<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Escolarización</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000066</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000066. Proposición no de Ley relativa a atajar los fraudes en el proceso de escolarización (pág. 86).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 57 votos a favor, ningún voto en contra y 46 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la tercera proposición no de ley, relativa a atajar los fraudes en el proceso de escolarización; proposición no de ley que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra la señora Rivas Pineda, que va a ejercer de portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estaba yo reflexionando el voto, y me preguntaba si el señor Camps tendrá remordimientos o si tendrá remordimientos el señor Mata, o si tendrá remordimientos el señor Rajoy, incluso la señora Mato [aplausos], cuando dijo que los niños andaluces eran todos..., que no tenían educación y que eran todos analfabetos. Y una vez dicho esto, permítanme que empiece con la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como todos ustedes bien conocen, el proceso de escolarización es uno de los procedimientos más importantes que cada año lleva a cabo la Administración educativa autonómica. No en vano afecta al total de 1.668.000 alumnos y alumnas que componen nuestro sistema educativo y al conjunto de las familias andaluzas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Estas cifras, señorías, no son baladíes, y responden al esfuerzo realizado a lo largo de todos estos años de Gobierno socialista para conseguir la universalización de la educación. Todo esto se traduce en el ofrecimiento de una plaza a todos los menores de 3 a 16 años, de manera obligatoria y gratuita, constituyéndose, por lo tanto, en un derecho universal de nuestros menores. Ni que decir tiene, señorías, que es responsabilidad de la Consejería de Educación que ese derecho sea una realidad para cada uno de los escolares, y como no puede ser de otra manera, se lleve a cabo con normalidad y con absoluto respeto a la legalidad vigente.</parrafo>
        <parrafo>Y partiendo de este principio, los datos de los que disponemos sobre el proceso de escolarización del curso 2009-2010 nos indican que un 91,1% de los solicitantes que se incorporan por primera vez a un puesto escolar en el nivel de 3 años obtienen plaza en el primer centro solicitado. Además, a todos los demás solicitantes de puesto escolar la Administración educativa les garantiza la oferta de un puesto en la zona de escolarización en la que ya se encuentran.</parrafo>
        <parrafo>Si bien desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos esta cifra más que razonable, también somos conscientes de que el proceso de selección, admisión y matriculación del alumnado en los centros escolares es un asunto que origina un número destacado de quejas, a nivel administrativo y jurisdiccional, a causa de las reclamaciones y recursos que se formulan por parte de las personas afectadas, y así nos lo han dado a conocer los agentes sociales que han comparecido en el Grupo de Trabajo por la Convergencia Educativa y varios informes anuales elaborados por el Defensor del Pueblo Andaluz. De ambas aportaciones se deduce que estos conflictos sobre la escolarización del alumnado no se limitan a la existencia de un debate jurídico o político, sino que también dan lugar a situaciones de conflicto social al enfrentarse las familias en las disputas por las plazas vacantes existentes.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta circunstancia, señorías, la persistencia de estas prácticas fraudulentas a través de los distintos procesos de escolarización y la capacidad de adaptación de los defraudadores a los cambios normativos operados en este tema nos demuestran lo difícil que resulta erradicar esta lacra de nuestro sistema educativo. A pesar de ello, como digo, desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos que esta dificultad, lejos de desanimarnos, debe alentarnos a todos los grupos a perseverar en una lucha que resulta esencial para garantizar un derecho educativo básico, que no es otro, como ustedes bien saben, que el derecho de las familias a elegir libremente el centro docente en el que desean educar a sus hijos e hijas; derecho, señorías, que no solo implica para los ciudadanos y ciudadanas la posibilidad de solicitar plaza en aquel centro docente que libremente consideren más adecuado, sino también el derecho a que su solicitud, en caso de no existir plaza suficiente, se bareme en igualdad de condiciones con cualquiera otra presentada y con un estricto cumplimiento de las normas reguladoras de los criterios de admisión del alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, señorías, nos señalan los informes analizados que algunos defraudadores, cuando son descubiertas sus prácticas, suelen aducir en su defensa que es una forma de garantizarse el derecho a elegir el centro que desean para sus hijos. Sin embargo, lo cierto es que es precisamente cometiendo estas prácticas fraudulentas cuando de forma más flagrante se está impidiendo el correcto ejercicio de este derecho por parte de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>La repetición de este tipo de situaciones ha acabado por dar lugar a la creación de una especie de negocio paralelo a los procesos de escolarización, en el que intervienen abogados y agencias de detectives especializados en investigar este tipo de denuncias, con el consiguiente gasto económico para los denunciantes a la hora de defender los derechos de sus hijos e hijas.</parrafo>
        <parrafo>Para poner fin a esta situación, es necesario que las personas solicitantes se convenzan de que las solicitudes de escolarización van a ser debidamente analizadas, y que, ante el menor indicio de posible irregularidad, se investigará en profundidad y se sancionará con dureza a los defraudadores.</parrafo>
        <parrafo>Este alto grado de conflictividad, que ha existido, y existe, si bien en menor grado, señorías, sería, a nuestro parecer, corregible adoptando una serie de medidas, de tipo de legislativo o administrativo, que permitirían resolver algunos aspectos de la normativa y del procedimiento de escolarización que mayor conflictividad originan.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a ello, el Grupo Parlamentario Socialista presenta hoy en el Pleno de esta Cámara esta proposición no de ley, con la que insta al Consejo de Gobierno, en primer lugar, a actuar, con todos los medios a su alcance, en la persecución del fraude que se detecte en los procedimientos de admisión de los centros docentes sostenidos con fondos públicos; en segundo lugar, a modificar la normativa de escolarización para que las personas que cometan fraude en el procedimiento de escolarización, de ellos mismos o de sus hijos e hijas o menores bajo su tutela, pierdan la prioridad que puedan tener en la adjudicación de un puesto escolar, y por último, a comunicar a las autoridades competentes los casos en los que se constate que los datos aportados por la persona interesada en el procedimiento de escolarización no se ajustan a las circunstancias reales del solicitante, para que adopten las medidas oportunas en relación con las responsabilidades en las que hubieran podido incurrir.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías, esperando que, al tratarse de una iniciativa demandada por todos los agentes implicados en el ámbito de la educación andaluza, sea apoyada por todos los grupos políticos de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, a su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar mi intervención diciéndole a la señora Rivas que este grupo político sí va a apoyar esta proposición no de ley, como no podía ser menos, en la medida en que se trata de lucha contra el fraude. Lucha contra el fraude que debería hacerse de oficio, debería hacerse de manera natural, y, si me apuran, sin necesidad de que tuviese que ser debatida en el Pleno de la Cámara andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Pero, antes de empezar a tratar el tema, quisiera fijarme en el segundo párrafo, las tres últimas líneas del segundo párrafo de la exposición de motivos, donde habla de que, en todo caso, se atenderá a una adecuada y equilibrada distribución entre los centros escolares de los alumnos con necesidad específica de apoyo educativo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esto está en el fondo de muchos problemas de escolarización y creo que es hora de que, desde la Consejería de Educación, se ataque este tema y, de una vez por todas, se pongan los medios para que esto que aquí se expresa sea una realidad y realmente se distribuya este tipo de alumnado entre todos los centros de manera educativa.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, bueno, vamos a analizar la cuestión volviendo un poco al principio, en el sentido de que la proposición va a ser apoyada por nosotros, pero nos plantea un interrogante. El interrogante es el siguiente: ¿Es que el Consejo de Gobierno, actualmente la Consejería de Educación, no actúa ante un fraude? ¿Es que no actúa de oficio? ¿Es que se necesita una proposición no de ley para que el Consejo de Gobierno, ante un fraude que en determinados casos puede significar falsificación de documento público, alteración de la realidad, etcétera, actúe?</parrafo>
        <parrafo>Parece que no, porque necesita de esta proposición no de ley para que empiece a trabajar en este tema, ¿no?, cuando es algo, insisto, que debería de alguna manera procederse de oficio. Debería, de alguna manera, atacarse de raíz, analizarse, investigarse, y parece que han sido necesarios hasta informes del Defensor del Pueblo y ahora esta proposición no de ley para que este Gobierno se preocupe, en realidad, de lo que está ocurriendo con la falsificación de datos, que van desde el domicilio hasta el domicilio laboral, el parentesco, etcétera, con el fin de conseguir determinados puestos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Pero bien, no nos quedemos en aspectos meramente formales. Entendemos que detrás, en el fondo de esto, hay un problema y hay que analizar a qué son debidos estos fraudes, qué es lo que subyace en estas prácticas que entendemos desde luego son algo perseguible y desde luego reprobable.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, creemos que estas prácticas de fraude se dan fundamentalmente en los centros privados concertados, vamos a ser claros. Algunas veces pudiera ocurrir en lo público, pero normalmente se dan en centros privados concertados sobre los cuales hay una falsa percepción de que son centros mejores. Y hablamos de falsa percepción, porque esa percepción no se corresponde con la realidad. Analizando objetivamente las circunstancias que se dan o las condiciones en que se da la educación en un centro privado concertado y en un centro público, nadie podría decir que un centro privado concertado ofrece una educación de mejor calidad que uno público. ¿Por qué? Porque bueno, las instalaciones no son mejores habitualmente. En segundo lugar, porque los profesores y profesoras dan muchas más horas o bastantes más horas que las que se dan en la educación pública, con lo que ello conlleva de agotamiento y de dificultad para dar las clases en condiciones. Y, en tercer lugar, también hay que decirlo, porque, bueno, sus retribuciones son menores, con lo cual, en principio, no es especialmente atractivo un puesto de trabajo en un centro educativo privado concertado. Y además porque hay que reconocer que los centros privados concertados seleccionan a su personal por criterios subjetivos, muchas veces ideológicos, que no necesariamente van ligados a la profesionalidad o a garantías de calidad en su trabajo. Con lo cual no quiero decir que no haya magníficos profesores y profesoras en la enseñanza privada concertada, puede darse el caso de que haya magníficos profesores y profesoras, pero sí es cierto que no han sufrido el proceso de selección previa que han sufrido los funcionarios de la educación pública.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, habrá que analizar por qué viene esta especie de deseo compulsivo de determinadas capas sociales de llevar a sus hijos a la educación privada, por qué en ciudades como El Puerto de Santa María, que conozco perfectamente, o en Cádiz capital, se han estado cerrando centros públicos y, sin embargo, hay una demanda de ampliación de concierto de centros privados. Desde luego no parece que sea por la mayor o supuesta mayor calidad de la educación.</parrafo>
        <parrafo>Si lo analizamos con más profundidad, la respuesta es clara: la razón por la que los padres y las madres quieren llevar al alumnado a los centros privados es porque en los centros privados concertados se está procediendo a seleccionar el alumnado. Se selecciona el alumnado de forma explícita, directa en unos casos y de forma implícita o indirecta en otros casos. Se selecciona, muchas veces, al alumnado en centros privados por la vía de que, si no llevas una recomendación determinada no tienes nada que hacer. Se selecciona a los alumnos de los centros privados concertados, bueno, por la vía de dar una cierta prioridad -ilegal, pero que se da en la práctica- a aquellos que provienen de familias relacionadas con el centro o que también han tenido, aunque fuera anteriormente, a su papá o a su mamá en dicho centro.</parrafo>
        <parrafo>Pero la fórmula más sibilina de seleccionar al alumnado en los centros privados concertados es mediante la imposición de tasas encubiertas que suponen una selección en la práctica de un determinado tipo de alumnado de clases económicamente más altas -con lo que ello conlleva-, de determinadas zonas de la ciudad, con lo cual ese objetivo que se reconoce de distribuir el alumnado de manera equitativa se rompe radicalmente en el caso de los centros privados concertados. Se rompe como se rompe en el caso, por ejemplo, de la inmigración. Tenemos datos facilitados por la propia Consejería de Educación, donde se demuestra que la proporción de alumnos inmigrantes extranjeros es de tres veces más en la enseñanza pública que en la enseñanza privada. Y además, esa proporción, o sea, el tipo de alumno de la enseñanza privada concertada es fundamentalmente hispanohablante, procede de Latinoamérica. Sin embargo, el tipo de alumno inmigrante de la enseñanza pública -que, repito, está en una proporción tres veces mayor, en la pública-, repito, es en la mayoría de los casos de países no hispanohablantes, en muchos casos del África subsahariana, de Europa del Este, con familias con muchos más problemas, familias desestructuradas y con muchas mayores dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si queremos combatir el fraude, empecemos por las causas, empecemos por el principio y evitemos este tipo de prácticas absolutamente ilegales, absolutamente ilegales que se están desarrollando en Andalucía y en otras partes de España y que conducen a una selección del alumnado y, por ende, como consecuencia, a una discriminación del alumnado con menor poder adquisitivo o procedente de capas sociales con mayores problemas.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay que actuar. Comisiones Obreras ha denunciado en la ciudad de Sevilla a varios colegios privados concertados que aplican tasas encubiertas por la vía de adscripción obligatoria al AMPA, por la vía de donativos a fundaciones ligadas al centro, por la vía de pago exagerado de determinadas actividades extraescolares, que, por otro lado, son obligatorias, etcétera. Y no nos sirve para callarnos que se ponga en el recibo de dichas cantidades una o dos palabras que pongan «aportación voluntaria», porque no son aportaciones voluntarias, porque se hace la vida imposible hasta que se van los niños y niñas que no quieren acudir o que no quieren pagar esos estipendios especiales.</parrafo>
        <parrafo>Y en Cádiz hemos también presentado ante la Consejería una denuncia por escrito de un determinado colegio privado concertado. Hasta ahora no tenemos respuesta, pero esperamos tener respuesta porque la hemos hecho como parlamentarios y esperamos que en este caso no se calle.</parrafo>
        <parrafo>De ahí, señorías, que Izquierda Unida haya presentado una enmienda, que no es crítica con la proposición no de ley sino que intenta de alguna manera complementarla, que intenta extender esa persecución del fraude al manantial del fraude, a la fuente principal del fraude que no es otra que esa selección descubierta o encubierta, directa o indirecta, del alumnado, fundamentalmente por la vía de la obligatoriedad de aportaciones económicas que, evidentemente, mucha gente no se pueden permitir. Como también entendemos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy cerrando el cuaderno.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo que también es una forma de tasa encubierta la obligatoriedad, muchas veces, de poner uniformes que, en muchos casos, son muy caros y poco asequibles, y que determinan también la selección de las familias y del alumnado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular y a su portavoz, el señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Venimos a debatir una proposición no de ley que tiene como objetivo impulsar medidas para combatir los casos de fraude producidos en el proceso de escolarización. Y parece ser que estas medidas se elevan y se impulsan, debido, entre otras cosas, a sugerencias de colectivos y, en especial, a las sugerencias y a las quejas que se elevaron al Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si literalmente tomáramos esta proposición no de ley, parece ser que es un problema nuevo que surge y al que hay que dar respuesta. Eso es lo que se deriva, precisamente, de esta proposición no de ley, y que además están proliferando los defraudadores, que se saltan a la torera el proceso, y que, por supuesto, caiga sobre ellos el peso de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Eso es, en definitiva, lo que viene a decirnos esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Claro, vamos a hacernos algunas preguntas: ¿Desde cuándo conoce la Consejería este problema? ¿Fue ayer, anteayer, hace diez años, hace doce años...? ¿Qué ha hecho para solventarlo, para atajarlo? ¿Ha hecho todo lo posible? ¿El problema solo reside en que unos padres infringen la ley o hay algo más, detrás de ello? ¿Se ha abordado el derecho de las familias a elegir centro educativo, como establece la ley? ¿Ha funcionado correctamente la planificación educativa? ¿Existe oferta de calidad suficiente en algunas zonas, o en las zonas objeto de conflicto educativo? ¿Por qué las familias andaluzas se afanan en escolarizar a sus hijos en determinados centros educativos, y no abren el abanico y otras posibilidades? ¿Las sucesivas reformas del decreto de escolarización han ido en la dirección adecuada o han sido parches sobre parche? Y, especialmente, ¿por qué sólo se utilizan parcialmente las recomendaciones y sugerencias del Defensor del Pueblo? Pues, son una serie de preguntas que creo y entiendo debemos aclarar, para poner sobre la mesa todos los aspectos que confluyen en esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo primero es que la Consejería de Educación conoce este problema desde el año 1998, cuanto menos. Y ahí están todos los informes, uno tras otro, del Defensor del Pueblo. Por tanto, dejadez absoluta y desprecio, por parte de la Consejería de Educación, a las familias, a los padres, por supuesto, y a las sugerencias del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, no ha hecho todo lo posible para evitarlo. Y no ha hecho todo lo posible, y ahora daremos lectura a algunas de las quejas amargas que el Defensor del Pueblo pronunciaba en el año 2001, en el año 2004, en el año 2007 o, esta última, en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, ha habido dejadez por parte de la Administración, pero, sobre todo, una enorme y evidente falta de planificación. Y, sobre todo -y aquí es donde más nos duele-, entendemos nosotros que hay una evidente falta de calidad en el sistema educativo, por una discriminación respecto a las familias, a la hora de elegir el centro educativo. Si tuviéramos la misma educación de calidad, si tuviéramos la misma infraestructura, si el nivel educativo fuera igual en todos los lugares y en todos los barrios y ciudades, no habría graves problemas de escolarización y no tendríamos que acudir a esas prácticas que nosotros desechamos, que desdeñamos y que, desde luego, no estamos conforme, como es acudir al fraude para conseguir una plaza de escolarización, para su hijo o su hija, en el centro que desean estas familias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ese es el quid de la cuestión: una falta de calidad, que se traduce en la elección de determinados centros educativos en menoscabo de otros que, por supuesto, no ofrecen ni están a la altura de las circunstancias. Y no por nada, sino porque la Administración educativa no ha dado los recursos y no ha hecho la política de calidad suficiente para que puedan ofrecer esa oferta de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ese es el quid de la cuestión, y ahí es donde hay que ir, en ese aspecto.</parrafo>
        <parrafo>Y ha habido una evidente falta de planificación. ¿Dónde están hoy los graves problemas? Pues, los graves problemas están, precisamente, en las capitales de provincia, en donde faltan centros educativos y en donde las zonas de escolarización se han diseñado en función de acordeones, según interese o no, a la Administración educativa. Y, por supuesto, de esa manera, se ha producido y ha provocado la desazón y la inquietud de familias, que han visto cómo, en unos cursos concretos, las zonas de escolarización eran más pequeñas, y al año siguiente se ampliaban en función de criterios, especialmente, de expectativas o de intereses que no eran ni correspondían a lo meramente educativo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, esa es la realidad, y a eso hay que tender, si queremos de verdad solucionar el problema.</parrafo>
        <parrafo>Por eso decía yo que este problema lo conocían ustedes desde hace mucho tiempo. Por cierto, es doloroso que ahora se quiera atajar este fraude, y que a mí, personalmente, anteriores consejeras me dijeran que era un problema mínimo que solo afectaba al 2,1% del alumnado. Es decir, el alumnado eran botones, número y porcentajes; no eran personas. Y eso sí que era grave.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, en aquel momento, en el año 2002, por ejemplo, no era un problema porque solo atañía el 2,1%. Eso no es algo significativo en un sistema educativo en donde hay más de un millón y medio de alumnos. Pues sí, señorías, sí es significativo, y lo estamos viendo. Porque un problema que se enquista y no merece la atención de la Administración educativa, al final, salta, estalla y plantea problemas más graves y más profundos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es interesante lo que decía el Defensor del Pueblo, en el año 2001. Dice: «Del estudio realizado, pudimos comprobar que una de las cuestiones que mayor alarma social provoca, en relación con el proceso de escolarización, es la proliferación de prácticas irregulares y fraudulentas por parte de algunas familias».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿es que nadie, en la Consejería, se lee los informes del Defensor del Pueblo? ¿O no merecen valor? Esto lo decía en el año 2001, lo mismo que ahora aquí queremos atajar. Año 2001, ya lo decía: «Alarma social, práctica fraudulenta por parte de las familias». Y se decía: «Para evitar que prosperen las prácticas fraudulentas de algunas familias, consistentes en empadronarse en un domicilio diferente del habitual y evitar que, a merced a las mismas, obtengan una puntuación superior, por el criterio de proximidad, de la que legalmente les corresponde, solo cabe establecer un sistema ágil y eficaz de investigación y comprobación de los domicilios». Por tanto, también estaban dando la solución, a lo que se responde, lógicamente, con el desprecio.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que ahora vamos al informe del año 2009, y se nos dice, prácticamente, lo mismo; no ha cambiado nada el último informe, por parte del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, antes, decía yo que se había dado una lectura sesgada a este informe del Defensor del Pueblo, porque hay sugerencias que no se han tenido en cuenta a la hora de plantear las modificaciones oportunas, tanto en el decreto, o vía orden. Porque, entre otras cosas, el Defensor del Pueblo, en esa sugerencia, lo que establece es que se valoren y evalúen los criterios de admisión de alumnos, que se otorgue la máxima puntuación al criterio de existencia de un hermano o hermana del solicitante, ya matriculado en el centro; baremar por el criterio de la renta anual de la unidad familiar; incluir, como nuevo criterio, el complementar la existencia de discapacidad en los [...] del alumno o de la alumna; proceder a elaborar un concepto claro y uniforme de familias monoparental; adoptar medidas complementarias de garantía frente a prácticas irregulares y fraudulentas; revisar de oficio, por parte de las delegaciones provinciales, las solicitudes; darles mayor poder decisorio a las comisiones de escolarización, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no solo son medidas sancionadoras, sino que también establecen medidas preventivas y medidas que tienden a abordar en su conjunto, y en el fondo, la cuestión que nos ocupa. Y, además de eso, señorías, el Defensor del Pueblo hizo una serie de preguntas a la Consejería, a las cuales tampoco se le respondió. Por ejemplo, y muy interesante, respecto a una queja en Sevilla que afectaba a más de quinientas... A 647 personas, concretamente. Y decían: ¿Cuáles han sido las circunstancias acontecidas en los anteriores procesos de admisión del alumnado que habían obligado a adoptar la decisión de modificar el mapa de zonificación de las zonas de influencia de los centros de Sevilla capital?». Esto no se le ha respondido. Antes decía yo que los criterios se han utilizado en función de intereses no educativos. El Defensor del Pueblo también pregunta por lo mismo. «¿Cuáles son los criterios?». No se le ha respondido.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, pregunta: «¿Qué garantías se habían establecido para salvaguardar los derechos de aquellas familias que, teniendo a sus hijos mayores escolarizados en los centros elegidos, se encontraban con la tesitura de la denegación de plazas para los hijos menores en esos mismos centros?». Tampoco se les responde, señorías.</parrafo>
        <parrafo>También pregunta: «¿Qué número de reclamaciones o recursos administrativos se habían formulado hasta la fecha en Sevilla?». Y también se pregunta, y tenía intención e interés el señor Defensor del Pueblo en conocer, para cuándo y dónde se llevaría a cabo la creación de un nuevo centro escolar que solventara buena parte de los problemas educativos en esos barrios de Sevilla. Tampoco se hizo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, por eso digo yo que había falta de planificación, desprecio absoluto a las recomendaciones, a las sugerencias y a las peticiones de las familias, y, por supuesto, una evidente falta de calidad de nuestro sistema educativo, que hace que los padres elijan determinados centros en detrimento de otros. Y ese es el gran problema que hay que atajar si de verdad queremos solucionar este problema que hoy traemos a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta, con su benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, fíjense ustedes que, después de todas estas preguntas, el Defensor del Pueblo dice: «Bueno, ya que no me responde la Delegación, ya que no me responde la Dirección General de Planificación, me voy a dirigir directamente a la Consejería de Educación». Fíjense ustedes, fíjense ustedes lo que está pasando aquí: Nadie le contesta al Defensor, la Delegación no le contesta, la Dirección General no le contesta, y dice: «Bueno, voy a ver si tengo suerte y el Consejero me contesta directamente». Así estamos en este proceso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, nosotros lo que planteamos son dos enmiendas que abordan en profundidad el problema, y no nos quedamos solo en un tema que es problemático, que hay que abordar, que estamos de acuerdo en que se pongan las medidas adecuadas, pero que no es suficiente si queremos solventarlo definitivamente.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido nosotros lo que decimos es que es necesario revisar y reforzar las medidas preventivas de control y adveración de datos en el proceso de escolarización. Esto ya lo dijimos en el año 2001, pero creo que está de máxima actualidad. Y en este sentido la Administración educativa debe verificar, investigar de oficio, todas las solicitudes presentadas en los centros educativos sostenidos con fondos públicos, y este cometido debería corresponder a las comisiones provinciales de educación, que contarán, además, con los medios adecuados y suficientes para llevarlo a cabo. Porque, señorías, no vayamos a que al final todo el proceso de verificación de datos y de comprobación, al final sean los ayuntamientos los que tengan que hacerlo con los medios y los instrumentos que tienen. Por tanto, yo creo que aquí tiene que ser la Administración educativa la que se remangue y la que se ponga manos a la obra.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda enmienda que nosotros presentamos es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez, ruego a su señoría que acabe inmediatamente. Se ha excedido en mucho de su tiempo. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Inmediatamente termino, señora Presidenta. Solo es defender el segundo texto.</parrafo>
        <parrafo>Revisar en profundidad el decreto vigente sobre admisión de alumnos, en especial en lo concerniente a oferta de plazas, zonas de influencia de los centros docentes, baremación de hermanos matriculados en el centro, baremación del domicilio familiar y laboral, baremación en caso de discapacidad del alumnado, condición legal de familia numerosa o monoparental y enfermedad específica. De esa manera sí tendremos un decreto que valga para solventar los problemas de escolarización. Si no, volvemos a tener un parche, que quedará muy bien de cara a algunos colectivos, pero que no soluciona el problema.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra la señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rivas, le ruego que exprese la aceptación o no de las enmiendas que han planteado los diferentes grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Rivas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, permítame, en primer lugar, referirme a su exposición y manifestarle que, efectivamente, el fraude en los procesos de admisión del alumnado en los centros sostenidos con fondos públicos puede venir no solo en una dirección, la de los familiares de los alumnos, sino también, como ustedes manifiestan en su enmienda, desde el propio centro educativo, que imponga unos criterios directos o indirectos que en la práctica supongan una discriminación y, por lo tanto, un fraude en el proceso de admisión de alumnos y alumnas. Se pone así de manifiesto que, en un tema tan importante como es la educación de Andalucía, haya hoy por hoy más cosas en común que diferencias entre el Grupo Parlamentario Socialista y el Grupo Parlamentario Izquierda Unida, lo que nos está permitiendo, al menos en Andalucía, al menos en nuestra Comunidad Autónoma, sacar adelante ese pacto político y social reflejado en la Ley de Educación andaluza, consolidado, como usted bien sabe, posteriormente en el documento «La educación en Andalucía. Análisis y perspectivas», fruto del grupo de trabajo para la convergencia educativa, y que fue aprobado en Pleno el pasado 18 de febrero; eso sí, como usted bien sabe también, como no podía ser de otra manera, sin el apoyo del Partido Popular, una vez más el partido del no. Fruto de esta buena y constructiva sintonía, señor García, que nos permite seguir avanzando en la mejora del sistema educativo andaluz, le vamos a aceptar su enmienda de adición, porque comparte el interés que desde el Partido Socialista tenemos por el desarrollo de la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a su exposición, señorías del Grupo Popular, desafortunadamente, señor Pérez López, una vez más aprovechan una iniciativa que supone unos impulsos para desprestigiar el sistema educativo andaluz y arremeter de nuevo contra la escuela pública. Vuelven ustedes a quedarse solos en su afán de seguir defendiendo el desarrollo de un sistema educativo fundamentado en los conciertos con entidades privadas, como así lo señalan en su programa electoral y como demuestran en aquellas comunidades autónomas donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a extenderme más en este discurso, señorías, principalmente por respeto a la ciudadanía, que nos ha colocado donde estamos para que solucionemos sus problemas, y no para que nos perdamos en debates poco rigurosos y demagógicos que no hacen bien a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, permítanme entrar de lleno en el análisis de sus enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la primera que ustedes presentan, en la que proponen un punto cuarto en el que instan al Consejo de Gobierno a revisar el Decreto 53/2007, de 20 de febrero, sencillamente decirles, señorías del Grupo Popular, que con esta enmienda demuestran que no han entendido el contenido de la proposición no de ley que hoy presentamos, puesto que esta trata del fraude en los procesos de admisión del alumnado, las maneras de evitarlo y las consecuencias del mismo, y no del proceso de admisión en sí mismo, que es lo que ustedes pretenden con la modificación del Decreto 53/2007, quizás, como les digo, con el motivo encubierto de apostar una vez más por un sistema educativo predominantemente privado-concertado.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, recordarles, señorías del Grupo Popular, que ese Decreto 53/2007 ya ha sido modificado por el Decreto 47/2010 con la intención de conciliar la vida familiar y laboral en el apartado relativo a la existencia de hermanos en el mismo centro. Las otras cuestiones que usted plantea en la enmienda serían objeto de otra proposición no de ley y de otro debate.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la enmienda en la que ustedes proponen un punto quinto, tampoco se la vamos a poder aceptar, puesto que, sencillamente, supone convertir a la Administración educativa en una policía de solicitudes al pedir que se revisen todas las solicitudes presentadas en los centros que ustedes mencionan, poniendo en cuestión algo tan básico en un Estado de Derecho como es la presunción de inocencia, amén -aunque seamos laicos- de seguir en su línea de pedir algo ilógico y carente de todo sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto, señorías del Grupo Popular -y permítanme usar un símil escolar-, demuestra, una vez más, que ustedes siguen en la hora del recreo, y nosotros estudiando y trabajando para seguir mejorando la calidad de nuestro sistema educativo. Prueba de ello, prueba de ello es el nuevo texto normativo en el que la Consejería de Educación está trabajando para el próximo curso, con lo cual sí que se está actuando, señor García, ya que se tiene previsto, por un lado, adoptar una definición precisa de familia monoparental...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RIVAS PINEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... de familia monoparental y una acreditación fidedigna, y, por otro lado, ajustar la acreditación del domicilio familiar a través de ficheros informáticos, además de poder ahondar, a través del trámite de subsanación o alegaciones, pudiendo requerir alguna documentación complementaria en caso de duda o de denuncia expresa, así como analizar la no admisión de la solicitud en primera instancia posponiendo la escolarización a las vacantes finalizado el proceso, del mismo modo que ya han sido iniciadas las gestiones con la Fiscalía, señor García..., perdón, señor Pérez López, para instar a la adopción de las medidas oportunas en relación a las responsabilidades en que hubiera podido incurrir el solicitante.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, consideramos que esta iniciativa es necesaria. Y lo único que pretendemos con ella es que, junto con los cambios que ya se van produciendo en el proceso de escolarización del alumnado andaluz, conjuntamente con la Consejería de Educación, venga a satisfacer las demandas de la ciudadanía andaluza relativas a esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, pretendemos el apoyo y el respaldo del Parlamento andaluz para conseguir atajar el fraude en el proceso de escolarización en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame terminar, señora Presidenta, deseando desde esta tribuna la recuperación de nuestra portavoz de Educación, la señora Carrillo Pérez, a la que esperamos ver muy pronto defendiendo en esta Cámara los intereses de la educación andaluza como solo ella sabe hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias. Muchas gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley para atajar los fraudes en el proceso de escolarización.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 57 votos a favor, ningún voto en contra, 46 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

