<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>80</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Diploma, Enseñanza superior, Política educativa, Universidad</materias>
    <numero_expediente>8-10/APP-000095 8-10/APP-000100</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APP-000095 y 8-10/APP-000100. Comparecencias del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar sobre el nuevo mapa de titulaciones universitarias (pág. 33).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000095</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000095. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, , a fin de informar sobre el nuevo mapa de titulaciones acorde al Espacio Europeo de Educación Superior con el horizonte 2012.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000100</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000100. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar sobre el nuevo mapa de titulaciones universitarias en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. María Cózar Andrades, D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, D. Fidel Mesa Ciriza, D. José Caballos Mojeda y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el debate de esta comparecencia, pasamos a la siguiente, que será debate agrupado de la comparecencia del Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a petición propia y a petición de diputados y diputadas del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de informar sobre el nuevo mapa de titulaciones, acorde al Espacio Europeo de Educación Superior, con el horizonte 2012.</parrafo>
        <parrafo>Para intervenir en la exposición inicial de este debate, tiene la palabra el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco a petición propia, efectivamente, y del Grupo Socialista, para explicar con detalle el nuevo mapa de titulaciones universitarias adaptadas al Espacio Europeo de Educación Superior, que está previsto implantar en las diez universidades públicas de Andalucía, en el horizonte de 2012.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha asumido este proceso de adaptación al marco europeo no solo para complementar y ampliar nuestra oferta educativa, sino también como una oportunidad para modernizar nuestras universidades y para garantizar la calidad del sistema universitario. Una vez que Andalucía ha completado su sistema público universitario, con un impresionante expediente en términos de cohesión territorial, hemos de avanzar en términos de calidad y de búsqueda de la excelencia. Este aspecto, el de la calidad, cobra especial relevancia en el actual contexto educativo, en el que hemos de situar las titulaciones impartidas en las universidades públicas andaluzas en posiciones favorables para los procesos de acreditación ante Bolonia.</parrafo>
        <parrafo>Tradicionalmente, la evaluación de la calidad a la que me estoy refiriendo, a la institución universitaria, se ha limitado al análisis de aspectos relacionados con el grado de satisfacción del alumnado, o la actividad investigadora, tomando como baremo a la evaluación de la producción científica. Ahora, en pleno proceso de convergencia educativa con Europa, es necesario ir más allá, con una evaluación que permita determinar de qué forma el sistema universitario andaluz se aproxima a las metas preestablecidas, y cómo se procede en la producción y en la distribución del conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Al cumplimiento de todas estas funciones se dedicarán, en Andalucía, las unidades técnicas de calidad de las universidades, así como Agencia Andaluza para la Evaluación de la Calidad y la Acreditación Universitaria.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, todas y cada una de las titulaciones incluidas en el nuevo mapa tendrán condicionadas su efectiva implantación a la constatación de la existencia de idoneidad de recursos materiales y humanos necesarios para su efectiva impartición, y también se someterán, en el marco del nuevo Espacio Europeo de Educación Superior, a la pertinente evaluación de la Agencia de Evaluación de la Calidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las universidades andaluzas están en el mejor momento de su historia para abordar esta transformación, tanto en materia de financiación como por la dotación de infraestructuras y de equipamientos, que les están permitiendo desarrollar estos cambios con respaldo y con suficiente confianza.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2001 -quiero recordar-, las universidades públicas andaluzas han mejorado su financiación tanto en docencia como en investigación, hasta alcanzar, en el presupuesto de 2010, un montante de más de mil quinientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el año 2003, no se había autorizado la implantación de nuevas titulaciones en nuestra Comunidad Autónoma. La redefinición de la normativa en materia de educación y los cambios en la legislación universitaria nos han permitido reflexionar sobre las necesidades de la Comunidad Autónoma; necesidades que quedan ahora reflejadas en este nuevo mapa, elaborado en pleno por el Consejo Andaluz de Universidades el pasado día 9 de abril.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar que gran parte del éxito de este proceso de adaptación se debe, en gran medida, a la previsión mostrada por nuestra Comunidad Autónoma, que ya, en el curso 2004-2005, inició la implantación experimental del sistema de créditos europeos.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, el curso universitario 2008-2009 fue el último antes de que se comenzaran a impartirse titulaciones de grado, de acuerdo con el nuevo marco educativo europeo. Actualmente, en el curso 2009-2010, se imparten en las universidades andaluzas 96 títulos de grado y 333 másteres adaptados. Todos ellos tienen hasta el próximo curso para completar la adaptación de todas sus titulaciones, de acuerdo con las directrices marcadas por la Declaración de Bolonia.</parrafo>
        <parrafo>Durante el próximo curso 2010-2011 se impartirán un total de 337 grados y 444 másteres, adaptados al Espacio Europeo de Educación Superior, por lo que todas las titulaciones que se impartan en Andalucía quedarán, el próximo curso, adaptadas.</parrafo>
        <parrafo>A estas titulaciones es a las que se sumarán 73 nuevos títulos de grado, cuya implantación está prevista en el horizonte del curso 2012-2013, y que pasaré a detallarles más adelante. Antes, señorías, me gustaría decirles que, desde el Gobierno andaluz, hemos asumido este proceso de adaptación como una oportunidad única para abrir nuestra formación a nuevos sectores estratégicos, calificados así por su potencial para convertirse en tractores de nuestra economía y garantes de la sostenibilidad en sus tres vertientes: la económica, la social y la medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo marco educativo europeo persigue objetivos muy ambiciosos, entre los que quiero destacar la consagración de un modelo universitario único en Europa, permitir que los alumnos de diferentes países puedan competir en igualdad de oportunidades, propiciar la eliminación de trabas burocráticas, facilitar la movilidad del alumnado y garantizar la homogeneidad y la validez de cualquier título. Y, todo ello, a la vez que se fomenta el aprendizaje a lo largo de la vida.</parrafo>
        <parrafo>La adaptación de las titulaciones al marco europeo supone una reordenación en el uso de los recursos y el capital humano de las universidades, abriendo la puerta a la incorporación de nuevas titulaciones, siempre bajo el principio de complementariedad y compromiso con las necesidades y la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, el nuevo Espacio Europeo de Educación Superior supone una oportunidad para modernizar nuestras universidades y reorganizar sus recursos, a la vez que se complementa y amplía la oferta educativa para incluir nuevos métodos didácticos acordes con los nuevos tiempos, como son la personalización de la enseñanza o la extensión de las tecnologías de la información y la comunicación, para dar respuesta a las demandas del tejido social y productivo andaluz y abrir nuestra formación a nuevos sectores emergentes y estratégicos, y para desarrollar también nuevos baremos que garanticen la calidad del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Como he comentado, en el presente curso 2009-2010 se imparten en las universidades andaluzas 96 títulos de grado y 333 más tareas adaptadas. La Universidad Hispalense y la Pablo de Olavide son las que acogen una mayor número de títulos de grados, 29 y 14 respectivamente, mientras que la mayoría de los másteres adaptados se imparten actualmente en la Universidad de Granada.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo Andaluz de Universidades aprobó en pleno, el día 9 de abril, el nuevo mapa de titulaciones universitarias adaptadas al espacio europeo, que se prevé implantar, como he dicho, en el horizonte de 2012. En total son 73 los nuevos títulos de grado que se impartirán en las universidades públicas andaluzas, y que se sumarán, como he indicado, a los ya existentes. Entre ellos, entre los nuevos, se encuentran algunos tan llamativos como el grado en Energía y Sostenibilidad, Biotecnología, Energías Renovables o Ingeniería Energética. Del total de estos nuevos grados, 42 corresponden a nuevas titulaciones que no existían con anterioridad en las universidades andaluzas, 20 corresponden a nuevos grados que surgen, bien de la transformación de algunas titulaciones ya existentes a las que se les ha reconocido el título de grado universitario, bien de la unificación de dos o más de las antiguas licenciaturas en un nuevo título. Así ha ocurrido, por ejemplo, con los estudios de Criminología, que pasa de título de experto universitario a convertirse en enseñanza de grado en las Universidades de Cádiz, de Sevilla, de Córdoba, de Málaga, de Granada y Pablo de Olavide, y a esto se suma la previsión de ampliación de la especialización en un total de 11 ingenierías, aumentando las llamadas «intensificaciones» o «ramas de especialización». Algunas, como ocurre con el grado de Ingeniería Informática en las Universidades de Sevilla, Granada y Málaga, pasan a tener hasta cinco intensificaciones diferentes, ampliando así las opciones de especialización del alumnado. Las Universidades de Cádiz, Málaga y Sevilla serán las que acogerán un mayor número de estos nuevos grados, que se impartirán -insisto- siempre que se cumplan las garantías de calidad y de viabilidad económica y cuenten con los recursos materiales y humanos necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Quiero insistir en que el nuevo mapa de titulaciones adapta la oferta existente al marco europeo, pero también pretende complementarla y ampliarla incluyendo nuevas enseñanzas que respondan a la realidad socioeconómica y a la demanda actual del tejido social y productivo andaluz. De esta forma abrimos la puerta a la formación universitaria relacionada con sectores emergentes y nuevos ámbitos estratégicos, como la biotecnología o la producción de energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>En el conjunto de las universidades andaluzas, la Universidad de Cádiz será la que acogerá la mayor implantación de un mayor número de nuevos grados. En su plan de estudios se impartirán grados como el de Ingeniería Aeronáutica, Biotecnología, Ingeniería en Diseño Industrial y Desarrollo de Productos o Ingeniería en Energías Renovables.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo mapa de titulaciones contempla la futura implantación de tres nuevos grados de Medicina autorizados para las Universidades de Almería, Jaén y Huelva. Esta iniciativa nace de la necesidad manifestada por el Ministerio de Sanidad y la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía ante la existencia de un importante déficit de profesionales sanitarios provocado por el envejecimiento de la plantilla y el crecimiento de la población, y, por tanto, de la demanda de servicios sanitarios. Estas tres nuevas facultades de Medicina se sumarían a las cinco ya existentes en la actualidad en las Universidades de Cádiz, Córdoba, Granada, Málaga y Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>La creación de estas facultades, por tratarse de un tema que cae bajo el ámbito específico de la salud, se definirá desde la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia de acuerdo y conformidad con la Consejería de Salud. De esta forma se tendrán en cuenta las necesidades que deban cubrirse y que se requieran, desde un punto de vista formativo, por parte de esta Consejería, así como por parte del Ministerio de Sanidad y Consumo.</parrafo>
        <parrafo>Si atendemos a la evolución del alumnado, señorías, matriculado en Medicina en las universidades andaluzas, en tan solo tres años, desde 2006, este ha sufrido un incremento de casi un 18%. No obstante, según el informe de necesidades en relación al personal sanitario, en el periodo 2009-2039 será necesario aumentar el número de estudiantes de Medicina hasta alcanzar los 1.300 anuales.</parrafo>
        <parrafo>No quiero acabar esta intervención sin hacer alusión a un aspecto que considero primordial: En el proceso de configuración de los nuevos títulos, los actores sociales han estado presentes desde el primer momento. El diseño de esta oferta educativa ha incluido las pertinentes percepciones y orientaciones de agentes que representan a la sociedad, expertos en innovación docente y en selección de capital humano.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo es que nuestras titulaciones, las titulaciones de las universidades públicas andaluzas, sean reflejo de una Andalucía sostenible e innovadora y que asume su inserción en un entorno de relaciones globalizadas en las que han de desenvolverse nuestros futuros profesionales. Este nuevo mapa de titulaciones ha priorizado el compromiso con los territorios y con sus necesidades. La adaptación de las universidades andaluzas a Europa ha sido consensuada y acorde a la realidad de nuestra tierra, y cuenta, señorías, con una marcado compromiso social.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, me gustaría hacer mención a la unidad, al diálogo y a la actitud responsable mostrada en todo momento por el sistema universitario andaluz y por sus representantes en el Consejo Andaluz de Universidades, que ha propiciado un proceso conjunto y exitoso de adaptación al nuevo marco educativo europeo.</parrafo>
        <parrafo>Con este proyecto, señorías, Andalucía vuelve a convertirse en un referente a nivel nacional, dada esa unidad mostrada por nuestro sistema universitario y dado el éxito en cuanto a vertebración del conocimiento en todo su territorio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Creo que este tema es un tema que tiene un cierto riesgo de caer también, de ser analizado desde la perspectiva del localismo. No lo vamos a hacer, porque vamos a hacer un análisis global de la Universidad andaluza y vamos, por tanto, a hablar de algunas reflexiones que se nos ocurren a partir de la nueva configuración que tienen las titulaciones universitarias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la implantación de grados, la verdad es que en muchos casos lo que ha ocurrido es que lo que eran licenciaturas han pasado a denominarse «grados», y habrá que ver esto cómo resulta, porque corremos un riesgo de, o bien, por pérdida de contenidos, al reducir el tiempo de estudio, o bien por compresión, que también es otro problema, que lo que eran licenciaturas, al pasar a grados, se degraden, posiblemente por las dos vías, repito: por el menor tiempo, o por la compresión excesiva de los contenidos.</parrafo>
        <parrafo>En otros casos asistimos también a meros cambios de nombre. Así, por ejemplo, los maquinistas navales pasan a ser ingenieros marinos; los pilotos, ingenieros náuticos; los radiotelegrafistas, ingenieros radioelectrónicos, etcétera. Bueno, no pasa nada. Si esto deja satisfecho a alguien, muy bien. A lo mejor viene bien, es un síntoma de modernidad.</parrafo>
        <parrafo>En otros casos, ante los nuevos grados, podemos estar hablando de titulaciones clásicas que se implantan en un nuevo campus, o de titulaciones modernas -por así llamarlas- que parecían responder a exigencias de los nuevos tiempos -son las que se suelen poner en el frontispicio de este tipo de debates-, pero que, en ocasiones, parecen contener un punto de esnobismo cuya eficacia social está por demostrar, en cuanto que, pudiendo ser cierta su demanda, pensamos que puede ser muy limitada en el espacio y en el tiempo. A veces, incluso, responden a un exceso de especialización: se convierten en grado lo que eran especialidades o meras asignaturas de antiguas licenciaturas o, especialmente, ingenierías. Y esto pudiera ir en contra de la idea general de asignar a los grados una formación más general que la de los másteres, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Una de las principales novedades de este mapa de titulaciones -a las que ha hecho alusión usted, señor Consejero, en su intervención- es la apertura de nuevas facultades de Medicina en Almería, Jaén y Huelva. Bienvenidas sean. Hacen falta nuevos médicos en Andalucía. Pero, por cierto, no se nos olvide que también hace falta que no se vayan, con lo que habrá que mejorar su calidad laboral, eliminando la precariedad imperante en el SAS, terminando con los contratos basura a los que hoy se ven obligados a acudir o soportar numerosos licenciados o doctores en Medicina.</parrafo>
        <parrafo>Estudiantes de Medicina que, por cierto, junto con los de Arquitectura, tienen pendiente de resolver su situación. No tiene sentido que se les exija un esfuerzo en créditos equivalente al esfuerzo de un máster y se les dé el título de grado. Si lo normal en un título de grado es, por lo general, 240 créditos, Arquitectura tiene 300, y Medicina, 360. Parece razonable el conseguir que se les reconociera directamente el título de máster.</parrafo>
        <parrafo>Pero, haciendo una visión general, un análisis general, creemos que este nuevo mapa, en los aspectos novedosos que presenta, deriva también en un abandono de la investigación básica, en perjuicio de la investigación aplicada. Esta es una medida general de la política de la Junta en investigación, y en la universidad también tiene su traslado. Y para nosotros viene a ser un ejemplo de esa sumisión progresiva de la universidad y la investigación a los intereses empresariales inmediatos, por encima de los intereses sociales.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, como se ha dicho, es indudable que el nuevo mapa de titulaciones andaluzas hay que situarlo en el marco de la implantación del Espacio Europeo de Educación Superior. Hay países que van por delante, que ya tienen una experiencia que nos tememos que no se está aprovechando. Y, por lo tanto, es posible, parece que todo va encaminado a que cometamos los mismos errores, graves errores. Hay países, como Alemania, que llevan diez años con Bolonia, que llevan diez años funcionando en lo que se llama Espacio Europeo de Educación Superior. Hoy, sin embargo, en Alemania, una importante mayoría de estudiantes rechaza esta reforma, porque en todo este tiempo han empeorado sustancialmente sus condiciones de estudio y de trabajo. Menos profesores para impartir las clases, adquiriendo gran importancia la docencia, mayor presión en el rendimiento, controles burocráticos que antes no existían, etcétera. Debido a la compresión de la materia a la que antes aludía -pasamos, en general, de cinco años de licenciatura a cuatro de graduación-, los nuevos itinerarios están sobrecargados. El resultado es lo que podríamos denominar aprendizaje bulímico: se memoriza toda la materia antes de los exámenes para después vomitarla. Se prometió a los estudiantes -se sigue prometiendo- que podrían cambiar de universidad en el marco del espacio europeo sin problemas, pero ni siquiera hoy un cambio de plaza entre universidades cercanas está garantizado, por la descripción muchas veces exhaustiva de las titulaciones que se están impartiendo y por la excesiva especialización de muchos nuevos itinerarios de grado. Esto está llevando... Todas estas cuestiones están llevando a un importante abandono de alumnos.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de lo que se vende, en la transformación de las universidades no encontramos, en primer plano, con facilidad, la accesibilidad y la democratización, sino que, por el contrario, pensamos que se ha iniciado un camino preocupante, que equivale a una segregación de las universidades, por un lado, en universidades elitistas, y, por otro, en universidades de más escasa calidad; lo que tiene que ver, precisamente, con la financiación de la que luego hablaremos.</parrafo>
        <parrafo>Si hablamos en términos de empleo y de salarios, la coincidencia de la aplicación de Bolonia con la crisis de la economía mundial ha demostrado que en tiempos de crisis los empleadores también pueden comprar mano de obra cualificada, con tantos másteres como se quiera, por salarios más bajos. Muchos licenciados de grado están amenazados con el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>La gran pregunta es: ¿Está dispuesto este Gobierno a poner más dinero en la universidad andaluza? Porque cuestiones que hoy son demandadas desde todas las universidades andaluzas -como más profesores y personal, mejores instalaciones, nuevas plazas para los alumnos, etcétera- no son realizables con palabras, sino que se necesita dinero. Y es importante, aquí, recurrir..., utilizar los datos del documento de reflexión reciente, de enero de 2010, sobre la mejora de las políticas de financiación de las universidades. Por cierto, en España, entre las 200 mejores universidades del mundo, según las clasificaciones o rankings más reconocidos, que son el SJTU -Shanghai Jiao Tong University- y el THES, solo hay una universidad, lamentablemente no andaluza, es la Universidad Autónoma de Barcelona. Nos preguntamos si no debe ser ajeno al hecho de que tanto en gasto en instituciones de educación superior -donde tenemos en España, en el Estado español, el 1,1% del PIB-, como en I+D -donde tenemos el 1,3-, estamos por debajo de la Unión Europea, con el 1,3 y el 1,9, y de la OCDE, con el 1,4 y el 2,9, respectivamente. Esto, del Estado español; pero, me dirá usted, estamos en Andalucía. Bueno, hemos encontrado un dato para la universidad andaluza significativo: el gasto por estudiante universitario en el curso 2008, que es el que realmente importa, porque el porcentaje de PIB no deja de ser un término relativo, pero el gasto por estudiante en Andalucía, en 2008, era de 8.277 euros. La media nacional es de 9.442, casi 1.200 euros más por estudiante universitario. Por debajo de Andalucía solo están Baleares, Canarias, Extremadura y La Rioja. Por ello, en el caso andaluz, coincidimos aquí con algunas demandas de sindicatos -como CC.OO., por ejemplo- en que la Junta debe apostar decididamente por el nivel educativo superior sin establecer recortes ni congelación de gasto. Los trabajadores y trabajadoras de las universidades andaluzas han apostado por los cambios y llevan trabajando por su implantación desde hace más de cinco años. Pero no es de recibo que la implantación de las nuevas titulaciones y la transformación de las ya existentes puedan suponer para ellos y ellas, como está suponiendo, una modificación sustancial en sus condiciones laborales y, sobre todo, debido a los recortes presupuestarios, un ajuste de plantillas, porque estaríamos ante una regulación de empleo encubierta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Debe dotarse, por lo tanto, de una suficiente financiación para la implantación de las nuevas titulaciones, y debe apostarse por el incremento de plantillas. Con independencia de que hoy estén las universidades andaluzas mejor que hace unos años, no es, evidentemente, suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, un mínimo dato: en una reciente resolución, del 22 de marzo, el Consejero de Ministros aprobó repartir 11 millones de euros entre las universidades del conjunto del Estado español. Pues, si bien la media que esto supone es una cantidad pequeña para todo el Estado español, pero si la media que esto supone es de 927 euros por cada cien alumnos, las universidades andaluzas reciben solo 774. Otra vez 200 euros menos. ¿Por qué? ¿Quién está defendiendo a la universidad andaluza ante el Gobierno central para garantizar, al menos, que reciba para la implantación del Espacio Europeo de Educación Superior cantidades equivalentes al resto?</parrafo>
        <parrafo>Quisiéramos terminar, ya sin tiempo, con una llamada a que no se nos olvide, en este momento, con nuevas titulaciones, hablar también de becas. Se hace necesaria una nueva política de becas que garantice la igualdad de oportunidades, que permita realmente cumplir ese objetivo básico que estaba en la declaración de Bolonia y que está en las declaraciones o en los objetivos planteados por el propio Ministerio de que también la enseñanza superior sea una herramienta en pro de la igualdad de oportunidades. Y esto solo se puede garantizar si ningún estudiante tiene que abandonar o no acceder a los estudios universitarios por motivos económicos. Quizás, a modo de conclusión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... aparte de un incremento de la financiación, no olvidemos que la universidad, que los estudios universitarios deben tener, fundamentalmente, un componente educativo o continuidad de la educación, y no transformarse en meras herramientas al servicio de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Rico Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, antes de entrar en el nuevo mapa, en el debate del nuevo mapa de titulaciones de educación superior en nuestra Comunidad, voy a hacer unas reflexiones sobre la implantación del Espacio Europeo de Educación Superior a nivel global en el Estado español, porque creo que tiene mucho que ver con lo que hoy debatimos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la necesidad de adaptarse a una enseñanza regulada en toda Europa ha obligado a las universidades españolas a hacer cambios profundos, cambios que a nadie se le escapa que en nuestro país se han hecho con muy poca información y muy pocos medios económicos. Se ha echado en falta, por ejemplo, una campaña institucional en la que se informara objetivamente de lo que supone la adaptación al Espacio Europeo de Educación Superior y esto, como ustedes saben, ha generado mucha incertidumbre. Estamos creando en nuestro país grados de un año más, por lo tanto, titulaciones de un año más de tardanza en terminar que el resto de muchos países europeos. Y se nos critica desde allí, desde Europa, la implantación de másteres de tan solo un año de especialización. Estas críticas vienen avaladas por el informe de la Oficina Europea de Estadística Educativa, Eurodice, sobre el nivel de implantación de Bolonia, donde se señala que nuestro sistema solo lo comparten tres de los cuarenta y seis países inmersos en la reforma europea de universidades: Bulgaria, Ucrania y Escocia. Y este mismo informe señala también algo muy importante, señor Consejero, y es que en medio de la crisis económica en que nos encontramos, once países han aumentado el presupuesto universitario más de un 5% este curso: Austria, Francia o Portugal entre otros, mientras siete lo han disminuido más de un 5%, por ejemplo, Croacia, Islandia o Irlanda. España está en el grupo de países que lo han aumentado, pero por debajo del 5%. Esta es la realidad, aquí tenemos los datos de donde realmente se demuestra la poca preocupación del Gobierno socialista de la Nación en materia educativa universitaria, sobre todo, teniendo en cuenta de dónde partimos con nuestras universidades.</parrafo>
        <parrafo>¿Se ha preguntado, señor Consejero, o les ha preguntado, dentro de sus responsabilidades políticas, a sus compañeros del Gobierno socialista de Madrid, cómo piensan llevar a cabo realmente la tan cacareada convergencia con Europa de esta manera? Y más cuando hemos tenido noticias de que la hoja de ruta para fijar el nuevo modelo de financiación de las universidades presentada por el Ministerio de Educación a los rectores y a las comunidades autónomas el pasado 15 de enero, del que supongo que usted tendrá noticia, va a sufrir un considerable retraso y no será hasta el horizonte del año 2015 cuando pueda realmente ser efectiva. Mientras tanto, señor Consejero, el mandato del Ministerio es apretarse el cinturón.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, vamos a centrarnos en Andalucía. Mire usted, creo que debemos puntualizar y analizar cómo el Gobierno andaluz está llevando a cabo, hasta hora, todo este proceso, más allá de lo que usted hoy nos ha expuesto aquí, que está muy bien. Pero, la realidad, señor Ávila, es que las universidades andaluzas, al no contar con un extra en los presupuestos de la Junta, ni en este presupuesto de este año, ni en el del año pasado, para la implantación del Espacio Europeo de Educación Superior, las universidades se ven ante el reto de elaborar el nuevo mapa de titulaciones, se han visto obligadas a mantener las titulaciones ya existentes, adaptándolas, eso sí, y repartir algunas nuevas, muy pocas, y, en todo caso, poco novedosas. La poca implicación de la Junta en este importante proceso ha hecho que se pierda la oportunidad de especializar a nuestras universidades en ramas de investigación y conocimiento con las que competir con mucha más fuerza en el resto de España y de Europa, fundamentalmente. Y, sobre todo, en parcelas que tengan una reinserción real y laboral en nuestro mercado. Está muy bien que las nuevas titulaciones respondan a las expectativas de sectores emergentes y las vendan, cómo no, dentro de esa economía sostenible que nos quieren meter hasta en la sopa. Pero sorprende que dentro de la autonomía universitaria, que hay que respetar, por supuesto, ustedes, atendiendo a su responsabilidad de Gobierno, no hayan apostado con más fuerza por titulaciones que tendrían una inserción laboral inmediata, en sectores ya consolidados y que generan la gran mayoría de puestos de trabajo en nuestra tierra, como son el turismo, las industrias agroalimentarias y las aeroportuarias, entre otras, y le pongo un ejemplo, por citar alguno, señor Consejero. Hablando de aeropuertos, mire, a nadie se le escapa que una titulación sobre sistemas y gestión aeroportuaria en Málaga hubiera sido coherente con la puesta en marcha de un aeropuerto moderno, preparado para treinta millones de usuarios y con más de seis mil puestos de trabajo especializados. ¿Cómo no impulsan a las universidades para que aprovechen este potencial, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, tengo que decirle que nosotros somos los primeros que nos felicitamos de que por fin se pongan en marcha los grados de Medicina en tres universidades andaluzas. Más que nada porque esto ha sido una reivindicación del Partido Popular desde hace años y porque por fin se ha llevado a cabo, después de varias iniciativas presentadas por mis compañeros: los diputados señor Fernández de Moya, por Jaén; señora Sacramento, por Huelva, y señora Crespo, por Almería, en esta Cámara. Y que, por cierto, le recuerdo que fueron rechazadas por el Grupo Socialista en varias ocasiones y, además, en lo que se refiere a la implantación del grado de Medicina en la Universidad de Jaén, tengo que decirle, señor Consejero, que nace incompleta. Incompleta porque, si ustedes recuerdan, la proposición no de ley que se aprobó el 10 de octubre de 2008 en esta Cámara, dejaba claro que esta implantación vendría acompañada de la construcción de la Ciudad Sanitaria de Jaén, de la cual no tenemos ni una sola noticia al día de hoy, a pesar de las muchas promesas electorales del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, la realidad es que la adaptación al sistema europeo de educación superior en nuestras universidades se está haciendo «a coste cero», expresión que ustedes utilizan continuamente y eso la hace nacer sin ambición ni viabilidad. El supuesto de fondo, que ya es torticero de por sí, de que los profesores puedan seguir cargándose de titulaciones y asignaturas sin incrementar su número, sin financiar sus bajas y sin cubrir sus jubilaciones, se parece al chiste del que tenía un burro que, aunque no le daba de comer, lo seguía obligando a trabajar hasta que se le moría. Por eso, señor Consejero, estas nuevas titulaciones anunciadas por usted nacen ya heridas de muerte. Al final, no serán más que una reordenación de asignaturas ya impartidas en otras disciplinas, con muchos nombres actualizados como renovables, sostenibles, biotecnológicos, etcétera, pero sin ningún contenido nuevo, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Es muy complicado, señor Consejero, tratar de crear nuevas disciplinas sin un aporte económico decidido en nuevos laboratorios, en tecnologías, en técnicas investigadoras, en participación en proyectos internacionales, etcétera. Pero eso es lo que ustedes les están pidiendo a las universidades, y se lo decíamos en el debate de presupuestos a su antecesor en el cargo, no hay recursos suficientes para aplicar Bolonia. Se está recurriendo solo a la buena voluntad de los profesores y del personal no académico para hacerlo y así, señorías, así, señor Consejero, no vamos a ninguna parte. O ¿es que se cree usted que la excelencia de nuestras universidades se va a alcanzar milagrosamente solo por adaptarlas al espacio europeo? Mire usted, las universidades se encuentran ante la imposibilidad de acometer la implantación de las nuevas titulaciones del catálogo porque no existe un impulso financiero por parte del Gobierno de la Junta para acometerlo. Pedirles a nuestras universidades estos esfuerzos desde un Gobierno que aporta menos a estas enseñanzas que la media europea solo puede provocar la quiebra del sistema. Y se permite usted el lujo de decirnos aquí ahora que las universidades están en el mejor momento, tanto financiero como académico, para adoptar Bolonia. Pero, mire usted, si al rato, en el siguiente renglón, recalca que los títulos se impartirán siempre que existan suficientes medios académicos o económicos. Señor Consejero, no existen, cómo se van a impartir, en qué quedamos.</parrafo>
        <parrafo>Sabiendo cómo están nuestras universidades, y la necesidad de financiación que necesitan, sabiendo que la mayoría de las inversiones presupuestarias para ellas se encontraban ligadas a la Deuda histórica y que su Gobierno no tiene fondos propios para afrontarlas, no hacen nada y permiten el atropello que ha supuesto para Andalucía el fraude del pago de la deuda con solares, diciendo que es un tema que está ya zanjado.</parrafo>
        <parrafo>Ante esto, yo le hago una pregunta, señor Consejero, ¿dónde está su dignidad política? ¿Dónde está la dignidad política del señor Griñán? Sí, el señor Griñán, el que promete todos los días un cambio de modelo productivo en nuestra tierra y apuesta por la educación para ello. Y, sin embargo, calla ante este atropello que supone muchas menos inversiones para nuestras universidades y para nuestro futuro. Y calla también ante los Presupuestos Generales del Estado, que para 2010 redujeron las partidas de I+D+i, que repercuten en nuestras universidades en un 30% menos respecto al año anterior. Y, además, si a todo esto le añadimos que Andalucía es la Comunidad de España en la que menos se invierte por alumno en educación y universidad, ya me dirá usted de qué estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se puede tener el cinismo político de estar apostando por la educación como motor del gobierno de nuestra sociedad, sin incrementar suficientemente las partidas para ello? Además, dejando escapar miles de euros por el simple hecho de la sumisión al Gobierno de Madrid, o por el poco peso político que tiene Andalucía en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar, señor Consejero, y se lo voy a decir de una manera sintética, que Bolonia supone caminar hacia una enseñanza cada vez más personalizada, lo que requiere unos ratios muy por debajo de los que actualmente existen en las universidades españolas y andaluzas. Y esto significa más aulas, nuevos espacios y más profesores. En definitiva, un mayor esfuerzo económico que ustedes no hacen.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, la adaptación de Bolonia va más allá. Exige la necesidad de reforzar el diálogo con el Gobierno central para que haya un aumento del presupuesto para becas; becas que nosotros creemos que deben ser una responsabilidad compartida entre el Estado y las comunidades autónomas, para que España, con un 0,08% del PIB en nuestro presupuesto se coloque a la altura de la media de la OCDE, con un 0,25%.</parrafo>
        <parrafo>Además, usted sabe que los masters, la implantación de los masters abre un capítulo muy importante hasta ahora en las universidades públicas andaluzas, de tal manera que el coste al que un alumno debe hacer frente para completar su formación académica y especializarse va a ser mucho mayor. Por tanto, es imprescindible -y se lo pedimos desde aquí- que el Gobierno andaluz cree un sistema complementario al del Estado para las becas de nuestros universitarios, que incluya becas de excelencia en países de la Unión Europea que permitan la movilidad intraterritorial -como establece Bolonia- y que, además, garantice la igualdad de oportunidades de todos los alumnos universitarios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Además, señor Consejero, la gestión, la gestión...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora..., señora Rico, su tiempo ha finalizado. Le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>La gestión que ustedes han hecho durante este tiempo en su Consejería no brilla, precisamente, por ser ágiles en la ejecución de las ayudas y becas ya existentes. ¿O quiere que le recuerde, señor Consejero, el retraso que ha acumulado su Consejería en pagar las becas Erasmus este año? ¿O los cinco meses de retraso que han tenido los jóvenes investigadores andaluces en la resolución de la convocatoria del 2009?</parrafo>
        <parrafo>Y no puedo terminar esta intervención, señorías, sin referirme a un aspecto muy importante, que es la implantación de Bolonia en lo referido a las universidades y el sector privado.</parrafo>
        <parrafo>No estaría mal que ustedes empezaran sus responsabilidades del Gobierno e hicieran de puente entre esas dos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Rico, de verdad, le ruego finalice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... cosa que no hacen, porque desgraciadamente, hoy por hoy, señor Consejero, la empresa privada, la implantación, los proyectos universitarios andaluces en la empresa privada con irrelevantes.</parrafo>
        <parrafo>Espero, para terminar, que el portavoz del Grupo Socialista no caiga ahora en la tentación de acusarnos de no respetar la autonomía universitaria, porque los primeros que se han apropiado políticamente de las titulaciones han sido ustedes, con el señor Griñán a la cabeza, presentándolas ante los medios de comunicación. Y espero que tampoco caiga en la tentación de acusarnos de estar en contra del proceso de Bolonia, porque les recuerdo que fue el Gobierno de Aznar quien firmó esta declaración...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora..., señora Rico. Señora..., señora Rico, de verdad, de verdad le ruego que finalice. De verdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. Ya termino.</parrafo>
        <parrafo>... Y les recuerdo que, desde entonces, nuestro partido, el Partido Popular, siempre ha estado velando, como no podía ser de otra forma, por su correcta implantación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez Roldán, en nombre del Grupo Socialista, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, señorías... Señora Rico, no se preocupe que no me..., lo que usted ha dicho no me condiciona en absoluto mi intervención. La verdad es que ni usted ni el señor García me han defraudado. Yo creo que no han defraudado a nadie. Han venido con lo de siempre, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el viernes 9 de este mes, el Pleno del Consejo Andaluz de Universidades, formado por los diez rectores, los diez presidentes de los consejos sociales y cinco miembros nombrados por este Parlamento aprueban por unanimidad este mapa de titulaciones, y ustedes como si nada. Como si nada. Todo el mundo feliz. Todo el mundo feliz. Hubo un señor representante del Grupo Popular en el Consejo Andaluz de Universidades que no cesó de echar flores al mapa de titulaciones. Y ustedes, como si nada, trayendo este discurso de la melancolía. Es una cosa absolutamente tremenda.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo estoy muy satisfecho de que este sea -y he echado las cuentas- el Pleno número 31, en lo que llevamos de legislatura, de los 45, en que hablamos de la universidad. Fundamentalmente gracias al Grupo Socialista. Por tanto, la universidad -y podemos estar orgullosos de ello-, realmente, ocupa, ha ocupado un lugar central en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Como ha dicho el señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, hemos aprovechado una oportunidad única. Una oportunidad única: la de poder entrar por la puerta grande en el Espacio Europeo de Educación Superior.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me gustaría, porque yo creo que esa es la responsabilidad que tenemos los grupos parlamentarios, reflexionar sobre cuál es la responsabilidad del Gobierno andaluz aquí, en este Parlamento, una de cuyas misiones es, justamente, analizar el papel del Gobierno, cuál es el papel del Gobierno andaluz en todo este proceso. Porque le voy a leer algo que me parece fundamental que usted sepa. El Real Decreto 1.393/2007, en el que se establece la ordenación de las enseñanzas universitarias, que es decir el proceso de Bolonia, establece: «El presente real decreto, siguiendo los principios sentados por la ley de universidades, profundiza en la concepción y expresión de la autonomía universitaria, de modo que, en lo sucesivo, serán las propias universidades las que crearán y propondrán, de acuerdo con las reglas establecidas, las enseñanzas y títulos que hayan de impartir y expedir sin sujeción a la existencia de un catálogo previo establecido por el Gobierno, como hasta ahora era obligado».</parrafo>
        <parrafo>Es la responsabilidad de las universidades, señora Rico. Usted me dice: «Usted va a referirse a la autonomía universitaria...». Pues no me habría de referir a la autonomía universitaria, si usted la está atropellando. Si usted la está atropellando intelectualmente, cómo no voy a referirme a la autonomía universitaria, si ha sido en el ejercicio responsable y valiente de la autonomía universitaria como el sistema universitario andaluz ha llegado a dar este paso, acompañado, eso si, por el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a analizar qué es lo que ha hecho el Gobierno, cuáles eran sus responsabilidades, qué había que exigirle al Gobierno y qué es lo que ha hecho el Gobierno al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, es decir, responsabilidades del Gobierno. Tres preguntas, creo yo, que habría que hacerle al señor Consejero. En primer lugar, ¿ha hecho todo lo posible por crear condiciones favorables para que el sistema universitario andaluz pueda entrar en Bolonia? ¿Se ha implicado en el proceso que nos ha conducido hasta aquí? ¿Se ha asegurado de que este mapa de titulaciones que ha autorizado, porque es su obligación, haya recibido, haya sido el fruto de un acuerdo general del mundo académico, de la sociedad civil, de los sindicatos, de los empresarios? Vamos a analizarlo. Esa es la responsabilidad del Gobierno, respetando la autonomía universitaria.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha hecho el Gobierno en el sentido de crear las condiciones favorables? Pues, mire, en ocho años, de 503 millones de euros se ha pasado a 1.420 millones de euros. La señora Rico dice que España no ha llegado al incremento del 5% de presupuestos, sino que ha habido 11 países de más del 5%, y España ha subido, pero no tanto. No ha subido no tanto porque, entre otras cosas, la Comunidad de Madrid lo ha descendido. Porque Andalucía lo ha incrementado notablemente, señora Rico. Notablemente.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que, mire, si tenemos que mirar el conjunto de España, quizás no hayamos subido tanto como otros países, pero, en lo que respecta a Andalucía, hemos subido, y mucho. Hemos casi triplicado, triplicado, los presupuestos dedicados a universidades en estos últimos ocho años, hasta llegar al 1,05% del PIB en los próximos dos años. Nada más que tienen ustedes que hacer una cosa, señora Rico, señora García: paseense ustedes por los campus universitarios andaluces, vayan ustedes a los campus de todas las universidades. Visiten ustedes el campus de Jaén, vayan ustedes al campus universitario de Huelva, visiten el campus de Almería. Visiten ustedes los nuevos campus de Sevilla. Solo tienen que hacer eso, y advertirán rápidamente qué hemos hecho con 1.500 millones de euros para infraestructuras que se han destinado a eso y que ha hecho la Junta de Andalucía. Así de simple.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, una cosa muy importante, señora Rico. El 30% de este incremento de la financiación ha estado ligado, ha estado vinculado a unos indicadores relacionados con la adaptación a Bolonia; es decir, que universidad que se adapta a Bolonia recibe más dinero, universidad que no se adapta a Bolonia recibe menos dinero. Autonomía universitaria, responsabilidad política del Gobierno. Ese es el equilibrio. Usted no me puede decir que esto todo es responsabilidad del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ya se lo dije el otro día. Ustedes juegan a eso de tirar una moneda y, si sale cara, yo gano, y si sale cruz, tú pierdes. No. Aquí, cuando las cosas se hacen bien, es que son los profesores y son las universidades muy buenas, y si se hacen mal, porco Goberno, como dirían en Italia. Hombre, eso no es así, eso no es así. Hay que ser realistas, señora Rico, hay que ser justos, justos.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a responder a algo a lo que se ha referido el señor García.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en estos años, en estos años... En el año 2001 había un profesor por cada 21 alumnos; en este año hay un profesor o investigador por cada 12 alumnos, por cada 12 alumnos. En diez años, de trece mil...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted las estadísticas oficiales. En diez años, de 13.051 profesores universitarios hemos pasado a 17.852, casi cinco mil profesores nuevos. Y esto no se hace..., no se hacen en 30, 60 y 90, señora Rico. Eso se lo garantizo yo. Construir un profesor universitario es una labor de muchos años. Pues cinco mil en diez años.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hemos hecho? Un Gobierno implicado en el proceso, que ha acompañado diariamente al conjunto de las universidades andaluzas en el proceso, creando comisiones de ramas, dirigidas cada una de ellas por un rector, con 18 miembros cada una, nueve de sectores sociales y nueve académicos, en un diálogo permanente.</parrafo>
        <parrafo>¿Se ha asegurado que el mapa es fruto de un acuerdo? Es fruto de un acuerdo de todos; incluso ha entrado hasta en el concierto económico y social. Es decir, en el Acuerdo de Concertación Social con sindicatos y empresarios está la entrada en Bolonia. ¿Y qué debemos decir del mapa? Pues que nos satisface, señoras y señores diputados. Nace de un ejercicio responsable y valiente de la autonomía de las universidades andaluzas y de la prudencia política y el compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Las universidades han ejercido de manera responsable esto, se han sometido a la consideración del resto de las universidades, han sido valientes, han... ¿Que dice usted que no hay contenidos? ¿Pero usted cree que esto es una cuestión nominal, que donde ponía antes «licenciatura» se pone «grado» y ya está? ¿Eso es Bolonia? Pues, mire usted, es insultar a la comunidad universitaria, es insultar a las comunidades universitarias, que han hecho memorias de cada título justificando cuatro o cinco dimensiones de cada título, sometidas a un control de calidad permanente, a la ANECA, a la AGAE.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente que tendrán que seguir sometiéndose a esa garantía de calidad. Pues claro que sí. Pero es que cada grado, en este momento, ya no es un grado universitario andaluz. Es que, desde este momento, tener un grado, da igual que sea en Huelva que en Copenhague, que en Málaga, que en Londres, señora Rico, y, por tanto, tenemos que estar sometidos a ese control de calidad. Esa es la cuestión: estar bajo el escrutinio de la calidad europea.</parrafo>
        <parrafo>Y esto, además, no solo se ha hecho con las nuevas titulaciones: Se ha hecho un enorme esfuerzo por optimizar las titulaciones antiguas, un esfuerzo para aprovechar mejor los recursos de cada universidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el ejemplo de la rama de Ciencias Económicas y Empresariales. Hay cuatro títulos: Administración y Dirección de Empresas, Finanzas y Contabilidad, Márquetin e Investigación de Mercado y grado de Economía. Pues bien, deben compartir un mínimo del 50% de los contenidos para que puedan ser aprobados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, coherencia académica, y eficiencia, también, académica, aprovechando recursos de profesorado.</parrafo>
        <parrafo>El mapa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez Roldán, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta. Me gustaría disfrutar del mismo tiempo que han tenido mis predecesores, señora Presidenta. Es lo único que le ruego.</parrafo>
        <parrafo>El mapa responde, además, a una estrategia regional. Se ha hecho desde la reflexión local, pero yendo desde lo local a lo general, buscando reequilibrios territoriales, favoreciendo la accesibilidad, señor García. El hecho de que ahora cualquier chico tenga en su provincia muchas posibilidades de ser universitario es incrementar la accesibilidad, y con este mapa la Universidad se instala definitivamente como uno de los motores principales del modelo socioeconómico que estamos construyendo entre todos, comprometiéndose con sectores estratégicos, con el sector aeronáutico, con la biomedicina y la biotecnológica, los TIC, el sector agroalimentario, las energías renovables, y también la cultura. También la cultura ha sido una apuesta decidida del sistema universitario andaluz: hay muchas titulaciones. Pero, mire, nada más que le voy a hablar, de la cultura, nada más que le voy a citar las de la cultura: Bellas Artes en Cádiz, Gestión Cultural en Córdoba, Gestión de Actividades Culturales en Huelva, Gestión de Empresas Interculturales en Málaga. Eso, aparte de las otras titulaciones que ustedes ya imaginan y que están en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, yo creo que podemos estar satisfechos, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, gracias a este nuevo mapa de titulaciones que participa en el espacio europeo tenemos un mapa que es más diversificado, que es más especializado, y que es más completo que nunca. Ojalá, señoras y señores diputados, con este mapa consigamos que la Universidad sea cada vez más sensible a las necesidades de la sociedad y que la sociedad sea cada vez más sensible de la importancia que tiene la Universidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, contesta en nombre del Consejo de Gobierno el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, agradecer al portavoz del Grupo Socialista una intervención constructiva, como siempre, y marcada, como se puede comprobar, desde el propio conocimiento de la realidad universitaria y la dedicación a la docencia y a la investigación que le da su profesión. Y agradecer también, cómo no, al resto de portavoces de los distintos grupos lo que de constructiva tiene una intervención que, sinceramente, se refiere a un tema que creo, también por provenir de ese mundo universitario, que es absolutamente relevante, porque el proceso de adaptación -y he querido ser en eso muy claro en la exposición y voy a volver a insistir, por si cabe alguna duda-, el proceso de adaptación que va a realizar, que está realizando la Comunidad Autónoma a Bolonia, tiene dos aspectos claramente diferenciados, y uno, efectivamente, es el de la ampliación de la oferta educativa; una ampliación que complementa la ya existente, pero también, y fundamentalmente, es una oportunidad para la calidad, y esa calidad exige la evaluación, exige la evaluación de la producción del conocimiento, de la distribución de ese conocimiento -y ahora me referiré, en ese sentido, a la distribución del conocimiento en el tejido productivo-, y exige también una evaluación previa, señora Rico, lógicamente, de cuáles son las disponibilidades en términos de recursos humanos y materiales para poder una universidad, que ha sido autorizada para poder implantar un determinado grado, el que, en una determinada fecha, pues pueda realizarlo o no lo pueda realizar, porque tampoco, lo mismo que en economía, en el ámbito de las universidades, funciona aquello de la varita mágica, desafortunadamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho eso, no tengo ningún empacho ni ninguna duda cuando afirmo nuevamente que las universidades andaluzas, claro que sí, claro que están mejor preparadas que nunca para poder entrar en ese proceso de adaptación a Bolonia. Nunca, nunca han estado mejor preparadas de lo que están ahora para poder entrar en un proceso de ese tipo; nunca han tenido un grado de extensión en el territorio tan amplio como para que haya diez universidades públicas, que dan docencia, como se ha recordado, con casi..., o en torno a dieciocho mil profesores, a doscientos treinta mil alumnos, ciento treinta mil de los cuales son mujeres; nunca ha tenido de manera persistente en torno a mil quinientos millones de euros de financiación este sistema; nunca -y ahora haré referencia también al tema de la financiación- hemos tenido más de mil ochocientos grupos de investigación vinculados a la Universidad, donde hay más de veinte mil investigadores; nunca ha habido trece mil doctores en Andalucía; nunca hemos hecho un esfuerzo como el que nos ha llevado a estar donde estamos hoy, que ha permitido multiplicar por cuatro el número de doctores en una década, o que ha permitido que tengamos 4.000 profesores más que hace esa misma década. Y, por lo tanto, no hay, en ningún momento de la historia de la universidad andaluza que podamos mirar para atrás, no hay ningún momento en el que podamos haber pensado que podemos acceder a un objetivo como el que estamos planteándonos hoy día, señora Rico y señor García, que no es otro que el de que los universitarios andaluces puedan competir en igualdad de oportunidades en un modelo universitario único europeo. Nunca había pasado eso.</parrafo>
        <parrafo>Los números, además, respecto al esfuerzo de ampliación creo que son claros. Se está produciendo un esfuerzo, y vuelvo a reiterarlo, en el sentido de que hoy, en este curso, hay ya 96 grados adaptados, y el año que viene habrá hasta 337. Bien, en el horizonte del curso 2012-2013 habrá 73 grados más. Yo no sé si eso es poco o mucho -y también me voy a referir ahora-; pero, desde luego, desde luego, es el reflejo de un criterio que se ha tenido por parte de todo el sistema, de todo el sistema andaluz de universidades, que es y que ha sido el del consenso.</parrafo>
        <parrafo>Se han hecho también referencias a la calidad, y yo las he hecho en la exposición y las he reiterado ahora mismo, como uno de los elementos de oportunidad para la implantación del sistema. Yo voy a hacer una valoración también de un dato, lo mismo que se ha hecho en esta tribuna con anterioridad, que lo conocimos en el día de ayer, y es que la Universidad Pablo Olavide es la tercera universidad española en producción científica, al igual que el año pasado también estaba entre las tres primeras. Y lo está junto a universidades tan relevantes como la Autónoma de Barcelona, que también ha sido aquí citada, o la Pompeu Fabra. Bien, son elementos que creo que a todos nos deben llevar al orgullo, el que tengamos una universidad como es la Pablo Olavide, en términos de calidad científica, en la parte alta del ranking. Lo mismo que también, pues nos debe llevar a la seguridad de que todo el proceso está suficientemente articulado en términos de sujeción a normas de calidad, cuando tenemos una agencia de evaluación de la calidad y acreditación universitaria, que es una de las 17 agencias que están a nivel de toda la Unión Europea, dentro de la Asociación Europea para la Calidad de la Educación Superior, y que lo está después de haber pasado un proceso de evaluación externa, y que será la agencia que también analice si no solo hay recursos materiales y humanos suficientes como para que se puedan impartir los títulos, sino si hay la calidad exigible necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a hacer referencia al modelo de financiación, porque lo fácil es siempre decir que para cualquier cosa que se tenga que realizar, cualquier ámbito, cualquier tema, cualquier materia, hace falta más dinero. A mí no me cabe ninguna duda: cuanto más, mejor. Así somos los seres humanos, siempre que de lo que estemos hablando sea un bien, y, en este caso, la universidad lo es. Hay quien a veces siempre se olvida de que «cuanto más, mejor» no significa..., o no se puede aplicar cuando de lo que hablamos no es de un bien.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en Andalucía, tenemos un modelo de financiación que está acordado con las universidades y un sistema de financiación que es plurianual. Un sistema de financiación que ha llevado al máximo de financiación que ha habido nunca, y un sistema de financiación que tiene dos características: uno, señor García, que se referencia al PIB -claro que se referencia al PIB, si es que tenemos que pagarlo, y esa es la riqueza de una comunidad autónoma-, pero que además lo hace en una senda creciente. Es decir, que no solo se contribuye en términos de esa riqueza, sino que cada vez una parte mayor. Bueno, pues, además, ese sistema se está cumpliendo. Se está cumpliendo, y, por lo tanto, más allá del pedir siempre más recursos -que yo también me apunto-, lo que hay que hacer, y eso es lo que se ha hecho con los rectores, eso es lo que se ha hecho con las universidades, con los consejos sociales, es ofrecer un sistema que dé estabilidad para saber planificar los crecimientos. Y ahí, ahí es donde estamos.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo que creo que un mínimo de sentido institucional nos debería llevar no sé ya si es al respeto a la autonomía universitaria, que está consagrada en la Ley Orgánica de Universidades, recogiendo, por supuesto, el artículo 27 de la Constitución, sino a lo que son los procedimientos que nos hemos dado para poder desarrollar las autorizaciones de titulaciones. Porque esos procedimientos son los que se han seguido. Las titulaciones que hay, que va a haber el año que viene para completar todo el mapa, o que haya en el horizonte de 2012, no son ni un invento de este Consejero ni del Gobierno andaluz, sino que corresponden a todo un proceso, vinculado a lo que son los propios agentes, los propios actores del sistema, que al final acaba en el Gobierno, lógicamente, porque para eso hay un Gobierno en esta comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y entrando en temas más concretos, yo no sé, señor García, si hay un problema, en unos casos, porque los grados tienen demasiado poco tiempo y por lo tanto se han comprimido, y, en otros casos, porque son excesivos y seguramente se vuelve más laxa la información. Bajo ese análisis, sin casos concretos, pues a lo mejor a lo que nos lleva es a que debiéramos quedarnos como estábamos. Desde luego, el Gobierno andaluz y la universidad andaluza no se van a quedar como están. Vamos a ir a ese proceso, estamos yendo, y lo vamos a culminar de manera suficiente. Y cada caso pues tendrá su explicación.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo que el nominalismo al que ha hecho usted referencia, que corresponde, lógicamente, a lo que dicen las propias universidades, a lo que dicen los propios departamentos universitarios; o al esnobismo que usted ha calificado en cuanto al exceso de especialización que pueda haber en determinados ámbitos. No tengo ninguna duda de que hay especialización en determinados ámbitos, claro que sí. Además, ha hecho referencia... En los ámbitos de la ingeniería, por supuesto que hay especialización. También se ha acusado al Gobierno -en este caso, insisto, no debería ser al Gobierno, sino a las propias universidades-, por parte de la señora Rico, de que lo que hay es poca especialización. Pues seguramente, como siempre, ¿no?, estaremos en un punto de más convexidad que de extremos, y habrá la especialización que se requiera en cada uno de los ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Y junto a la especialización, otra referencia que yo quiero también aclarar en esta tribuna, que es la de si hay poca investigación teórica o mucha investigación teórica. Y, por lo tanto, asumiendo que la que no es teórica es aplicada, la primera reflexión, señor García, es que, afortunadamente, estamos hablando de que hay investigación. Ya no sé si es teórica o aplicada, pero hace algunos años, lo que no había era investigación. Pero lo segundo, lo segundo y más importante, es que perfectamente se trae a colación ese elemento de la investigación. El Gobierno lo que hace es poner unas condiciones, y esas condiciones son que el 30% del incremento de la financiación que haya en un año va vinculada a temas relacionados con la labor investigadora. Luego, son las propias universidades las que toman sus decisiones. Pero sí le digo que eso no tiene que ver nada con las titulaciones, absolutamente nada con las titulaciones. Un departamento de cualquier facultad puede realizar investigación teórica o aplicada independientemente del mapa de titulaciones que se ha aprobado en el horizonte de 2012 para Andalucía. Entonces, a lo mejor es un tema forzado, pero me gusta, en ese sentido, dejar claro, dejar claro que, en cualquier caso, lo que sí es, es una apuesta del Gobierno andaluz la posibilidad, la facilidad para el desarrollo de la investigación en la universidad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y también, señor García, el porcentaje del PIB, que es el porcentaje que destinamos... La medida que destinamos en el modelo de financiación a las universidades es un dato relativo, como usted ha dicho. Pero, vamos, el dato por habitante al que usted se ha referido es también un dato relativo, ¿no? Todos son relativos. Sí, sí, sí, un cociente es un dato relativo. Eso es por definición, más allá de otras apreciaciones. Está relacionado el gasto al número de alumnos, lo mismo que está relacionado el gasto al Producto Interior Bruto. Entonces, es una cuestión de numeradores y denominadores. Y allí donde hay numeradores y denominadores, tenemos términos relativos. Eso es que es así, ¿no?, más allá de otras apreciaciones filosóficas que podamos hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y en este sentido, vinculado a ese esfuerzo relativo que se realiza -por supuesto, todos los esfuerzos son relativos también-, señora Rico, yo creo que el señor Núñez le ha contestado, le ha dado cumplida respuesta. Pero, claro, es que tenemos que ser conscientes del ámbito en el que nos movemos, en qué sistema estamos. Y el sistema en el que estamos es que somos las comunidades autónomas las que hacemos constar los créditos presupuestarios que tienen como destino las universidades. Por lo tanto, una valoración... Y yo no tengo por qué venir en esta tribuna a defender, en este caso, al Gobierno de España, pero es que gobierne quien gobierne en el tema de universidades, en el Gobierno de España, no se puede acusar de si hay mucho gasto o poco gasto en España destinado a la universidad. Serán las comunidades autónomas en la suma de todo lo que destinamos a la universidad, pero no el Gobierno de España, que se va usted a los Presupuestos Generales del Estado y me localiza cuáles son las partidas destinadas a la universidad, más allá de cualquier convenio específico que pueda tener un ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, dejando eso claro, a lo mejor si usted ve cómo ha evolucionado el porcentaje de variación de los créditos presupuestarios en las comunidades autónomas, pues nos encontramos con alguna sorpresa con respecto a las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, que serán las que contribuyan a que no estemos en ese top ten de por encima del 5%. Pero bueno, eso es muy fácil viéndolo en los datos de gasto que tenemos.</parrafo>
        <parrafo>No voy a ponerme a hablar de la Comunidad de Madrid, ni de la Comunidad Valenciana. Voy a hablar de la Universidad de Málaga, a la que usted ha hecho referencia, porque, claro, yo sinceramente, puedo respetar el criterio de cualquiera en torno a qué especialidad, a qué grado, a qué máster hace falta en una determinada universidad, por supuesto opinar es libre, ¿no? Yo lo que sí quiero dejar claro es que en la Universidad de Málaga en el horizonte de 2012 -porque así lo ha decidido la Universidad de Málaga de acuerdo con el Gobierno de Andalucía- hay, o va a haber, perdón, Energía y Sostenibilidad, Ingeniería Biotecnológica, Actividad Física y Deporte, Gestión de Empresas, Gestión de la Ordenación del Territorio y el Urbanismo, Criminología, Ingeniería Mecatrónica, Ingeniería en Organización Industrial, Ingeniería Telemática y Redes de Telecomunicación, e Ingeniería Informática con cinco intensificaciones, con cinco especialidades, como usted decía. Habrá eso en el horizonte de 2012, que se sumará a 52 grados que ya habrá el año que viene y 53 másteres. Eso es lo que habrá en la Universidad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, yo no sé si todo lo malo, como ocurre siempre, lo hace el Gobierno, aunque no tenga responsabilidad, y todo lo bueno, lo hace la oposición. Pero, vamos, en este proceso en el que estamos pretender decir que va a haber en Jaén, en Almería y en Huelva, Medicina gracias al Partido Popular, pues, permítame simplemente que me sonría, permítame que me sonría.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo que tampoco voy a entrar mucho más allá con el tema de la Deuda histórica, ahora le darán cumplida información, creo, en la siguiente comparecencia, pero, desde luego, usted ha hecho referencia a dos palabras, que son las del «cinismo» y la de la «dignidad política», en la que yo, pues, sí que tengo que traerle a colación que algunos, cuando pudieron, no hicieron, y si hicieron, como en los fondos europeos, fue para quitarnos. Entonces, seguramente, mejor que no siguieran haciendo, como así dijo el pueblo español, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Se ha hecho una referencia a los investigadores. Los investigadores hoy en Andalucía tienen mayor estabilidad profesional de la que han tenido nunca y mejores condiciones laborales. Se ha pasado de cuatro años de beca a un año y tres años de contrato, y se ha recuperado la Seguridad Social, y eso va a seguir mejorando cuando esté la adaptación al Espacio Europeo de Educación Superior completada. Y, desde luego, hay, y le puedo hablar, porque lo he sido en el pasado, un caldo de cultivo en cuanto a movilidad entre grupos de investigación y en movilidad entre universidades que ya nos hubiera gustado que hubiese hace algunos años.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una referencia institucional que no quiero dejar de pasar. Claro, cuando el 9 de abril el Consejo Andaluz de Universidades se reúne, con la composición que ustedes saben, y asiste el Presidente de la Junta de Andalucía, yo, que estaba presente, lo mismo que estaba presente el señor Núñez, que representa a este Parlamento, porque él estaba presente, pues lo único que encontré fue una valoración positiva de que el Presidente de la Junta de Andalucía asistiese a un plenario del Consejo Andaluz de Universidades de la relevancia que, además, tenía aquel, en términos de que desde el año 2003 no se aprobaba una nueva ampliación de las titulaciones, ni se daba un paso histórico, como es el de decidir adaptarse a Bolonia. Decidir adaptarse, y con esto termino, como he dicho al principio, porque estoy absolutamente convencido de que nunca la universidad andaluza ha estado en mejores condiciones para poder dar ese salto, para competir en igualdad de universidades, en un modelo universitario, que es el de la Unión Europea, que es el espacio, seguramente junto con los Estados Unidos, más desarrollado del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, todo ese esfuerzo lo han hecho los andaluces, y estoy, desde esta tribuna, convencido de que querrán que sigamos haciéndolo, desarrollándolo y apuntando hacia esa convergencia con Europa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplauso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

