<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fijación de precios, Gestión del agua, Suministro de agua</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000368</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000368. Pregunta oral relativa a la eficiencia en la gestión del agua y la subida de precios (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la eficiencia en la gestión del agua y la subida de precios, que formula el Grupo Parlamentario Popular, y, en este caso, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en tiempos de crisis, el PSOE, en el Gobierno, solamente sabe hacer una cosa, que es subir los impuestos a los ciudadanos. Y suele tomar dos medidas -hoy lo hemos visto-: una primera, que es beneficiar siempre a los más poderosos, a los bancos, y otra, que es asfixiar, si se puede, un poquito más a los ciudadanos con un tributo nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en materia medioambiental, ante la crisis, solamente hemos visto una medida, que es la que usted anuncia públicamente reiteradas veces, que es un nuevo canon, para que los ciudadanos paguen así la incompetencia del Ejecutivo del Presidente Chaves. Incompetencia, señora Consejera, que, además, viene unida a una incapacidad para gestionar no solamente la Administración, sino también los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, le doy por formuladas las dos preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Las preguntas que usted me hace, señora González Vigo, son: primero, ¿qué justificación encuentra el Consejo de Gobierno ante el bajo porcentaje de ejecución presupuestaria de la Agencia Andaluza del Agua?</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, señora González Vigo, no encuentro ninguna justificación porque no tengo que buscarla. Y no tengo que buscarla porque se basa esta apreciación en una opinión respetable, pero solamente suya.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la segunda pregunta, ¿en qué cuantía se va a incrementar el metro cúbico del agua con el nuevo canon que ha anunciado el Gobierno andaluz?, tengo que decirle que la cuantía en la que se va a incrementar el metro cúbico del agua no tiene por qué ser ninguna, y que el Gobierno andaluz y esta Consejera no han anunciado ningún nuevo canon que suponga aumento en el metro cúbico del agua.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire usted, no es ninguna apreciación: son los datos oficiales del control presupuestario en esta Cámara parlamentaria. Si usted tiene algún problema con los funcionarios, se lo dice, pero no les diga que mientan, porque aquí están los datos.</parrafo>
        <parrafo>La ejecución presupuestaria de la Agencia Andaluza del Agua, desde su creación, ha sido, en Capítulos VI y VII, tan solo del 51%. Se han dejado de invertir 500 millones de los 1.018 millones que se habían presupuestado inicialmente, desde su creación, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El último dato oficial que ustedes han entregado en el Parlamento, a septiembre de 2008, dice que la ejecución presupuestaria de la Agencia Andaluza del Agua ha sido tan solo del 12,3%. Señora Consejera, no son apreciaciones: es la incapacidad manifiesta de un Gobierno que no sabe gestionar la política de agua en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señora Consejera, es lógico, es lógico que quien ha estado en un Ejecutivo preocupado por contratar a más de doscientas cuatro personas a dedo, saltándose la ley, pues no haya tenido tiempo de gestionar correctamente la política ambiental o la política de agua en nuestra Comunidad Autónoma. Y, hoy, cuando usted ha reconocido, en varios medios de comunicación, en varias entrevistas, incluso aquí, en el Parlamento de Andalucía, un déficit de inversión de más de dos mil quinientos millones de euros en abastecimiento, en saneamiento, en depuración de aguas, y usted misma anunciaba que había obras pendientes y otras obsoletas, casi trescientas depuradoras que asumir todavía, es evidente que las cosas no se han hecho bien. Y, cuando no se gestiona bien, la única idea brillante del Ejecutivo -por cierto, anunciada por usted en varias reuniones, ya, que ha tenido, provincializadas- es la nueva subida del precio del agua con distintos cánones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Instituto Nacional de Estadística dice dos cosas en torno al agua de nuestra Comunidad Autónoma. La primera, que consumimos más que la media de España, bastantes puntos más que la media de España, con lo cual, primer fracaso del Ejecutivo socialista: no se consigue concienciar y ahorrar en materia de consumo de agua. Pero, segunda: que el precio del agua en Andalucía está unas décimas por debajo de la media nacional. No consiste en cobrar más cara el agua: consiste, señora Consejera, en gestionarla mucho mejor.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con todo el respeto, yo le dije el otro día que faltaba a la verdad cuando se decía, en este Pleno -y usted lo dijo textualmente en el Diario de Sesiones-, «no creo que vaya a repercutir absolutamente en nada».</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, usted ya ha anunciado que se va a equiparar el precio del agua...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo. Lo lamento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, le voy a dar algunos datos oficiales, porque los que usted ha expresado aquí no es que no sean oficiales: es que no son nada más que falsos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yéndonos a los datos oficiales, quiero decirle que las inversiones de la Agencia Andaluza del Agua entre los años 2000 y 2008 han aumentado de manera exponencial, y, en el año 2000, quiero indicarle que fueron de más de cien millones de euros, un presupuesto solo de inversiones, que para 2009 se multiplica por cinco para llegar a 518 millones de euros -por cinco en tan solo ocho años-; una ejecución media, señora González Vigo, entre 2000 y 2004, de más de cien millones de euros anuales; una ejecución media, entre 2005 y 2007, de cerca de trescientos millones de euros. En concreto, en 2007, y en materia de agua, inversiones ejecutadas por más de trescientos millones de euros. Esto pone de manifiesto el compromiso y la inversión, que, para el próximo presupuesto, señora González Vigo, y como usted ha tenido oportunidad de conocer en la Comisión, tiene un compromiso de gasto ya, a 20 de noviembre, de 476 millones de euros, 20 puntos porcentuales más que en el año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Esos son los datos que me gustaría que usted manejara a partir de ahora, porque son los oficiales, sin ningún problema con ningún funcionario.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la subida del precio del agua, no le consiento que ponga en mi boca manifestaciones que no se han dado y que, por tanto, solo puede hacer suyas. Quiero decirle, además, que todas esas manifestaciones a las que se haya podido referir en los medios públicos se encuadran dentro del gran acuerdo andaluz por el agua; un mandato parlamentario, una resolución del debate general de agua en el que usted, su grupo, no confió y, por tanto, no participó, y al que le invito que se sume una vez más.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

