<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Inversión pública, Obras públicas, Política de inversión, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000511</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000511. Pregunta oral relativa a la reducción inversiones de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jaime Raynaud Soto y Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, pregunta relativa a la reducción de las intervenciones de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda. Pregunta que formula el señor Raynaud Soto, y que dirige a la Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno de las reducciones..., de esta continuadas política de reducción de inversiones en su consejería?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para hacer una valoración de los presupuestos de la Consejería de Obras Públicas y Transporte para el año 2012, debemos enmarcarlo —como usted sabe bien— en el escenario económico-financiero europeo y nacional; debemos enmarcarlo en el compromiso de estabilidad fiscal y contención del déficit de las cuentas públicas, y sobre todo, señoría, debemos enmarcarlo en las prioridades fijadas por el Gobierno de la Junta de Andalucía, la asignación de recursos a las distintas políticas públicas, fundamentalmente las políticas vinculadas al estado del bienestar, a la formación, a la educación, a la sanidad, y a [...].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, después de su comparecencia en la comisión, donde explicó los presupuestos, hace unos días —en concreto el día 15 de noviembre— hacía usted unas manifestaciones, recogidas por los medios de comunicación, que dicen: «La Junta supedita el 94% de obras en carretera a la inversión privada», 94% a la inversión privada, «La patronal denuncia que solo el 6,2% del gasto de la obra pública es presupuesto puro», «De los mil y pico millones de euros destinados a obra pública para 2012, solo 85 millones son de puro presupuesto».</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, eso es gravísimo y preocupante. Preocupante, lo calificaban de inaudito. A mí, aparte de inaudito, me parece verdaderamente sorprendente y gravísimo, porque están ustedes colgando la mayoría de las inversiones que, luego, ni siquiera son capaces de ejecutarse, sobre la iniciativa público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en documento de octubre de 2010, ustedes prometían hacer 52 obras con financiación público-privada, 52, 282 millones de euros, que a su vez se recogían del documento del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, señora Consejera, dígame usted, de estas 52 obras, 26 de carretera, 22 de puertos y zonas logísticas, 4 ferroviarias, una sola obra que haya comenzado la Junta de Andalucía con financiación público-privada. Le reto a que diga aquí una obra de financiación público-privada comenzada, de estas 52; una de las 52, solo una, le reto.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes siguen cargando las posibles inversiones a financiación público-privada. Esto es tan grave, señora consejera, que, mire usted, el consumo de cemento, ¿eh?, el consumo de cemento ha bajado un 59,6% de este año al año 2007, en Andalucía. El consumo de áridos ha bajado un 19,23% de este año al año pasado. ¿Usted sabe el impacto que eso tiene sobre la mano de obra? Usted, que en la memoria de los presupuestos dice que son para incentivar el empleo. ¿Usted sabe los presupuestos que se han perdido en el año 2010 por falta de inversión? Pues 8.325 puestos de trabajo. En el año 2011, 15.225 puestos de trabajo, y en el próximo año, con los recortes, 5.650 puestos de trabajo. Y, con esta política, el Presidente de la Junta se permite el lujo de decir..., Griñán niega la inversión para el metro, pero critica los atascos en el centro de Sevilla. Hombre, señor Presidente, dedíquese usted a buscar financiación público-privada para el metro de Sevilla, hombre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Raynaud. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Raynaud, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud Soto, ya no tiene la palabra, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Raynaud. Gracias. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, yo todavía no he podido enterarme de si ustedes están a favor o no de la colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Están a favor.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, a fecha de hoy, ya hemos licitado obras por importe de 800 millones, 804 millones de euros, lo sabe bien su señoría. Sabe su señoría que tenemos un programa de licitación que vamos a cumplir por importe de 1.400 millones de euros en el año que viene. Y sus datos no son precisos, señoría, en la medida en que dice que, solamente de presupuestos propios, vamos a licitar 85 millones de euros. Yo no sé de dónde ha sacado su señoría esa información, no tengo ni idea.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría conoce perfectamente, su señoría conoce perfectamente, según datos de SEOPAN... Y le recuerdo quién es SEOPAN: el organismo de coordinación de las grandes empresas constructoras españolas, y, por lo tanto, que responde a los intereses de estas empresas. Pues SEOPAN, en su informe último, dice que la segunda comunidad autónoma por volumen de licitación en 2011 es la Comunidad Autónoma de Andalucía. Léaselo usted, señoría, que acostumbra a sacarme los informes de SEOPAN, pero que ahora no me los saca. Somos la segunda comunidad autónoma por licitación en 2011 y la primera si lo ponemos en relación con nuestro Producto Interior Bruto. Así que, señoría, nosotros estamos en la mejor situación para abordar, además, en el año que viene, la colaboración público-privada. Nosotros disponemos de unos recursos de 990 millones de inversión en el año 2012, la Consejería de Obras Públicas. Señoría, mire, como ya le dije en la Comisión, mire, compare y, si encuentra alguna situación mejor, cómprela porque, desde luego, no la hay en toda España en relación al esfuerzo que está haciendo Andalucía en materia de infraestructuras. Y el sistema de colaboración público-privada nos está dando buenos resultados. Nosotros hemos arrancado este año con la licitación, y seguimos manteniéndola, como ya lo hemos dicho, como un procedimiento para el mantenimiento de la actividad y el empleo en el corto plazo y, al mismo tiempo, para cumplir nuestros compromisos de ejecución de nuestras infraestructuras. Y, desde luego, nuestros recursos en inversiones en el año que viene se sitúan en 990 millones y no, señoría, en la cifra ridícula que usted ha dado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

