<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000270</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000270. Pregunta oral relativa a las nuevas instalaciones del hospital comarcal La Inmaculada, de Huércal-Overa, Almería (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, D. Martín Soler Márquez y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Salud. Lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a nuevas instalaciones del hospital...</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio. Por favor, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>... a nuevas instalaciones del hospital comarcal La Inmaculada, en Huércal-Overa, que formula la señora Navarro Rodríguez y dirige a la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tranquila, que no todos hacemos preguntas tan lúgubres y tan negativas, y sobre todo con tan poca fiabilidad y poco contraste antes de plantearlas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde el Grupo Socialista, queremos preguntarle por unas nuevas instalaciones que inauguró su señoría hace muy poco tiempo, recientemente, en mi provincia, en la provincia de Almería, en concreto en Huércal-Overa, en el hospital comarcal La Inmaculada, de esta zona.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros es muy importante, y entendemos que es una muestra más de esa apuesta política de la Junta de Andalucía, muy especialmente en materia sanitaria, para nuestra provincia, en general, pero especialmente para la comarca del Almanzora.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece muy importante, señora Consejera, que de todas esas nuevas instalaciones de helipuertos, que son tan necesarios en nuestra Comunidad Autónoma, pues la tercera, precisamente, sea en nuestra provincia, sea en ese hospital. Un hospital que, además, tengo que decir que, como almeriense y como andaluces, tenemos que estar todos y todas muy orgullosos de tener instalaciones y de tener profesionales que tan dignamente ejercen su labor y que hacen que, por ejemplo, este hospital sea de referencia en materia de ginecología y de obstetricia. Por tanto, nuevamente, la Junta de Andalucía apuesta por Almería, apuesta por la salud, por la salud, y lo hace con unas instalaciones de primer nivel. Y en ese sentido, desde el Grupo Socialista, tenemos mucho interés en conocer cuáles son las características concretas de toda esta instalación y cuál ha sido la inversión realizada en la misma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como ha comentado usted, el hospital La Inmaculada y toda el área sanitaria norte de Almería han dado un paso más que, recientemente, hemos anunciado, en una estrategia de digitalización, es decir, de utilizar otros métodos que no sean el papel a la hora de trasladar las pruebas, las exploraciones de los pacientes, y, de hecho, han instalado un equipamiento, en el área de laboratorio, que se llama ahora biotecnología, y el área de radiodiagnóstico, que ha supuesto una inversión de 3,6 millones de euros. En concreto, en estas áreas se han instalado plataformas robóticas para el análisis de muestras, lo que ha supuesto inversión, en el área concreta del diagnóstico de laboratorio, de 1.600.000 euros, y que incluye un sistema mejor de calidad, de mayor rapidez a la hora de efectuar las pruebas, y también el de minimizar los errores que se pueden cometer a la hora de manipular las muestras y también la contaminación del propio personal que trabaja con ellas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, los resultados de estas pruebas van a poder ser enviados directamente a las plantas de hospitalización, en concreto a las consultas externas, a las UCI, a las urgencias del hospital La Inmaculada, con lo cual, señorías, lo que pretendemos es que todos los pacientes a los que se les pide una analítica tengan la posibilidad de, en un plazo de tiempo muy corto, recibir los resultados en el sitio donde se ha solicitado, al objeto de poner un tratamiento o de solicitar la prueba correspondiente para llegar a un correcto diagnóstico. Por tanto, no solo mejoramos en calidad, sino también en rapidez a la hora de comunicar cuál es el problema que ha hecho que el ciudadano acuda a nuestro centro sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo ocurre en el área de radiodiagnóstico, en el que las inversiones que se han efectuado han sido muy importantes, y que va a permitir también que los profesionales puedan solicitar cualquier prueba, y que posteriormente esa prueba se pueda trasladar hacia los ordenadores de las consultas, ganando en calidad y también en efectividad. Solamente en el apartado de digitalización del servicio de radiodiagnóstico se produce no solo una inversión importante, sino un ahorro en el consumo de placas, también una menor contaminación medioambiental, que supone el hecho de que la prueba ya solamente se pueda visualizar a través de los propios ordenadores instalados en los diferentes ámbitos, y de la misma manera, señoría, se va a poder comunicar con los centros de salud, en donde ya también el ciudadano, una vez hecha la placa correspondiente, la prueba correspondiente, enviándola al hospital, se va a poder informar sin necesidad de desplazamiento adicional. Si a ello le une, como usted comentaba, la zona de helipuerto, que se ha puesto en marcha en esta comarca, que permitirá también, a aquellos pacientes que tengan un problema de salud, que requieran una evacuación hacia un hospital o hacia un lugar de mayor complejidad, ello, en definitiva, pone de manifiesto el compromiso del Gobierno con Almería, y muy concretamente con su actividad sanitaria, que va a permitir, como decía, y en resumen, ganar en calidad, mejor diagnóstico o mejor tratamiento, ganar en llegada del paciente al centro sanitario a la hora de recibir una atención y ganar también en accesibilidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

