<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Planeamiento urbanístico, Sevilla, Uso del suelo, Zona protegida, Zona verde</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000113</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000113. Proposición no de ley relativa a la inclusión de los terrenos de Tablada, Sevilla, en el Inventario de Espacios Naturales Protegidos de Andalucía como parque periurbano (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 6 votos a favor, 100 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, punto séptimo. Y lo abrimos con la primera proposición no de ley en Pleno, relativa a inclusión de los terrenos de Tablada, en Sevilla, en el Inventario de Espacios Naturales Protegidos de Andalucía, como parque periurbano. De esta iniciativa es autora el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, para su defensa, tiene la palabra su portavoz, don José Antonio Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tengo el honor, a estas horas, de subir al estrado para defender una proposición no de ley que persigue incrementar los espacios protegidos de nuestra tierra, dando cumplimiento a la voluntad del pueblo y del Ayuntamiento de Sevilla, y también, por qué no, para hacer justicia con unos terrenos, los de Tablada, después de un largo periplo inmerecido.</parrafo>
        <parrafo>Y nos vemos animados a ello, además, por otras dos razones. Una de ellas es por el Estatuto de Autonomía de Andalucía, que en su artículo 203.1 dice que los poderes públicos de Andalucía velarán por un uso eficiente y sostenible del suelo a fin de evitar la especulación urbanística y la configuración de áreas urbanizadas insostenibles, y también -lo he dicho antes- por el Ayuntamiento, el acuerdo plenario del Ayuntamiento de Sevilla; un acuerdo aprobado por unanimidad, que, en sesión celebrada el 19 de junio del presente, decidió solicitar lo que hoy se pide en esta proposición no de ley. Quizás puede ser que lleguemos incluso tarde.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me gustaría llamar la atención de los y las presentes en un sentido.</parrafo>
        <parrafo>Hoy sabemos, por la crisis económica que estamos viviendo, de lo artificioso, de lo frágil, de lo abusivo del modelo productivo que veníamos desarrollando. Ya nadie discute que dicho modelo estaba inflado por demasiadas burbujas y marcado por una alta especulación, sobre todo en el terreno de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, desde nuestro punto de vista creemos que el caso de Tablada no es otra cosa que la historia de una gran especulación, puede convertirse en un paradigma especulativo.</parrafo>
        <parrafo>No hay que remontarse a mucho: es en 1997, como seguramente sabrán, cuando el titular de los terrenos por aquel entonces, el Ministerio de Defensa, saca a subasta dichos terrenos, y las cajas de ahorro de El Monte y de San Fernando adquieren, en dos lotes, uno por subasta y otro por adjudicación directa, estos terrenos, pagando algo más de treinta millones de euros. Inmediatamente, las cajas se ponen en marcha, e incluso hay un preacuerdo de convenio con el Ayuntamiento, gobernado en aquel entonces por el Partido Popular y el Partido Andalucista, con un único objetivo: la metamorfosis de Tablada, construir una nueva ciudad en dichos terrenos. Este primer paso nos lleva a que Tablada, que tenía un precio aproximado de cien pesetas/metro cuadrado, pasara a costar mil quinientas pesetas por arte de birlibirloque. Es decir, la primera especulación, la primera perspectiva, la hace una institución, una administración, en este caso el Estado.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, coincidiendo con la elaboración del plan metropolitano por parte de la Junta de Andalucía, y también con serias dificultades de las cajas para sacar adelante su propuesta, se vende Tablada a un conglomerado de ocho inmobiliarias que se constituyen en una comunidad de intereses: Tablada Hispalis. Y esto se hace por la cantidad aproximada de setenta y ocho millones de euros -más de trece mil millones de las antiguas pesetas-. Su voluntad no era otra que utilizar dichos terrenos para también construir: construir entre quince mil y veinte mil viviendas. Es la segunda especulación. El terreno rústico, que, según el Catastro, costaba cien pesetas el metro cuadrado, nos lo encontramos ya rondando las dos mil quinientas pesetas el metro cuadrado en el juego de la especulación. Una especulación, en este caso, de las cajas de ahorro, por aquel entonces con sus presidentes, Benjumea y Beneroso -qué tiempos aquellos-, donde unas entidades públicas, que además se supone que tienen que tener fines sociales, que están establecidos en sus estatutos -por cierto, incluso contrataron una sociedad para que aquello tuviera otra calificación-, pues, ante la ardua negociación que se presentaba, ante la imposibilidad de llevar adelante sus pretensiones, les pasaron el testigo a estas ocho sociedades, a Tablada Hispalis, que -estas sí- jugaban en la primera división de la especulación urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Se habla mucho del coste de Tablada. Nosotros no vamos a entrar: eso es algo que creemos que le compete al Ayuntamiento de Sevilla en las negociaciones que tiene con los actuales dueños. Lo que sí tenemos claro es que el precio se ha desbordado. Y se ha desbordado por el ansia, por la avaricia, por las perspectivas de entidades, sociedades, personas que querían generar unas plusvalías extraordinarias, multimillonarias -vuelvo a repetir-, por arte de birlibirloque, en un suelo rústico, no urbanizable e inundable.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida Los Verdes creemos que Tablada debe acabar siendo un terreno público. Ya veremos. De lo que no cabe o no puede caber duda es de que Tablada tiene que acabar siendo una zona verde, porque es un patrimonio único, un patrimonio histórico y singular, con un valor estratégico no solo para la ciudad de Sevilla, sino para toda el área metropolitana, como centro de gravedad de una comarca que tiene, como decía antes, condición histórica de dehesa inundable. Existe un valor indudable de sus recursos naturales y paisajísticos -así nos lo demostraba el Catedrático de Ecología Fernando Sancho Royo en un informe solicitado por la Consejería de Medio Ambiente-, pero también tiene un valor importantísimo -de ahí que planteemos hoy la necesidad de la protección medioambiental- para el equilibrio ecológico del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría hoy traerles aquí al recuerdo las palabras del Presidente Chaves hablando de cómo el Guadalquivir se tendría que convertir en la espina dorsal de Andalucía, o en las intenciones de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte para que el Guadalquivir juegue un papel fundamental en la promoción, en la proyección de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, desde Izquierda Unida creemos que la protección de Tablada también es fundamental para mantener un equilibrio en lo que respecta a la ordenación del territorio, a la ordenación territorial en la aglomeración urbana de Sevilla y en la propia ciudad. Habrá que recordar que El Aljarafe sevillano fue, en el año 1992, la zona de mayor incremento urbanístico y poblacional del Planeta, seguida después de Río de Janeiro. Es por ello por lo que Izquierda Unida apuesta hoy por romper la cadena especulativa que amordaza las potencialidades de los terrenos de Tablada.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tenemos la oportunidad de primar el bien y el interés general por encima de intereses muy privados, muy particulares.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría terminar, señorías, con las palabras del portavoz del Partido Popular y del portavoz del Partido Socialista en el Ayuntamiento de Sevilla, para solicitar su voto afirmativo a una iniciativa que, por otro lado, es gemela de la que hemos aprobado entre todos en el Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, decía el señor Zoido que quiere una Tablada verde, que sea un ejemplo de compromiso con el ecosistema del sur de Europa, y legar a las generaciones venideras de sevillanos una ciudad que sea verde, sostenible y respetuosa con el medio ambiente, y en Tablada existe una gran oportunidad para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Rodríguez Gómez de Celis, portavoz socialista, decía que Tablada será el gran parque equipado de Sevilla, y la disputa por esta zona dura más de una década. Pero este Gobierno municipal sabe que la va a ganar porque cuenta con dos grandes aliados: la voluntad de los sevillanos, que quieren que sea una zona verde, y la perspectiva que da lo ocurrido estos últimos diez años, de lo que yo les he hecho una aproximación.</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Gómez de Celis: «El mensaje que se debe escuchar alto y claro es que Tablada será suelo público o privado, será del ayuntamiento o del Estado, de uno o de varios propietarios; pero lo que sí está claro es que será verde. Esta es la mejor oportunidad para hacer ciudad, integrando el medio natural y haciendo factible que el futuro sostenible de Sevilla sea también el futuro de nuestros hijos.»</parrafo>
        <parrafo>Nosotros compartimos mayoritariamente estas palabras, estas afirmaciones, por lo que, al igual que hicimos los tres grupos en la corporación, en el pleno del Ayuntamiento de Sevilla el pasado 19 de junio, les pedimos el voto afirmativo para esta proposición no de ley, para que empecemos a hacer justicia con ese periplo que yo decía antes, para que huyamos de la especulación tan descarada que dichos terrenos han vivido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos, por tanto, el turno de posicionamiento, y corresponde hacer uso del citado turno al Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Su portavoz, la señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Subo en nombre del Grupo Popular para posicionarnos, en un espacio breve de tiempo, con respecto a la iniciativa de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y digo «brevemente» porque yo creo que la postura del Partido Popular con respecto a los terrenos de Tablada es ya conocida, la hemos manifestado cada vez que el tema ha sido tratado en el Ayuntamiento, y la última oportunidad fue en el Pleno del pasado mes de junio, donde una iniciativa hermana, como decía el portavoz de Izquierda Unida, se aprobó por unanimidad de todos los grupos políticos representados en el ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señor portavoz de Izquierda Unida, señor Castro, queremos que Tablada sea el pulmón verde de la ciudad de Sevilla. Pero, además, no solo de la ciudad de Sevilla; queremos que sea también ese pulmón de toda su área de influencia, del área metropolitana. Coincidimos con usted cuando habla de que el área metropolitana ha sido una de las zonas que han sufrido un mayor crecimiento durante los últimos años, pero que efectivamente también es una de las zonas donde menos han crecido los servicios y las infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Todos conocemos, a través de los medios de comunicación y a través del enfado de los ciudadanos, los graves problemas de movilidad y de tráfico que tiene el área metropolitana. Pero, por desgracia, no es ese el único problema, sino que hay muchos más problemas, y uno de ellos, fundamental, es la gran carencia que tiene en espacios libres, en zonas verdes y, en definitiva, zonas de uso y disfrute para los vecinos del área metropolitana. Por lo tanto, nosotros apostamos seriamente y con contundencia por que los terrenos de Tablada sean, como decía anteriormente, ese pulmón verde que necesitan Sevilla y toda el área metropolitana.</parrafo>
        <parrafo>Además, coincidimos en que la dehesa de Tablada es un lugar privilegiado por estar situado junto al río Guadalquivir. El río Guadalquivir, efectivamente, tiene que ser motor de desarrollo, tiene que ser el eje que vertebre el desarrollo de todos los pueblos ribereños y de la propia ciudad de Sevilla, y contar con un espacio como Tablada desarrollado en un gran parque, indudablemente, ofrecería un atractivo muy importante al río Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, señor Castro, tenemos que decir que usted ha hecho una exposición de un histórico, de Tablada, una exposición en la que usted mismo ha planteado las vicisitudes por las que han pasado estos terrenos, y que, por lo tanto, yo creo que lo que no podemos es seguir nosotros planteando ningún tipo de impedimento para que este tema avance. Hay muchos problemas que se han venido desarrollando a lo largo de estos años, estamos hablando del problema de Tablada desde el año 1996, hace ya trece años, y todavía el tema no se ha desbloqueado. Y hoy traemos una iniciativa aquí, entiendo yo, con la intención de que sirva para desbloquear, para seguir avanzando, no para de nuevo retroceder y, de alguna manera, frenar la rapidez en el proceso. Y un tema muy importante en toda esta historia, por mucho que determinados portavoces, en un momento determinado del fragor del debate, digan que da igual de quién sean los terrenos. Pues, mire usted, yo creo que no da igual, no da igual, y entendemos que a quien fundamentalmente no le da igual es a la propia Junta de Andalucía. Por lo tanto, nosotros entendemos que es muy acertada la enmienda que plantea el Partido Socialista, porque creemos que con esa enmienda se va a contribuir a que el tema, en un momento dado, no quede frenado, sino todo lo contrario, siga su curso y seamos capaces de una vez por todas de solucionar este problema.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que sería bueno que hoy esta iniciativa se aprobara por unanimidad, y yo apelo al consenso de los tres grupos, porque, evidentemente, debería salir con el mismo respaldo con que salió en el Ayuntamiento de Sevilla. Es importante que los ciudadanos que Sevilla entiendan que los grupos representados en su ayuntamiento no solo manifiestan una postura en él, sino en cualquier otra institución donde se debatan sus problemas, y entendemos que en el fondo de la iniciativa es lo mismo lo que plantea Izquierda Unida, pero entendemos que se mejora con la enmienda del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Lo importante, señor Castro, es que se consiga que Tablada sea un parque periurbano. Lo importante es que se consiga que, de una vez por todas, se desbloquee esta situación. Lo importante es que los sevillanos empiecen a ver que aquello se convierte en un parque. Llevamos muchos años hablando del parque de Tablada, pero la verdad es que, cada vez que pasamos por allí, seguimos viendo aquello como un solar. Y ya es hora de que aquello deje de estar desierto y ya es hora de que empecemos a ver allí la zona verde que todos deseamos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted ha hecho mención aquí, anteriormente, a que usted quiere que los portavoces del Partido Popular y del Partido Socialista, pero en este caso yo hablo en nombre del Partido Popular, usted dice que el señor Zoido decía en el Pleno del ayuntamiento que quería que Tablada fuera zona verde. El señor Zoido, y yo en su nombre, digo hoy aquí que el Partido Popular quiere que Tablada sea zona verde, pero queremos que sea zona verde ya. Y para eso tenemos que empezar a hacer las cosas bien. Y hoy podemos empezar aquí a poner la primera piedra para que las cosas se hagan bien, y creo que tenemos la obligación y la responsabilidad, los tres grupos que estamos representados en esta Cámara, de asumir esa responsabilidad de que, de una vez por todas, Tablada deje de ser un solar y se convierta en lo que todos los sevillanos quieren, que es un parque periurbano que sea ese pulmón verde que tanto necesitan tanto Sevilla como el área metropolitana.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora, en turno de posicionamiento, intervenir al Grupo Parlamentario Socialista, y su portavoz, doña Verónica Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tablada será verde, señorías. Tablada será un lugar para el disfrute de los ciudadanos y ciudadanas de Sevilla. Tablada será un pulmón para Sevilla y su área metropolitana. Será un espacio que, sin duda, mejore la calidad de vida de todos los sevillanos y de todas las sevillanas. Tablada, en definitiva, señorías, será un sueño, un sueño que vamos a hacer realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, eso, que quiero que quede claro al inicio de mi intervención, también quiero decir que lo será, será todo eso por el impulso y por la iniciativa de un Alcalde socialista de la ciudad de Sevilla. Y, señorías, digo esto porque el Alcalde de la ciudad de Sevilla, el señor Monteseirín, ha tenido que batallar contra la especulación urbanística, y está impulsando y está defendiendo un modelo de ciudad sostenible. Digo esto, señorías, porque tengo la percepción, leyendo las últimas notas de prensa en los medios de comunicación, este tema ha tenido bastante tirón mediático, y al hilo de la iniciativa parlamentaria que trae aquí hoy Izquierda Unida, que Tablada finalmente se va a convertir, o que este debate se va a convertir en quién defiende más una Tablada verde. Señorías, esto no es una competición, o al menos, desde luego, nosotros no entendemos que sea así; porque, señorías, si se trata de una competición, obras son amores, como dice el refrán.</parrafo>
        <parrafo>Y me van a permitir que yo haga un repaso breve de lo que ha sido este proceso, de esta Tablada verde que todos queremos y que a nosotros nos congratula que hoy todos queramos una Tablada verde. Porque, señorías, efectivamente, y lo han recordado los dos portavoces, es en 1996 cuando el Ministerio de Defensa, bueno, pues a través de una subasta en dos lotes, lo ha explicado el señor Castro, pues subasta esos terrenos de la dehesa de Tablada, que caen en propiedad de las dos cajas de ahorros de ese momento, el Monte y San Fernando, por 30 millones de euros. Pero el 18 de febrero de 1999, gobernando Soledad Becerril en Sevilla, Alcaldesa del Partido Popular, se firma un acuerdo entre el Ayuntamiento de Sevilla y las cajas de ahorros para posibilitar la urbanización de Tablada. Ya se hablaba en aquel momento de la construcción de 15.000 viviendas de alto standing, 15.000 viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es en abril de 2001 cuando el Ayuntamiento de Sevilla, ya con el señor Monteseirín en la alcaldía, un alcalde socialista, en 2001, cuando anuncia que va a iniciar la expropiación de los terrenos de Tablada. A pesar de ese anuncio, en noviembre de ese mismo año, Tablada, o los terrenos de Tablada, son comprados, efectivamente, por un conglomerado de empresas inmobiliarias. Y, a partir de ahí, comienza una batalla judicial por la expropiación de esos terrenos. Porque, señorías, ese es el escollo que existe, actualmente, para que Tablada sea, efectivamente, una Tablada verde como todos queremos y a la que todos aspiramos.</parrafo>
        <parrafo>En 2003, durante la campaña electoral, el proyecto de la Tablada verde fue un compromiso electoral del Partido Socialista. También lo llevaba, en el programa electoral, es cierto, Izquierda Unida. Y así lo rubricaron, en ese acuerdo de Gobierno, PSOE e Izquierda Unida. Y en 2004, para refrendar aún más ese proyecto verde de Tablada, la propia Consejería de Medio Ambiente firma un acuerdo con la Universidad de Sevilla, para que inicie un estudio acerca de la conveniencia, o no, de que Tablada sea un parque periurbano. En 2006, señorías, se aprueba, definitivamente, el PGOU de la ciudad de Sevilla, en el que esos terrenos se contemplan como suelo no urbanizable de especial protección.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo todo esto, señorías, porque me parece que son detalles que se han obviado, y que demuestran la voluntad política de los socialistas, de que, efectivamente, Tablada sea un espacio verde, sea una zona verde.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde 2001 hasta hoy, como ustedes conocen, ha habido un proceso judicial largo, tortuoso, que, finalmente, ha terminado con dos sentencias que tumban al Ayuntamiento de Sevilla esos dos expedientes de expropiación que había iniciado de los terrenos de Tablada. Si eso no hubiera sido así, Tablada ya hoy sería una zona verde. Pero la verdad, la realidad, es que si Tablada hoy está como está, es porque no hemos conseguido ganar judicialmente la expropiación de esos terrenos.</parrafo>
        <parrafo>Para complicar más el caso -y no entraré en ello, señorías-, además, el Tribunal Supremo se tiene que pronunciar sobre la titularidad de una parte de esos terrenos, porque hay un particular que denunció irregularidades en la subasta de 1996, la que hizo el Ministerio de Defensa, con lo cual anularían esa subasta, y, por lo tanto, devolverían esos terrenos al Ministerio de Defensa. Es decir, aún es más complicado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, con este breve repaso, lo que he pretendido poner de manifiesto son dos cosas: primero, que el Grupo Socialista ha defendido, liderado y abanderado el proyecto de la Tablada verde desde el año 2001, y lo vamos a seguir haciendo. Pero queremos que Tablada sea verde de verdad, que sea una realidad, y para eso hay que salvar el escollo legal que existe actualmente, señorías, que es la titularidad, que es la situación de la titularidad de los terrenos de la dehesa de Tablada. Porque hay que desbloquear esa situación, señorías, ya que, si no lo hacemos, la Junta de Andalucía está atada de pies y manos en estos momentos. La Junta de Andalucía no puede incluir, en el Inventario de Espacios Naturales Protegidos, un parque periurbano, si sus propietarios, que en estos momentos son privados, ni siquiera lo solicitan ni tienen la intención, porque eso, en los tribunales, nos lo tumban al día siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Tablada no es un parque natural, y cualquiera que pase por allí, regularmente... Yo paso todos los días, porque vivo en El Aljarafe sevillano... Mire, usted, se da cuenta de que Tablada, efectivamente, no es un parque natural. Queremos que sea una Tablada verde, que sea una zona verde, que sea un pulmón para Sevilla; pero, señorías, seamos coherentes: hay que salvar el escollo legal que en estos momentos nos lo está impidiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y ya el Alcalde de Sevilla, en estos últimos días, ha anunciado que iniciará una negociación con los propietarios para desbloquear esa situación. Porque, señorías, precisamente esa es la segunda cuestión que quería poner encima de la mesa. Nosotros queremos que Tablada, esa Tablada verde que todos soñamos y ansiamos, sea una realidad. También sabemos que no todos hemos tenido el mismo grado de compromiso a lo largo del proceso, y que algunos se han montado en el tren cuando ya estaba en marcha. Pero nos da igual, bienvenidos sean. Hay un acuerdo político en el fondo de la cuestión, que es que queremos que Tablada sea una Tablada verde. Pero, señorías, trabajemos para que podamos desbloquear esa situación, y eso le corresponde al Ayuntamiento de Sevilla y no a este Parlamento de Andalucía. Son ellos los que tienen esa competencia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, nosotros hemos planteado... Le hemos planteado a Izquierda Unida una enmienda que, entendemos, viene a posibilitar el acuerdo. Porque, señorías, tal y como ustedes plantean su proposición no de ley, plantean una cuestión: que inicie los trámites la Junta de Andalucía. Y, en estos momentos, es inviable jurídicamente hablando. Por eso, nosotros hemos presentado la enmienda que incluía «una vez que lo posibilite la titularidad de dichos terrenos», señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía no va a tener ningún problema en iniciar los trámites, pero cuando se lo permita la titularidad de los terrenos, cuando lo permita la legislación, señorías. No podemos instar al Consejo de Gobierno a que inicie unos trámites de una forma al margen de la legalidad, señorías. A mí no me parece, y a mi grupo, desde luego, no le parece ni serio ni riguroso, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, y concluyo, señor Presidente, yo quiero pedirle, señor Castro, a su grupo, que acepte esta enmienda, porque nosotros estamos convencidos de que la grandeza de defender esa Tablada verde es el consenso, el acuerdo y la unanimidad de todas las fuerzas políticas. Y aquí, en esta tribuna, hemos demostrado todos que estamos de acuerdo, con lo cual, señorías, nosotros le pedimos que en pro de ese consenso y de esa unanimidad que tanta falta hace para que por fin sea Tablada una realidad, acepte esa enmienda y nosotros, sin duda alguna, votaríamos encantados a favor de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>De lo contrario, señoría, no podemos. Desde el Grupo Socialista, entendemos que no es serio, que no es riguroso solicitarle a la Junta de Andalucía que inicie unos trámites sin que se den las condiciones legales para que pueda hacerlo con todas las garantías jurídicas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate de esta iniciativa tiene la palabra, en nombre del grupo proponente, don José Antonio Castro Román, con el ruego a su señoría que haga explícito la posición en torno a la enmienda que tiene la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de las apelaciones al consenso, a la unanimidad para sacar esto adelante, la verdad es que a este portavoz, a este grupo también, pues, le deja bastante perplejo, porque lo que están plateando es que lleguemos aquí a un consenso que desvirtúa el consenso alcanzado en el Ayuntamiento de Sevilla. No sé si les solicitaron a sus compañeros en el Ayuntamiento de Sevilla que no cometieran esta tremenda o supuesta tremenda ilegalidad. Lo deberían haber hecho. Pero, en todo caso, parece extraño para este portavoz, que ahora se plantee de esta manera.</parrafo>
        <parrafo>Lo dije antes, señora portavoz del Partido Popular: no frenamos nada, en todo caso, llegamos tarde. Yo he hecho un esfuerzo desde ayer, que conocía la enmienda del Grupo Socialista -creo que saben de mi esfuerzo permanente por intentar llegar a consensos, de manera que las iniciativas puedan salir adelante-, sobre la supuesta ilegalidad del hecho que va a plantear hoy aquí en el Parlamento, y sobre la enmienda -que ya dejo claro que no vamos a aceptar- que plantea el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Hemos mirado la ley, ley por la que se aprueba el Inventario de Espacios Naturales Protegidos de Andalucía. ¿Por qué decimos que llegamos tarde? Porque dice que, además de la figura establecida..., se entiende por parque periurbano aquellos espacios naturales situados en las proximidades, y se declaran, en virtud de orden de la Consejería de la Presidencia, a propuesta de la Agencia de Medio Ambiente, de oficio o instancia de los ayuntamientos correspondientes. El ayuntamiento lo hizo en junio. ¿Ha respondido ya la Consejería de Medio Ambiente sobre la tremenda ilegalidad que ha cometido el ayuntamiento? Porque, claro, aquí... Venga, todos estamos de acuerdo en que Tablada sea verde y sea un pulmón para Sevilla. El problema es que algunos le meten la coletilla de «una vez lo posibilite la titularidad de dichos terrenos».</parrafo>
        <parrafo>Es que los titulares de dichos terrenos lo que quieren es especular con los mismos, que es legítimo, especular con los mismos. Un terreno que costaba cien pesetas el metro cuadrado, rústico, inundable, se generan ellos mismos, legítimamente, estamos en el capitalismo, unas expectativas de especular, y si hago quince mil o veinte mil viviendas saco 300.000 millones de pesetas; es legítimo. Pero ¿es lo que le viene mejor al interés general de Sevilla, de los sevillanos y sevillanas del área metropolitana? Nosotros estamos convencidos de que no. Nosotros no hacemos ninguna carrera para ver quién dice que Tablada sea más verde, o quién lo decía antes; nosotros estamos comprometidos en un equipo de Gobierno, en un pacto de progreso que estipulaba claramente lo que tenía que ser Tablada, y usted lo ha dicho. Le han tumbado en los tribunales el tema de la expropiación, y hay una negociación. Si aprobamos la coletilla de «una vez lo posibilite la titularidad de dichos terrenos» -vuelvo a recordarlo, la titularidad se dedica a la construcción de vivienda, al urbanismo-, ¿estamos ayudando a la negociación que tiene que hacer el ayuntamiento, que está haciendo el ayuntamiento para ver cuánto hay que pagar para quedarnos ya, de una vez por todas, con Tablada? ¿Les estamos haciendo un favor? No, les estamos dando un instrumento, una herramienta de oro a estos señores que quieren legítimamente especular con los terrenos de Tablada.</parrafo>
        <parrafo>Yo antes he dicho que no iba a entrar en lo del coste. Hay tres maneras de decidir lo que cuesta Tablada:</parrafo>
        <parrafo>Una manera es teniendo en cuenta su calificación urbanística, la que es, usted lo ha dicho, y eso son siete millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra manera, que son las expectativas económicas que pudiera generar, es decir, las expectativas que tienen los propietarios, que lo fijan, claro, en 210 millones. Si aquello me puede dar 300.000 millones de pesetas, pues, lo fijo en eso.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una tercera opción para tasarlo, que es el valor de comparación, en esa negociación que tiene que llevar el ayuntamiento con los propietarios.</parrafo>
        <parrafo>Después de la Ley del Suelo queda claro que Tablada no va a mover su calificación, ¿no?, y que va a ser rústico, inundable. En ese valor de comparación se puede tirar, según la Ley del Suelo, por el valor del catastro, los siete millones que hemos dicho antes, y después también los jueces le harán los añadidos, verán... Pues, en eso está el ayuntamiento ahora con los propietarios.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué el Parlamento de Andalucía no puede instar a la Consejería a que inicie el expediente? ¿Por qué es privado? ¿Y en qué orden o ley -que se lo llevo pidiendo dos días al Grupo Socialista- viene eso? Es más, yo les pido a los letrados de la Cámara que me expliquen por qué han calificado esta iniciativa si es inviable desde un punto de vista legal, porque la han calificado favorablemente, y por qué no encontramos en ningún sitio, ni de la ley, ni de las diferentes órdenes por las cuales se han nombrado parques periurbanos, se han declarado parques periurbanos, esa supuesta incompatibilidad legal, jurídica, para que este Parlamento se pronuncie, este Parlamento se pronuncie sobre el parque periurbano de Tablada.</parrafo>
        <parrafo>¿Que después la Consejería, el Consejo de Gobierno, tiene que decirnos que eso es inviable? Que nos lo diga al Parlamento, pero el Parlamento muestra de manera inequívoca una voluntad, una voluntad que será percibida por los sevillanos, que será percibida por la corporación y que será percibida por los propietarios de Tablada, ¿no? Eso es así. Ahora, Tablada será verde, Tablada será un pulmón para Sevilla. ¿Quién defiende más una Tablada verde que nosotros, una vez que lo posibilite la titularidad? ¿Y a qué se dedica la titularidad, a montar parques periurbanos? No, a eso no se dedica la titularidad: se dedica legítimamente a la construcción y, además, en el caso de Tablada, con un alto carácter especulativo.</parrafo>
        <parrafo>Plan de Ordenación del Territorio de la Aglomeración Urbana de Sevilla, que lo elabora la Junta de Andalucía. Objetivos: establecer una red interconectada de espacios de uso público para el ocio y el esparcimiento de la población. 3.1: Configurar una red interconectada de parques metropolitanos, y uno de ellos dice: espacios vinculados a la red de drenaje, dominio público, servidumbres, zonas cautelares ante el riesgo de inundación, cuya propuesta de ordenación deberá tener en cuenta las determinaciones de la legislación en materia de aguas y de costas, y dice: «Charco de la Pava, Tablada, El Majuelo, río Pudio, Culebras, Porzuna y Guadaira». Yo le voy a dar la razón. Es que hace ya muchos años que todo el mundo que dice que Tablada debe ser verde, y aquello, pues, como parque, no se inicia. Es verdad, pero es que hay muchos intereses por medio: los intereses de los que querían especular y los intereses de quien lo permitió, porque en la época en que Soledad Becerril y Alejandro Rojas Marcos, de Urbanismo, firmaban ese convenio, en el Estado gobernaba alguien, ¿verdad?, que era el propietario anterior de esos terrenos, y era el Partido Socialista. Sí, claro que sí, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, la coletilla que quieren incluir creemos que es muy desafortunada para los intereses de la corporación, creemos que es muy desinteresada para las negociaciones que la corporación tiene y que no ayuda en nada para un objetivo que no solo manifestó la corporación de manera unánime el 19 de junio, sino para unos objetivos que vienen firmados entre la fuerza política que usted representa, el Partido Socialista, y la que yo represento, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Espero que todos nos pleguemos a esos intereses que vienen escritos y refrendados, porque, claro, cuando uno ve estas enmiendas, no sabe a quién queremos beneficiar o a quién queremos echar una mano, porque se podría interpretar que al equipo de Gobierno o al señor Monteseirín se les quiere echar una mano con esto. Perdonen que les diga, pero nosotros interpretamos que más bien se la quieren echar al cuello.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Por más que le haya quedado claro a esta Presidencia, en el tono y en el fondo del debate, su posición, ¿no acepta la enmienda?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pues, siendo así, se levanta la sesión hasta las cuatro y media de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

