<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adopción, Guarda de menores, Menor, Protección a la infancia</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000438</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000438. Pregunta oral relativa al Servicio de Postadopción de la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Ríos no quiere hacer uso de la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Pues pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al servicio de postadopción de la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista tiene la palabra la señora Tudela Cánovas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la adopción proporciona una familia a unos niños y niñas que carecían de ella, o que, teniéndola, no podían permanecer en la misma por diferentes motivos. En cualquier caso, siempre supone para las familias adoptantes un escenario de responsabilidad, de felicidad, de ilusión, de entusiasmo, y también de dudas por ver cumplidos sus deseos de darles amor y cariño a unos niños y niñas que lo necesitaban. Y para los menores también supone un encuentro con su familia, que los cuidará y los protegerá.</parrafo>
        <parrafo>Las adopciones se producen atendiendo siempre a los intereses de los menores y a la protección del menor, y, una vez producidas, también puede surgir, como he dicho anteriormente, dudas o inquietudes en la relación entre la familia adoptante y los menores.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, consciente de esta situación, fue más allá, y en 2001 puso en marcha un servicio de postadopción, el primero en España, y que de forma gratuita lleva prestando asesoramiento y ayuda a las familias y a los menores.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le preguntamos por cuántas familias han sido atendidas en su puesta en funcionamiento, cuáles son sus objetivos, y el presupuesto destinado a este servicio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, decirle que, evidentemente, las circunstancias cambian, las situaciones cambian, las estructuras familiares cambian.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se puso en marcha este servicio, en el año 2002, fue como consecuencia de detectar la necesidad de algunas familias a la hora de abordar circunstancias derivadas, precisamente, de la adopción, tanto nacional como internacional, y que en muchos casos tenían que ver con inquietudes que tenían las familias sobre cómo integrar a un menor proveniente de otro país o de otra raza; la revelación de la condición de adoptado, cuándo hacerlo y cómo hacerlo; las dificultades que surgen de forma cotidiana derivadas de la propia convivencia, o los problemas, en muchos casos, de vinculación afectiva, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta a estas necesidades vino desde el año 2002 y se está consolidando en este momento. Se trata, como decía su señoría, de una actuación novedosa y pionera, que, en este momento, existe en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es un servicio que se presta sin coste alguno para las familias, de forma gratuita, y que, en este momento, atiende desde dos sedes -tanto Andalucía oriental como Andalucía occidental- a estas familias. Y atienden tanto casos de adopción nacional como internacional; casos de familias que no tenían hijos biológicos, o familias que, además, tienen hijos biológicos.</parrafo>
        <parrafo>En cada una de estas sedes hay un equipo de atención que está formado por un coordinador o coordinadora, que es un licenciado en psicología, un asesor jurídico y trabajadores sociales y psicólogos. Además de prestar información y asesoramiento sobre aspectos generales y específicos relacionados con la adopción, estos profesionales realizan formación específica a las familias, a los profesionales y a las asociaciones, así como la intervención terapéutica individual si es necesaria en esa familia.</parrafo>
        <parrafo>Desde el inicio del Servicio Postadopción, el 1 de febrero de 2002, y hasta la actualidad, se han atendido un total de 879 familias, correspondiendo a adopción nacional, 613, y 266, a adopción internacional; lo que supone que un 9,92% de la población adoptada en Andalucía ha pasado por este servicio.</parrafo>
        <parrafo>El último año, el número de familias atendidas ha sido de 166, correspondiendo a adopción nacional, 87, y a adopción internacional, 79. Dependiendo, evidentemente, del tipo de prestación o de ayuda que necesiten, hay que adaptar, evidentemente, el asesoramiento y la ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, en el presupuesto asignado al Servicio Postadopción, la colaboración y la ayuda, a aquellas familias que necesitan de ese apoyo o de esa colaboración profesional, es absolutamente gratuita para las familias, y ha contado con un presupuesto, este año, de 537.600 euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Cultura...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Presidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón, disculpe.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, porque me parece importante, primero agradecer la respuesta de la señora Consejera, y también poner en valor las políticas sociales que está llevando a cabo la Junta de Andalucía. Hemos asistido, por lo menos por parte de este grupo y por parte de esta diputada que les habla, con cierta vergüenza, a algunas consideraciones que se han hecho a lo largo del desarrollo de estas sesiones parlamentarias del miércoles y el jueves. Y nosotros, simplemente, decirles que nos ofrecemos, como no puede ser de otra manera, a explicar a los ciudadanos y ciudadanas estas y otros ejemplos de inversión en políticas sociales. Y también lo que a mí me gustaría es que, de una vez por todas, el Partido Popular también explicara y diera rendida cuenta de cuáles han sido sus políticas sociales cuando ellos gobernaban. Y, por ejemplo, también me gustaría que... Recientemente, en el día de hoy, ha habido una portavoz del Partido Popular que le molestaba, parecía que le molestaba... Se quejaba de la inversión..., del porcentaje de la inversión en educación que se va a destinar por parte del fondo estatal que ha aprobado José Luis Rodríguez Zapatero. A mí me gustaría que explicaran por qué les molesta tanto que se invierta en educación, por qué les molesta tanto que se invierta en políticas sociales. Ellos siguen con la misma política...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

