<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000093</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000093. Proposición no de ley relativa al rechazo al trato discriminatorio y al agravio del Gobierno de la Nación a la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 70).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 45 votos a favor, 53 votos en contra y 6 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados. Vamos a reanudar la sesión plenaria con la segunda proposición no de ley, relativa al trato discriminatorio y al agravio del Gobierno de la Nación a la Comunidad Autónoma de Andalucía, proposición no de ley que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular. Para iniciar el debate tiene, en primer lugar, la palabra su portavoz, el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna, en nombre del Grupo Popular, para defender con esta proposición no de ley los intereses de los andaluces, frente al trato discriminatorio y al agravio al que nos tienen sometidos las decisiones del Gobierno del señor Rodríguez Zapatero. El señor Rodríguez Zapatero, al igual que el señor Chaves, primero, y el señor Griñán, después, negaron la crisis. Juntos le restaron importancia, juntos anunciaron en muchas ocasiones la recuperación económica, juntos han hecho previsiones presupuestarias que nunca han llegado a cumplirse y juntos nos han traído más déficit, más deuda, más impuestos, más gasto corriente, menos inversiones y menos empleo.</parrafo>
        <parrafo>Mi intervención, señorías, estará basada en datos objetivos que espero comprueben, analicen, valoren y, después, decidan si dan o no su apoyo a esta proposición no de ley. ¿Por una vez podrán ustedes apartarse del argumentario de su partido y pensar en los intereses de los andaluces? Yo creo que no; no obstante, les voy a facilitar datos y argumentos para que puedan decir que sí. El paro en España asciende a más de cuatro millones de desempleados, más de un millón de ellos están en Andalucía, el incremento del paro es constante, mes tras mes asistimos a la trágica situación de que nuevos andaluces se incorporan a las listas del desempleo. Desgraciadamente, en el mes de septiembre, casi el 43% de los nuevos parados en España son andaluces. Más de dos de cada cinco nuevos parados en el último mes son de Andalucía. Estos datos, sus señorías, son incontestables.</parrafo>
        <parrafo>La política económica del señor Zapatero, por tanto, podemos concluir que es perjudicial para toda España, pero especialmente es perjudicial para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo sistema de financiación autonómica, que ha sido pactado con los nacionalistas, ha relegado a Andalucía a los últimos puestos en financiación por habitante. Estamos los últimos, quieran o no quieran. Andalucía se ha colocado en el furgón de cola en euros por habitante, ocupando el número 12 en financiación per cápita, y, para colmo, el escaso presupuesto que el Gobierno de Zapatero ha consignado para Andalucía no se ejecuta. ¿Son conscientes de que el Estado ha dejado de ejecutar nada más y nada menos que 2.100 millones de euros que habían sido comprometidos en los dos últimos años para invertir en Andalucía? Pues, 2.100 millones de euros que los andaluces estamos dejando de disfrutar por la mala gestión de los recursos por parte del Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, incumpliendo la Disposición Adicional Tercera de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Y el señor Griñán, ante esta situación, el propio Gobierno de la Junta de Andalucía y el Partido Socialista que lo sustenta asienten y callan. Ustedes podrán llamarlo como quieran, ustedes podrán llegar a negar la evidencia, pero esto no tiene otro nombre que entreguismo.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, cuando, por primera vez, se incluye a Andalucía entre las comunidades beneficiarias de la cláusula de garantías de inversiones en los Presupuestos Generales del Estado, la cantidad es tan ridícula que ni siquiera servirá para saldar el 10% de la deuda inversora con Andalucía. La cantidad está cifrada en 950 millones de euros, a repartir entre cuatro comunidades autónomas. Una simple operación aritmética demuestra que no da ni para cubrir lo que ya sabemos que no se ejecutará en el año 2010. La deuda inversora del Gobierno de la Nación con Andalucía por incumplir sistemáticamente la Disposición Adicional Tercera de nuestro Estatuto de Autonomía sería, según las previsiones, de 3.368 millones de euros desde el año 2008 al año 2010; sin embargo, solo nos llega, como acabo de decirles, una parte aún sin definir de los 950 millones de euros, que vamos a compartir con otras tres comunidades autónomas. Y ustedes se callan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno de la Nación tampoco ha cumplido con Andalucía al contravenir lo establecido en la Disposición Adicional Segunda de nuestro Estatuto, liquidando en solares las cantidades pendientes de abono en concepto de Deuda histórica. La debilidad del señor Rodríguez Zapatero es un hecho notorio, de esos que no necesitan pruebas. Y qué mala suerte hemos tenido los andaluces: el señor Griñán es el único Presidente de Comunidad Autónoma que no se aprovecha de las debilidades de Rodríguez Zapatero, pues, si no, no se entendería que hayamos pasado de cobrar la Deuda histórica en dinero contante y sonante, como nos correspondería cobrarla, a cobrarla en solares. Además, le hemos hecho hasta fiesta. Incluso, se atrevieron ustedes a pasar de una campaña de su partido, en la que afirmaban que la deuda con mayúsculas ya era historia, a llegar a amenazar con la interposición de un recurso. Pero, al final, ¿qué nos queda? Solares y solares. De dinero contante y sonante, nada de nada. Y ustedes, una vez más, callados.</parrafo>
        <parrafo>Un Presidente firme, que defienda a Andalucía y no a su partido, debería haberse limitado, exclusivamente, a exigir el cumplimiento del Estatuto con asignaciones complementarias en los Presupuestos Generales del Estado, nada más, que se consigne, era lo que tenía que haber hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, ustedes han renunciado a un derecho adquirido, a un derecho adquirido no por ustedes, sino un derecho adquirido por todos los andaluces. Paradójicamente, lo que es admisible para el Gobierno de Zapatero como medio de pago, los solares de los que venimos hablando, se considera fraudulento e ilegal como medio de cobro de devoluciones por las liquidaciones negativas del sistema de financiación por parte de las comunidades y de los ayuntamientos andaluces. Lo que el Estado acepta como medio de pago, señorías, tiene que ser aceptado también como medio de cobro; lo contrario es una incongruencia, quieran o no quieran, y ustedes, sin embargo, se callan.</parrafo>
        <parrafo>Al comienzo de mi intervención he puesto de manifiesto la dramática situación de desempleo que vive más de un millón de andaluces; situación que ni el Gobierno de la Junta de Andalucía, ni el Gobierno de la Nación, ni el Partido Socialista parecen tener en cuenta. Les doy una prueba más: en los Presupuestos del Estado para el año 2011, se contempla un año más una aportación financiera del servicio público estatal para un tercer plan integral de empleo para la Comunidad Autónoma de Canarias, y en los dos años anteriores también se extendieron a Castilla-La Mancha, Extremadura y Galicia. Andalucía, los tres años, ha quedado excluida, en los años anteriores y en esta última ocasión también. Andalucía, que tiene tasas de desempleo que alcanza cotas muy por encima de la media, sin embargo, nunca ha sido beneficiaria de un plan de empleo integral por parte del Gobierno del Zapatero. Y ustedes se callan.</parrafo>
        <parrafo>Mientras el señor Griñán anuncia una reforma profunda del Servicio Andaluz de Empleo para impulsar las políticas activas, el señor Zapatero reduce un 2% las cantidades que destina en su presupuesto a las políticas activas. Nosotros a eso lo llamamos incongruencia e incompetencia.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía sube el paro, y ustedes permiten que el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero deje fuera de esos planes a los más de un millón de parados andaluces. Nosotros a eso lo llamamos discriminación. Y ustedes se callan.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo del Gobierno de la Nación para el traspaso de las competencias en políticas activas de empleo al País Vasco ha otorgado, de forma exclusiva, competencias en materia de bonificaciones a la Seguridad Social y mayores recursos económicos para su gestión a dicha comunidad. Estas medidas, señorías, crean una situación de desigualdad y un agravio comparativo que perjudica a parados, trabajadores y a empleadores andaluces. Además, supone un inicio de ruptura del principio de unidad, o de caja única, consagrado en la Constitución y en nuestro Estatuto. No lo olviden: en nuestro Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Cada vez que los socialistas tocan la Seguridad Social, tengo que decirles que ponen en peligro las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, les recuerdo que en el año 1996 dejaron vacías las arcas de la Seguridad Social. Ahora han roto el Pacto de Toledo, y más de novecientos mil pensionistas andaluces han perdido poder adquisitivo en sus pensiones.</parrafo>
        <parrafo>¿Y en el tema de la vivienda? El señor Chaves firmó un pacto por la vivienda. Prometió vivienda a todo aquel que ganara menos de tres mil euros, aprobaron la Ley del Derecho a la Vivienda, y, sin embargo, los recortes del Gobierno de Zapatero han supuesto, para la vivienda, una reducción de un 43% en el programa de promoción y ayudas para la rehabilitación y acceso a la vivienda. Ya nos explicarán cómo van ustedes a cumplir con su política de acceso y rehabilitación de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello traemos esta proposición no de ley a esta Cámara, porque los andaluces merecemos un trato justo, porque Andalucía está siendo discriminada, porque pueden tener hoy ustedes la oportunidad de que se tome una decisión unánime, en esta Cámara, para defender los intereses generales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Zoido Álvarez, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tienen la oportunidad hoy de defender a los andaluces en lugar de trabajar en algo indefendible como es el trato que el señor Rodríguez Zapatero y su Gobierno les están dando a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En este caso su portavoz será el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, brevemente, para posicionar al Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía respecto de esta proposición no de ley que hoy nos plantea el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos un problema; tenemos un problema porque, respecto del rótulo inicial de la proposición no de ley, trato discriminatorio, agravio con Andalucía..., es un poco manido el rótulo, pero, en todo caso, es verdad que, en el fondo de la cuestión, participamos de una crítica genérica a lo que es el tratamiento del Gobierno de la Nación con respecto a Andalucía, desde el punto de vista financiero y desde otros puntos de vista. Y lo hemos dicho por activa y por pasiva en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay una lealtad excesiva desde el Gobierno andaluz hacia el Gobierno del Estado, y un abuso, respecto de esa lealtad, por parte del Gobierno de la Nación respecto de Andalucía, y de la lealtad que el Gobierno andaluz manifiesta con el Gobierno español. Y el problema, fundamentalmente, deriva de que, a pesar de lo que se cueza, se guise y se coma en el interno del Gobierno andaluz; a pesar de que es patente y conocido, por parte de todos los medios de comunicación, se hacen eco, y, por supuesto, en esta Cámara, de que hay ciertas discrepancias, y se destaca a veces, en función de determinadas resoluciones -ayer mismo aprobamos algunas reivindicaciones al Gobierno de la Nación en este Parlamento-... Pues, a pesar de eso, sin embargo, en términos generales hay una política seguidista del Partido Socialista y del Gobierno andaluz, del Partido Socialista de Andalucía, respecto del Gobierno del señor Zapatero y del Partido Socialista a nivel estatal, y ese, diríamos, seguidismo, efectivamente, siendo lógico en cierto sentido, desde el punto de vista partidario e interno, sin embargo, es verdad que no beneficia a Andalucía, que más bien la perjudica, porque Andalucía tendría que tener un tratamiento un tanto diferenciado en la medida en que, efectivamente, nuestra situación económico-financiera requiere un tratamiento específico y especial. El tratar a todos por igual, incluso en el mejor de los casos de que se nos trate a todos por igual, ciertamente es tratar de forma lesiva a Andalucía, porque Andalucía necesita un tratamiento diferencial en la medida de nuestro escaso desarrollo, nuestra necesidad de convergencia con la media estatal y con la media de la Unión Europea, y con el diferencial de paro que tenemos, que es abultadísimo, y, sobre todo, en una época de crisis, más.</parrafo>
        <parrafo>Las recetas para el conjunto de las comunidades autónomas desde el Estado no sirven a Andalucía; más bien, al contrario, la perjudican. Y, en este sentido, cómo no decir que el rótulo en general, pues nos parece bien, excepto, quizás, un poco en lo manido de las palabras. Pero, en todo caso, el fondo nos parece bien. Ahora bien, cuando entramos a desgranar lo que son las razones, las ocho razones que se aportan desde el Grupo Popular para asentar esta realidad, bueno, pues en algunas estamos de acuerdo y en otras no. Y en concreto estamos de acuerdo en tres, y en otras no, o con matices no. Y me voy a explicar.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del sistema de financiación, el nuevo sistema de financiación que se aprobó por parte del Estado, por parte del Congreso de los Diputados, etcétera, el Parlamento nacional..., bueno, pues nosotros hemos manifestado que no estamos de acuerdo porque tendría que haber habido otro tratamiento con respecto a Andalucía. Y lo hemos dicho y, por tanto, en este sentido, no vamos a comentar más. Estamos de acuerdo con esa [...], estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, también estamos de acuerdo con respecto al tratamiento de la Deuda histórica. Es decir, el que se haya pagado en solares la Deuda histórica no es de recibo, no es presentable, y lo hemos dicho por activa y por pasiva, y, por tanto, efectivamente, aquí no vamos a añadir tampoco nada más.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa es el tema del tratamiento por parte de los Presupuestos Generales del Estado para 2011, respecto de la disposición adicional tercera. Es decir, del tema de las inversiones. Desde el punto de vista formal, se cumple escrupulosamente la literalidad. Es decir, es un 17,78% de las partidas de inversiones no regionalizables, y desde ese punto de vista se cumple, no podemos decir lo contrario. Ahora bien... Vamos, por lo menos mientras no se nos demuestre lo contrario, cosa de la que usted, señor Zoido, no nos ha convencido, no nos ha convencido, señor Zoido, respecto de que esto se incumpla. Ahora bien, en todo caso, es verdad que hay una parte de ejecución que no se cumple, y hay una cantidad asignada a la cláusula de garantía de las inversiones que, ciertamente, es insuficiente. Y ahí está el truco, ahí está el truco, y ahí hay que protestar, efectivamente. Pero no se puede decir que se incumpla la disposición adicional tercera, sino que el Estado no aporta solución a la falta de ejecutividad del Presupuesto año tras año. Por tanto, no se satisface esa cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que matizar bien las cosas, porque si no estamos cayendo en una demagogia y en una confusión respecto de los andaluces y andaluzas que, al fin y al cabo, viene a contrariar a quien argumenta, es decir, a desmentir a quien argumenta, y, por tanto, es dar gratuitamente armas al enemigo para que descalifique nuestras críticas en el caso de este tema.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del tema de que a Andalucía no se le incluye entre las comunidades autónomas que gozan de planes integrales de empleo, mire, desde tiempo inmemorial Andalucía tiene un tratamiento específico respecto de las políticas activas de empleo. Es decir, nosotros estamos disfrutando, y hemos sido criticados, incluso criticados por la derecha nacionalista de forma muy fuerte y muy seria, e incluso por la derecha centralista también, ¿verdad?, ha sido criticada Andalucía porque Andalucía vive del PER y de la EPSA y de todo eso. Bueno, esta es una realidad, este es un tratamiento, este es un plan, este es un plan de empleo rural del que estamos disfrutando año tras año. Y, por tanto, hay además un tratamiento, también especial, respecto de las políticas activas de empleo. Esta mañana misma, el Consejero de Empleo nos decía..., daba la cifra concretamente: un 22% de las políticas activas de empleo son para Andalucía. Bueno, si no se desmiente esa cifra, obviamente estaremos ante una necesidad de contrastar y de poner en un peso qué es lo que pesa más, si los planes integrales de empleo u otras cuestiones, otras partidas que vienen a Andalucía para el empleo. Y, efectivamente, al final, si nosotros nos integrásemos en esos planes para comunidades autónomas a nivel del Estado, perderíamos, saldríamos perdiendo. Luego, yo creo que en este sentido..., a mí me parece que no corresponde el que nosotros reivindiquemos el integrarnos ahí.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, vuelven ustedes con la retahíla de que el acuerdo con Euskadi por parte del Gobierno del Estado pone en peligro la caja única de la Seguridad Social. Miren, no es verdad. Ya hemos tenido ocasión de argumentarlo, hemos tenido ocasión de argumentarlo. E incluso les traigo a colación un artículo que salía el otro día en un periódico, de un catedrático, José María Ruiz Soroa, que, efectivamente, dice..., no solamente dice que no rompe el principio de caja única de la Seguridad Social, sino que incluso pierde el Gobierno de Euskadi, pierde el Gobierno de Euskadi en el trato. Lo que pasa es que obtiene otras ventajas, que es la de desairar al Gobierno del Partido Socialista de Euskadi, y, por tanto, políticamente hay una transacción en la que sale beneficiado desde el punto de vista político, pero no desde el punto de vista financiero. Porque, diríamos, el diferencial fundamental está en el cupo vasco, no en otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Ese es un argumento que yo creo de peso, interesante. Me parece que harían ustedes bien, de verdad, en apearse del argumento de la ruptura del principio de caja única. Lo que pasa es que sé que no lo van a hacer, porque cuando ustedes cogen un caminillo, cogen una cosa... Y además esto es la bandera de que se rompe España, aunque no sea más que por la Seguridad Social. Pues vale, sigan ustedes con esa bandera, yo lo siento, no los vamos a seguir en eso.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de la transferencia de las competencias de los chiringuitos tampoco estamos de acuerdo. Creemos que no se pueden transferir las competencias de los chiringuitos sin transferir la ordenación del litoral en general. Y creemos que están bien donde están esas competencias, porque tienen que ser homogéneas a todo el litoral y porque, efectivamente, hay mecanismos -eso está regulado ya-, hay mecanismos para que se puedan habilitar fórmulas en función de las cuales aquellos que cumplen la ley, aquellos que no tienen actuaciones irregulares, pues pueden, efectivamente, estar donde tienen que estar en función de la Ley de Costas. Por lo tanto, nosotros no vamos a entrar en ese juego, y creemos que, además, el Gobierno andaluz cuando entró, pues, metió la pata, cayó en la demagogia de decir: «Vamos a hacer una cosa que no correspondía». Bajo nuestro punto de vista, nosotros somos más serios de lo que..., de determinadas actuaciones, no estamos de acuerdo con ese tipo de actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de las injerencias de las competencias en Doñana, de acuerdo en que formalmente y en principio nosotros tenemos que reivindicar el que no se entre por otras administraciones en las competencias que son andaluzas. Y son andaluzas y deben ser andaluzas. Ahora bien...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo, acabo ahora mismo, me queda un pequeño argumento.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, es verdad que la actuación del Ministerio en este caso es para preservar más todavía si cabe, para garantizar más todavía el que no haya presiones urbanísticas en el espacio de Doñana. Y en eso nosotros vamos a estar siempre de acuerdo por motivos ecológicos y de una puridad respecto de una ordenación territorial adecuada para nuestras costas, y en concreto para el espacio de Doñana, que es un espacio de biodiversidad tan importante.</parrafo>
        <parrafo>Los recortes de los pensionistas y de los adquirientes y promotores de vivienda protegida, ahí estamos de acuerdo, en eso estamos de acuerdo. Pero, en todo caso, pues, son cinco a tres, y por tanto nos vamos a abstener.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, en este caso su portavoz será la señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, resulta una paradoja que sea usted, señor Zoido, que fue Delegado del Gobierno, del Gobierno más negro para esta tierra, el Gobierno de Aznar, y que más machacó a Andalucía, el que venga hoy aquí a hablarnos de agravios y de discriminación. Un poco de dignidad política habría que tener, [aplausos], y todo no vale en política, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Para trabajar por Andalucía es fundamental el rigor, la seriedad, la capacidad de trabajo, pero hay que querer a esta tierra, hay que querer a Andalucía, y hay que estar convencido de que los andaluces y las andaluzas tienen capacidad para construir la tierra que quieren y que merecen. Y ninguna de esas cualidades está en la proposición no de ley que traen esta tarde a la Cámara. Una proposición no de ley que es como un batiburrillo de críticas estériles, de mentiras que rezuman desprecio por esta tierra. Y lo que se nota en esta proposición no de ley es la obsesión y el empeño que tienen por vender una Andalucía en gris, una Andalucía que está al vagón de cola, según ustedes, del resto de España, una Andalucía irreal y una Andalucía deformada. Y ese empeño lo tienen porque carecen de ideas y de proyectos para Andalucía. Y hay que tener mucha demagogia, mucha desmemoria y mucho cinismo para decir lo que ha dicho usted esta tarde hoy aquí y lo que han plasmado en la PNL que han presentado a esta Cámara, porque desde sus filas deberían de recatarse antes de hablar de trato discriminatorio y de agravio. Porque han sido ustedes, usted como Delegado del Gobierno, pero el señor Arenas y el señor Aznar, los que durante ocho años estrangularon a esta tierra para intentar cambiar la voluntad del pueblo andaluz, ocho años donde machacaron a Andalucía, donde negaron lo que era nuestro. Puedo hacer una retahíla, puedo hablar de cómo negaron el Estatuto de Autonomía, puedo hablar de cómo dejaron de deber 2.500 millones de la financiación ordinaria, de los 4.000 millones que le quitaron a esta tierra para dárselos a otras comunidades de los fondos europeos. Temas que estoy segura de que el señor Arenas hoy no me quiere escuchar. Lo comprendo. Y eso de que digan hoy aquí «discriminación y agravio»..., esas palabras nunca han tenido más sentido que cuando ustedes han gobernado en el Gobierno de España, nunca han tenido más sentido para esta tierra. Y ahora, insisto, lo que durante ocho años intentaron cuando estaban en el Gobierno lo quieren practicar desde las filas de la oposición ahora que Andalucía es la que más recibe en inversión en los presupuestos del Estado, ahora que Andalucía recibe lo que le corresponde por su peso poblacional, ahora que con Andalucía se cumple con su disposición adicional tercera, ahora que desde las filas de su partido dicen que Andalucía es la más beneficiada de la rehabilitación de las inversiones de Fomento. Ahora nos quieren hablar de discriminación y de agravio.</parrafo>
        <parrafo>Si algo es fundamental en un político, señor Zoido, si algo es fundamental es la memoria, y sobre todo la memoria histórica, aunque eso a ustedes les dé grima. Y usted tuvo que recordar que cuando era Delegado del Gobierno ni siquiera reclamó el metro de Sevilla, que ahora afortunadamente, por fin, se sube en él. Por eso digo que no voy a detenerme en todos y en cada uno de los aspectos de esta iniciativa porque no tiene seriedad, ni rigor, y porque, además, muchas de las cosas que plantean aquí se debatieron ayer en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí voy a detenerme en la disposición adicional segunda, podemos debatir cuantas veces quieran, en los lugares que ustedes elijan, pero la verdad es absoluta y no tiene dobleces. Y han sido los Gobiernos socialistas los que han liquidado la Deuda histórica con Andalucía, los que le han dado a esta tierra lo que le pertenece, lo que el señor Arenas, que hoy me da la espalda y no quiere escucharme, llamó «folletín electoral», lo que el señor Rajoy dijo que no existía, lo que ustedes no pagaron durante ocho años, no solo no pagaron, ni siquiera reconocieron. Y esa Deuda histórica se va a pagar, claro que sí, con dinero, contante y sonante, con activos y con solares. Y, además, le digo algo: recuerde, recuerde lo que ustedes hicieron durante ocho años para que tengan un poquito de vergüenza a la hora de hablar de agravio y de desprecio.</parrafo>
        <parrafo>Y después miren también lo que están diciendo en otras comunidades autónomas, concretamente el portavoz del Grupo Parlamentario Popular en Valencia, Rafael Blasco -le sonará, a usted más que a mí, imagino-, dice: «Evidentemente, en épocas de crisis hay que ajustar, mientras que hay autonomías que siguen siendo beneficiadas, como es el caso de Andalucía y Cataluña, que una vez más se reparten la mayor parte de las inversiones», el 3 de octubre del 2010. Esto no lo dicen los míos, lo dicen los suyos, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, si quiere, entramos con las transferencias de las políticas activas de empleo, las que no llegaron a Andalucía antes porque el señor Arenas no quiso, que no llegaron hasta el 2003 porque el señor Arenas, él sabe bien que no quiso. Y han mentido. Y saben descaradamente que han mentido, porque las transferencias de Andalucía las hicieron ustedes. Y saben perfectamente que el primer año las transferencias tienen un importe superior, porque no solo vienen los fondos para gestionar las políticas activas de empleo, sino que vienen recursos materiales y recursos humanos. Y sus propios compañeros de partido, los mismos -que los conoce usted mejor que yo, evidentemente-, el Presidente del Partido Popular de Vizcaya, Antón Damborenea -evidentemente, ustedes lo conocerán mejor que yo- dice al respecto: «Ha indicado que Euskadi es la única Comunidad que no tiene transferidas las políticas activas de empleo desde hace más de diez años». Y ha destacado que está recogido no solo en nuestro programa electoral -evidentemente, en el suyo- sino también en el acuerdo que suscribimos con el Partido Socialista de Euskadi para alcanzar la gobernabilidad del País Vasco.</parrafo>
        <parrafo>El mismo día 24 de septiembre hace alusión también a que considera incluso que es insuficiente por el número de competencias..., por las competencias, perdón, por los recursos humanos y materiales. Póngase de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y sabe cuál es el problema, que cuando uno miente, al final entra en contradicciones, y los demás también leemos, aunque desde sus filas nos llamen analfabetos, y vemos lo que dicen aquí, lo que dicen en Valencia, y lo que dicen en Euskadi. Y, entonces, los ciudadanos entienden que ustedes están mintiendo.</parrafo>
        <parrafo>Han mentido, ya se lo ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, pero si quiere se lo recuerdo yo: han mentido descaradamente cuando dicen..., y saben a sabiendas que no se rompe la Caja Única de la Seguridad Social, que son bonificaciones que, después, se ingresarán en la Tesorería de la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Y han mentido cuando han querido comparar a un trabajador del País Vasco con un trabajador andaluz, diciendo que el trabajador andaluz está agraviado respecto al trabajador del País Vasco. Saben perfectamente que las cuentas están manipuladas, y, al final, el tiempo acaba poniendo a cada uno en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía recibe 683 millones de euros, un 22% del dinero que se da para la gestión de las políticas activas de empleo; 1 de cada 4 euros, por encima de nuestro peso poblacional, por eso miente. ¿Y, por qué mienten? Quizás no les puede molestar que se transfieran las competencias al País Vasco cuando lo suyo lo están reclamando. ¿No será que ustedes se sienten incómodos en el Estado de las autonomías, y pretenden permanentemente enfrentar unos territorios con otros? ¿No será eso? Valórenlo, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, respecto al Plan de Ajuste. Bueno, yo creo que podemos poner dos detalles, dos detalles, y vemos el cinismo que trae la proposición.</parrafo>
        <parrafo>Una, en relación a la reducción de los salarios a los empleados públicos. ¿Qué pueden decir ustedes si en una crisis de juguete congelaron el suelo de los empleados públicos? Una crisis de juguete comparada con esta. Y ahora que salgan de defensores del cheque-bebé, ustedes, que lo llamaron cheque-voto, medida injusta, insuficiente, electoralista... ¿Y hoy son los defensores del cheque-bebé? Hombre, un poquito de seriedad, de rigor, de dignidad política... Lo mínimo que se le exige, y que se les presupone, también, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Tienen un problema: que ustedes no pueden hablar de recortes sociales, porque los españoles y los andaluces saben perfectamente lo que han hecho cuando han gobernado, y que no han contribuido en nada al Estado del bienestar; que el último Presupuesto del año 2004, la política social tenía cero euros. Yo sé que el señor Arenas se está incomodando esta tarde conmigo. Y digo que el Presupuesto de 2004 tenía cero euros para dependencia, cero euros para Educación de 0 a 3 años, cero euros para gratuidad de libros de texto, cero euros para salud bucodental, cero euros... Esa es la política social de la derecha cuando gobierna, cero euros. Y eso lo saben los españoles y los andaluces. Y saben perfectamente que, en este país, han sido los gobiernos socialistas los que han consolidado el Estado del bienestar: en la Educación, en la dependencia y en las pensiones. ¿Y saben cuál es su bagaje? El insulto, el menosprecio, el agravio a los andaluces y andaluzas; guardar silencio cuando, desde sus filas, se nos insulta y se nos llama vagos, indolentes, analfabetos; guardar silencio cuando desde sus filas, se insulta a los trabajadores y trabajadoras andaluces con el pitas, pitas, y guardan silencio cuando, desde sus filas, sus compañeros del Partido Popular se meten con nuestro acento -lo llaman de chiste-, un acento del que me siento tremendamente orgullosa como andaluza. Esa es la imagen que tienen desde sus filas y desde la derecha de Andalucía. Esa es la imagen que ustedes quieren pintar de Andalucía: una tierra de atraso y una tierra gris. Y una tierra que tienen que entender que Andalucía no se construye con rencor, que Andalucía no se construye con trato discriminatorio, como el que han tenido cuando han gobernado; que Andalucía no es una tierra subsidiada -como a ustedes les gusta llamarla-, que Andalucía es una tierra de oportunidades. Y que nosotros hoy decimos que no a su proposición, decimos que no a su falta de iniciativa, decimos que no a su inactividad, decimos que no a su cinismo y decimos que no porque confiamos en Andalucía, porque estamos seguros de las oportunidades que tiene esta tierra; confiamos en los andaluces y andaluzas. Y sabemos que hay problemas, claro que lo sabemos; problemas que se solucionan trabajando, aportando lo mejor de cada uno de nosotros, pero no intentando hacer una oportunidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Díaz Pacheco, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... no intentando hacer de una oportunidad el sufrimiento de muchos miles de andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar la proposición no de ley tiene de nuevo la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular en esta proposición no de ley, el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Buenas tardes, nuevamente, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, dirigirme al portavoz de Izquierda Unida, y como él decía: pues, con cinco estaban de acuerdo, y con tres que no. Al revés, de las cinco, con tres él estaba de acuerdo con ellas. Bien, agradecerle, en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y lamento que tengamos puntos de vista distintos, pero, sin embargo, eso no significa que no tengamos que seguir trabajando para construir todos juntos Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estamos de acuerdo en temas tan importantes como es el sistema de financiación, el pago de la Deuda histórica, así como también otras cuestiones importantísimas. Pero, mire, yo creo que venir a hablar, como ha hecho hoy la portavoz del Partido Socialista, para decir que estamos mintiendo, para decir que faltamos a la verdad, para decir que no tenemos sentimientos, que para eso hay que querer la tierra. ¿Es que acaso querer Andalucía es patrimonio exclusivo de algunos y no de todos?</parrafo>
        <parrafo>Yo les quiero decir, señorías, que hoy no han sido capaces de defender su postura con datos y con argumentos -se lo dije desde el principio-. Yo me temía que ustedes se iban a poner de parte de los intereses de su partido, abandonando una vez más -y ya son demasiadas- los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha venido hoy a defender aquí una Andalucía oficial, y yo le he venido a hablar aquí de una Andalucía real, y de las realidades con la que nos estamos encontrando día tras día con el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, que está discriminando a nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Me ha puesto un ejemplo. El Gobierno que usted dice que ha pagado el Metro en Sevilla -yo le digo que no ha pagado ni un euro todavía-, el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, no ha puesto un euro en el Metro de Sevilla, porque el Metro está privatizado y lo están pagando los sevillanos, que lo sepa usted, señora.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros, señora portavoz, no nos encontramos incómodo en el Estado de las autonomías, lo que sí es verdad es que nosotros queremos una Andalucía que no esté en condiciones de desigualdad con otras comunidades autónomas, y defendemos la igualdad de trato. Por eso hemos pretendido hoy traer aquí, y sacar una postura unánime, en la que nosotros reivindiquemos el carácter igualitario que tienen los andaluces, y que no estamos siendo tratados así por el Gobierno de Rodríguez Zapatero. Luego entonces, no confunda usted reivindicación con que nosotros nos vamos a encontrar incómodos en un Estado de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjese, es curioso. Viene usted a hablarnos de los agravios de otras comunidades autónomas, u otras afirmaciones, si ustedes las tienen aquí entre sus mismas filas. ¿Por qué no le dicen a la senadora de su partido por Jaén que deje de faltarles el respeto a los parados en Andalucía, porque los parados no se compran ni Mercedes, ni BMW, como dice ella?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, viene también usted..., sube a esta tribuna, y nos viene a decir que qué más da los traspasos que se han hecho de las políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros pensamos que hay un grave riesgo, y se está corriendo un riesgo, de que se rompa la Caja Única de la Seguridad Social. Y, si no, yo me pregunto una cosa: ¿Cómo es posible que, después de treinta años de traspaso, no se le hubiese concedido nunca al País Vasco los traspasos que se les acaban de firmar por el señor Rodríguez Zapatero? Pues muy sencillo: la debilidad del señor Rodríguez Zapatero ha sabido ser utilizada por quien ha puesto un chantaje encima de la mesa, porque, si no, no le aprueban los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están negando la evidencia. Ustedes, mejor que nadie, son conocedores de la complicada situación por la que están pasando muchos andaluces, a los que, en lugar de estar aquí defendiéndolos, ustedes se han olvidado de ellos. Ustedes al único que han defendido aquí con su postura es al señor Rodríguez Zapatero. Y se lo he dicho en mi primera intervención: eso es indefendible. Defender al señor Rodríguez Zapatero en Andalucía es indefendible.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, además, están siguiendo el mismo guión que los miembros del Gobierno de Zapatero. Primero hablaron de negar la crisis; después, de brotes verdes, y ahora han presentado unas propuestas económicas que, sin duda, sobre todo del Gobierno de Rodríguez Zapatero, las están poniendo en duda el propio Fondo Monetario Internacional y el Banco de España. Y además les han advertido: vaya preparando un plan B.</parrafo>
        <parrafo>Después subirán aquí y utilizarán descalificaciones, afirmaciones como las que siempre vienen utilizando, de que no queremos a Andalucía, pero, al final, los andaluces perfectamente saben distinguir dónde está situado cada uno.</parrafo>
        <parrafo>Yo les digo que, de descalificaciones e insultos, ustedes van sobrados, pero, de compromiso real con Andalucía, en el día de hoy, como dicen en mi pueblo, ustedes han estado muy cortitos. Se han llevado ustedes muchos años criticando las políticas de un Gobierno del Partido Popular en España, en relación con Andalucía, y resulta que ustedes han terminado aceptando que nos pague el señor Rodríguez Zapatero con solares. ¿Y qué solares, y qué valoración de solares? Políticamente lo considero vergonzoso. Y, por supuesto, ustedes siguen puntualmente el guión de Zapatero y de Griñán, y rechazan lo que es justo para los andaluces, que no es otra cosa que utilizar la misma forma que han utilizado ellos con Andalucía para el pago de la Deuda histórica: la entrega de solares.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes eso no lo consideran. ¿Habrá más desfachatez? Lo que vale para pagar, no vale para cobrar. Es curiosísimo. Aquí, de la ley del embudo, nada de nada. Lo ancho, para Zapatero, y lo estrecho, para Andalucía. Pues, ni hablar. Si vale para pagar, vale para cobrar. ¿Quieren que hablemos de políticas sociales, como me decían? Pues miren, señorías, que sepamos simplemente bajar las pensiones, quitar el cheque bebé -que lo puso quien lo puso; creo recordar que fue el Partido Popular-, bajar el sueldo a los funcionarios, subir el precio a todo el mundo por igual, con el incremento del IVA, con todos mis respetos, es de todo menos política social.</parrafo>
        <parrafo>Así que también en política social permítanme que les diga que suspenso a Zapatero, y ustedes guardan silencio. No hay mejor política social, como mantiene Javier Arenas, que la que crea empleo. Y ustedes son sinónimo de destrucción de empleo. Están observando cómo cada día más andaluces van al paro. Y, encima, ustedes se están resistiendo a ayudar a los que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a recordar una cosa. Les recuerdo que, con un Gobierno del Partido Popular en España, ocho de cada diez empleos se creaban..., ocho de cada diez empleos que se creaban en la Unión Europea los estábamos creando en España. Y, en la época del PSOE, ocho de cada diez empleos que se destruyen en Europa resulta que son españoles. Y resulta que, en la época en la que coincidió el Gobierno de España con el Partido Popular, en Andalucía se crearon 900.000 puestos de trabajo. [Aplausos.] Esa es la diferencia entre ustedes y nosotros. El Partido Popular es el partido de la creación de empleo, y ustedes, de la destrucción del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han demostrado que, para ustedes, el partido está por encima de todo, y, si hoy les mandan a ustedes disfrazar la verdad, como han hecho, les mandan que se admitan y se asienten en políticas de recortes sociales importantes, ustedes se callan y lo otorgan.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a dar otra cifra más -y voy terminando-. No les importa a ustedes que haya ya en Andalucía, concretamente, según las últimas cifras, 1.084.254 parados a los que no les van a llegar esos planes especiales de empleo que, para otra comunidad, concretamente, como es Canarias, existen. Y le digo: somos los que tenemos una mayor tasa de desempleo. Por eso les pido que tengan en cuenta que Andalucía no son ustedes, que Andalucía es más importante.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes parece que tampoco están preocupados si el Gobierno de España invierte todo lo que debe de invertir, por eso ustedes no reivindican lo que hay que hacer para que se cumpla el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>No les importa en absoluto el plan estatal de vivienda, que el Consejero, entonces, de Vivienda y la señora Corredor firmaron, y que se va a ir al traste, poniendo en riesgo la construcción de 55.000 viviendas, que pueden verse, sin duda, afectadas por el bloqueo del plan.</parrafo>
        <parrafo>Y les recuerdo a ustedes una cosa: bloquear ese plan de vivienda supone que vamos a perder la oportunidad de crear 108.000 puestos de trabajo. Esa es la diferencia entre ustedes y nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Comencé la primera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido Álvarez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Empecé mi primera intervención diciéndole que le íbamos a dar datos objetivos. Ustedes, desde luego, han demostrado que prefieren dar una palmada en la espalda al dirigente del partido que les haya dado una instrucción concreta, pero, sin embargo, no han querido defender los intereses legítimos de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Hoy ustedes han quedado una vez más al descubierto. Ustedes pagarán las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a recuperar las votaciones que tenemos pendientes de esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar con la moción relativa a política general en materia de ferrocarriles y de transporte ferroviario.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles a sus señorías que en esta moción Izquierda Unida ha pedido votación separada. Por tanto, vamos a comenzar votando el punto 2.b).</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 45 votos a favor, 61 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el punto 2.c).</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 45 votos a favor, 55 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, finalmente, el resto de puntos que componen la moción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la primera proposición no de ley, los bienes incautados en la operación Malaya. Quiero recordar, en este sentido, que el Grupo Parlamentario Socialista ha aceptado una enmienda transaccional que le ha ofrecido el Grupo Parlamentario Popular. Por tanto, señorías, votamos en bloque. Procedemos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, votamos a continuación la siguiente proposición no de ley: rechazo al trato discriminatorio y al agravio del Gobierno de la Nación a la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 45 votos a favor, 53 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

