<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>134</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 74</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Patrimonio cultural, Provincia de Huelva, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000440</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000440. Pregunta oral relativa al proyecto de remodelación del conjunto histórico-artístico de La Rábida y su entorno (pág. 74).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señorías, hay una pregunta relativa al proyecto de remodelación del conjunto histórico-artístico de La Rábida y su entorno, que el señor Valderas Sosa dirige al Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, pregunta usted sobre el proyecto de remodelación del conjunto histórico-artístico de La Rábida y su entorno. Bien, la Comisión Provincial del Patrimonio Histórico de Huelva, en su sesión del 17 de diciembre de 2010, emitió un informe favorable, a todos los efectos, de lo que puede esto afectar al patrimonio. Un informe favorable sobre un proyecto, que es el proyecto básico y de ejecución del entorno de La Rábida, exactamente, a lo que se refiere al eje de acceso al monasterio de Santa María de la Rábida. De manera que este es el trabajo que se ha hecho hasta ahora por parte de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, espero que, dada la importancia del lugar, la importancia de los lugares colombinos, lógicamente la Consejería de Cultura no se conforme simplemente con el hecho del informe tan escueto que usted me ha dado. Yo espero en su segunda respuesta un compromiso que vaya más allá, en la reposición de los elementos que se denuncian, en el planteamiento de la pregunta que yo mismo le he formulado. Y en ese sentido, por lo tanto, espero una respuesta más amplia de usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Escueta, escueta, su pregunta, ¿verdad? Que no la ha formulado siquiera.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que quiero manifestar es que el proyecto que se ha presentado ante esta Comisión Provincial de Urbanismo, pretendía cualificar el eje de acceso al monasterio de Santa María de la Rábida. Y, fundamentalmente, trataba sobre la ordenación de la circulación o el aparcamiento; es decir, diseñaba una nueva estructura de viales. Y el proyecto incluía qué materiales se iban a utilizar en esa intervención, qué mobiliario urbano se iba a incorporar a ese espacio. La Comisión Provincial de Patrimonio Histórico trató este proyecto específico teniendo en cuenta el diseño, que mejoraba la circulación actual, y teniendo en cuenta además los materiales y el diseño que se presentaba, fue aprobado. Ya digo, los materiales y el mobiliario que se incorporaban encajaban perfectamente en el entorno, porque eran continuación de lo que ya existía allí. De manera que no ha habido ningún problema, porque no se ponía en ningún momento en cuestión, ni se habían dañado los valores de ese BIC, de ese Bien de Interés Cultural.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones, ya digo, se refieren a ese proyecto. Después ha habido otros asuntos, ¿verdad? Pero esos asuntos, en mi opinión, tienen un ámbito que es el local, porque afectaba, fundamentalmente -por lo que yo he podido ver-, a una falta de licencia municipal. Esa es una cuestión que tiene que dirimirse en el ámbito local.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a las competencias de Cultura, en el ámbito del patrimonio, la cuestión es lo que acabo de comentarle, y, por supuesto, la consejería está vigilante para que en ningún momento ese bien de interés cultural y ese sitio histórico, que esas dos son las calificaciones que tiene aquel espacio, pueda sufrir el más mínimo problema, el más mínimo daño.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

