<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>136</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Lenguaje, Signo, Discapacitado físico, Proyecto de ley</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000009. Debate y votación del Proyecto de Ley por la que se regula el uso de la lengua de signos española y los medios de apoyo a la comunicación oral de las personas sordas, con discapacidad auditiva y con sordoceguera en Andalucía (pág. 14).</extracto>
    <votacion>Votación: aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Ahora ya sí, tiene la palabra la Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo quiero empezar también, en primer lugar, saludando a las personas representantes de..., presidentes, presidentas de las organizaciones de personas sordas, familias, personas con sordoceguera; el Presidente del CERMI-Andalucía, a José Manuel Porras; el Presidente de la Federación Andaluza de Asociaciones de Personas Sordas, (FAAS), a Alfredo Gómez; a doña Fátima López Medina, Presidenta de Mujeres Sordas Aramus; al Presidente de la Federación Andaluza de Familias de Personas Sordas, (FAPAS), José Manuel Jiménez López; a Apascide, doña Dolores Romero Chacón; a la Presidenta de la Confederación Estatal de Personas Sordas, doña Concepción Díaz Robledo; a don Feliciano Sola Lima, Presidente de las Personas Sordas de Galicia; a don José Manuel Cercas García, Presidente de Personas Sordas de Extremadura, y a la Directora del Centro de Normalización Lingüística de la Confederación Estatal de Personas Sordas, doña María Luz Esteban. También quiero saludar de forma especial —porque están aquí presentes— a los presidentes de Sevilla, Córdoba, Granada, Jaén y Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero empezar, señora Presidenta, agradeciendo en primer lugar a todos los grupos parlamentarios, porque es posible que esta tarde estemos aprobando, o podamos presentar, mejor dicho, porque la aprobación será posterior…, estemos presentando esta ley, porque los grupos con representación en la Cámara así lo han decidido. Y yo quiero agradecerle expresamente al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, al Grupo Parlamentario Popular y al Grupo Parlamentario Socialista, su trabajo a lo largo de la tramitación de esta ley, pero también el esfuerzo que han hecho de consenso para que esta ley se pueda tramitar en lectura única esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también agradecer de forma muy especial a los servicios jurídicos de la Cámara, al personal de la Cámara, el trabajo que han hecho para que se pueda llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley culmina un proceso en este Parlamento que ha jugado un papel fundamental. Ya en septiembre del año 2003 se aprobó una proposición no de ley de reconocimiento legal de la lengua de signos española. En ese mismo año, en la ley por la que se aprobaban medidas fiscales y administrativas, se incluyeron disposiciones concretas para fomentar la integración en el ámbito educativo, y para la extensión de la lengua de signos y los medios de apoyo a la lengua oral.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, quiero destacar, como decía, ese compromiso y la generosidad de todos los grupos políticos parlamentarios, que han permitido que hoy se culmine un proceso que empezó en el año 2003, pero que hoy se haya convertido en derecho amparado por una ley. Un manifiesto claro del compromiso con esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Es importante también subrayar, además del consenso político, el respaldo social del movimiento asociativo andaluz, de personas sordas, con discapacidad auditiva, y de personas con sordoceguera, sean oralistas, signantes, o personas bilingües, que han colaborado activamente en la elaboración de esta ley, algunas de las cuales, como decíamos al principio, se encuentran presentes en esta Cámara. La Federación Andaluza de Asociaciones de Sordos, la Federación Andaluza de Familias de Personas Sordas, la Asociación Regional de Mujeres Sordas y la Asociación Española de Padres de Sordociegos. Su intervención ha posibilitado que esta sea una norma plural, que permite a las personas con discapacidad auditiva, o en su caso a sus padres, madres, o representantes legales, optar libremente por el modelo de comunicación que estimen más adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la única comunidad autónoma que cuenta..., Andalucía es la comunidad autónoma que cuenta con una mayor población de personas con discapacidad auditiva, un total de 176.200 personas. Estamos ante una ley, por lo tanto, muy importante, destinada a satisfacer un derecho fundamental de muchas personas, un derecho incuestionable, el derecho a la participación en términos de igualdad, el derecho a la información y a la comunicación, cuya carencia a veces ha adolecido de falta de visibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta norma atiende, por tanto, las necesidades de las personas que no pueden oír como el resto, o al menos de la misma manera, y regula algo tan fundamental y básico como es su derecho a comunicarse y a obtener información, dos aspectos que son básicos, porque la comunicación y el uso del lenguaje favorecen y posibilitan el acceso y el mantenimiento de las relaciones individuales y sociales. No se trata, por tanto, solo de una manifestación de la libertad individual, sino que se convierte en una herramienta para la vida en sociedad. Por eso, esta ley busca la normalización de las personas sordas, facilitando las condiciones para que las personas con discapacidad auditiva o sordoceguera puedan acceder a los lugares, ámbitos, bienes y servicios que están a disposición de cualquier persona.</parrafo>
        <parrafo>Con esta ley se trata de eliminar la existencia de barreras, y hacerlo a través de recursos de apoyo para hacer posible la comunicación en la lengua oral, bien de intérpretes de lengua de signos, en el caso de las personas sordas que han optado por esta modalidad lingüística, o de guía-intérpretes para las personas con sordoceguera. Tanto los medios de apoyo a la comunicación oral como el uso de la lengua de signos ya eran una realidad en nuestra comunidad autónoma. Hoy se le da el reconocimiento, el impulso y el desarrollo que le corresponden. Saben además sus señorías que es la primera ley autonómica que desarrolla ley estatal; la primera ley, además, que recoge el desarrollo de la Ley de Lengua de Signos en castellano. Solo se ha desarrollado en la Comunidad Autónoma de Cataluña, y se ha hecho en catalán que, como sus señorías también saben, tiene sus diferencias con la lengua castellana.</parrafo>
        <parrafo>Además, se reconoce el derecho de las personas con discapacidad auditiva a optar por el aprendizaje, conocimiento y uso de su lengua de signos y/o el uso de los medios de apoyo a la comunicación oral. Estamos, por tanto, ante una ley que parte del respeto al principio de libertad de elección —lengua de signos o lengua oral—, dada la diversidad de necesidades que se da dentro de la población con discapacidad auditiva.</parrafo>
        <parrafo>Con la aprobación de esta ley, Andalucía se convierte en una comunidad autónoma pionera en España en la regulación de los derechos de las personas sordas con discapacidad auditiva o con sordoceguera, ampliando las medidas recogidas en la normativa básica estatal de 2007. Aunque toma como punto de partida la normativa estatal, amplía su contenido, mejorando los derechos de las personas sordas, con discapacidad auditiva o sordoceguera, y además permite que sus beneficios puedan extenderse a las personas con otras discapacidades distintas a la auditiva que, no obstante, precisan de las medidas recogidas en la misma.</parrafo>
        <parrafo>Una ley con un carácter eminentemente transversal, que excede el ámbito tradicional de los servicios sociales. Y aquí quiero, una vez más, reconocer el esfuerzo, el trabajo que se ha venido haciendo hasta ahora, que se viene haciendo desde hace mucho tiempo, desde todas y cada una de las distintas consejerías del Gobierno. Trabajo que, en muchos casos, se visualiza a través de la exposición que se hace desde la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, pero que no sería posible visualizarse o no se podría visualizar si no se contara con el compromiso expreso y explícito de todas y cada una de las consejerías en su ámbito de competencias, empezando por el turismo, la cultura, el medio ambiente, la educación, salud, empleo, agricultura... Absolutamente todas y cada una de las consejerías. Porque estamos hablando de materias que afectan de manera directa a la vida de las personas, independientemente de cuáles sean sus circunstancias. En este caso, tienen una necesidad de contar con un apoyo específico para poder comunicarse, pero tienen las mismas necesidades que cualquier otra persona.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, por lo tanto, de facilitar la comunicación en todas aquellas cuestiones que tengan que ver con áreas públicas y privadas, que tienen que ver con la educación, la salud, el empleo, la cultura, el bienestar social, edificaciones, relaciones con las administraciones, transportes, medios de comunicación, participación política y telecomunicaciones.</parrafo>
        <parrafo>La finalidad es eliminar las barreras en la comunicación, esas barreras que impiden desde el aprendizaje de una lengua a la realización de actividades cotidianas, como cursar trámites administrativos, ir al cine o visitar una página web. Eso tan normal, tan cotidiano, a lo que le damos tan poca importancia aquellas personas que no necesitamos de esa ayuda concreta y que en muchos casos puede suponer una barrera infranqueable para otras muchas personas.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos promoviendo tanto aspectos relacionados con el aprendizaje de la lengua de signos española y de la lengua castellana como medidas para garantizar el uso de ambas lenguas en las áreas de actuación señaladas. Respecto al aprendizaje, se contempla la disponibilidad de recursos humanos, materiales y tecnológicos necesarios para facilitar el aprendizaje de la ley de lengua de signos y/o la lengua oral al alumnado con discapacidad auditiva. Y me van a perdonar que sea reiterativa, pero, evidentemente, son apoyos distintos que necesitan de la misma implicación y del mismo compromiso, pero apoyos diferentes.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto de especial importancia, como la oferta de modelos educativos bilingües, el diseño, elaboración y difusión de materiales didácticos y de planes de estudio adaptados o el acceso a la comunicación en las ofertas de formación no reglada, en las que ha habido un avance también muy importante. En cuanto a su uso, se adoptarán las medidas necesarias para que sean accesibles. Los centros educativos y sanitarios, las actividades culturales, deportivas y de ocio, las dependencias de servicios de la Administración, las estaciones y medios de transporte, la Administración de justicia, las relaciones con las administraciones públicas o los medios de comunicación social, telecomunicaciones y sociedad de la información.</parrafo>
        <parrafo>Además, en su contenido, introduce novedades destacadas, como son, entre otras, el reconocimiento de profesionales de la teleinterpretación o la figura del agente de desarrollo de la comunidad sorda y la de mediación para personas con sordoceguera.</parrafo>
        <parrafo>Quiero volver a agradecer, para terminar, a todos los que han hecho posible, a todas aquellas personas que a título personal o colectivo, representando a algún colectivo o también representando a los distintos grupos parlamentarios en esta Cámara, han hecho posible que hoy esta ley pueda ser una realidad. En una sociedad avanzada, plural y democrática no puede hablarse de una participación real y efectiva de la ciudadanía sin el acceso a la información y a la comunicación y sin la expresión de las ideas y voluntades de todos y cada uno de los ciudadanos y ciudadanas que la forman.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno a los distintos grupos parlamentarios para posicionarse en relación a este proyecto de ley. Y, en primer lugar, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra su portavoz, en este caso, señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para intervenir, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, en este proyecto de ley que regula el uso de la lengua de signos española y los medios de apoyo a la comunicación oral de las personas sordas, con discapacidad auditiva y con sordoceguera en Andalucía, disculpando al portavoz de nuestro grupo, al compañero José Manuel Mariscal, que no puede estar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que hacerlo, en primer lugar, saludando y felicitando a las diez asociaciones, federaciones, a las organizaciones sociales que están presentes en el salón plenario. Y es un saludo, un agradecimiento, una felicitación no de cortesía, porque creo que podremos coincidir aquí todos, todas, en que este proyecto de ley, su contenido, la elaboración del mismo debe mucho, muchísimo al trabajo incansable de todas estas organizaciones. Así que debemos felicitarnos todos de que llegue este proyecto a la Cámara, de que por fin llegue este proyecto a la Cámara, que ya era hora.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el trámite, la señora consejera lo ha explicado creemos que bien. Izquierda Unida Los Verdes está a favor de esta tramitación, de una tramitación directa y lectura única ante el Pleno. No vamos a poner trabas debido al alto grado de consenso y de trabajo que yo exponía antes de los movimientos sociales. Pero no solo no nos oponemos porque haya habido un intenso trabajo de estas organizaciones, en este caso, con el Consejo de Gobierno, que hace posible tener el proyecto de ley; es que queremos reconocer que estas organizaciones han venido al Parlamento, se han reunido con los grupos parlamentarios, han trasladado el consenso establecido con el Consejo de Gobierno y, en función de esos contenidos y de la información que nos trasladaban, nos solicitaban que fuera así el trámite. Creemos que son ellos los que finalmente han hecho posible que asumiéramos de esta manera tan decidida el trámite directo y en lectura única ante este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, es lógico. Si no hubiéramos planteado las premuras para que este proyecto de ley estuviera hoy aquí, estaríamos condenando el proyecto a paralizarlo para llevarlo a la novena legislatura. Y eso hubiera sido, qué duda cabe, un paso atrás. ¿Pero por qué decíamos que por fin está hoy en la Cámara? ¿Por qué queríamos, cariñosamente si es necesario, hacerle un pequeño tirón de orejas al Consejo de Gobierno? Porque creemos que un trámite legislativo pleno, ordinario, quizás hubiera servido para enriquecer, aún más, si cabe, este proyecto de ley, para que hubiera habido una mayor cabida, si cabe, valga la redundancia, a las comparecencias de agentes sociales para que opinaran en el mismo, para que hubiera habido espacio a la inclusión de enmiendas a este proyecto. En todo caso, vuelvo a reiterarlo, estamos a favor de este trámite y agradecemos de corazón, nada de cortesía, el trabajo que han hecho las organizaciones sociales presentes en este plenario para que así sea posible.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el contenido, creemos que sí, que, en el marco de la normativa estatal, este proyecto de ley supone un paso adelante. Venimos a mejorar incluso esa normativa estatal, las condiciones del colectivo en nuestra tierra, y a nosotros nos gustaría destacar muy, muy brevemente dos cuestiones que creemos que son..., que merece la pena ser destacadas.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, los elementos que se recogen de accesibilidad a la información, creemos que es muy importante para cualquier administrado tener un fácil acceso a la información. Y nos congratulamos de que esa accesibilidad a la información sea cada vez más universal, esté al alcance de todos y todas las ciudadanas. Y también creemos que es muy positiva la implementación en el ámbito educativo de todas las medidas y de todos los principios que se establecen en este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Dos cuestiones; la primera, sobre el desarrollo reglamentario.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde Izquierda Unida Los Verdes, entendemos que el que hagamos esta tramitación urgente por lectura única no solo debe permitir la entrada en vigor ya de la ley, que dejemos de ser un proyecto de ley para que mañana sea una ley, o, cuando se publique en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, sea una ley en vigor que la hayamos podido aprobar en esta legislatura, y, por lo tanto, no condenarla a esa paralización.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes creemos que la aprobación vía urgente de hoy debería propiciar también su desarrollo reglamentario. Y es que saben ustedes, señorías, que muchas cuestiones dependen de ese desarrollo reglamentario, que, a su vez, va a depender de la agilidad, de la eficiencia del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué hacemos con esta llamada desde esta tribuna? Pues instar al Consejo de Gobierno a que sean ágiles y eficientes en el desarrollo reglamentario para responder a dos cuestiones: a la eficiencia y agilidad que reconocía la propia Consejera de este Parlamento, de sus grupos parlamentarios, pero fundamentalmente a la eficiencia, a la agilidad, al trabajo de las organizaciones sociales que tuvieron a bien reunirse con los grupos parlamentarios para hacer posible esto de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión: la ausencia del plan financiero. Saben que somos siempre críticos con esa cuestión. Creemos que la ley tendrá un efectivo desarrollo para cuando tiene, cuando va acompañada de un presupuesto que garantiza que todos los elementos expresados en la misma van a ser desarrollados, para que no haya leyes que se queden en papel mojado. De todas maneras, lo único que planteamos aquí..., no ponemos en cuestión que no vaya a tener un desarrollo por no tener el acompañamiento presupuestario. Tan solo lo ponemos encima de la mesa y advertimos que desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes vamos a ser vigilantes para que esto no sea así y siempre haya una suficiencia financiera, de recursos, que haga posible el desarrollo normativo al cien por cien. Porque, al fin y al cabo, creemos que lo más importante de esta ley es que, a partir de este momento, la comunicación entre la Administración y todos sus administrados incluya todos los medios de apoyo, el uso de todos los instrumentos necesarios para que nadie, absolutamente nadie, pueda sentirse discriminado en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular. En esta ocasión será la señora Obrero Ariza quien intervenga.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero Ariza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a escasos meses de finalizar esta legislatura, el Parlamento andaluz acoge esta tarde un debate de carácter social de un proyecto de ley que nos va a permitir avanzar en los derechos de las personas con discapacidad regulados en nuestra Constitución y en nuestro Estatuto de Autonomía, y que viene a sumar y a unir los esfuerzos de los distintos grupos parlamentarios en la eliminación de barreras de la comunicación de muchos andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos el gusto de contar con la presencia entre el público de representantes de colectivos directamente interesados en la aprobación de esta ley, como son presidentes y presidentas de asociaciones y federaciones de personas sordas en Andalucía, de familias de personas sordas, de asociaciones de mujeres sordas o de asociaciones de padres de personas con sordoceguera. [La oradora pronuncia la siguiente frase acompañándose de lengua de signos:] A ellos les digo buenas tardes, muchas gracias por estar hoy aquí con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, agradecerles las aportaciones y sugerencias que han realizado al borrador del texto, aunque no hayamos podido conocerlas en las comparecencias informativas que normalmente se producen en sede parlamentaria conforme al procedimiento legislativo de aprobación de una ley en el Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y es que la tramitación por urgencia no ha permitido un debate parlamentario más sosegado, a pesar de ser una ley muy importante para las personas con discapacidad en Andalucía, a pesar de ser una ley esperada y de haberse anunciado por el Gobierno andaluz hace dos años, por lo que pueden imaginar, señorías, que, al aprobar esta ley por el procedimiento de lectura única, nos mueve, sin ninguna duda, la voluntad política y la intención incondicional de mejorar la calidad de las personas con discapacidad destinatarias de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>La encuesta de discapacidad, autonomía personal y situaciones de dependencia de 2008 dice que en Andalucía hay más de ciento setenta y seis mil personas con discapacidad auditiva de seis y más años, lo que representa una tasa de población de discapacidad del 9,58%. En el caso de menores de seis años, hablamos de seis mil ochocientos niños y niñas que tienen alguna limitación para oír, y seiscientos los que tienen sordera total; datos que, aunque no están actualizados, o no están totalmente actualizados, nos pueden dar una idea aproximada de la repercusión que tendrá esta ley en la sociedad andaluza, si bien es verdad —hay que advertir— que los efectos de esta ley se van a extender a todas aquellas personas con un grado de discapacidad igual o superior al 33% que, por motivo de otras discapacidades, precisen de las medidas recogidas en la misma. Y esto por la observancia y el cumplimiento de la convención sobre el derecho de las personas con discapacidad hecho en Nueva York el 13 de diciembre de 2006 y ratificada por España en noviembre de 2007, que nos ha llevado a que en la Mesa del Parlamento se corrigiera la semana pasada, de común acuerdo entre todos los grupos parlamentarios, el artículo 3 del texto del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, serán muchas más las personas destinatarias de esta ley, dando respuesta a un marco mucho más amplio de discapacidades que condicionan la normal comunicación de quienes las padecen, de forma que se garantice el uso de la Ley del Lenguaje de Signos como medio de comunicación accesible para romper las barreras de todas las personas que por motivos de otras discapacidades precisen de las medidas previstas en esta ley para su participación plena y efectiva en la sociedad. Y, por último, tampoco podemos olvidar que esta ley también extiende sus efectos a los profesionales de la interpretación y traducción de la Ley del Lenguaje de Signos, y, en definitiva, a la población en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde que se redactara el borrador inicial del anteproyecto de ley, allá por julio de 2009, de haberse remitido a las distintas consejerías, organismos públicos, fundaciones, federaciones y organizaciones de colectivos interesados, el documento ha sufrido seis modificaciones que han ido recogiendo las sugerencias y las aportaciones hasta que finalmente ha visto la luz. Esta ley se aplicará al ámbito de la Administración de justicia, al transporte, a las relaciones con las administraciones públicas, a la participación política, a los bienes y servicios a disposición del público, a los medios de comunicación social, telecomunicación y sociedad de la información.</parrafo>
        <parrafo>Doce artículos de esta ley son básicamente reproducción de la normativa estatal, respetando prácticamente el mismo articulado, el mismo contenido y la misma finalidad, por lo que habría que preguntarse: ¿Cuáles han sido el balance y los logros conseguidos en Andalucía desde la aprobación en 2007 de la ley estatal? ¿Qué avances se han llevado a cabo en nuestra Comunidad Autónoma desde entonces para potenciar los medios de apoyo a la comunicación oral y la Ley de Lengua de Signos Española en la educación, la sanidad, la formación y el empleo, o, por ejemplo, en la cultura, el ocio o el deporte? Habría que hacer esta reflexión para ver cuál ha sido el camino andado por la Junta de Andalucía hasta ahora y saber cuánto nos queda por recorrer para hacer efectivos estos derechos; derechos que a menudo se están vulnerando y que son objeto de queja ante el Defensor del Pueblo Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Hubiera sido importante que esta ley concretara algunos aspectos más..., algo más sus preceptos, porque incluso lo dice el propio Consejo Consultivo, ya que la generalidad induce a la frustración de determinadas expectativas que los ciudadanos han puesto en ella o deja en manos del desarrollo reglamentario el disfrute real y efectivo de las medidas establecidas.</parrafo>
        <parrafo>Por ponerles solamente un ejemplo, en el artículo 11 de la ley no se especifica si en el acceso en igualdad de oportunidades en materia de salud se incluye la gratuidad a las prótesis necesarias, audífonos o implantes, y la atención temprana para una correcta rehabilitación. No obstante, como digo, es una ley que amplía la ley estatal en algunos aspectos y que introduce algunas novedades.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, necesitamos oír al Gobierno andaluz que esta ley va a contar con la financiación necesaria para su puesta en marcha y que no dependerá de las disponibilidades presupuestarias del momento, porque si no, estaríamos haciendo un brindis al sol. Recuerdo que la Consejera de Bienestar Social anunció este proyecto hace un par de años y aseguraba que se destinarían 110 millones de euros por año, desde 2010 hasta 2012. Sin embargo, en el presupuesto de la Junta presentado por el Gobierno andaluz para el año que viene no aparece partida presupuestaria específica para desarrollar la ley que hoy vamos a aprobar.</parrafo>
        <parrafo>Se está convirtiendo, por tanto, en una práctica habitual que el Consejo de Gobierno o el Grupo Parlamentario Socialista traiga a debate a esta Cámara iniciativas parlamentarias que carecen de respaldo económico, dotación presupuestaria o memoria económica. Ocurrió con el Pacto Andaluz por la Infancia aprobado en noviembre del año pasado; ocurrió con la Ley de Mediación Familiar aprobada en febrero de 2009 o, por ejemplo, en otras materias, ha ocurrido con la Ley del Olivar o la recién aprobada Ley de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley, que al final se va a subir al tren de final de la legislatura, viene a poner un rayo de luz a un contexto de crisis económica en el que las personas con discapacidad se han visto desamparadas por un Gobierno andaluz que no ha sabido dar respuesta durante todos estos años a los múltiples problemas que están afectando a este colectivo. Más bien al contrario, el Gobierno socialista ha protagonizado nuevamente escándalos relacionados con presuntos fraudes en las subvenciones, con la creación y mantenimiento en el empleo de personas con discapacidad, así como el impago a los centros especiales de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Dice el refrán que «la mancha de mora con otra verde se quita», pero yo no creo que el Gobierno andaluz consiga reparar el daño ocasionado a las personas con discapacidad estos años con la aprobación de esta ley. Lo que sí está claro es que no se deben producir fisuras políticas cuando se trata de remover los obstáculos para conseguir la igualdad de oportunidades de los andaluces, no solo por la perspectiva de género, sino también por la de la discapacidad, porque de esta forma demostramos que hay causas que no entienden de colores ni de partidos políticos, sino de hacer más fácil la vida a las personas que ya tienen dificultades añadidas y que solo quieren llevar una vida lo más normalizada posible, sin sentirse discriminados ni excluidos de la sociedad de la que también participan, colaboran y contribuyen. Así pues...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Obrero, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y para concluir, señora Presidenta, no me cabe más que decir lo siguiente, y es que vamos a apoyar este proyecto de ley, por ser una reivindicación del colectivo con discapacidad en Andalucía, especialmente de las personas con discapacidad auditiva, por ser un avance social en nuestra comunidad y porque siempre, siempre, han sido un compromiso las políticas sociales para el Grupo Parlamentario Popular y para nuestro Presidente, Javier Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>— [La oradora se expresa en lengua de signos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, simplemente, he tardado unos segundos, ellos me han entendido, evidentemente, hablan la Ley de Lengua de Signos y saben lo que he querido decir. Simplemente he dicho: «Buenas tardes, hola», pero he querido hacerlo en silencio para que sus señorías, para que la gente que nos pueda estar viendo en sus casas, entiendan por lo que todas estas personas con una discapacidad auditiva pasan cuando viven en un entorno en el que no son capaces de entender lo que otras personas les están diciendo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, para defender este proyecto de ley. Quiero dar las gracias a todas las personas que nos acompañan hoy en el salón de invitados del Parlamento, darles las gracias por su presencia, y decirles que bienvenidos y bienvenidas a la que es su casa. Y darles las gracias por la participación que han tenido, codo con codo con todo el equipo de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social y con la Dirección General de Discapacidad de esa consejería, porque si no hubiera sido por ese enorme esfuerzo que han hecho, codo con codo con el equipo de la Consejería, hoy en esta Cámara no estaríamos debatiendo absolutamente nada, porque este proyecto de ley no hubiera entrado en la Cámara y no podríamos aprobarlo. Así que, de verdad, muchísimas gracias al trabajo que han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y sin el trabajo, tampoco, del buen entendimiento que los grupos parlamentarios de la oposición han tenido con que esta norma tenía que salir de la Cámara aprobada en esta legislatura porque era de justicia hacerlo..., gracias a que lo han entendido los grupos de la oposición, los tres grupos parlamentarios nos hemos puesto de acuerdo y podremos aprobar en lectura única el texto de ley que hoy debatimos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar algunos antecedentes legislativos, porque es importante saber de dónde venimos para saber dónde estamos y hacia dónde caminamos. Pero como ha habido una persona..., una representante de un grupo parlamentario que me ha precedido en el uso de la palabra y que ha hecho mención a qué ha estado haciendo el Gobierno de la Junta de Andalucía en estos últimos años, creo que tengo que recordar de dónde venimos y qué es lo que ha estado haciendo el Gobierno de Andalucía, del partido que sustenta este grupo parlamentario, del PSOE de Andalucía. Y quiero agradecer al Presidente de la Junta de Andalucía, que se encuentra aquí presente en el debate, a Pepe Griñán, que esto fuera un compromiso personal de inicio de legislatura, que lo llevara en el debate de investidura en el inicio de legislatura, y que haya sido un compromiso político del PSOE de Andalucía y de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social. Qué mayor logro, señora Obrero, que el proyecto de ley esté aquí. ¿Cómo que el Gobierno de Andalucía no ha estado haciendo nada? Pero quiero mencionarles determinadas normativas por las que nos encontramos hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el 23 de noviembre de 2007, el Estado español ratificó la Convención Internacional sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad aprobada por la ONU en 2006. Con esta aprobación de una normativa internacional, España se comprometía a llevar a cabo un desarrollo legislativo que hiciera que la vida de las personas que sufren algún tipo de discapacidad fuera desarrollada en igualdad de oportunidades que las personas que no sufrimos esas discapacidades. Y, por lo tanto, en aras de la igualdad y de la no discriminación, que nuestra Constitución establece, se produjo el desarrollo legislativo en España, la aprobación de la Ley 27/2007, de 23 de octubre. Desde ese año hasta ahora, la Consejería de Igualdad y Bienestar Social ha estado trabajando..., de la Junta de Andalucía, ha estado trabajando para desarrollar esa normativa, desarrollar el Estatuto de Autonomía en Andalucía, desarrollar la Ley de Discapacidad de las Personas con..., perdón, la Ley de Atención a las Personas con Discapacidad en Andalucía, desarrollar el Plan de Acción Integral para las Personas con Discapacidad en Andalucía y desarrollar esta norma estatal que se aprobó en 2007. Es lo que ha estado haciendo la Consejería de Igualdad y Bienestar Social de la Junta de Andalucía. Y, desde luego, mis palabras no es que vayan para los que nos sentamos en esta Cámara, sé perfectamente que los que se sientan hoy en la tribuna de invitados saben, mucho mejor que nosotros, que la Junta de Andalucía no ha estado quieta y ha estado trabajando por ellos.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los logros, creo que más importantes, que quiero destacar es el programa de detección y tratamiento precoz de la hipoacusia infantil, que está implantado en todos los hospitales del sistema sanitario público.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley, señorías, va dirigida... Han dado..., mis compañeros que me han precedido en el uso de la palabra han dado cifras. Quiero destacar que son 29.783 personas las que tienen reconocido un grado del 33% o más de discapacidad. Y especifico ese dato porque es el artículo 3 del proyecto de ley que hoy debatimos el que establece a las personas que van destinadas las medidas que se aprueban en el proyecto de ley. Y establece que serán destinatarias las personas con sordoceguera, las personas sordas o con discapacidad auditiva que tengan reconocido un grado de discapacidad igual o superior al 33% y, gracias al entendimiento, los demás grupos, y gracias al esfuerzo de una madre, Carmen, un millón de gracias, no eres mi madre, pero he sentido la fuerza como la que siento de la mía, y creo que tu hijo, hay que nombrarlo en esta tribuna, creo que debe sentirse orgulloso de tenerte como madre, Alejandro Morales Álvarez, porque...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>... porque, Alejandro, gracias a tu madre, no es que vayamos a paliar el sufrimiento que llevas acarreando por culpa de la discapacidad que te ha tocado, pero sí que tienes al lado una persona que pelea por ti cuando, a lo mejor, tú no sabes hacerlo. Y gracias a Carmen, gracias a tu madre, Alejandro, esta normativa se ha modificado con una corrección técnica para que tú, Alejandro, y para que otros niños, otras niñas que puedan sufrir como tú por culpa de la discapacidad que tienen, no sean capaces de comunicarse y necesiten de las medidas de esta ley, que sepáis, Alejandro y Carmen, que vamos a modificar el artículo 3 para que vuestros casos sean atendidos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Otras ideas, que quiero destacar, que son importantes en la ley, es que se trata de una apuesta decisiva para lograr, por fin, la plena participación social, económica y laboral de todas estas personas que sufren este tipo de discapacidades. Ya era hora, ya era hora de normalizar vuestras vidas, de que no os vierais en una clara desigualdad de oportunidades con las personas que no sufrimos vuestra discapacidad. Puesto que está claro que para vosotros, simplemente, acceder...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... Simplemente, acceder a la formación en un colegio es un mundo. Si, para cualquier niño o para cualquier niña, acceder a la educación, acceder a la sanidad, acceder después a poder encontrar un empleo, que es lo que nos hace desarrollarnos como personas, si eso puede costarnos mucho esfuerzo a cualquiera de los que no sufrimos una discapacidad, a las personas que las sufrís os cuesta aún más. Y era una obligación del Gobierno de la Junta de Andalucía y una obligación de los socialistas, porque así nos sentimos comprometidos con la igualdad y con la justicia social, era una obligación que trajéramos este proyecto de ley a la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas son transversales, entran en el ámbito educativo, sanitario, formación y empleo, cultural, turístico, deportivo, de ocio, edificaciones, transportes, en el tema de relaciones con la Administración pública, con la Justicia, con la participación política, los medios de comunicación. Y quiero destacar ciertas innovaciones que se introducen en el proyecto de ley y que no estaban aprobadas en la normativa estatal, como son el cuerpo de teleintérpretes, la figura del mediador o mediadora de personas con sordoceguera y la figura del agente de desarrollo de la comunidad sorda.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas han sido nombradas anteriormente por la Consejera de Igualdad y Bienestar Social, de verdad, a la que sinceramente felicito, a su equipo y a todas las personas que habéis participado en la redacción del texto, y no me quiero bajar de esta tribuna explicando lo que para mí significa estar hoy aquí, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, dándole las gracias a mi compañera portavoz de la Comisión de Igualdad, que ha querido cederme cierto espacio que ella tiene en esta tribuna, porque como portavoz le correspondía, Verónica Pérez, y mi grupo ha decidido que yo me suba aquí.</parrafo>
        <parrafo>Yo llevo más de siete años representando a los gaditanos y a las gaditanas, en nombre del Partido Socialista, en esta Cámara, y he acompañado a muchísimos grupos, el servicio de ujieres lo sabe mejor que nadie porque me han tenido que soportar, he acompañado a muchísimos colectivos, a muchísimos grupos de personas a esta Cámara para, desde ahí abajo, desde esos escalones, explicarles qué es lo que hacemos entre estas paredes, qué hacemos los parlamentarios y las parlamentarias. Creo que hoy, de verdad, tengo la satisfacción de resumir para qué sirve un parlamentario, aprobando esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, finalizado el debate, vamos a proceder a la votación del proyecto de ley, y, como se ha comentado, se hace con la incorporación en el artículo 3 del texto de este proyecto una corrección de carácter técnico que se ha visto tanto en la Mesa como en la Junta de Portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, queda definitivamente aprobada la ley por la que se regula el uso de la lengua de signos española y los medios de apoyo a la comunicación oral de las personas sordas, con discapacidad auditiva y con sordoceguera en Andalucía por unanimidad de la Cámara, al obtener 105 votos a favor, ningún voto en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

