<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fluctuación de precios, Aceite, Política de precios, Precio de mercado</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000211</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000211. Pregunta oral relativa a la caída del precio del aceite de oliva (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la caída del precio del aceite de oliva, que formula don José Enrique Fernández de Moya, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, le digo que el Consejo de Gobierno está tomando medidas para la coyuntura y para la estructura de la situación del aceite de oliva en la Comunidad Autónoma andaluza. Actualmente estamos viviendo una caída del precio que no tiene razones de ser en el mercado y que, por lo tanto, hemos pedido el pasado 30 de abril al Gobierno de España, hemos solicitado el almacenamiento privado. Pero, insisto, es una medida de carácter excepcional y puntual para esta situación, pero estamos trabajando de cara al futuro, con la promoción, la concentración de la oferta, para tener un sector estratégico para Andalucía más fortalecido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los datos en la provincia de Jaén, evidentemente, provincia olivarera de norte a sur, y de este a oeste, son aterradores. En abril de 2008 el precio en pesetas por kilo de aceite, 435; en abril de 2009, 290 pesetas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la secuencia histórica en el año, 145 pesetas menos por cada kilo de aceite. Si usted toma como referencia el volumen de venta con carácter mensual, 90.000 toneladas al mes, las pérdidas para el sector oleícola representan 2,6 millones de euros diarios, es decir, 78 millones de euros mensuales.</parrafo>
        <parrafo>Le pedimos, desde el Partido Popular de Andalucía, que presionen al Gobierno de la Unión Europea con la finalidad de que se active de manera inmediata el almacenamiento privado que usted bien sabe y conoce, ya reúne las condiciones; durante dos semanas consecutivas el poolred del precio del kilo de aceite se ha situado por debajo de 1,70; esta mañana, a la una y diez de la tarde, daba el precio de 1,61.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es importantísimo ayudar al sector oleícola en lo que ha sido el fuerte incremento de los costes de producción y de las tarifas eléctricas. Ha habido una subida del ciento por ciento de las tarifas eléctricas dedicadas, fundamentalmente, a lo que significan los cánones de riego en el conjunto de la agricultura española, andaluza y jiennense.</parrafo>
        <parrafo>La provincia de Jaén, señora Consejera, tiene a 109.000 familias que dependen directamente del olivar; en la provincia de Jaén, de sus 97 municipios, 90 sustentan lo que es la columna vertebral del desarrollo socioeconómico vinculado a las explotaciones agrarias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sería muy importante, y se lo pido encarecidamente, porque me lo ha hecho saber el sector, que no estén año tras año manipulando los aforos de cosecha de la aceituna.</parrafo>
        <parrafo>Este es el dato que ustedes daban en octubre de 2008: 505.000 toneladas. Sabe usted que ha habido una reducción del 15% en la campaña vigente respecto al aforo final de la cosecha de aceite. Eso ha significado un desplome significativo de los precios.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, presionen a la Unión Europea para que no permita mezclar el aceite de oliva. ¿Cómo es posible que España no haya interpuesto un veto para mejorar la calidad del aceite?</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, no vuelvan a engañar a los olivareros jiennenses, como hicieron en la campaña electoral de 2004, prometiendo ayudas comunitarias de 200 millones de euros donde se dejaron en el camino nada más y nada menos que 180 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista se ha convertido en la principal enfermedad del olivar jiennense, han representado un abandono sistemático de este sector y representan hoy para los agricultores el retiro del olivar jiennense.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor diputado, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, vamos a ver, yo le voy a decir a usted una cosa: Para este Gobierno, el sector del aceite de oliva es estratégico y prioritario, no solo la provincia de Jaén, que, efectivamente, tiene un monocultivo, que es el olivar, sino que prácticamente en todas las provincias de Andalucía el olivar es muy importante y articula todos y cada uno de los municipios rurales de Andalucía. Fíjese si es importante. Tan importante como que uno de los proyectos de ley que vamos a desarrollar, en un único cultivo en Andalucía, es la ley del olivar, en la que pensamos enfocar muchas de las cuestiones y déficits que tiene el olivar de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le insisto en que estamos trabajando, con dos campañas de promoción del consumo del aceite de oliva, porque no estamos solos en la coyuntura actual, que, le insisto, no tiene nada que ver con los aforos.</parrafo>
        <parrafo>Y eso no se lo ha podido decir a usted el sector, porque yo me he reunido ya con el sector, efectivamente -yo he tenido reuniones-, y saben que las causas de esta caída del precio del aceite son diversas, y que hay que tomar medidas de futuro y no usar la demagogia de unos y de otros, porque nos estamos jugando el futuro de las zonas rurales de Andalucía con el aceite de oliva -claro que sí-, y por eso estamos trabajando a futuro, en concentración y en promoción, con esa ley, y hemos pedido el almacenamiento privado.</parrafo>
        <parrafo>Pero no vamos a engañar al sector. El almacenamiento privado no es más que una situación excepcional de la OCM, y la hemos demandado, y en las próximas semanas va a estar en marcha porque el Gobierno de España así lo está pidiendo a Bruselas. Esa medida excepcional, que está prevista en la OCM, es solo para resolver esta coyuntura.</parrafo>
        <parrafo>Estamos interviniendo sobre todos los mercados para ver esta situación que se está dando. Y la situación, ¿sabe la que es? Es que hay cuatro compradores y mucha gente que vende.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por lo tanto, un poquito de seriedad, que hay mucha gente detrás de este sector.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

