<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Víctima de guerra, Guerra civil 1936 1939, Mujer, Régimen de Franco 1939 1975, Preso político, Violencia</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000095</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000095. Proposición no de ley relativa al reconocimiento a las mujeres represaliadas en la Guerra Civil y el franquismo (pág. 87).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 59 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la última proposición no de ley de esta tarde, relativa a reconocimiento a las mujeres represaliadas en la Guerra Civil y el franquismo. Proposición no de ley que va ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate tiene la palabra su portavoz, la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>«En julio de 1936, mi abuelo era alcalde socialista en Rute, Córdoba. En agosto de ese año asesinaron a mi tío Juan José en una cuneta. Su cuerpo aún no ha sido encontrado. En noviembre de 1939 mi padre fue fusilado a los 27 años. Mi madre, que no desempeñaba ninguna actividad política fue detenida. No fue a la cárcel pero por roja peligrosa fue condenada a limpiar diariamente las letrinas del cuartel de la Guardia Civil. Para cumplir esa condena, diariamente era llevada por las calles del pueblo hasta el cuartel. En ocasiones no lograban llevarla ni a rastras. Cuando esto sucedía, al día siguiente como castigo para que expulsara el comunismo, le hacían tragar un frasco de aceite de ricino; también era amenazada con cortarle el pelo, cosa que le horrorizaba. A la tarde, volvía para cantar el Cara al sol, y todos los domingos era obligada a ir a misa. Mientras pasaba este martirio diario, mi padre se había entregado en Jaén, y le escribía cartas desde la prisión dándole ánimos para soportar su ausencia, que esperaba fuera corta. Ella nunca le contó el suplicio al que estaba sometida.</parrafo>
        <parrafo>»Tras seis meses de tortura, mi padre fue ejecutado; después de muerto, fue indultado. Un hecho terrible para mi familia y muy especialmente para mi madre. No hubo clemencia para ella, ni el teniente, ni el juez, ni los párrocos del pueblo, con tanta influencia, se apiadaron de ella. Su condena no tenía caducidad y se prolongó durante tres años y tres meses.</parrafo>
        <parrafo>»Tras varias hemorragias pulmonares enfermó gravemente de tuberculosis, y un médico le hizo un certificado que pedía su internamiento en un centro de salud; solo se la eximió de limpiar las letrinas, pero siguió cantando el Cara al sol, y todos los domingos seguía yendo a misa obligada. Dicho certificado obra en mi poder, y tiene fecha de 3 de julio de 1942. Unos años después se inventó la estreptomicina y mejoró, pero nunca llegó a curarse del todo. Setenta años después aún seguimos buscando los cuerpos de 29 ruteños desaparecidos».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este testimonio que acabo de leerles textualmente es una carta al director firmada por Miguel Aceituno, y que se publicó recientemente en el diario El País. Es solo un testimonio, uno solo, señorías. Pero les puedo garantizar, y asegurar, que todos los representantes de las Asociaciones para la Recuperación de la Memoria Histórica que hoy dignan a esta Cámara con su presencia, a los cuales, en nombre del Grupo Socialista, les quiero agradecer que estén hoy aquí en este debate, pueden suscribir testimonios similares. Testimonios que tienen un denominador común: en todos ellos aparecen siempre mujeres inocentes, mujeres, normalmente, sin ningún tipo de adscripción política ni de preferencia por ningún partido político, mujeres que fueron víctimas de la represión franquista con hechos que vulneraban su honor, su dignidad y su propia imagen, tales como el rapado o la ingesta obligatoria de aceite de ricino y su posterior exposición al escarnio a la vergüenza pública. Algunas, además, fueron violadas, e incluso asesinadas y arrojadas a cunetas. Muchas de ellas, señorías, figuran, además, en el libro de la profesora Pura Sánchez, que hoy también está aquí en esta Cámara, a la cual agradezco su presencia, titulado Individua de dudosa moral.</parrafo>
        <parrafo>Todas ellas, señorías, todas ellas y sus familias tienen derecho a que sea recordado su dolor. Llevan más de setenta años esperando a que nuestra sociedad decida que es el momento de acordarnos de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Decía, señorías, con toda la razón, Julián Marías, uno de los ensayistas y filósofos más importantes de España -y leo textualmente- que «es muy grave el olvido de la historia, o su deformación, porque la realidad siempre se venga del que no cuenta con ella».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en España tenemos una historia reciente que algunos están empeñados en olvidar. Pero nosotros, todos nosotros, los demócratas, no podemos permitir que eso ocurra.</parrafo>
        <parrafo>El régimen franquista, impuesto como consecuencia del levantamiento militar, frente a un Gobierno legítimo y democrático como el de II República Española, es, sin duda, el episodio más negro de nuestra reciente historia, tal y como demuestran los datos. Solo en nuestra Comunidad Autónoma el mapa de fosas de Andalucía ha contabilizado un total de 53.665 víctimas mortales, personas que fueron vilmente asesinadas y que están enterradas en 648 fosas comunes. Eso, señorías, no es pasado; esa es la cruda realidad de Andalucía hoy por hoy.</parrafo>
        <parrafo>Esas personas, tan españolas y tan andaluzas como todos nosotros, tienen derecho a que se les dé un digno enterramiento. Y tenemos todos que seguir luchando por que así sea.</parrafo>
        <parrafo>Pero la dictadura franquista, señorías, por desgracia, alcanzó formas de represión de lo más variado; fórmulas que iban más allá de atentar contra la propia vida de las personas afectadas, muchas de las cuales todavía no han sido dignamente enterradas; fórmulas que afectaban especialmente a mujeres, mujeres inocentes. Mujeres, señorías, que tuvieron que pasar un doble dolor: el dolor de verse separadas de sus personas queridas, de sus padres, de sus hijos, de sus maridos, que eran asesinados o que eran enterrados en la cárcel, o torturados; pero también tuvieron que pasar el dolor de verse paseadas como pelonas por las calles de sus pueblos.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de ello, señorías, esas mujeres tuvieron el valor y la valentía suficiente para sacar adelante, ellas solas, a sus familias, y lo que es más importante, lo hicieron sin rencor, lo hicieron con dignidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, desde el Grupo Socialista entendemos que ya era hora -y lo quiero repetir-, ya era hora de que esa forma de represión, recaída especialmente sobre mujeres inocentes y silenciadas durante décadas por las propias oprimidas y por toda la sociedad española, fuese firmemente denunciada y repudiada. Y ya era hora, señorías, de que un Gobierno, como el Gobierno de la Junta de Andalucía, adoptase una medida de reconocimiento hacia estas mujeres andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Esas medidas, señorías, ya tiene nombre y apellidos, y se llama Decreto 372/2010, por el que se indemniza con 1.800 euros a las personas, a las mujeres víctimas de la represión franquista.</parrafo>
        <parrafo>Son muchos los años que ellas y sus familias llevan esperando este momento. Pero a pesar de ello, señorías, algunos, algunos, han insinuado, o han dicho abiertamente, que ahora, con la crisis económica, tampoco era momento de hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirlo de forma clara y de forma contundente, señorías: para el Grupo Socialista y para el Gobierno que sustentamos, la clave y el objetivo fundamental que tenemos en toda nuestra actividad es la de salir cuanto antes de la crisis económica. Ese es el objetivo fundamental del Gobierno y del Grupo Socialista. Pero, señorías, lo urgente, que es salir de la crisis, no debe impedirnos ver lo importante, que es, también, tener la dignidad y la grandeza moral de reconocer a aquellas personas que dieron su vida, que dieron todo lo que tenían para que nosotros disfrutemos del régimen democrático que hoy tenemos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo ha dicho, señoría, el señor Consejero de Gobernación y Justicia, y yo quiero repetirlo también hoy aquí: la medida económica es simbólica. ¿Y saben por qué es simbólica? Porque no hay dinero en este mundo, señoría, no hay dinero en este mundo para pagar el horror que pasaron esas mujeres durante tantos años.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero que sea simbólico no quiere decir que no sea importante, por supuesto que es importante, señoría. Desde que en el año 2001 la Junta de Andalucía empezó a aprobar decretos de indemnización para los presos y represaliados por el franquismo, más de dos mil quinientas personas, más de dos mil quinientos andaluces han recibido una indemnización por ese concepto. De ellos, de dos mil quinientas personas, señoría, solo ochenta y cinco son mujeres, solo ochenta y cinco, señoría. ¿Saben por qué? Porque ellas sufrieron su dolor en silencio y porque no hay registros escritos del dolor y del padecimiento que sufrieron. Ellas, todas ellas forman parte de la memoria invisible del horror de la dictadura y de la Guerra Civil, ellas son las olvidadas de entre todos los olvidados. Y ya era hora, señorías, ya era hora, de que un Gobierno democrático, de que un Gobierno valiente como el de la Junta de Andalucía, tomara medidas para acordarse de estas mujeres. Todas, todas merecen nuestro reconocimiento, todas merecen el reconocimiento de la sociedad andaluza en su conjunto, sin paliativos, sin excepciones, sin medias tintas.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, desde el Grupo Socialista, hemos planteado esta iniciativa aquí, en la sede de la representación del pueblo andaluz, para que todos los grupos políticos representados en esta Cámara puedan, tengan la oportunidad de expresar su más firme rechazo, su más firme y contundente rechazo a todas las fórmulas de represión que se produjeron durante el franquismo contra estas mujeres, y para que todos, todos, señorías, instemos al Gobierno de la Junta de Andalucía a que siga realizando políticas y actuaciones de este tipo, y muy especialmente a que la Junta de Andalucía apruebe una declaración de reparación y de reconocimiento personal, de carácter público para todas estas mujeres y también para las familias de aquellas que, por desgracia, ya han fallecido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con un objetivo fundamental, señorías, y es que se lleven a cabo actos públicos de reparación de estas mujeres en las calles, en los pueblos donde fueron vejadas y humilladas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo hacemos por la madre de Miguel Aceituno. Lo hacemos también por todas las mujeres que fueron recluidas en las cárceles, no solo físicas sino también psicológicas. Lo hacemos por todas las exiliadas. Lo hacemos por las que recorrían todos los días kilómetros y kilómetros para ver a los suyos, por las que dieron lo mejor de sus vidas por sacar adelante a sus familias. Lo hacemos también por las que perdieron sus sueños, tiradas en una cuneta, después de pasar por un pelotón de fusilamiento. Lo hacemos por las que se arrodillaban ante las autoridades golpistas, pidiendo clemencia para los suyos. Lo hacemos por todas ellas, señorías, porque se lo debemos a ellas, pero sobre todo nos lo debemos a nosotros mismos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En esta ocasión, su portavoz, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde el acuerdo y el apoyo que nuestro grupo va a prestar a los puntos que aparecen en esta proposición no de ley, quisiéramos hacer algunas puntualizaciones y aportaciones, expresadas algunas de ellas en forma de enmiendas, porque desde nuestro punto de vista la vejación de la mujer, más allá de lamentables acontecimientos que se pudieron, y de hecho así sucedieron, tanto durante la guerra como durante la dictadura militar franquista en nuestro país, la vejación de la mujer, la violencia contra la mujer, la subordinación de la mujer, el apartamiento de la mujer fue uno de los elementos estructurales, uno de los pilares fundamentales que dieron forma al ideario y a la práctica diaria de la represión de las autoridades militares franquistas, desde el primer momento, desde el golpe de Estado hasta el final de la dictadura.</parrafo>
        <parrafo>Hoy estamos aquí, en este Parlamento, debatiendo sobre este aspecto parcial de la recuperación de la Memoria histórica, porque muchos colectivos de hombres y mujeres durante muchos años han tenido un empeño particular, y yo quisiera desde aquí, no solamente saludar la presencia de los representantes de los movimientos memorialistas, sino reconocer desde esta tribuna que, gracias a su trabajo y gracias a su empeño, es por lo que estamos hablando de esto aquí hoy. Solamente el empuje organizado de cientos, de miles, de hombres y mujeres jóvenes, muchos de ellos, muchas de ellas, pueden explicar que las instituciones, que las leyes finalmente se hayan ido poniendo, poquito a poco, y con muchas cosas aún por hacer, desde nuestro punto de vista, en la senda correcta de la dignificación de la democracia en nuestro país. Personas que hoy veo en la tribuna de invitados, ese proyecto de todos los nombres con Cecilio Gordillo a la cabeza, con todo el trabajo que ha costado y que le sigue costando poner ese proyecto en marcha; Francisco Espinosa, denunciando permanentemente las dificultades para acceder de los investigadores al Archivo Militar de Sevilla; cuestiones todas ellas, y los movimientos en general, que ponen de manifiesto la importancia de toda esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, aquí muy cerca, muy cerca, está enterrado un señor que el 23 de julio de 1936 en Radio Sevilla decía lo siguiente: «Nuestros valientes legionarios y regulares han enseñado a los cobardes de los rojos lo que significa ser hombre, y de paso también a sus mujeres. Después de todo, estas anarquistas y comunistas se lo merecen, ¿no han estado jugando al amor libre? Ahora, por lo menos, sabrán lo que son hombres de verdad y no milicianos maricas, no se van a librar por mucho que forcejeen y pataleen».</parrafo>
        <parrafo>Produce verdadero escalofrío escuchar de nuevo estas palabras y mucho más escalofrío saber que el que las pronunció fue un dirigente señalado del régimen franquista y que está enterrado tan cerca nuestra, con la aquiescencia de la Iglesia Católica.</parrafo>
        <parrafo>La guerra y la dictadura, fue todo su empeño arrasar lo que la República intentó construir, las instituciones y la legalidad democrática en primer lugar, pero también todo el legado intangible de los valores y aspiraciones republicanas: la igualdad, la libertad plena de conciencia, el laicismo, la educación y la cultura como un derecho ciudadano, cuando volvió acrecentado el poder y el control de la iglesia sobre la vida y las conciencias de las miles de mujeres, cerca de dieciocho mil en 1941, que ingresaron en las cárceles franquistas simplemente por haberse atrevido a participar en el mundo de la política y de la ciudadanía de la mano de la II República. Otras muchas fueron castigadas por el simple hecho, por el simple delito, de ser esposas, madres, abuelas, hijas, de hombres perseguidos por las autoridades franquistas. Y el castigo se aplicó sobre una culpa genérica y totalizadora: la de ser rojas. Mitos satanizadores que luego tuvieron su expresión en esos manuales de la Sección Femenina, y que formaron parte, y siguen formando parte, del subconsciente colectivo de muchas mujeres aún en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Porque durante la II República, y esta era una de las cosas que más molestaba a los militares golpistas, se consiguió: la igualdad jurídica con el hombre, la admisión en los empleos y cargos públicos, el trabajo como obligación de hombres y mujeres, el derecho al voto femenino, el derecho a ser elegidas para un cargo público, el reconocimiento del matrimonio civil y la igualdad entre los cónyuges, se les permitió ser testigos en testamentos y matrimonios civiles, tutoras de menores incapacitados o incapacitadas, conservar su nacionalidad si el marido tenía otra, compartir con su marido los bienes conyugales y la patria potestad de los hijos y de las hijas, tener contratos desprovistos de cláusulas para despedirlas si se casaban, entre otras muchas medidas, se suprimió el delito de adulterio y de amancebamiento, fue aprobada la ley del divorcio, en 1932, la prostitución fue abolida por decreto.</parrafo>
        <parrafo>En Cataluña, se permitió la dispensación de anticonceptivas, se despenalizó y legalizó el aborto, se prohibió contratar a mujeres en trabajos considerados como peligrosos. Se ampliaron derechos laborales, se garantizó la participación política y sindical, el derecho de asociación, el derecho de sindicación. Incluso se reguló, incluso se reguló el periodo de lactancia, el tiempo de baja por maternidad, se permitieron escuelas mixtas. Todo eso es lo que molestaba a los militares golpistas.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, inmediatamente después, derechos como el derecho al voto, el derecho a ser elegibles, el seguro de maternidad para mujeres trabajadoras, el derecho al matrimonio civil, el derecho al divorcio, fueron borrados.</parrafo>
        <parrafo>Se prohibió el trabajo de la mujer casada si el marido tenía un mínimo de ingresos determinados. Se implantó la obligatoriedad de abandono del trabajo por parte de la mujer cuando contraía matrimonio.</parrafo>
        <parrafo>La mujer casada continuó necesitando el permiso de su marido para firmar contratos de trabajo, ejercer el comercio y usufructuar su salario.</parrafo>
        <parrafo>Me quedo sin tiempo para poder escuchar algunas de las cosas que decían los manuales de economía doméstica para Bachillerato y Magisterio. Empezaban diciendo cosas como: «Ten preparada una comida deliciosa». «Ofrécete a quitarle los zapatos...». Se lo pueden imaginar, no quiero hacer...</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo quiero decir con esto es que la violencia, que fue un elemento estructural de la dictadura franquista, provocó la vejación sistemática no ya de mujeres concretas, que también, sino del conjunto del género femenino, de su absoluto conjunto. Fue la alianza entre la Iglesia Católica y el poder militar lo que subordinó y vejó a la mujer durante años en nuestro país. Y es ese reconocimiento el que desde las instituciones debemos hacer.</parrafo>
        <parrafo>Por no hablar de aspectos como... Yo creo que merece la pena hoy recordar a mujeres como Victoria Kent. Esa reforma carcelaria que hace, suprimiendo cárceles en las cuales había malas condiciones de vida, que son sustituidas inmediatamente por cárceles donde se permite..., donde se hacinaban las mujeres, donde se separaba a los hijos de las madres.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros hemos presentado algunas enmiendas que nos parece que vienen a reflejar muchas de las reivindicaciones aún pendientes de ser satisfechas por parte de las instituciones públicas, porque los 1.800 euros están muy bien. Hombre, lo podemos comparar con Francia, ¿no?, donde el mismísimo Sarkozy, muy de derechas, muy de derechas, aprueba una indemnización de 27.000 euros de un golpe o de 470 euros para toda la vida para todas aquellas personas que hayan estado en campos de concentración, aunque no sean nacionales franceses. Muchos andaluces españoles están disfrutando de esas ayudas que el Gobierno andaluz ayudó a gestionar bastante eficazmente en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que esas cosas hay que ponerlas de manifiesto. Nosotros queremos que la Administración se ocupe de las exhumaciones. Nosotros no queremos que se abuse de las exhumaciones. Cito al historiador, al investigador Ignacio Muñiz, cuando dice que, si abusamos, podemos alimentar el morbo y quitar protagonismo a lo que verdaderamente nos interesa, es decir, la reposición histórica y la dignificación de personas que murieron por defender una idea y desenmascarar a otras que los asesinaron. Es decir, lo anecdótico es la excavación arqueológica.</parrafo>
        <parrafo>Hemos venido también denunciando el decreto de la Junta de Andalucía. No queremos que la excavación arqueológica sea para llevar unos restos a un Instituto de Patrimonio Histórico; queremos que esos restos sean depositados en un Instituto de la Memoria, que haya consecuencias legales y penales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mariscal Cifuentes, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... Consecuencias legales y penales. Pero, mientras tanto, continuamos en esta senda de hacer que la democracia en nuestro país sea de verdad democracia. Y no creemos que sea democracia hasta que no sean dignificadas todas y cada una de las víctimas y todos y cada uno de los defensores de los derechos humanos, de las libertades y de la democracia en nuestro país, porque de eso se trató. Y por eso se produjo el golpe de Estado contra el más maravilloso proyecto de modernización de este país. Y ese es el hilo conductor, ese es el hilo rojo de nuestra historia. Ese es el hilo rojo de esta Cámara, de este Parlamento, de la democracia que tengamos en nuestro país. Les debemos a ellos y a ellas absolutamente todo. No basta con 1.800 euros.</parrafo>
        <parrafo>Marcos Ana, Fernando Macarro, tiene 90 años de edad y, como él dice, 67 años de vida. Y él pide, y él pide, fijaos, que no confundamos la amnistía con la amnesia, que no confundamos la justicia con la venganza y que no nos arrebaten la dignidad queriendo quitarnos la memoria.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que estamos aquí y por lo que vamos a seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el uso de la palabra al Grupo Parlamentario Popular, para fijar la posición del mismo. Y para ello tiene la palabra el diputado señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la posición del Partido Popular es de profundo respeto y apoyo a todas las mujeres y a todas las personas que fueron vejadas tanto en la preguerra, como en la guerra, como en la posguerra. Siempre hemos dejado muy claro que nunca se puede olvidar el sufrimiento injusto que arroja toda guerra. Pero también, y con la misma contundencia, señorías, siempre hemos querido dejar muy claro que, especialmente los representantes legítimos de la ciudadanía, por nuestra especial responsabilidad, tenemos la inequívoca obligación de cerrar las heridas, así como de evitar enfrentamientos de cualquier tipo entre nosotros o entre las personas que han sufrido tanto.</parrafo>
        <parrafo>En los escaños de cada partido hay diputados cuyas familias fueron víctimas de la crueldad desde un bando y otras desde otro. En los escaños del Partido Popular también, señorías, y ustedes lo saben. Y, sin embargo, ahora estamos todos unidos en un mismo proyecto, en una idea que nos une y que nos hace mirar hacia el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestro grupo quiere expresar aquí, una vez más, nuestro apoyo total y unánime a todas las víctimas de la guerra civil, a todas. Y apoyo total, absoluto y constante a todas las víctimas y represaliados de la dictadura franquista. Porque, señorías, nuestro partido, el Partido Popular, es un partido con treinta años de historia, que nace, crece y vive con la democracia, junto con la Constitución Española, que ha luchado siempre por la democracia y que ha condenado todas las dictaduras. La que hubo en nuestro país y las que todavía hoy, en el mundo, hay y tienen sus cárceles llenas de presos políticos o las que castigan a las personas por expresar su ideología. Lo hemos hecho siempre y lo vamos a seguir haciendo siempre.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra posición ante injusticias, dictaduras o actitudes intolerantes es, señorías, una posición firme, sin ambages. Es una posición que va a permanecer así siempre. Pero, igualmente, no nos vamos a arrugar en decir lo que pensamos, si se utilizan fines nobles para objetivos que no son tan nobles.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, esta proposición no de ley entendemos que viene ya deformada en este debate parlamentario porque estamos debatiendo sobre algo que ya ha sido publicado en el BOJA. Si lo que el Partido Socialista pretendía era buscar el consenso para aprobar y mejorar, a través del debate parlamentario, estas medidas de apoyo a las víctimas, lo han hecho francamente mal. No tiene sentido un debate para refrendar unas medidas que ya se han puesto en marcha a golpe de decreto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando las iniciativas se hacen sin consenso, a salto de mata y sin saber explicar bien las cosas, se abona el terreno para que las medidas, que quizás nacen con buena fe, que quizás se pretenden con buena fe, ahora tengan poco encaje en la opinión pública y la dialéctica le gane terreno a la normalidad.</parrafo>
        <parrafo>Aquí ha pasado eso. Al menos nosotros lo entendemos así. Hay una crisis muy grande en Andalucía, que la señora Navarro ha citado y que, en verdad, no se puede ocultar. Hay una crisis muy importante en Andalucía y muchas familias lo están pasando mal, muy mal. Hay muchos problemas en nuestro país, y no se ve por ningún lado al Gobierno. Y toda esa frustración se acentúa cuando crece la sensación de que el Gobierno fabrica cortinas de humo para que la atención no se centre en los problemas reales de Andalucía y de España.</parrafo>
        <parrafo>No es la primera vez que mantenemos esto. Lo hemos repetido en muchas ocasiones, señorías: hay que rendir respeto a todas las víctimas de la guerra que no tuvieron amparo en el pasado, pero hay que hacerlo de forma eficaz, rápida y, sin duda, sin crear conflictos y enfrentamientos entre unos y otros, y tenemos la sensación de que el Gobierno de la Junta confunde el tener memoria con el reavivar el dolor. Y el dolor, señorías, está para que pase lo antes posible, y no para reavivarlo, porque el Partido Socialista lleva 30 años gobernando en Andalucía y la sensación que existe es que ha ido fraccionando estas medidas llamadas «de Memoria histórica» con una finalidad política, a veces exclusivamente política. No solo la tiene el Partido Popular: esa sensación está en muchos rincones de Andalucía, en muchos andaluces. ¿O acaso los 30 años de Gobierno del Partido Socialista en Andalucía no han sido suficientes para indemnizar a las personas que se han podido acoger a estas medidas? Lo ha dicho la portavoz del Partido Socialista casi sin darse cuenta. Ha dicho: «Ya era hora de que se tomaran estas medidas».</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Navarro, ¿quién lleva gobernando en Andalucía 30 años? Ese «ya era hora», de forma inconsciente, no se lo está usted diciendo a toda la sociedad andaluza o a la opinión pública: se lo estaba diciendo usted a su Gobierno, a su partido, al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque el Gobierno de la Junta, señorías, es el responsable exclusivo de alargar sine die este tipo de medidas, y también es responsable de que cientos de beneficiarios ya no puedan cobrar las indemnizaciones porque sencillamente dejaron de existir.</parrafo>
        <parrafo>Aquí el decreto marca desde el año 1936 hasta el año 1950, con lo cual serán muy pocas mujeres las que puedan acogerse a ese decreto. Y las cosas no se están haciendo bien, porque no se puede estar estirando el dolor de miles de familias españolas de manera interminable, señorías. Si se pretendía evaluar el dolor y el sufrimiento de las víctimas, se ha hecho mal y tarde; pero, si lo que se pretendía era fabricar un señuelo para huir de las responsabilidades del Gobierno ante los problemas reales de los andaluces, o, sencillamente, para obtener réditos políticos, o, peor aún, para provocar enfrentamientos políticos entre nosotros, no se han conseguido esos propósitos, ni se van a conseguir con el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para darles apoyo a todos los que han sufrido, aquí nos tienen al Partido Popular de Andalucía; pero para decir lo que pensamos y para afrontar los problemas que tiene Andalucía, también nos tienen aquí. Si se pretende hurgar en el pasado para dividir, ahí no estaremos, ahí no vamos a estar los andaluces; si hay que buscar en el pasado para restituir, para sanar, para curar, ahí estará siempre el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>No les voy a negar que creo que tenemos una especial responsabilidad, también como ejemplo para todos los que han confiado en nosotros y, señorías, para todos los que confían en la democracia. Y les voy a comentar una sensación que se tiene cada vez más en este Parlamento, por lo menos la tengo yo y la tenemos muchos, y es la sensación de que estos debates se han vuelto más rígidos. Parece como si nadie se acordase de los debates de 1977.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé cómo va a enfocar la réplica la portavoz del Partido Socialista, si va a ser conciliadora o no lo va a ser; pero, señoría, acuérdese o lea los debates de 1977. Posiciones de concordia, centrados, diálogos de reconciliación cuyos protagonistas fueron hombres de la izquierda, de la relevancia de Marcelino Camacho, Chiqui Benegas o centristas como Arias Salgado. Parece como si el esfuerzo de toda aquella generación de la izquierda española se estuviera difuminando, pese a que el trabajo que hicieron fuera muy bueno para nuestro país y muy válido para las generaciones que hemos venido detrás. Porque, si los propósitos de aquellas personas por cerrar heridas eran honorables entonces, también lo siguen siendo ahora. Sin embargo, como les decía, ahora estamos viendo cómo algunos de los portavoces del Partido Socialista, que, como muchos de nosotros, no tuvieron la oportunidad de votar el referéndum ni conocimos la dictadura -por motivos de edad-, ahora se vuelven con posiciones hieráticas, a veces agresivas, empeñados en bucear en el rencor o en explotar el dolor como si tuvieran la necesidad de saciarse por algo, y queremos decir que quienes se empeñan en desunir comentarán un error histórico y tendrán un espacio muy pequeño en el futuro de Andalucía. La Andalucía que viene, señorías, es la Andalucía de la unión, la que no se obsesiona con las heridas del pasado, la que busca el abrazo y la que persigue la concordia.</parrafo>
        <parrafo>En el Partido Popular pretendemos construir esa Andalucía donde podamos convivir como hermanos y como personas. Por encima de nuestras ideologías, aquí estamos, repito, igual que siempre, para defender una Andalucía más social y más solidaria, y no para cultivar las iras y los rencores de hace setenta años.</parrafo>
        <parrafo>Estoy seguro de que estas mujeres que han sufrido tanto prefieren un gobierno dispuesto a construir un futuro de empleo y oportunidades para sus nietos. El reconocimiento no está en el dinero -efectivamente, no está en el dinero: no lo puede estar-. El reconocimiento está en decirles a los ciudadanos que somos capaces de remover los obstáculos de los momentos difíciles para construir nuevas zonas de ilusión y de futuro. Futuro, ilusión, ilusión y futuro, tan necesarios en estos momentos. Y vuelvo a citar, señorías, como ya lo hice una vez, a Unamuno, que dijo que tenemos que procurar más ser padres de nuestro porvenir que hijos de nuestro pasado.</parrafo>
        <parrafo>O sea, señorías, que nos van a encontrar para bucear en los éxitos del futuro, no para bucear en los fracasos del pasado, y, por supuesto, nos van a encontrar para tender siempre la mano y buscar siempre reconocimiento a las personas que han sufrido. Con ellas siempre, siempre vamos a estar desde el Partido Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene finalmente la palabra la señora Navarro Rodríguez, a la que ruego, también, que haga explícito el posicionamiento sobre las cinco enmiendas que tiene formuladas esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Haciendo especial hincapié en la indicación de la señora Presidenta, voy a posicionar a mi grupo en relación con las cinco enmiendas presentadas por el Grupo de Izquierda Unida, ya que el otro grupo de la oposición, el Partido Popular, no ha presentado ninguna enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, creo que ha quedado claro, no solo por el texto de nuestra iniciativa, del Grupo Socialista, sino también por mi primera intervención, que nuestra intención con esta iniciativa era y sigue siendo poner el foco de la atención en un colectivo que hasta ahora había pasado desapercibido, habían sido las olvidadas de entre los olvidados, y por eso mismo, señor Mariscal, usted comprenderá que creamos, desde el Grupo Socialista, que no es conveniente mezclar esos temas con los temas de las fosas comunes y los temas, por ejemplo, de las sentencias del franquismo, sobre los que podemos estar de acuerdo en el fondo, señor Mariscal, sobre los que, además, están trabajando seriamente el Gobierno de la Junta de Andalucía y el Gobierno de España; pero entendemos que mezclar esos temas unos con otros puede desvirtuar el objetivo fundamental de esta iniciativa sobre la que usted también ha puesto el dedo en la llaga hablando de cuestiones y de hechos que han pasado en relación con las mujeres en toda España, y especialmente en Andalucía. Creemos que los temas que ustedes plantean en algunas de sus enmiendas tienen la entidad suficiente como para que los abordemos de forma específica en un debate cuando ustedes crean conveniente; pero no creemos que la mejor forma sea tratarlos de forma colateral con unas medidas que queremos centrar en las mujeres represaliadas.</parrafo>
        <parrafo>Por ese mismo motivo le anuncio ya que sí, que vamos a admitir, vamos a aprobar su enmienda en relación con la propuesta de modificación del punto tercero de nuestra iniciativa, y, desde luego, la vamos aceptar porque nos parece razonable, aunque, desde luego, el tenor que nosotros habíamos utilizado era el tenor de la Ley Nacional de Memoria Histórica. Pero no tenemos ningún problema en adaptarnos al tenor que ustedes nos proponen.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación con el Grupo Popular, señor Rojas, quiero empezar diciéndole que, desde luego, a mi grupo, y a mí misma, nos alegra profundamente, profundamente, que usted haya empezando hablando de respeto y de apoyo a todas las represaliadas, a todos los represaliados. Lo que yo espero, espero sinceramente, es que ustedes refrenden esas palabras, las refrenden con su voto, cuando votemos esta proposición no de ley, porque, si no, serán palabras que se las lleva el viento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, a pesar de que me alegra -y vuelvo a decírselo, me alegra: bienvenidos al consenso, bienvenidos al orden democrático-, sí que me preocupan, me preocupan algunas cuestiones que usted ha dejado caer en su intervención, como, por ejemplo, cuando ha hablado de la...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... preguerra, ha hablado de la preguerra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Les ruego, por favor, silencio para poder continuar la intervención de la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ha hablado el señor Rojas de preguerra. Y yo le quiero preguntar a usted directamente: ¿Insinúa usted con la palabra «preguerra» que el régimen constitucional, votado por todos los españoles en la II República, era ilegal, o era, desde luego, sancionable?</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de preguerra, ¿cómo se puede plantear, cómo se puede poner en cuestión a un Gobierno legítimamente elegido por las urnas?</parrafo>
        <parrafo>Y yo le quiero hacer una pregunta al Grupo Popular y muy especialmente al señor Rojas: ¿Qué le pasa a la derecha española, qué le pasa a la derecha andaluza que salta como un resorte cada vez que queremos hablar del régimen franquista? ¿Qué problema tienen en hablar del régimen franquista que tuvimos en este país durante 40 años? Y lo digo porque, desde luego, desde el Grupo Socialista no queremos en ningún momento ni enfrentar, ni dividir, ni señalar a nadie con el dedo. Usted lo ha insinuado, señor Rojas. Desde luego, que esa no es nuestra intención. Pero cuando el Gobierno de la Junta de Andalucía, en el uso y atribución de sus funciones, aprueba un decreto y hay alguien tan importante en su partido, como la señora Cospedal, que dice las palabras ofensivas que dijo, no para el Gobierno de la Junta de Andalucía sino para las mujeres que sufrieron esos padecimientos, a mí me hubiese encantado escuchar a alguien del Partido Popular de España o de Andalucía reprobar las palabras de la señora Cospedal. Y todavía no lo he escuchado, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo todavía no lo he escuchado.</parrafo>
        <parrafo>Y viendo esos planteamientos del Partido Popular, señorías, nos planteamos, lícita y legítimamente, cuál es el problema, qué problema tienen algunos dirigentes del Partido Popular para romper definitivamente las amarras con el franquismo, cuál es el problema que tienen para romper amarras con el franquismo. O quizás pueda ser que el problema sea precisamente que no quieren romper esas amarras. Ese será el problema de aquellos que se sienten señalados por el dedo cada vez que aquí o en cualquier nivel de nuestra representación democrática queremos traer una iniciativa para honrar la memoria de los que dieron su vida por que nosotros ahora disfrutemos de una democracia.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, se lo anuncio ya, señor Rojas, vamos a seguir trayendo iniciativas de este tipo a este Parlamento porque así entendemos que estamos siendo leales con nuestra historia, con aquellos que lucharon por nuestra democracia.</parrafo>
        <parrafo>Miren, he querido empezar mi intervención relatando un hecho real. Un hecho que se refiere a una persona en concreto, a la madre de Miguel Aceituno. Y lo he hecho porque sabía precisamente lo que iba a decir el Grupo Parlamentario Popular. Sabía perfectamente que nos iban a decir que nosotros lo único que queremos es abrir viejas heridas que ya estaban cerradas. Usted lo ha dicho, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le quiero decir algo que creo que, por evidente, no deberíamos tener que repetirlo tantas veces, porque ha vuelto a plantear usted también que hubo muertos, que hubo actividades que fueron rechazables por parte de los dos bandos. Y yo se lo reconozco, señor Rojas. Evidentemente, claro que hubo crímenes por los dos bandos, por el bando de los republicanos y por el bando de los rebeldes. ¿Sabe cuál es la diferencia? Y lo que no podemos olvidar es que los que se rebelaron lo hicieron contra un Gobierno lícito y democrático como el de la II República Española, aquel que usted llama periodo de preguerra. Y lo más cierto y real es que las atrocidades del bando republicano, que también las hubo, por supuesto que las hubo y nosotros las reprobamos, se terminaron de todas las maneras con la guerra y desde luego que fueron cruelmente sancionadas y señaladas por el régimen franquista. Pero, señor Rojas, las barbaridades y las crueldades del régimen franquista se prolongaron durante 40 años y todavía, todavía, no se han reconocido, todavía hay partidos democráticos, como el suyo, que no reconocen esa verdad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede alguien plantear subirse a esta tribuna con buenas palabras y con pura fachada y decir que es mejor pasar de largo, que es mejor mirar para otro lado? ¿Cómo se puede, señorías, subirse a esta tribuna con tal desfachatez?</parrafo>
        <parrafo>Mire, se han utilizado muchísimos argumentos por parte de la derecha mediática y por parte de la derecha política de este país para criticar el decreto de la Junta de Andalucía. Y de todos esos argumentos el más lamentable de todos es aquel que ha intentado banalizar los sufrimientos que padecieron estas mujeres. Y hay algo peor aún, señorías: ha habido quien ha insinuado o ha dejado caer que puede que haya mujeres, que puede que haya mujeres, señorías -han dicho algunos-, que puede que falseen datos, que se inventen testimonios para cobrar una indemnización de 1.800 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le quiero preguntar claramente: ¿Cómo se puede pensar así de unas mujeres que todavía tienen el miedo metido en el cuerpo, señor Rojas? ¿Cómo se puede insinuar...? Que hay mujeres que todavía no quieren reconocer el padecimiento que sufrieron, ¿cómo se puede insinuar que pueden inventarse unos testimonios falsos para cobrar una indemnización? ¿Cómo se puede ser cómplice de esas insinuaciones? Porque, señorías del Partido Popular, tengo que decírselo: el que calla otorga. Y le vuelvo a decir que yo no he escuchado a ningún dirigente del Partido Popular que afee las palabras de aquellos que han puesto en tela de juicio el honor de esas mujeres y de sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se nos achaca, y lo ha hecho usted mismo, señor Rojas, a los socialistas, se nos achaca que queremos recordar el pasado, que no queremos olvidar. Ha dicho usted, y he tomado buena nota, señor Rojas, ha dicho textualmente que «lo mejor es que pase cuanto antes, lo mejor es que se repare ese dolor rápidamente y sin conflicto». Y yo le pregunto, ¿plantea usted que salga por la puerta de atrás, que se haga sin que nadie se entere, que se haga de tapadillo? ¿Por qué esas personas tienen menos dignidad que otras de este país?</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, inicié mi intervención hablando de un testimonio real, de la madre de Miguel Aceituno, porque creemos que resulta un testimonio de lo más valioso de lo que pasaron estas mujeres. Nosotros, se lo quiero decir, los socialistas queremos seguir recordando. Estamos muy orgullosos de recordar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Rojas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Allá por los años 60, Luis Cernuda acudió a una universidad norteamericana a realizar una lectura de poemas. Al finalizar esa lectura, señor Rojas, se acercó a él un hombre de su edad y le comentó que había luchado a favor del bando republicano en la Brigada Lincoln. Ese hombre le contó sus vivencias a Luis Cernuda. Y ese encuentro, ese encuentro impresionó tanto a nuestro gran poeta que esa misma noche redactó un poema memorable titulado «1936», un poema que sus lectores, entre los que me encuentro, conocemos más por su primer verso que dice así: «Recuérdalo tú y recuérdalo a otros».</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos seguir recordando, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que termine mi intervención no solo recomendándole su lectura, sino leyendo la última estrofa de ese poema por si algunos tienen la tentación de no leerlo.</parrafo>
        <parrafo>Dice ese memorable poema lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>«Que aquella causa aparezca perdida/ nada importa./ Que tantos otros, pretendiendo fe en ella,/ solo atendieran a ellos mismos/ importa menos./ Lo que importa y nos basta es la fe de uno solo./ Gracias compañero, gracias/ por el ejemplo. Gracias porque me dices/ que el hombre es noble./ Nada importa que tan pocos lo sean./ Uno, tan solo uno, basta/ como testigo irrefutable/ de toda la nobleza humana.»</parrafo>
        <parrafo>Señorías, del Partido Popular, no den la espalda a nuestra historia reciente, no por mirar para otro lado van a conseguir olvidarla o borrarla, porque siempre habrá alguien que nos sirva de testigo para recordar lo que pasó y para seguir luchando por lo que es justo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación de la última proposición no de ley de esta tarde, reconocimiento a las mujeres represaliadas en la Guerra Civil y el franquismo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El señor Garrido no vota tampoco, de igual manera que el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, la proposición no de ley...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor, les ruego tan solo un minuto de silencio.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 59 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el orden del día previsto para esta sesión plenaria, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Tengan buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

