<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 24</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <materias>Comisión parlamentaria, Ingreso mínimo de subsistencia, Pobreza</materias>
    <numero_expediente>8-09/CC-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-09/CC-000006. Solicitud de creación de un Grupo de Trabajo relativo a la pobreza cero en Andalucía (pág. 73).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 52 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María José López González, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Justicia y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el punto octavo del orden del día, grupos de trabajo. Solicitud de creación de grupo de trabajo relativo -señorías, por favor-..., solicitud de grupo de trabajo relativo a pobreza cero en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar este debate tiene, en primer lugar, la palabra el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comenzaré, si me permiten, con la cita que encabeza la solicitud de creación de grupo de trabajo que presentamos hoy a la consideración de este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>«De todos los derechos, el primero es el de existir. Por lo tanto, la primera ley social es aquella que garantiza a todos los miembros de la sociedad los medios para existir. Todas las demás leyes están subordinadas a esta ley social». Robespierre, en 1792.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vivimos una situación alarmantemente arriesgada en nuestra Comunidad Autónoma. Según se desprende del último informe sobre inclusión social de la Caixa, de Cataluña, la pobreza moderada afecta al 18,2% de la población andaluza; la pobreza alta, casi al 8% de la población andaluza, y la severa a 4,5 puntos de personas que tienen ingresos por debajo de los 2.600 euros, y que son 370.000 personas en nuestra Comunidad Autónoma. Y subiendo, señorías, y subiendo.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una situación de desempleo en nuestra Comunidad Autónoma en la cual una de cada cinco personas que quieren trabajar no pueden hacerlo. Y subiendo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos en Andalucía los porcentajes más altos de temporalidad y de precariedad del conjunto del Estado español, fruto de la aplicación irresponsable de una legislación laboral que ha permitido a la clase empresarial de este país el convertirnos en la clase trabajadora peor tratada y con más facilidades para ser despedida del conjunto del continente europeo.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos en nuestra Comunidad Autónoma un 21,3% de hogares que viven por debajo de la línea de la pobreza, 7,5 puntos más que la media española. Pero es que esta cifra asciende al 33% si hablamos de municipios de más de 10.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Frente a eso, tenemos, en esta situación de crisis, situaciones como que los directivos de las entidades financieras tienen un salario mínimo de entre 80.000 y 250.000 euros; que los de las promotoras de la construcción, entre 100.000 y 240.000 euros. Como dato alarmante y representativo, diré que durante el año 2008 la Presidenta de Banesto, Ana Patricia Botín, tuvo un aumento de sus emolumentos del 18%, para llegar a ingresar 3,67 millones de euros en un año. Esto es España. Esto es Andalucía. Esta es la realidad social ante la cual no podemos permanecer inermes y apáticos.</parrafo>
        <parrafo>Para ello traemos hoy aquí no una propuesta de toma en consideración de la adopción de la renta básica en Andalucía: traemos una propuesta para la reflexión de esta Cámara, para que los representantes públicos piensen cómo conseguir que, en Andalucía, la pobreza cero sea un hecho.</parrafo>
        <parrafo>La pobreza cero no puede ser un lema nada más que de los gobiernos de los países empobrecidos. Los datos que acabo de dar sobre la pobreza en Andalucía nos dicen que la pobreza cero debe ser un objetivo irrenunciable de los gobiernos autonómicos y del Gobierno central de este país.</parrafo>
        <parrafo>En medio de esas remuneraciones escandalosas, nos encontramos con la desesperación, con el desamparo de millones de trabajadores, no solamente en el conjunto del Planeta, sino también aquí, en Andalucía, hoy por hoy, con el desamparo y la desesperación. Y ante eso nos encontramos al señor Corbacho y al señor Montoro, peleándose anoche en la televisión pública española, diciendo cuál de los dos había bajado más impuestos en nuestro país. Y el señor Corbacho afirmaba orgulloso que el único gobierno que ha bajado el Impuesto de Sociedades y los tramos más altos del Impuesto de la Renta sobre las Personas Físicas es el Gobierno socialista. Valiente, valiente debate entre dos fuerzas políticas que se pelean por ver cuál de las dos le ha bajado más los impuestos a Ana Patricia Botín.</parrafo>
        <parrafo>Creo que tenemos que dar un paso adelante, y nuestra propuesta lo que quiere hacer es que se reflexione sobre ideas concretas para resolver la situación de pobreza en la que se encuentran muchas personas en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La renta básica es un ingreso pagado por el Estado a cada miembro de pleno derecho de la sociedad, incluso si no quiere trabajar de forma remunerada, sin tomar en consideración si es rico o pobre, o, dicho de otra forma, independientemente de cuáles puedan ser las otras posibles fuentes de renta, y sin importar con quién conviva.</parrafo>
        <parrafo>Convendrán conmigo en que es una idea provocadora, pero es una idea que está dando lugar a reflexión en el ámbito de los movimientos sociales, del movimiento sindical, de los partidos políticos, en los ámbitos académicos, para pensar una idea novedosa que puede constituir una refundación del Estado del bienestar y una refundación de las condiciones de vida de muchísima gente.</parrafo>
        <parrafo>Claro, cuando hablamos de esto, tenemos que hablar del trabajo, tenemos que debatir sobre muchas cosas, y por eso queremos que se haga un grupo de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es el trabajo? El trabajo es la actividad que produce un beneficio, el cual es externo a la ejecución misma de la actividad y puede ser disfrutado por otro. Es decir, trabajo no es solamente el trabajo asalariado: los autónomos también hacen trabajo, las personas que están en una ONG también hacen trabajo, las mujeres trabajan. Un informe del Instituto Catalán de la Mujer afirmaba que el Producto Interior Bruto de Cataluña, si se considerase el trabajo de la mujer, subiría un 65%, el Producto Interior Bruto. Esto es la manera también de describir ese viejo axioma, según el cual, si yo me caso con mi sirvienta, baja el Producto Interior Bruto, porque, evidentemente, el trabajo productivo que antes hacía de forma remunerada pasaría, de esa forma, a estar dentro del ámbito del hogar, y, por lo tanto, no participar en el Producto Interior Bruto.</parrafo>
        <parrafo>Ideas que tenemos que tener en cuenta: Hay trabajos remunerados que son perversos socialmente y hay trabajos no remunerados que son importantes para el conjunto de la comunidad. ¿Que lo cobren en la renta básica los ricos? Habría que cambiar la fiscalidad, habría que hacer que los ricos perdieran más de lo que ganan a través de la fiscalidad, a través de esa renta básica. Podríamos también pensar que hay universalidad en el derecho al sufragio, o que también hay universalidad en el acceso a la sanidad pública, independientemente de si se es rico o de si se es pobre. Habrá que hablar del autoempleo, de la elección de determinados trabajos a tiempo parcial o de la fuerza negociadora de las clases trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense lo que dice el marxista Wright: «Si los trabajadores tienen garantizado un ingreso básico, será más caro sobornarlos para que acepten un trabajo desagradable. En cambio, para aceptar un trabajo con interés y estímulo, no habría que inducir tanto a los trabajadores». Es una reflexión sobre el trabajo, es una reflexión sobre cómo evitar los contratos basura, es una reflexión sobre qué es el trabajo hoy en día y si el trabajo forma parte consustancial del ser humano, como en su existencia así creemos que debe ser; pero también una reflexión sobre el trabajo, sobre el reconocimiento del trabajo, sobre la participación social que supone, sobre la autoestima que supone el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué tiene más derechos y menos control una fábrica que quiere fabricar armas, o alguien que trabaja especulando en bolsa, que alguien que quiere montar un equipo de fútbol en su barrio o alguien que quiere hacer una campaña por el aborto libre y gratuito? ¿Por qué tiene que tener más derechos y menos control ese especulador?</parrafo>
        <parrafo>La renta básica se ha intentado aplicar no universal en algunas otras comunidades autónomas, y será objeto de debate en la próxima ley -esperemos que llegue pronto- de inclusión social de Andalucía. No es una renta básica: son salarios de inserción. Pero, bueno, tendremos que debatir también sobre cuáles son los mecanismos para identificar a las personas que merecen esos ingresos, que necesitan, perdón, esos ingresos, y nos gustaría que en este grupo de trabajo pudiésemos escuchar a la gente que en Cataluña y en Euskadi está aplicando esa idea, a los ámbitos académicos que están reflexionando sobre esto, a los movimientos sociales que están haciendo esta propuesta, a los movimientos sindicales que están pensando esta propuesta, para, de esa forma, enriquecer nuestra reflexión sobre lo que sucede en Andalucía, sobre el trabajo en Andalucía, sobre las condiciones laborales en Andalucía y sobre la pobreza en Andalucía. Creemos que es una idea atrevida, es una idea potente, y por eso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mariscal Cifuentes. Señor Mariscal, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Les invito a que voten a favor de este interesantísimo grupo de trabajo, para cumplir con nuestra obligación de representantes públicos, imaginando nuevas ideas, siendo valientes a la hora de tomar decisiones, demostrándole a la ciudadanía que los representantes públicos tienen ideas, más allá de la pelea por quién baja impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo. Empecé con Robespierre y, si me permiten, voy a terminar con Aristóteles:</parrafo>
        <parrafo>«Necesariamente, cuando el poder se ejerce en virtud de la riqueza, ya sean pocos o muchos, se trata de una oligarquía; cuando mandan los pobres, de una democracia.»</parrafo>
        <parrafo>Trabajemos para que llegue la democracia de una vez por todas a este Estado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento -le corresponde al Grupo Parlamentario Popular-. Tiene la palabra para ello la señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna para posicionar al Grupo Parlamentario Popular sobre la solicitud de creación de un grupo de trabajo para alcanzar la pobreza cero en Andalucía, solicitado por el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Como ha revelado el Informe de inclusión social en España, publicado por la obra social La Caixa, la pobreza moderada afecta a un 18,2% de la población andaluza; la pobreza alta, al 7,8%, y la severa, al 4,5%.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, señorías, hay casi un millón y medio de personas pobres. Junto con Castilla-León y Extremadura, somos la comunidad autónoma con el nivel de pobreza severo más alto de España. Pero además, señorías, cuando hablamos de pobreza o exclusión social, no podemos vincularlo estrictamente a inmigrantes o a familias desestructuradas: el perfil de las personas que a día de hoy sufren esta situación se ha modificado. Y se ha modificado para acoger a una nueva figura, y esa figura son las familias trabajadoras que han perdido su empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, hay 850.000 parados en Andalucía, 674.000 hogares tienen algún miembro en paro, hay 247.000 hogares en los que todos sus miembros están en paro, y hay 273.400 personas que no cobran ningún tipo de prestación. Digo yo que, ante esta situación, ustedes alguna responsabilidad tendrán que asumir, ¿verdad? Y digo esto porque, mientras ustedes negaban la crisis, miles de andaluces perdían sus puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Cuando ustedes hablaron por fin de desaceleración, miles de familias andaluzas ya tenían a la mayoría de sus miembros en paro, y cuando, finalmente, han reconocido la crisis, tenemos en Andalucía 273.000 personas que no cobran ningún tipo de prestación, y estas personas son las que a día de hoy tienen que acudir a los comedores sociales y a los servicios sociales de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, ante esta situación, el Partido Socialista continúa sin hacer nada. Mientras los presupuestos de la Junta de Andalucía han subido un 5,64%, el área de Igualdad y Bienestar Social ha experimentado una subida de tan solo un 1,3%. En tiempos de crisis, en tiempos de desesperación de muchas familias, en tiempos de una alarmante tasa de paro, el Partido Socialista decide que las políticas sociales vuelvan a perder peso. Eso es lo que ha hecho el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto dónde ha quedado la famosa frase del señor Chaves cuando salía a los medios de comunicación a decir: «La política social es la política central de mi Gobierno». ¿Dónde ha quedado esa frase, señorías del Partido Socialista? Supongo que ustedes la habrán guardado en algún cajón y para las próximas elecciones autonómicas volverán a sacarla como eslogan. Pero lo cierto es que, a día de hoy, la pobreza en Andalucía muestra el mayor fracaso de la política social del Partido Socialista. En cada campaña electoral escuchamos al señor Chaves hablar de segunda modernización o de tercera modernización, según le vaya tocando. Y yo me pregunto cómo se puede hablar de tercera modernización en Andalucía cuando estamos a la cabeza en niveles de pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señorías, esta situación nunca ha sido una prioridad para su Gobierno. Desde el año 2000 vienen ustedes prometiendo una ley de inclusión social. A día de hoy esa ley no existe. La señora Consejera -que, por cierto, no está presente en esta Cámara-, anunciaba hace unos días que la ley estaría para el mes de junio. Pero lo cierto es que llevan ustedes nueve años incumpliendo esta promesa.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2006, la Asociación Pro Derechos Humanos de Andalucía le exigía a la señora Consejera que convirtiera la lucha contra la exclusión social en una prioridad política y presupuestaria. Y esta señora no ha hecho absolutamente nada al respecto. Y la prueba más evidente de ello es que, en tan solo dos años, la pobreza severa se ha incrementado en cien mil personas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, desde el Grupo Parlamentario Popular, en la anterior legislatura, presentamos una proposición de ley de inclusión social, y obtuvo el criterio contrario del Consejo de Gobierno. ¿Por qué, señorías del Partido Socialista?, ¿por qué? Seguramente porque a ustedes no les interesaba atajar el problema de la pobreza, lo que les interesó en ese momento es que el Partido Popular no les pisara el terreno y solventara el incumplimiento que llevaban ustedes provocando durante nueve años.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, hay otros hechos que denotan la pasividad del Gobierno andaluz en esta materia. El Plan Andaluz para la Inclusión Social 2003-2006, no se actualiza desde el año 2006. A día de hoy las demandas de los servicios sociales se han triplicado, sobre todo, en lo que concierne a ayudas económico-familiares y a ayudas de emergencia social. Y, siendo esta competencia de la Junta de Andalucía, tienen que ser los ayuntamientos los que soporten el 60% de los costes de estos servicios; los ayuntamientos, señorías del Partido Socialista, las Administraciones locales, a las que ustedes les niegan un incremento de financiación y cada día tienen que asumir más competencias que no les son propias, como la que nos ocupa en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Además, espero, cuando suba el diputado o la diputada del Partido Socialista, que no vuelva a utilizar la frase que siempre esgrimen ustedes en esta cuestión. Esa que dicen ustedes sobre que «no es lo mismo la pobreza relativa que la pobreza severa». Y por supuesto que no es lo mismo, señorías, pero en ambos casos estamos hablando de pobreza, de pobreza que están padeciendo los andaluces y las andaluzas, y que ustedes tienen la obligación de resolver. Suben cada día a esta tribuna a hablar de que han ganado ustedes las elecciones, pero olvidan con muchísima facilidad que eso implica resolver el problema de los andaluces, y, entre ellos, el de la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, yo soy nueva en esta Cámara, y desde que comenzó la legislatura vengo escuchando a los diputados y diputadas del Partido Socialista pedirnos rigor en las intervenciones. Los diputados y las diputadas del Partido Socialista nos piden a nosotros rigor en nuestras intervenciones. Señorías, si ese no es el problema. Es curioso que nos pidan rigor aquellos que llevan nueve años incumpliendo la Ley de Inclusión Social; que nos pidan rigor aquellos a quienes se les llena la boca hablando de lo social y en plena crisis reducen los presupuestos. Nos piden rigor quienes niegan la crisis mientras miles de familias andaluzas tienen que acudir a los comedores sociales; nos piden rigor quienes han sido incapaces de actualizar el Plan de Inclusión Social desde el año 2006, y nos piden rigor, señorías, quienes rechazan una ley de inclusión social por el simple hecho de que viene del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pues miren, señorías, el problema no es que nosotros no seamos rigurosos en nuestras intervenciones; el problema es que ustedes creen que son poseedores de la verdad absoluta. Y, mientras niegan los hechos, miles de familias andaluzas tienen que acudir a los servicios sociales y a los comedores sociales porque no pueden pagar la luz, porque no pueden pagar el agua, porque no pueden pagar sus hipotecas y porque no tienen para darles de comer a sus familias. Y, mientras tanto, ustedes continúan subiendo a esta tribuna a vanagloriarse de sus resultados electorales; y, por supuesto, despilfarrando el dinero de todos los andaluces, como el palacete de la señora Petronila en Huelva o del San Telmo en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto, después de todos estos hechos, con qué autoridad moral exigen ustedes rigor cuando no hacen nada para paliar la situación de la pobreza en Andalucía. Una consejería que niega la realidad y no admite disenso está condenada a perpetuar sus problemas, y, en este caso, el problema de todos los andaluces. La señora Consejera que, como he dicho, está ausente en esta Cámara, lleva desde que comenzó la legislatura negando la realidad. Y mientras esta señora niega la realidad, los andaluces y andaluzas están desbordando los comedores sociales y los servicios sociales municipales. Desde el año 2006, el número de personas beneficiarias del salario social se ha reducido en un 15%, debido, única y exclusivamente, a que la señora Consejera cada vez destina menos dinero para esta partida presupuestaria. Ha destinado en momentos de crisis 58.000 euros menos al programa para la erradicación de la marginación y la desigualdad. Y ahora, cuando suba el diputado o la diputada del Grupo Socialista dirá, como dice siempre, que estos créditos son ampliables. Miren, señorías, si esa no es la solución. La solución es hacer políticas encaminadas a erradicar la pobreza en Andalucía, la solución es hacer políticas encaminadas a generar empleo, y políticas que no sitúen a Andalucía a la cola de Europa en prosperidad, como viene ocurriendo hasta el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y muchas de estas políticas son las que a lo largo de esta legislatura mi grupo les ha planteado en esta Cámara, y todas, absolutamente todas, han sido rechazadas por ustedes. Hablan ustedes con asiduidad de arrimar el hombro; sin embargo, después no admiten ni una sola de las propuestas que viene de este grupo por el simple hecho de venir del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay una gran diferencia entre ustedes y nosotros a la hora de gobernar y de hacer políticas. Mientras ustedes dicen...</parrafo>
        <parrafo>Aunque le cause risa es así, aunque le cause risa, señora diputada, es así. Sobre todo, cuando estamos hablando de pobreza no encuentro dónde está la gracia.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, mientras ustedes dicen no a todas nuestras propuestas, y esperan que la crisis escampe sin ser capaces de adoptar soluciones, cuando nosotros les decimos que no a algunas de sus propuestas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora López Gabarro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>... cuando decimos no a algunas de sus propuestas, planteamos alternativas a la gestión e iniciativas para paliar la situación; alternativas que ustedes rechazan, mientras el drama de las familias andaluzas aumenta de forma alarmante, en gran parte, debido a la pasividad de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y termino ya. Lamento que no esté en esta Cámara una vez más la señora Consejera de Igualdad, pero desde aquí me gustaría pedirle -y espero que vea esta intervención- que deje de regodearse en su cargo y comience a gobernar; que comience a gobernar por el bien de los andaluces, y que comience a gobernar por el bien de las personas que sufren pobreza y que sufren exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Es el momento del Grupo Parlamentario Socialista, vamos a cederle la palabra a la señora López González.</parrafo>
        <parrafo>Señora López González, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Subo esta tarde con el agradecimiento doble a los señores y a las señoras diputadas que se encuentran en la Cámara, además, por lo intempestivo de la hora.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que subo a esta tribuna para posicionar al Grupo Socialista en la petición de la creación de la comisión que propone el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, con el afecto y con el cariño que le tiene a usted el Grupo Socialista, tengo que, de alguna manera, situarlo en el contexto.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, para situarse en el catastrofismo tenemos el original, que es el Partido Popular. No lo imite; la imitación siempre es de peor calidad que el original, y el original está aquí, que es el que hace el discurso. Hemos oído a la señora López...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>De la catástrofe de que no hemos hecho nada, de que llevamos pasivamente esperando que alguien, en esta Comunidad Autónoma, se refiera a la pobreza o a la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora López, no sé si, como usted decía antes, le vamos a recomendar el rigor, yo no soy tan atrevida, sino, simplemente, la lectura. Lea un poquito, lea lo que han dicho sus portavoces en la Comisión, que efectivamente, no ha subido el presupuesto en 1%, señora López, sino en un 23%, reconocido por el Grupo Popular. Simplemente, con que se lea las intervenciones de sus compañeros y compañeras en las comisiones y en este Pleno, se dará cuenta de que hay que resituar ese contexto. Y no estudie con esa ligereza con la que usted ha hecho honor en esta Cámara, esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>El que tengamos un informe presentado en el año 2008, no significa que los datos estén actualizados. Señor Mariscal, el informe está basado en los cálculos, fundamentalmente, y, sobre todo, en los datos del INE del año 2006. La realidad de Andalucía ha cambiado ostensiblemente, desde el año 2006, hasta el año 2009, a favorecer, a contribuir y a mejorar la calidad de la vida de los ciudadanos de Andalucía, aunque ustedes no se lo crean.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que yo no voy a discutir con usted los datos, porque ese no es un buen punto de partida. Yo, lo que quiero es, precisamente, trabajar y seguir construyendo una mejor comunidad autónoma. Usted sabe, señor Mariscal, que estamos en una situación -y así lo ha dicho la Unión Europea-, en donde todas las sociedades, económicamente desarrolladas y avanzadas, tenemos este problema social que nos acucia. Usted sabe que, además, es un fenómeno muy complejo y que se presenta con muchas caras, y que Europa ya ha recomendado que no se puede afrontar, única y exclusivamente, con medidas económicas, sino que hay que seguir, de alguna forma, esas directrices que han sido consensuadas en Europa y que nos resitúan a hacer políticas transversales e integrales, que no es otra cosa que lo que viene realizando el Gobierno de Andalucía desde el momento en que se hizo responsable del Gobierno de esta comunidad autónoma, es decir, llevamos muchos años trabajando en ello. De hecho, somos referente en el resto de España y también en algunas regiones de Europa, de haber sido avanzados y de haber contribuido, y valientes, a la hora de asumir ciertas responsabilidades en materia de política social.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Mariscal, a mí me gustaría hablar de presupuesto y, sobre todo, del trabajo que se ha realizado hasta ahora. Porque cuando nos encontramos en que una política y en un momento de recesión económica, en donde un Gobierno se ha responsabilizado de seguir trabajando en política social, donde el presupuesto de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social ha subido un 23%, y donde, señor Mariscal, de cinco euros que tiene el presupuesto para gasto, cuatro se invierten en gasto social... Eso es una actuación, desde luego, nada comparable con el resto de lo que está pasando en el territorio de España.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, el 13,4% del producto interior bruto de Andalucía se dedica a políticas sociales; el 66,7% de todo el presupuesto de Andalucía está concretada en política social, y el 90%, casi el ochenta por ciento del aumento del gasto no financiero de este presupuesto, del año 2009, se dedican a políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, cuando estamos hablando de política social estamos hablando de educación, de salud, de bienestar social, de vivienda... Estamos hablando de todas las políticas transversales que lleva trabajando, durante mucho tiempo, el Gobierno de Andalucía. Y, sobre todo, en buscar el bienestar de todas aquellas familias que se encuentran en una situación de pobreza y de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Como yo le decía, no quiero discutir con usted de cifras, porque lo que hay es que continuar con el trabajo y con todos aquellos programas y proyectos que se han venido realizando a lo largo de todos estos años, y, sobre todo, concretar que para todos esos proyectos que se han venido concretando a lo largo de estos años, se ha ido, sobre todo, siendo muy minucioso en su estudio y en su repercusión. ¿Para qué? Pues, para ir corrigiendo aquello que no había funcionado, o que no se había obtenido el objetivo político que, efectivamente, se buscaba... Se ha ido corrigiendo a lo largo de estos años. Y ahí está la grandeza de que, efectivamente, en este año, por ejemplo, se ha duplicado el presupuesto para la ejecución de la Ley de la Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Nos hemos encontrado con que, efectivamente, se duplicaba y que tenemos 530 millones de euros en este presupuesto, en el año 2009, ampliables, por si es necesario seguir teniendo más recursos económicos en una parte en donde, efectivamente, es necesario que se abunden en esas políticas sociales que han venido llevando a cabo nuestro Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señor Mariscal, a mí sí que me gustaría poner de manifiesto, porque usted ya está intuyendo que el Grupo Socialista va a votar de forma desfavorable a la proposición que usted nos presenta... Porque, efectivamente, creemos que cuando usted ha hecho referencia a la construcción de ese sistema público andaluz, en esa Ley de Inclusión que impulsa y ejecuta los últimos trabajos que se están llevando a cabo... Efectivamente, ahí es donde está el compromiso del Gobierno de Andalucía, en que seamos capaces de, en muy breve plazo, traer a debate a esta Cámara esa nueva ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, esa Comisión, creo, señor Mariscal, que usted estará de acuerdo conmigo con que lo único que produciría sería una distracción y, sobre todo, perder de alguna forma el objetivo temporal y estratégico que nos conmina a todos -por lo menos a usted y a nosotros-, que es seguir trabajando por la erradicación de la pobreza y de la exclusión.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que, además, son muchas las circunstancias que concurren y que concluyen en esos dos conceptos. Pero, le voy a dar una buena noticia, y es que en muy breve plazo -como le decía- vamos a tener ese texto legislativo en la Cámara. Vamos a poder, con la incorporación de todas las voluntades y de las sugerencias que, por parte de todos los miembros de esta Cámara y, fundamentalmente, de las personas que están en la Comisión de Igualdad y Bienestar Social, a enriquecer ese proyecto y a que, efectivamente, sea efectivo y cumpla con los objetivos. Esa ley, que va a tener por objetivo regular el derecho subjetivo a la renta básica de las personas residentes en la Comunidad Autónoma de Andalucía, y también va a regular el desarrollo de las políticas de prevención y de atención a las situaciones de exclusión social, las que se promueven, como les decía, en la inclusión, y que contribuyen, fundamentalmente, a la eliminación de las causas que originan la marginación y, sobre todo, las desigualdades.</parrafo>
        <parrafo>Hay, en ese mismo proyecto, una clara apuesta por la definición en esta comunidad autónoma de la inclusión social, y vamos a reconocer ese derecho a la renta básica. Es en esa prestación económica, como usted definía anteriormente, en donde se van a poder beneficiar no solo las unidades familiares, sino también la del entorno y la convivencia que necesiten de esos recursos mensuales y que en este momento han estado por debajo, o que han sido inferiores, de esa cuantía de la renta básica.</parrafo>
        <parrafo>Esa cuantía de la renta básica será en un 75% de la prestación mensual de lo que sea el Indicador Público de la Renta de Efectos Múltiples. Para el año 2009, como usted sabe, esa cantidad estaba cifrada en 527,24 euros. Esa cuantía se incrementará en un 8% por cada uno de los miembros de la unidad familiar y de la persona solicitante, hasta llegar al máximo del ciento por ciento de lo que signifique ese Indicador Público de la Renta de Efectos Múltiples.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora López González, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La renta básica, ya le adelanto que no va a ser una prestación aislada, sino que va a formar parte de un amplio programa de inclusión social, y que, por esa razón, las personas que quieran beneficiarse deberán también firmar todo un convenio de inserción que va a incluir medidas educativas, formativas, laborales, sociales, de vivienda y todo lo que tenga que ver con la mejora y el bienestar social de esas familias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Mariscal, reiterarle que el objetivo estratégico y el objetivo temporal del Grupo Socialista es hacer un debate serio y profundo de ese texto legislativo que vamos a tener, como ya le anunciaba, en breve plazo en esta Cámara, y no distraernos con otro tipo de comisión que lo único que haría sería que perdiéramos la energía y el objetivo de tener ese texto legislativo aprobado cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López González.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el grupo proponente, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal Cifuentes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tenía en el guión agradecer o no los apoyos de los grupos, en función de cómo se manifestaran. Lamento abstenerme de agradecer o no el apoyo del Grupo Popular porque, en los 10 minutos que ha tenido de intervención su portavoz, no se ha referido ni una sola vez al debate que tenemos hoy en lo alto. Señora López, llevará usted solamente un año en esta Cámara, pero la mera cortesía reglamentaria, aunque sea para este grupo, que es pequeño, merecería, siquiera, que en medio del mamporreo al Gobierno dedicase, qué le digo yo, 15 segundos a hablar de la iniciativa que hemos traído.</parrafo>
        <parrafo>Dice la señora López, «con cariño» -no veas tú lo que ha soltado después del cariño-, la imitación del Partido Popular. Le voy a decir, señora López, por qué no imitamos al Partido Popular. No imitamos al Partido Popular porque, sin compartir el modelo en absoluto con el Partido Popular, proponemos; sin compartir en absoluto el modelo con el Partido Popular, traemos ideas para la reflexión, que podrán ser más o menos acertadas, podrán ser objeto de aplauso o de abucheo, pero que se deben a la representación digna de un gran número de personas que con su voto apoyaron a esta fuerza política, y que no le quepa duda de que en el futuro serán muchos más. Sin embargo, ustedes dos, compartiendo el modelo, les invito a que vean el debate de anoche, pues es muy significativo ver cómo se pelean para ver cuál es más neoliberal de los dos, cómo se mamporrean. Entonces, ni el catastrofismo ni la autocomplacencia, señora López. Yo creo que... Usted no va discutir conmigo los datos, pero, de hecho, los discute, ha puesto en cuestión los datos.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, los datos son de 2006, del INE del 2006. ¿Estará usted de acuerdo conmigo en que el aumento del paro puede provocar un aumento de la pobreza? ¿Y cuál era el porcentaje de paro en el año 2006 en Andalucía? Un 13%. ¿Cuál es el dato del paro en Andalucía ahora? Un 20%. Luego los datos del 2006 hasta ahora, como usted comprenderá, no son mejores, sino que son, evidentemente, peores.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que ha subido el presupuesto social. Yo no venía aquí a hablar de eso ni a ponerlo en cuestión, nos gusta que suba el presupuesto social. Hombre, preferiríamos que gran parte del presupuesto social no fuera a engordar las cuentas de los centros concertados, ya sean educativos, de servicios sociales pertenecientes muchos de ellos a la Iglesia Católica y también fueran destinados a centros sociales o de mayores que pertenecen a negocios privados. Me imagino que usted ha introducido en su contabilidad, a la hora de hablar del presupuesto social de la Junta de Andalucía, el dinero destinado a los conciertos, ya sea en materia educativa, sanitaria o de servicios sociales. Y ahí pues tenemos también otro punto en el cual no estamos en absoluto con ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Creo que lo que realmente provoca la pobreza no solamente en nuestra Comunidad Autónoma, sino en el conjunto del país, son las políticas neoliberales que, en los últimos 30 años, partido llamado Socialista y partido llamado Popular han compartido y han competido para ver cuál de los dos partidos lo aplicaba con más radicalidad, unos con más inteligencia que otros, desde luego, y digo inteligencia a la hora de convencer a las capas populares de que bajar la cuota máxima del Impuesto sobre la Renta es bueno para la sociedad. Ya vemos que el fracaso de las políticas neoliberales, el despertarnos y estirazarnos después del largo letargo neoliberal en el cual ha vivido el Gobierno del señor Chaves puede llevar a un incremento del gasto social o a un cuestionamiento de las políticas que ustedes mismos han venido practicando. Pero, mientras no se cambie el modelo económico, el modelo productivo, mientras no superemos en un sentido socialista este sistema capitalista, la pobreza, la exclusión y la falta de libertad serán lo que prime.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, yo me esperaba en caso de rechazo argumentos, pero no me esperaba, de verdad, el argumento de la distracción, sinceramente. Si escuchar a personas que han estudiado esta cuestión, si escuchar a movimientos sociales, si escuchar a movimientos sindicales en esta Cámara, en el Parlamento, si reflexionar, si pensar distrae a esta Cámara, yo ya no sé este Poder Legislativo en qué consiste.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora López, muchísimo cariño, también: su grupo no sostiene al Gobierno andaluz, su grupo lo encubre, y de esa forma lo que están haciendo es poner en cuestión de forma sistemática la división de poderes en Andalucía y hacer que esta Cámara se niegue a la reflexión, al debate, a escuchar, a participar, a conocer ideas novedosas para ver de qué forma se aplican aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora López: la escuela de verano del Partido Socialista, en el año 2001, estuvo dedicada íntegramente a la renta básica de ciudadanía, al salario universal garantizado, no a esto que nos van a poner con la Ley de Inclusión Social.</parrafo>
        <parrafo>El señor Philip Pettit, autor de un texto de recomendable lectura llamado Republicanismo y miembro del grupo asesor del señor Zapatero de cara a las elecciones, es uno de los mayores defensores del concepto de renta básica de salario universal garantizado. Pero, es más, el Secretario de Economía del PSOE, en el año 2002, Jordi Sevilla, defendió la necesidad de abrir un debate social sobre el establecimiento de una renta básica de ciudadanía para asegurar la equidad en el trato que la Administración ofrece a todos los ciudadanos. Decía el señor Sevilla que «la desigualdad en el trato que el Gobierno del PP da a los ciudadanos, debido a que toda su política de redistribución de la renta se centra en las deducciones que se establecen en el IRPF» -hay que ver el señor Solbes qué rápido aprendió- «la deducción mínima que se otorga en el IRPF es, en algunos casos, superior a las pensiones no contributivas que concede la Administración, para que sobrevivan personas sin capacidad de obtener recursos». Y continuaba el señor Sevilla: «Con la renta básica ciudadana se garantiza la equidad en el trato. La propuesta de los socialistas no es» -ojo lo que decía el señor Sevilla- «coyuntural ni es electoral, y con ella se quiere abrir un debate ideológico profundo que está enraizado en las prácticas de la socialdemocracia en España».</parrafo>
        <parrafo>Señora López, ¿han perdido ustedes sus raíces?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a suspender la sesión hasta dentro de un rato, hasta las cuatro y media.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

