<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Licencia administrativa, Medio de comunicación privado, Televisión de alta definición</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000292</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000292. Pregunta oral relativa a la adjudicación de la televisión digital terrestre (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Luis Rodríguez Domínguez y Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Gaspar Zarrías Arévalo, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la adjudicación de la televisión digital terrestre. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el día 14 de octubre el Partido Popular registra en la Cámara la pregunta sobre la no publicación en el BOJA de las televisiones digitales terrestres de ámbito local. Hasta el día 21 de octubre, anteayer, no se ha procedido a dicha publicación en el BOJA. Parece ser que, una vez más, la actuación del Partido Popular es la que ha hecho que el Gobierno socialista se ponga a trabajar. ¿Nos quiere explicar las razones, señor Zarrías?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Primero del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rodríguez, buenos días, decirle que todas las adjudicaciones de televisión digital terrestre local aprobadas por el Consejo de Gobierno han sido publicadas en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía. Todos los solicitantes que han participado en este concurso, hayan, o no, sido concesionarios, han recibido su oportuna notificación oficial. Y, además, desde el primer día son conocidas públicamente, bien a través de los medios de comunicación, o en su publicación en la web de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el día 29 de julio se procedió a la concesión de 163 concesiones de ámbito local de televisión digital terrestre de gestión privada. Parece un poco chocante, al menos, que hasta el día 21 de octubre no se haya procedido a dicha publicación. ¿No será más cierto, señor Zarrías, que esa tardanza en el proceso obedezca a que, de antemano, se han observado irregularidades en un doble sentido? Irregularidades en cuanto al no respeto a las incompatibilidades e irregularidades también en cuanto a la excesiva concentración de medios en determinadas empresas. Y son irregularidades que le puso de manifiesto el Consejo Audiovisual de Andalucía. Por cierto, ¿qué hicieron ustedes con el informe, señor Zarrías? Tirarlo al cubo de la basura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zarrías, sabe usted de antemano que se ha tomado una decisión arbitraria por tres razones: porque es una decisión contra el pluralismo informativo; porque es una decisión que paga favores políticos, y, porque es una decisión que presuntamente no respeta la ley. Y, mire, señor Consejero, con demasiada frecuencia determinados concursos públicos en Andalucía terminan asociados a dos palabras: Zarrías y chanchullo. ¿Se acuerda, señor Consejero, de la adjudicación del gran casino Aljarafe?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la decisión de las televisiones digitales terrestres deja el mapa de las televisiones locales, prácticamente, en manos de empresas progubernamentales y de empresas satélites vinculadas al Gobierno socialista. Al señor Chaves parece que no le basta con el control de los medios públicos; el señor Chaves quiere extender su omnímodo poder a las televisiones locales de nueva adjudicación. El señor Chaves no parece conformarse con ese presupuesto milmillonario de Canal Sur, perdón, de «Telechaves». Quiere ampliarse todavía más a las televisiones digitales terrestres. Y, mire, hay dos palabras que resumen ese concurso -se lo vuelvo a repetir- apaño y chanchullo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Domínguez. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias por la coincidencia en los tiempos también, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vicepresidente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Rodríguez, el Gobierno al que yo represento ha actuado con total transparencia. Hizo público la resolución el primer día, con total respeto a la legalidad, un proceso regulado por decreto, y con total respeto a la pluralidad, como lo demuestra el amplio abanico y diverso de los concesionarios. Con un proceso, además, legalmente más garantista que en cualquier otra comunidad. Así que de chanchullo cero patatero; por una decisión del Grupo Popular, no una orden de la Dirección General.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no admito ni esto de usted -ni de ninguno de los que se sientan con usted-..., lecciones de solvencia técnica y de pluralismo. Y se lo digo, cuando nos han dado tantas y tantísimas muestras de sectarismo y de amiguismo. Tengo aquí los concursos de Valencia, de Canarias, de Madrid, de Murcia y de La Rioja; un monumento al sectarismo y al amiguismo: grupos empresariales de dudoso servicio público, cero vinculación al tejido audiovisual... Lo de siempre, señorías, están ustedes pagando un peaje. ¿A quién? Ustedes lo sabrán. ¿Pero cómo hablan de Consejo Audiovisual, si no han reparado en medios para intentar dinamitarlo? ¿No le da a usted vergüenza hablar del Consejo Audiovisual?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías -y se lo digo en serio, porque creo que es importante-, hemos apostado por un proceso de implantación de la TDT local desde el absoluto respeto a los principios definidos en la normativa local, que son valoración técnica transparente y rigurosa. Por lo tanto, hay que tener, señorías, un poco más de sentido de la responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>La adjudicación en Andalucía se ha hecho de forma plural, diversa y técnicamente fundada. Les reitero: no admitimos de ustedes lecciones, ninguna, y menos de respeto a la pluralidad, hablando de sectarismo y de amiguismo, cuando ustedes son los campeones mundiales del sectarismo y del amiguismo. Aquí está la prueba evidente, documental, de lo que han hecho ustedes donde han tenido capacidad para hacer un concurso de televisiones digitales locales penoso, bochornoso, incalificable; de lo que ustedes han sido capaces.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señorías, como siempre, no defienden los intereses de los andaluces; defienden los intereses de unos cuantos andaluces, y así les va. Por eso no tienen credibilidad ante la gente; por eso, siempre que se vayan a volver a presentar a las elecciones, volverán a perder. Y van a perder por eso: porque son sectarios, porque hacen un flaco favor a la pluralidad y porque, simplemente, señor Rodríguez -atiéndame, que luego no se entera-, no representa a los intereses generales, sino de unos cuantos. Y hace el feo, triste papel de un parlamentario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... de tener que pagar peajes a no sé quién permanentemente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha terminado. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

