<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>119</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Empresa pública, Función pública, Funcionario, Personal no funcionario, Reforma administrativa, Administracion institucional</materias>
    <numero_expediente>8-11/APP-000125 8-11/APP-000141</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APP-000125 y 8-11/APP-000141. Comparecencias del Consejo de Gobierno, sobre valoración, criterios y consecuencias administrativas, económicas, sociales y jurídicas del procedimiento de reordenación del sector público andaluz y sobre la valoración del procedimiento de reordenación del sector público en Andalucía (pág. 49).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000125</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000125. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre criterios y consecuencias administrativas, económicas, sociales y jurídicas del procedimiento de reordenación del sector público andaluz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000141</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000141. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la valoración del procedimiento de reordenación del sector público en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de esta comparecencia, pasamos, a continuación, a la siguiente, que es el debate agrupado de la comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre criterios y consecuencias administrativas, económicas, sociales y jurídicas del procedimiento de reordenación del sector público andaluz, a iniciativa del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Y comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la valoración del procedimiento de reordenación del sector público en Andalucía, a iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para llevar a cabo la exposición de la comparecencia sobre estas cuestiones, tiene la palabra, en primer lugar, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el pasado 16 de febrero se aprobó, en este Parlamento, la Ley 1/2011, de Reordenación del Sector Público de Andalucía, estableciendo así el marco legislativo por el que se ha regido, se está rigiendo, el proceso de reordenación del sector público instrumental dependiente de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar que en la tramitación de la ley, en esta Cámara, han participado las organizaciones sociales más representativas de los intereses de los ciudadanos, de las empresas, entidades vecinales, asociaciones de consumidores, la confederación de empresarios, así como, por supuesto, las organizaciones sindicales, muchas de cuyas aportaciones fueron recogidas por los grupos parlamentarios en sus enmiendas y llevadas al texto de la ley, todo ello como muestra de que, sin duda, esta norma ha tenido un amplio debate en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta reforma da solución a cuestiones de gran importancia que debían abordarse de forma ineludible. En primer lugar, se cumple el compromiso asumido por Andalucía, al igual que otras comunidades autónomas, en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera, de reestructuración de su sector público autonómico, como medida de reducción del gasto y de consolidación fiscal en el contexto del Plan de Estabilidad y Crecimiento 2010-2013, del que largamente hemos hablado hoy.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, como ya he explicado en esta Cámara, con esta reforma se adecua el funcionamiento del sector público autonómico a la legislación básica del Estado, fundamentalmente lo dispuesto en el Estatuto Básico del Empleado Público y en la Ley de Contratos del Sector Público, buscando con ello una mayor seguridad jurídica y el pleno sometimiento de las agencias al Derecho Administrativo, garantizándose la plena reserva del ejercicio de las potestades públicas al personal funcionario.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben, esta reforma se ha acometido, por una parte, mediante una modificación parcial de la Ley de Administración de la Junta de Andalucía, para adecuar aquellos preceptos que no se correspondían fielmente con lo dispuesto en la normativa básica estatal. Y, por otra parte, mediante la adaptación de forma definitiva de los entes instrumentales al marco aplicado en la propia Ley de Administración de la Junta de Andalucía, cumpliendo el mandato dado por este Parlamento en octubre de 2007.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, con la Ley de Reordenación se simplifica el modelo de sector público autonómico y se refuerza el carácter público de los entes instrumentales al servicio de la Junta de Andalucía. Se pasa de un modelo anterior, en el que existía una dispersión de figuras y entes al servicio de la Junta de Andalucía, al modelo establecido por la LAJA, que impone la figura de la agencia pública como el ente básico para desarrollar la prestación de servicios públicos en régimen de descentralización funcional. Todo ello con el objetivo de mejorar la calidad de los servicios públicos que se prestan a los ciudadanos y empresas.</parrafo>
        <parrafo>Este planteamiento ya lo conocen los diputados y diputadas, puesto que lo he repetido cada vez que he tenido la oportunidad de comparecer ante esta Cámara sobre esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, ¿en qué fase del proceso de reordenación nos encontramos en este momento? Al día de hoy podemos afirmar que el proceso se encuentra finalizado en su fase de desarrollo normativo, habiéndose establecido el plazo establecido por la Disposición Adicional Tercera de la Ley de Reordenación.</parrafo>
        <parrafo>El 19 de abril se aprobaron, por el Consejo de Gobierno, los estatutos de las ocho agencias públicas de nueva creación, tras los preceptivos trámites de audiencia a todas las organizaciones y tras la aprobación de la Mesa General de Negociación del Empleado Público, en la sesión celebrada el pasado 14 de marzo de este mismo año.</parrafo>
        <parrafo>De forma simultánea, se ha procedido a aprobar cinco decretos de modificación de la estructura orgánica de cinco consejerías para la supresión de centros directivos y para una nueva distribución de competencias, con el objetivo de adecuar la organización de las consejerías a la incorporación de las nuevas agencias.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, se ha procedido a aprobar los protocolos de integración del personal afectado, mediante resolución de 20 de abril, dando cumplimiento a lo establecido en la Disposición Adicional Cuarta de la Ley de Reordenación.</parrafo>
        <parrafo>Y, lógicamente, como no podía ser de otra manera, los protocolos de integración también han sido debidamente acordados en la Mesa General de Negociación de los Empleados Públicos, en sesión celebrada el 15 de abril.</parrafo>
        <parrafo>Como conocen sus señorías, respecto al personal funcionario, estos protocolos de integración recogen su adscripción orgánica o funcional, y se dispone que las condiciones de prestación del servicio serán las fijadas en el acuerdo de condiciones del trabajo del personal funcionario al servicio de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al personal laboral de la Junta de Andalucía, los protocolos regulan su adscripción y se establece la aplicación del convenio colectivo del personal laboral de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto al personal proveniente de las extintas empresas públicas, se regula que el procedimiento de incorporación será el propio de la sucesión de empresas, que mantiene sus condiciones de trabajo anteriores, que tendrá la consideración de personal laboral de la agencia y que solo podrá obtener la condición, u otro tipo de condición, la de personal funcionario o laboral, mediante su participación en los oportunos procesos selectivos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el desarrollo reglamentario y normativo de la reordenación se ha ejecutado mediante la aprobación de ocho decretos de aprobación de los estatutos, cinco decretos de modificación de las estructuras orgánicas de las consejerías y seis protocolos de integración del personal.</parrafo>
        <parrafo>Además del citado desarrollo normativo, en la actualidad se encuentran en fase de tramitación las órdenes, en virtud de las cuales se lleva a cabo la adscripción funcional del personal funcionario y laboral de la Junta de Andalucía, las agencias públicas empresariales y la adscripción orgánica y funcional, en el caso de las agencias de régimen especial. De modo que serán los funcionarios que prestan servicios en las agencias los que asuman, en exclusiva, el ejercicio de potestades administrativas.</parrafo>
        <parrafo>De igual forma, se están tramitando dos decretos que van a permitir la adaptación a la LAJA del conjunto de organismos autónomos y entidades públicas, que, sin estar incluidos en el proceso de reordenación, deben adecuar su estructura a las agencias, tal y como dispone la LAJA.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, procedo a continuación a informarles sobre los cambios más significativos que se introducen en los estatutos de las nuevas agencias públicas y las estructuras orgánicas de las respectivas consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Adscrita a la Consejería de Empleo, se crea la nueva Agencia del Servicio Andaluz de Empleo. Estatutos aprobados por el Decreto 96/2011, de 19 de abril. Se configura como de régimen especial, ejerce potestades administrativas, potestades tales como la labor de inspección, de sanción, de revisión de actos administrativos. Hay que destacar que se unifican en esta agencia todos los recursos humanos y materiales destinados al fomento del empleo, a la formación para el empleo, a la orientación laboral y acciones para el empleo. Un modelo similar al del Inem.</parrafo>
        <parrafo>Se produce un cambio significativo, ya que la agencia concentra el ejercicio de potestades administrativas en esta materia. Por ello, el Servicio Andaluz de Empleo contará, además de con los efectivos que tenía, que eran 363, con 103 que corresponden a personal funcionario. Asimismo, se modifica el Decreto de estructura orgánica de la Consejería de Empleo, de tal manera que pasan a la Agencia la Dirección General del SAE y otras direcciones generales, suprimiéndose, a su vez, de la estructura propia de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Adscrita a la Consejería de Agricultura y Pesca nace la nueva Agencia de Gestión Agraria y Pesquera de Andalucía, y los estatutos se aprueban por el Decreto 99/2011. Esta agencia se configura como de régimen especial que ejerce potestades administrativas tales como las potestades subvencionadoras, las de policía, vigilancia e inspección, las de investigación, deslinde y recuperación de oficio, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>La agencia incorpora 179 efectivos, de los que 157 son personal funcionario, que ejercerán las potestades administrativas descritas anteriormente. Así se integran en el seno de la Agencia de Gestión Agraria y Pesquera las 59 oficinas comarcales agrarias, el Instituto Europeo de Alimentación Mediterráneo y el complejo alimentario de la Hacienda de Quinto. Asimismo, se modifica el Decreto de estructura orgánica de la Consejería para reorganizar las competencias de los distintos centros directivos.</parrafo>
        <parrafo>Adscrita a la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia se crea la Agencia Andaluza del Conocimiento, cuyos estatutos se aprueban por Decreto 92/2011. Esta agencia se configura como agencia pública empresarial que ejerce potestades administrativas como las de evaluación y acreditación de centros, las de inspección y comprobación de las actividades subvencionadas; e incorpora, funcionalmente, cinco nuevos efectivos, de los que cuatro son personal funcionario responsable del ejercicio de estas potestades.</parrafo>
        <parrafo>Hay que destacar que se unifican todos los recursos humanos y materiales en materia de universidad e investigación que anteriormente estaban dispersos en distintas entidades instrumentales. Igualmente, se centraliza la gestión dedicada a la transferencia de conocimiento y la participación de las empresas en programas de I+D+i de la Unión Europea. Asimismo, se modifica la estructura orgánica de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, para suprimir la Secretaría General de Telecomunicaciones y Sociedad de la Información.</parrafo>
        <parrafo>Adscrita a la Consejería de Obras Públicas se crea la Agencia de Obra de la Junta de Andalucía, cuyos estatutos se aprueban por el Decreto 94. Esta agencia se configura como agencia pública empresarial, y tiene competencias en materia de infraestructura viaria y ferroviaria para su construcción, conservación, mantenimiento y explotación. La agencia unifica, en un solo instrumento, los grandes proyectos de inversión de infraestructuras y comunicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Adscrita a la Consejería de Salud se crea la Agencia Pública Empresarial Sanitaria Costa del Sol, cuyo estatuto se aprueba por el Decreto 98. La tipología es agencia pública empresarial. Esta agencia asume la coordinación de los centros sanitarios de las agencias públicas empresariales que se le adscriben hasta el momento, que son el Hospital de Poniente de Almería, Alto Guadalquivir y Bajo Guadalquivir, y todos los centros hospitalarios de alta resolución de la provincia de Málaga, siendo el centro matriz de referencia el hospital Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Adscrita a la Consejería de Igualdad y Bienestar Social se crea la Agencia de Servicios Sociales y Dependencia, cuyo estatuto se aprueba por el Decreto 101. Se configura como una agencia pública empresarial que ejerce potestades administrativas en materia de gestión, recaudación e inspección de precios públicos, y las correspondientes para el reconocimiento de la situación de dependencia y del derecho a las prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Esta agencia incorpora 598 funcionarios adscritos funcionalmente, que dependen orgánicamente de la consejería competente en materia de servicios sociales para el ejercicio de las potestades. Esta agencia es la responsable de la implantación en Andalucía del Sistema para la Autonomía y de Atención a la Dependencia, y agrupa funciones referentes a servicios sociales, anteriormente dispersas en distintas puntuaciones instrumentales que desaparecen.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, se modifica la estructura orgánica de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, para suprimir la Secretaría General para la Atención de la Dependencia, puesto que pasa sus funciones a la nueva agencia.</parrafo>
        <parrafo>Adscrita a la Consejería de Cultura se crea la Agencia Andaluza en Instituciones Culturales, cuyo estatuto se aprueba por Decreto 103. Esta agencia se configura como agencia pública empresarial, y puede desarrollar potestades administrativas como la de comprobación e inspección en materia de subvenciones, así como prerrogativas en materia de contratación. Supone unificar la gestión en materias como el fomento y difusión del patrimonio histórico andaluz, la creación y producción artística, la industria cinematográfica y audiovisual, y la proyección internacional de la cultura andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Adscrita a la Consejería de Medio Ambiente se crea la Agencia de Medio Ambiente y Agua de Andalucía, cuyo estatuto corresponde al Decreto 104, y se configura como agencia pública empresarial. Esta agencia es responsable de la gestión de espacios naturales, servicios de prevención de incendios, calidad ambiental, vía pecuarias, cambio climático y otras materias relacionadas con el medio ambiente. En sus estatutos no está previsto -no está previsto, insisto- que esta agencia ejerza potestades administrativas por lo que, en este caso, no contará con personal funcionario. Será la Consejería de Medio Ambiente, a través de los funcionarios de la propia Consejería, la responsable del ejercicio directo de estas potestades. En este sentido, se procede a modificar la estructura orgánica de la Consejería de Medio Ambiente para crear la Secretaría General del Agua, a la que se adscriben las competencias en materia de planificación, participación, dominio público hidráulico, infraestructura y explotación del agua. Y a esta Secretaría se incorporan los efectivos provenientes de la extinta Agencia Andaluza del Agua. Será esta Secretaría General la responsable de ejercer las potestades administrativas de deslinde, recuperación de oficio y otras relacionadas con la gestión del dominio público hidráulico, y asimismo será responsable en materia de abastecimiento y saneamiento de aguas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nos encontramos, por tanto, ante un proceso de reordenación que supone un gran cambio en la forma de entender la Administración instrumental de la Junta de Andalucía; sobre todo, supone un importante avance en seguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>El resultado cuantitativo del desarrollo normativo de la ley tiene reflejo directo en el Inventario de Entes Dependientes de la Comunidad Autónoma, que publica semestralmente el Ministerio de Economía y Hacienda. Así, en Andalucía, se han reducido un total de 111 entes instrumentales, lo que supone una reducción del 32% respecto del número total de entes desde el momento inicial del proceso de reordenación. Como resultado final, y una vez revisado el inventario, la Comunidad Autónoma cuenta con 283 entes instrumentales, de los cuales 129 deben ser considerados como propios del sector público autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto cuantitativo que debe resaltarse, una vez culminado el proceso de reordenación, es la reducción de puestos directivos dentro del sector público autonómico y la Administración General. Así, la Junta de Andalucía ya ha suprimido 189 puestos directos de su sector público, lo que supone un ahorro directo en retribuciones superior a los tres millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Una vez que el proceso de reordenación esté implementado, más allá de la fase de configuración jurídica, y las nuevas agencias agrupen servicios y recursos que anteriormente estaban dispersos, alcanzaremos un ahorro inicial de 118 millones de euros por la aplicación directa de economías de escala.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, a este objetivo inicial de ahorro habrá de añadirse la progresiva disminución del gasto público, por la agrupación de recursos humanos y materiales, y por la simplificación de los procesos, que, en esta fase inicial, aún no pueden ser estimados.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la Junta de Andalucía -insisto- ha culminado la fase de desarrollo jurídico y normativo, y un proceso de reordenación que afecta a la práctica totalidad del sector instrumental, y que tendrá un impacto económico muy considerable, habiéndose cumplido con uno de los objetivos de estabilidad marcados y comprometidos. No obstante, aún quedan pendientes las operaciones mercantiles, societarias, contables y los actos jurídicos de inscripción y extinción, para la definitiva liquidación de las entidades disueltas.</parrafo>
        <parrafo>Si desde el punto de vista cuantitativo el salto es importante, desde el punto de vista cualitativo, el proceso tendrá una incidencia muy positiva en el funcionamiento de la Administración, y, por tanto, en la propia prestación de servicios a ciudadanía y empresas. La principal consecuencia que cabe esperar es una simplificación del funcionamiento de la propia Administración y eliminación de duplicidades hasta ahora existentes.</parrafo>
        <parrafo>Todo este proceso se deberá implementar con la aprobación de los distintos planes de actuación de las agencias, donde se establecerá la metodología concreta, los procesos, y se marcaran objetivos y estándares de calidad en su prestación de servicios públicos a ciudadanos y a empresas.</parrafo>
        <parrafo>Aunque, sin duda, el resalto cualitativo más importante es una mejora del marco regulador del sector público andaluz que se fundamenta en las agencias públicas, porque las fundamenta ya como entes, claramente sujetos al Derecho Administrativo, que tienen la consideración de poder público a efectos de contratación y que realizan prestación de servicios en régimen de descentralización funcional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debo destacar que, con este proceso de reordenación, garantizamos la seguridad jurídica en todos los procedimientos administrativos y damos respuesta a las sentencias dictadas por el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía sobre el ejercicio de estas potestades en las entidades del sector público, por interpretación directa del nuevo Estatuto Básico del Empleado Público, así como recogen los estatutos, serán los funcionarios públicos adscritos a las agencias, orgánica o funcionalmente, los que desempeñarán en exclusiva las potestades administrativas, tanto si nos referimos a tareas directivas directas como indirectas. Y todo ello se ha ejecutado garantizando plenamente los derechos de todos los empleados públicos, tanto funcionarios como personal laboral de la Junta, como personal laboral de las entidades extinguidas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a modo de conclusión, me gustaría destacar que, con la reordenación del sector público, se ha materializado una reforma orientada claramente al ciudadano, que tiene origen en la LAJA, aprobada por este Parlamento en el año 2007, que busca agilizar procedimientos, en línea con las directrices marcadas por la Unión Europea y los objetivos de Europa 2020.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, contamos con un sector público que, sin duda va a avanzar en eficiencia, en mayor transparencia y en accesibilidad, a partir de este duro esfuerzo de simplificación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, intervendrán los distintos grupos parlamentarios para fijar su posición. Y, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para ello, su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su Consejería es responsable de un gran desafuero político: el de haber puesto a la práctica totalidad de los funcionarios de la Junta de Andalucía en pie de guerra contra el Gobierno andaluz y, ya de paso, contra la izquierda.</parrafo>
        <parrafo>Usted, fundamentalmente, y su equipo, señora Consejera, han creado un problema donde se requería que hubiera una solución. Usted, que puede ser buena gestora para las cuestiones de Hacienda, desde que le han endosado la cartera de la Administración pública ha contribuido a convertir la deriva electoral de su partido en Andalucía -también en Andalucía- en una pista de esquí, siempre descendiendo hacia abajo, como se ha podido ver en los resultados de las elecciones municipales. No es usted sola, evidentemente, la responsable, algo tiene que ver el conjunto del Consejo de Gobierno y el presidente Griñán, porque mezclar la gestión económica y la gestión de personal en la Administración de la Junta de Andalucía ha sido, probablemente, el mayor error que ha podido cometerse por parte del presidente Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Antes, la Administración pública dependía de Justicia, después, de Gobernación. Eran consejerías de materias sustantivas, cuyo objetivo no era controlar y restringir el gasto disponible, sino gastar su presupuesto, con austeridad o sin ella, pero gastarlo. En cambio, la Consejería de Hacienda, cuando en mayo de 2010 recibe la consigna del presidente Zapatero de restringir el gasto..., a través del Consejo de Participación Fiscal y Financiera, de reducir el gasto para coparticipar en la reducción del déficit público, se aprestó de inmediato a realizar una reordenación del sector público como para dar ejemplo. Y los resultados están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Consejera -y antes de que se me olvide-, nadie ha explicado todavía en este Parlamento esa remodelación o fusión de los institutos de Cartografía y Estadística, que no tienen, en principio, nada que ver, y que se ha hecho mediante una autoenmienda del Partido Socialista, del Grupo Socialista, a un proyecto de ley que proviene de un decreto ley sobre agilización administrativa. Me gustaría que usted nos diese un mínimo de explicaciones al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, desde el principio le advertimos, señora Consejera, que una reordenación del sector público tan ambiciosa como la que se pretendía había que hacerla con sosiego, con rigor, con objetividad, con consenso, a partir, sobre todo, del diálogo con los afectados. Pero ustedes han preferido usar y abusar de su mayoría parlamentaria, confiando en que la colaboración de los sindicatos de clase les iba a bastar para superar la prueba de hacer una reforma como la emprendida. De hecho -esto viene de largo-, habían puesto ustedes los cimientos con la LAJA, en 2007, al tipificar una triple tipología de haciendas que venían a yuxtaponerse y entremezclarse con el esquema de los diversos organismos contemplados en el Derecho administrativo clásico: autónomos, organismos autónomos, empresas públicas, fundaciones públicas y otros entes, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Junto a esto, se creaban las agencias públicas, distinguiendo las de carácter administrativo, las de régimen especial y las agencias públicas empresariales. Los decretos leyes 5 y 6 incurrieron en el error de ampliar la tipología a cuatro tipos de agencia. Nunca hemos estado de acuerdo con este modelo de proyecto de ley, y ya les avisábamos en nuestra crítica que el problema no estaría ya en la externalización, pues todas las actuaciones quedaban en la esfera de lo público, sino también las de aquellos actos que eran realizados por no funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Pero el problema no se resolvía del todo, pues ahora el problema se desplazaba, en esa heterodoxa forma de mezclar el Derecho público -sea administrativo, de Hacienda, etcétera- con el Derecho privado, y la aleatoriedad de su uso, puesta en manos de las respectivas direcciones de cada una de las agencias. De ahí que podría... Nos temíamos y no nos hemos equivocado, podría producirse una permanente incertidumbre sobre la validez de las actuaciones del sector público en el futuro, no solo por la espada de Damocles que significa la impugnación de esta ley ante el orden jurisdiccional correspondiente, sino por las impugnaciones de cualquier acto que se presuma realizado en contradicción con el Derecho idóneo aplicable. Nos vamos a encontrar, en muchos casos, con que, habiendo aplicado el Derecho privado, se pretenda que lo adecuado sea lo público, y al revés, habiendo aplicado el Derecho público, habrá quien pretenda resolver el tema por el Derecho privado. Lo cual va a generar una tremenda inseguridad jurídica, que podrá empantanar la eficacia de lo público, y dar al final justificación y regocijo a quienes pretenden mercantilizar o privatizar cuantos más segmentos de lo público, mejor.</parrafo>
        <parrafo>Usted conoce las diversas sentencias y resoluciones del TSJ anulando encomiendas de gestión, por ejemplo, de residuos a Egmasa; anulando el Estatuto de la Agencia Tributaria de Andalucía; nuevas sentencias que anulaban puestos de libre designación en el IFAPA, las repetidas sentencias relativas a la FAFFE, y aún faltan por resolver numerosos recursos presentados por diversos sindicatos corporativos y por el Partido Popular contra la ley misma. Y, ahora, ha surgido una nueva confrontación sindical por la insistencia en realizar las nuevas pruebas de acceso exclusivamente mediante el procedimiento de la oposición. Parece, sinceramente, señora Consejera, que su Consejería, en lugar de tener una solución para cada problema tiene un problema para cada solución.</parrafo>
        <parrafo>No han acertado tampoco en su augurio de que, con la salida a la luz de los diversos estatutos de las nuevas agencias, la conflictividad se iba a acallar, pues los funcionarios tendrían que centrarse más en la reubicación de sus puestos de trabajo que en la contestación al modelo de Función Pública que diseñaba la reforma. Además, lo han hecho en plena campaña electoral, en precampaña electoral, como para que pasara desapercibido. La realidad es que no ha sido así, no se ha tranquilizado el ambiente ni se ha terminado la conflictividad, pues los estatutos, habiendo saltado al BOJA, han provocado una gran movilización en la calle -ahí tienen la última manifestación en Sevilla- y una tremenda resistencia en los centros de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que más nos duele, señora Consejera, desde la izquierda, si hay que destacar una consecuencia clara y patente de la reordenación del sector público, es la tradicional, la..., perdón, la radical transformación del mapa sindical dentro de la Función Pública andaluza. Comisiones Obreras y UGT, y sus colaboradores, han sido prácticamente eliminados de su original representatividad, pagando cara su lealtad institucional con el Gobierno andaluz y su confianza en el mismo. Su tozudez, señora Consejera, la tozudez de su Gobierno y de su Consejería, han dado paso a la hegemonía de aquellos sindicatos corporativos que más férreamente se habían opuesto al modelo de reordenación del sector público. Ustedes han recalcitrado, una y otra vez, en su error, desoyendo no solo nuestras voces, sino algunas de su propio grupo parlamentario, que les instaban a rectificar el rumbo.</parrafo>
        <parrafo>Los estatutos han salido sin más consenso que el escaso consenso que obtuvo la ley, es decir, con el único consenso de los sindicatos de clase, que caro lo han pagado en forma de pérdida de representación. Esto es lo fundamental que ustedes han conseguido, y solo por eso, por haberse cargado la credibilidad de sus aliados, debería plantearse, señora Consejera, su continuidad. Es posible que aún no valoren ni dimensionen con acierto el tamaño de su error, pues dirán que ese no es su ámbito ni su campo, que es un plano sindical y, seguramente, el retroceso municipal lo achaca a otras causas. Pero todos estos tropiezos seguidos auguran un mal futuro para lo que ustedes representan en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, la situación posterior al proceso de aprobación de la Ley de Reordenación del Sector Público no puede ser más negativa. La Administración pública andaluza anda revuelta, desanimada en su trabajo e, incluso, existe algún elemento de la misma que opone una activa resistencia a la autoridad de los delegados y delegadas del Gobierno andaluz, y ustedes lo saben. En esas condiciones, nos guste o no, la eficacia de la Administración pública de la Junta deja mucho que desear.</parrafo>
        <parrafo>El sector público, segundo, está en plena reordenación, es decir, se siguen montando nuevas estructuras y, pese a que hay que reconocer...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... pese a que hay que reconocer que no hay un vacío de gestión, las viejas estructuras siguen operativas, no es menos cierto que el atentismo creado en torno a los concursos de traslado, las oposiciones y la creación de las nuevas RPT están empantanando la gestión o, al menos, ralentizando su efectividad. Para colmo, subsiste la inseguridad jurídica derivada de los recursos a los que antes he aludido. Y, por si esto fuera poco, los sindicatos de clase han salido quemados de la aventura.</parrafo>
        <parrafo>Usted seguramente rechazará en su segunda intervención categórica y dogmáticamente esta visión, no querrá relacionar unas cosas con otras, recurrirá a aquello de «aquí no pasa nada». Pero, señora Consejera y señoras y señores ausentes del Consejo de Gobierno, mejor harían en empezar a tomarse en serio estas señales, las advertencias que les está dando la gente que antes confiaba en ustedes y ahora no. Las cosas pasan por algo, lo acabamos de ver el domingo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, una pregunta que me inquieta y que estoy convencido de que usted me la va a saber contestar. En mayo del 2010, ustedes aprobaron un decreto por el cual rebajaban el sueldo de todos los funcionarios de la Administración general de la Junta de Andalucía. Consiguientemente, ahora, como consecuencia de algo que da usted por hecho, que son los protocolos de integración del personal del sector público con el de la Administración general, bajo la denominación de empleado público, mi pregunta es muy concreta: ¿De qué forma va a afectar esa rebaja de sueldos, precisamente, a todo el personal que se va a integrar como empleado público dentro de la Administración? Me gustaría que me la contestase porque me parece una pregunta sumamente importante. Además, es una forma de demostrar que, efectivamente, se está igualando a todos los empleados de la Junta de Andalucía, con independencia de su condición de funcionario o personal externo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yendo a la cuestión. Desde luego, usted no se ha enterado de nada, no se ha enterado de nada porque venir a decir aquí, a esta tribuna, que el proceso de gestación de esta reforma de la Administración se hizo con diálogo y participación, desde luego, es un sarcasmo y yo creo que los resultados los tiene usted a la vista, y el señor García me parece que se lo ha dicho también de una forma muy clara. Usted conocerá el enfrentamiento que hay entre los propios sindicatos como consecuencia de este proyecto de usted. Usted sabrá también y conocerá del enfrentamiento que hay entre el propio personal de la Administración. ¿Usted cómo puede hablar de la participación en la tramitación de este proyecto de ley cuando ustedes despreciaron, repito, despreciaron olímpicamente las propuestas, en el caso del Partido Popular todas, en el caso de Izquierda Unida la mayoría de ellas? ¿Cómo puede usted hablar de participación? ¿Cómo puede hablar usted de participación cuando hay un caos en la actualidad que, un día sí y otro día no, los sindicatos, precisamente, se pronuncian sobre ello en relación a la conclusión en los procesos de integración del personal? ¿Cómo puede usted decir que el proceso de gestación fue un proceso normal de participación? Yo creo, precisamente, y por eso le decía que ustedes no han aprendido nada de los resultados electorales, que ustedes siguen situados y amparados en la forma de ustedes de hacer política, que es la basada en la prepotencia y en la imposición. Dicho de una forma más clara: en el ordeno y mando. Y esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede usted decir también, señora Consejera, que es para echarse las manos a la cabeza, que el proceso ha culminado? Si usted le llama culminar a que el texto esté en el Tribunal Constitucional, a que los estatutos de las agencias estén recurridos también ante el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, a que haya problemas con los protocolos, con los seis protocolos de integración del personal, y, además, si existe el antecedente de que se han declarado nulos los estatutos de la Agencia Tributaria, ¿de qué normalidad me está hablando usted, señora Consejera? Usted se está engañando a sí misma.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay algo que va inherente con su condición de miembro del Gobierno del señor Griñán: que, tema que usted toca, tema que termina en los tribunales. Tema que usted toca, tema que termina en los tribunales. Por tanto, no mantenga usted que su forma de hacer política es la de manos abiertas, la de participación y diálogo porque, precisamente, es exactamente lo contrario, y lo contrario es la prepotencia, la imposición y el ordeno y mando, porque ustedes creen que Andalucía es del Partido Socialista. Por eso le decía que ustedes no han tomado lectura de los resultados de las elecciones. El pueblo andaluz ya no está sedado, señora Consejera, y el pueblo andaluz se rebela contra una forma de hacer política porque no va en beneficio de los intereses generales de Andalucía, sino que va en beneficio de los intereses que en cada momento le puedan interesar al Partido Socialista, como ha pasado con la Administración.</parrafo>
        <parrafo>¿Porque usted cree de verdad, señora Consejera, que va a mejorarse la eficiencia de la Administración? ¿Usted cree que se va a racionalizar el sector público andaluz, que cuesta 5.000 millones de euros al año? ¿Usted cree que va a implicar un ahorro y una austeridad exigible a cualquier Administración? ¿Usted cree que va a implicar una Administración neutra, repito, neutra, exenta de adscripción partidista al servicio de Andalucía y de los ciudadanos y no al servicio del Partido Socialista? ¿Usted cree que esta ley va a garantizar el acceso a la carrera profesional basado en los principios de igualdad, capacidad y mérito? ¿Usted de verdad se lo cree, señora Consejera? ¿Usted cree que se garantiza en esta ley y con este modelo el principio de seguridad jurídica, tanto en los actos de la propia Administración como en la relación de esta con los operadores judiciales jurídicos? Claramente no, señora Consejera. De perpetuarse este modelo, tendremos una Administración no sujeta al Derecho Administrativo, una macro Administración paralela opaca, sin transparencia y sin sometimiento, y esto es muy grave en una institución y en un sistema democrático sin sometimiento a los controles, ni legales ni contables, que deben ser auspiciados y seguidos desde este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>También, señora Consejera, tendremos una Administración menos eficiente y profesionalizada al igualar bajo el paraguas de empleado público a funcionarios de carrera y externos sin esa condición. Eso implica dos cosas muy graves, señora Consejera: se acabó el acceso a la Función pública en Andalucía, porque no cabrá nadie más en la Administración, y, en segundo lugar, se acabó el hacer carrera profesional dentro de la Administración, entre otras cosas, y ya pasa actualmente, porque como ustedes, prácticamente, en la categoría de 22 a 30, todos son puestos de libre designación, por cierto, también, con 18 sentencias, 18 sentencias anulando la relación de puestos de trabajo -también que lo tiene usted en su haber, señora Consejera-, evidentemente, no va a haber carrera profesional.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos ante una Administración que se vacía en beneficio de esa Administración paralela y que peligrosamente se sitúa en el borde de la legalidad, en contra del propio Estatuto de Autonomía y de la propia Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lo que usted toca -se lo decía antes- termina en los tribunales. Y por eso nosotros hemos llevado este proyecto de modelo..., o este modelo de reforma de la Administración ante el Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Yo ya sé que a usted los temas que están instalados en la justicia, en los tribunales, incluso los que tienen sentencias pero no son firmes, a usted le resbalan. Me lo decía el otro día. Sí, sí, a usted le importa un bledo. Como a usted no le va a costar nada, usted plantea los recursos y ya veremos qué pasa dentro de cuatro o cinco años, que le aseguro usted no estará ahí. Le da igual, porque a ustedes no les interesa Andalucía. A ustedes no les interesa el modelo de Administración eficiente y donde se pueda acceder, sin duda, basándose en los principios que siempre han inspirado el acceso a la función pública, que recoge el Estatuto del Empleado Público y que recoge el modelo del Estatuto de Autonomía. [Aplausos.] A ustedes eso no les interesa. A ustedes les interesa el concepto de la Administración al servicio del interés del Partido Socialista. Y no tiene otra explicación. Porque ¿cómo puede usted venir y decir aquí ahora que, después de todas esas reformas que dice usted que ha hecho con participación y que ha culminado -está todo en los tribunales-, el ahorro que usted puede esgrimir, con un costo anual de 5.000 millones euros -se dice pronto, 5.000 millones de euros-, son tres millones de euros -lo que usted ha dicho aquí hace un minuto-? Hombre, a mí me daría vergüenza en relación a la situación de Andalucía, en relación a esos 1.187.000 parados, decir que toda la política de austeridad de la Junta de Andalucía en materia de la Administración supone un ahorro de 3 millones de euros. A mí me daría vergüenza. Y se lo digo así de claro porque me parece que no es de recibo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le decía, señora Consejera, que usted no ha sacado ni una sola consecuencia de lo que ha pasado. Y, miren, no se equivoquen, estas elecciones pasadas han supuesto una gran cornada con dos grandes trayectorias: una trayectoria a Zapatero; pero no se equivoquen ustedes, una trayectoria también en dirección al Partido Socialista de Andalucía y al Gobierno de Andalucía porque, sin duda, no están de acuerdo con los abusos, con la prepotencia, con la imposición.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, le hablaba antes de la sedación. Yo creo que ha llegado el momento en que los andaluces han dejado de estar sedados y se han rebelado democráticamente, como tienen que hacerlo, en las urnas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el mensaje está claro, señora Consejera. Andalucía no es de nadie, a diferencia de lo que ustedes entienden. Andalucía no se construye a la voz del ordeno y mando. Andalucía ha de construirse desde la moderación, la participación y el diálogo, señora Consejera; ese que usted no ha tenido en cuenta de ninguna de las maneras a la hora ni de plantear el proyecto ni a la hora de poner en marcha el proyecto de la Administración. Con nosotros, en absoluto. A nosotros nos ha despreciado, a los sindicatos de la función pública los ha despreciado. Usted ha despreciado prácticamente a todo el mundo hasta el punto de lograr la confrontación entre los funcionarios, los empleados y los sindicatos. Y usted dice que la situación se ha culminado. Desde luego, yo no sé exactamente qué entiende usted ni su Gobierno por culminar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Andalucía se construye -lo decía- desde el diálogo, sin imposición. Y si quiere rectificar, señora Consejera, no lo dude, llame a la puerta del Partido Popular y buscaremos juntos un modelo. Pero un modelo que sirva a todos los andaluces, no un modelo que sirva ni a su Gobierno ni siquiera al próximo Gobierno de Andalucía, que será del Partido Popular. Será un modelo que sirva exactamente a todos los andaluces con independencia del Gobierno que haya en cada momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, en esta ocasión, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a la tribuna a defender la posición del Grupo Socialista en torno a la reforma del sector público, que fue aprobada en forma de ley por este Parlamento el 16 de febrero de este año solo con los votos del Grupo Socialista, solo con la abstención de IU y solo con los votos en contra del Partido Popular. Es decir, solamente con la mayoría absoluta de los diputados de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Tres meses después, esta ley, su desarrollo, previsto en la misma, está ya prácticamente culminado, como ha explicado ahora mismo la Consejera de Hacienda, la señora Aguayo, y como ustedes conocen perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Como he sostenido en la docena larga de debates sobre esta cuestión en esta Cámara, el objetivo a alcanzar por esta reordenación solo tenía una causa y un fin, el único fin. En cuanto a su causa, el acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera de marzo del año 2010 por el que las comunidades autónomas se comprometieron a reestructurar sus sectores públicos. Y con el fin, el único fin, señor Aznar, de simplificar el sector público y reducirlo, para conseguir el mantenimiento de los servicios básicos al menor coste posible para los ciudadanos, reducir el déficit y poder mantener así mejor las prestaciones del Estado del bienestar, las más altas de las que jamás disfrutaron los andaluces ni los españoles en toda su historia. Y lo reitero, y que alguien me demuestre lo contrario: bienestar que vamos a seguir defendiendo con uñas y dientes a pesar de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, Andalucía cumplió sus compromisos en tiempo y forma. Algunas otras comunidades autónomas algo más tarde, con gobiernos de distinto color político. El resto no cumplió, pero tendrán que hacerlo pronto las que no han cambiado de mayoría política, porque la reforma es -se ponga como se ponga y digan lo que digan- inexcusable. Y las que acaban de elegir gobiernos de la derecha, para gran alegría y festejo del Partido Popular y del señor Ramos Aznar, se darán también -supongo- prisa en hacerlo, endosándole, por supuesto -como es habitual-, a Zapatero la posible factura política y el hipotético desgaste electoral que pudiera suponer.</parrafo>
        <parrafo>Además, podrán argüir que si lo hacen es porque al llegar al gobierno autonómico de turno -socialista, por supuesto- se han encontrado debajo de las alfombras -se van a encontrar debajo de las alfombras, porque ya lo tienen decidido- facturas y deudas colosales, déficit sin parangón en la historia democrática de España e irregularidades sin cuento. Pues, como todo el mundo sabe y según el Banco de España, las autonomías y los ayuntamientos menos endeudados del todo el país, incluyendo a Andalucía, son los gobernados por el Partido Popular, como todo el mundo sabe y el Banco de España certifica. Mientras que en las instituciones dirigidas por el PSOE solo hay paro, despilfarro y corrupción, como todo el mundo sabe. Ya nos enseñaban en el colegio que los rojos nacemos con rabo y cuernos y que ya nos morimos así.</parrafo>
        <parrafo>Nada comparable, por supuesto, por el contrario, señor Aznar, con el horizonte azul, todo azul, que nos pronostican y donde, más pronto que tarde -ya se verá-, manarán ríos de leche y miel, que es como definía la Biblia al paraíso antes de que Eva mordiera la manzana del pecado y se nos condenara a vivir con el sudor del de enfrente..., perdón con el sudor de tu frente y a parir con dolor.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bueno, volvamos a la cuestión, a la dura realidad. Primero, la reordenación del sector público andaluz la tramitamos como decreto y después como ley en este Parlamento para escuchar las aportaciones y tener en cuenta las aportaciones de sindicatos, grupos políticos y organizaciones ciudadanas, a fin de mejorar, con las aportaciones de unos y las enmiendas de otros, la propuesta inicial. Algunos se mojaron de buena fe, y llegamos a acuerdos que los incorporamos a la ley, ahí están negro sobre blanco y los estamos cumpliendo. Otros, en cambio, prefirieron mantenerse en su rechazo frontal: derogación de la norma sin aportación alguna, o todo o nada. Llegamos a acuerdos, por tanto, con UGT, Comisiones, la CAVA, la FACUA, la UCE, las Amas de casa y con Izquierda Unida, aunque finalmente se abstuvo, y el PP optó por la derogación, quiso ganar ese pulso al Gobierno, señor Aznar, al Gobierno legítimo de Andalucía, aprovechar el viaje. Usted ha traído aquí a colación las cornadas, lo que me retrotrae a los ambientes taurinos, aprovechar el viaje, como dicen que hacen los malos toreros, simulando que torean cuando, en realidad, lo que están es beneficiándose del empuje del morlaco, del morlaco de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Pero la ley es la ley, señor Aznar, y vamos a cumplirla, y vamos a cumplirla, y lo estamos haciendo. Y ahora estamos demostrando que los hechos se corresponden con lo que dice la ley, no con lo que algunos, que no se han enterado o no quieren enterarse, hacen, sin verdad, decir a la ley.</parrafo>
        <parrafo>Tercero. Y, por tanto, ni se van a hacer funcionarios por la puerta de atrás, ni las potestades administrativas serán ejercidas por nadie que no sea funcionario de carrera, ni los puestos directivos de las nuevas agencias recaerán en laborales de la Junta o empleados de las empresas públicas, sino en funcionarios de carrera, como usted sabe, señor Aznar, aunque no lo diga. Ni por su puesto íbamos, ni vamos, ni vamos a incumplir el Estatuto de los Trabajadores vigente, con es natural, también en Andalucía que, en su artículo 44, por sucesión de empresas, garantiza los empleos y las condiciones de trabajo de unos veinte mil servidores públicos, a los que la derecha andaluza ha venido, en esta Cámara y fuera de ella, descalificando, por tierra, mar y aire, como «enchufados», de una manera tan injusta, tan desconsiderada y, si me permiten, tan grosera para que sean carne de futuros despidos en ese horizonte azul en el que sueñan, con el que sueñan desde hace 30 años.</parrafo>
        <parrafo>Y cuarto. Con las 32 enmiendas que presentamos el Grupo Socialista, muchas de ellas acordadas con las centrales, las entidades ciudadanas e Izquierda Unida, además de lo anterior, garantizamos precisamente que 111 entes instrumentales de la Junta queden integrados y sometidos al Derecho administrativo, pues esta reforma, señor Aznar, ni buscaba ni busca privatización alguna, pérdida de derechos laborales de nadie, ni despidos, ni ampliación de jornadas de trabajo, ni supresión o recorte de complementos salariales, etcétera. En Murcia sí, señor Aznar, aquí no. En Cataluña sí, señores del PP, en Andalucía no. Ni tampoco hacer laborales de la Junta a los empleados de empresas públicas. En Galicia sí, señor Aznar, en Andalucía no. Negro sobre blanco, Boletín Oficial del Estado. Ni serán funcionarios de carrera los laborales de la Junta sin oposición; en Galicia sí, en Andalucía no.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, termino ya. En plena campaña electoral, los sindicatos gremiales o corporativos, como ha dicho el portavoz de IU, organizaron una manifestación en Sevilla hace unos días, están en su derecho, y podrán hacerlo cuanto quieran, naturalmente. Los respetamos en el ejercicio de ese derecho. Pero no podrán hacerlo con la ley aprobada en este Parlamento, que es donde reside la legitimidad democrática y la expresión del interés general, por las cuestiones que dicen defender pues, ninguna de ellas, señor Aznar, tienen en esta ley cabida.</parrafo>
        <parrafo>Y, en fin, y termino, como ha hecho usted referencia al resultado electoral, señor Aznar, le diré, puesto que nobleza obliga, y lo cortés no quita lo valiente, que les felicito por los resultados del domingo. Aunque solo sea, no hay mal que por bien no venga, porque ahora que han ganado unas elecciones, después de perder las 31 anteriores, ya no hablarán de voto cautivo, analfabeto o subsidiado, veo que han pasado a voto sedado. Igual, quieran que no, es estimulante porque al fin, yo creo que ya no seguirán hablando de ese supuesto régimen que solo existía en su febril imaginación y como excusa o burladero para su propia incompetencia política.</parrafo>
        <parrafo>En fin, compañeras y compañeros del Grupo Socialista, al que este militante de base tiene el orgullo de representar en este debate, quiero recordarles, precisamente ahora, hoy, con Miguel Hernández, que siempre hay un rayo de luz en la lucha que deja a la sobra vencida, y que nadie nos podrá quitar nunca que la transformación de esta tierra, con el apoyo del pueblo andaluz en estas tres décadas, la ha realizado el Partido Socialista, del que me honro, hoy más que nunca, en pertenecer desde hace 36 años.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra la Consejera de Hacienda y Administración Pública. Señora Martínez Aguayo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que este debate pone de manifiesto, su intervención, señor Ramos Aznar, mejor que ningún otro sus intenciones claramente en relación con la Función Pública y con los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes llevan reiteradamente haciendo una interpretación que no se corresponde, como yo creo que es claro y transparente, en absoluto con lo que está escrito en la ley, y se empeñan una y otra vez en subir aquí y decir que la ley dice lo que no dice, porque ustedes solo tienen un interés, y es seguir manteniendo una llama encendida que permita que a ustedes les pueda permitir justificar, si alguna vez llegan al gobierno de la Junta de Andalucía, que está por verse un recorte de empleados públicos, porque eso es lo que ustedes tienen en la cabeza. Permanentemente están detrás de un planteamiento de poner en duda, de tratar como empleados de segundo nivel a los empleados públicos de las agencias, de las fundaciones, de las empresas públicas, del personal de Egmasa, de [...], del personal de las empresas sanitarias, permanentemente. Siguen diciendo que le daría a usted vergüenza subir aquí y decir que hace una reordenación que ahorra tres millones de algo que gasta 5.000. Esa es la frase más clara, 5.000 millones que gastan las empresas públicas, se lo he explicado aquí, en esta Cámara, muchas veces, supone el presupuesto de la fundación que se ocupa de la salud mental, de la empresa del Hospital de la Costa del Sol, de... Sí, caballero, sí. Si se lee usted bien... Sí, señor Ramos Aznar, si usted se lee bien el presupuesto de las empresas públicas podrá comprobar que prestan servicios fundamentales y ese empeño en desprestigiarlo solo tiene un objetivo que, desde luego, no es nada oculto, porque no hay más que ver cómo se expresa usted o sus allegados, eh, es tener argumentos en la mente para despedir gente, para recortar, para reducir. Eso es lo que tiene usted y, desde luego lo hace con la absoluta desfachatez y doble moral de aquellas personas que ponen en cuestión el gasto y las empresas públicas de Andalucía. Me va a gustar mucho ver qué hacen cuando empiecen a gobernar porque, donde están gobernando ahora, lo que tienen ustedes es, más bien, que callarse. Porque tienen una desviación y un déficit muy por encima del que tienen las empresas públicas de Andalucía y dedican al... Sí, señoría, sí, y lo que usted hace con esa cara que pone es, desde luego, una de dos: o demostrar ignorancia sobre algo que le estoy diciendo y que usted puede comprobar, comprobar, eh, o desde luego, mostrar un desconocimiento o una mala fe tremenda sobre los datos de las empresas públicas. En Valencia, en Valencia, en Valencia, en Valencia, señoría, en Valencia, en Valencia, en Valencia, señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No entren en debate, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... las empresas públicas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No entren en debate entre ustedes, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... las empresas publicas, gastan más, gastan más con más deuda. Luego más respeto para los empleados y los trabajadores de las empresas públicas de la Junta de Andalucía. Ya, agencias públicas empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Seguridad jurídica, claro que creemos y buscamos seguridad jurídica. Le he explicado a usted, cada vez que he tenido la ocasión en las comparecencias, le he explicado a usted con detalle cómo acatamos las sentencias del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, se lo he explicado.</parrafo>
        <parrafo>La Agencia Tributaria, la sentencia, lo que dice es que no se ha tenido en cuenta correctamente el trámite de audiencia, y, por lo tanto, se está volviendo a tramitar para cumplirlo rigurosamente. Por lo tanto, no me venga a decir que no tenemos en cuenta sus sentencias. Y toda la reordenación que hacemos tiene causa, además, en las interpretaciones que hace el Tribunal Superior de Justicia de cómo se han de aplicar y quién debe aplicar y cómo se debe interpretar el ejercicio de potestades públicas, directas o indirectas, resolviendo en la reordenación. Y, si usted tuviera la valentía de leerse realmente la reordenación y decir lo que lee, verá usted cómo lo que le estoy diciendo es absolutamente cierto. Por lo tanto, nosotros hacemos una reordenación con pleno respeto al Tribunal Superior de Justicia, acatando precisamente su jurisprudencia y para dotar de mayor seguridad jurídica toda nuestra gestión.</parrafo>
        <parrafo>Porque, realmente, había, como en el caso de Cultura, unos estatutos del año 1993, anteriores al Estatuto Básico del Empleado Público, y que han hecho que haya habido sentencias específicas contrarias al ejercicio de potestades por estas empresas. Por eso ha habido que cambiarlo, y se cambia con esta ley, para asignárselas claramente y para que las desempeñen funcionarios. ¿Qué es lo que dice la sentencia? Y le ruego que se la lea, señor Ramos Aznar, le ruego que se la lea, para que vea usted que lo que hacemos ahora es cumplirla religiosamente, porque le damos mayor seguridad jurídica a nuestra organización. Eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Y no me diga que no piensan en echar gente a la calle porque, vamos, no hay más que leer lo que hizo este amigo suyo, el señor Adolfo Suárez Illana, para decir que no, que aquí no es que haga falta una reducción del 5% del sueldo de los funcionarios, que lo que hay que reducir es un 30% de la Administración. Eso es lo que dice. Eso es lo que dice. Que se compadece bastante bien con las declaraciones que hacen, y que han hecho en otras ocasiones, destacados miembros de su partido político. Por lo tanto, eso es así y no de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, lamento mucho su intervención. Porque, mire usted, cuando nosotros hacemos esta reforma, que sí, que ha sido muy hablada y muy discutida, no pactada con algunos sindicatos, que ha sido imposible porque no han querido hablar, ¿eh?... Tendrán que explicar por qué, tendrán que explicar, en su momento, a sus afiliados por qué, cuando han dicho que no -en su derecho de decirlo-, los argumentos venían a corresponderse más con los argumentos que se utilizaban por parte de algún partido político, más que con argumentos de tipo jurídico o de lesión de derechos... Algún día tendrán que explicarlo, ¿eh? Nuestra reforma, lo que estamos haciendo está al servicio de la ciudadanía. Al servicio de la ciudadanía. En un momento tan importante como era el Consejo de Política Fiscal y Financiera, que nos comprometió a todos a un objetivo de estabilidad muy importante, en una situación que yo creo que ha sido ampliamente discutida y hablada de dificultad del Reino de España para situarse frente a sus obligaciones de endeudamiento y al prestigio como país. Se hace una reordenación al servicio de la ciudadanía, y no al servicio de intereses corporativos, por muy legítimos que sean.</parrafo>
        <parrafo>Y además se hace con pleno respeto a las leyes de este Parlamento, porque se hace aplicando una ley que se ha aprobado en el año 2007. Con pleno respeto a las leyes aprobadas en este Parlamento. Y, eso sí, en el ejercicio del derecho y a la competencia de autoorganización que nos otorga el Estatuto Básico del Empleado Público, es decir, con un respeto tremendo a las competencias. Y sin lesionar derechos de nadie, desde el minuto uno lo he dicho, y está claro cada día que pasa y se va viendo el desarrollo, con más claridad se ve que no se lesionan derechos de nadie. Y además sin decir..., nunca me ha oído a mí decir, ningún elemento negativo sobre el papel y el funcionamiento de los funcionarios y empleados públicos, ¿eh?, cuando sería bien fácil, ¿eh?, dado, a veces, la mala imagen que se ha podido transmitir, en otros momentos, de su trabajo. Sin lesionar derechos de nadie. Y con el apoyo de los sindicatos mayoritarios en la Mesa General de la Función Pública, son los mayoritarios y lo siguen siendo, porque esa Mesa no se ha cambiado. Se ha cambiado la Mesa Sectorial, por cierto no de manera significativa, porque esa Mesa estaba compuesta por CSI-F, USTEA y SAJA. Y el que ha perdido la mayoría es CSI-F, ni UGT ni Comisiones, que tienen una presencia muy pequeña en esa Mesa. La han perdido, cierto... Pequeña..., la presencia mayoritaria era la de CSI-F, y CSI-F y USTEA son los que han perdido posiciones hacia SAJA. Por lo tanto, ni la Mesa ha cambiado..., si alguien tiene que dar explicaciones será CSI-F a sus afiliados. Y, desde luego, UGT y Comisiones siguen siendo la fuerza mayoritaria en la Mesa General de la Función Pública en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, le tengo que decir, señoría, que si el análisis de su grupo sobre el problema que debemos afrontar desde la izquierda, ante la evidente pérdida de confianza que estamos teniendo de los ciudadanos, si usted lo explica achacando esa pérdida de confianza a la reordenación del sector público, pobre análisis y pobre izquierda. Mire usted, yo comparto los argumentos de Jean Daniels, un sociólogo, un filósofo, que seguramente usted lea, ¿eh? Persona que dice que los problemas, si la izquierda quiere gobernar, y quiere gobernar con el respeto de la ciudadanía, deben afrontarse con reformismo radical, no con componendas. Y eso es lo que está haciendo la Junta de Andalucía, reformar las cosas, respetando los derechos, pero sin componendas. Y yo creo que sería importante que el análisis que hiciéramos desde la izquierda de la situación que se ha producido fuera un poco más sólido y un poco de más largo alcance, para que realmente tuviera algún viso de afrontarse con credibilidad frente a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se suspende la sesión hasta mañana a las nueve y media.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

