<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Comercio, Empresariado, Organización profesional, Política comercial</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000405</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000405. Pregunta oral relativa al convenio con la Confederación Empresarial de Comercio de Andalucía (CECA) (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, en este caso la pregunta relativa al convenio con la Confederación Empresarial de Comercio de Andalucía, CECA.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra su portavoz, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, recientemente ha firmado usted un convenio, en nombre de la Junta, con la Confederación Empresarial de Comercio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber cuáles son las líneas de actuación y quiénes se verán beneficiados con la firma de dicho convenio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Este convenio con la CECA es un instrumento que nos va a permitir dar un fuerte impulso a la competitividad del tejido empresarial, como usted sabe, más amplio de Andalucía, que es el de las pymes comerciales. Representan nada más y nada menos que el 10% del Producto Interior Bruto, más del 16% del empleo, y el 30% de los establecimientos andaluces se dedican a esta actividad. Es decir, con otras palabras, ciento ochenta y un mil comercios donde trabajan más de quinientas veinticinco mil personas al año.</parrafo>
        <parrafo>Para el Gobierno de la Junta es esencial mantener el empleo y el crecimiento de este sector comercial andaluz, por el importante papel que juegan, no solo en nuestra economía, sino también en nuestro bienestar; pero hay que decir que la contención del consumo y, por tanto, de las ventas, nos preocupa, y, por ello, en consenso con el sector, lanzamos un conjunto de medidas especiales para mejorar la productividad y el atractivo comercial. Estas medidas específicas, que suponen una inversión total de cerca de dos millones y medio de euros, y que financia exclusivamente la Junta de Andalucía, se llevarán a cabo de forma independiente, pero complementaria, a otros programas contenidos que usted conoce bien, en el III Plan Integral de Fomento del Comercio Interior de Andalucía, y tienen previsto beneficiar a más de mil empresas, así como a todos los centros comerciales abiertos de Andalucía, que concretamente son 56. Dichas medidas se resumen:</parrafo>
        <parrafo>Primero, medidas para favorecer la competitividad, como cheques de servicios avanzados, oficinas de asesoramiento integral y plan para excelencia comercial; segundo, medidas para mejorar el atractivo del sector y el aprovechamiento de sinergias con otros sectores -campañas de publicidad, acciones itinerantes de difusión y animación, plan integral para la reactivación del fomento de afluencia de público en áreas comerciales, creación de rutas turísticas comerciales y equipos de asistenciales-, y, en tercer lugar, medidas para mejorar la formación, como planes específicos de formación no reglada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en los últimos diez años, este Gobierno ha tenido entre sus prioridades impulsar la capacidad competitiva del sector comercial andaluz, y lo ha hecho desde los planes integrales del fomento del comercio interior de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Entre 2007 y 2010, el actual plan incluye medidas dirigidas a la innovación tecnológica de las pymes, la modernización de los mercados de abastos, el fomento de los centros comerciales abiertos, así como el impulso de una mayor vertebración, mediante la cooperación empresarial, entre otros aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señorías, circunstancias excepcionales requieren medidas excepcionales. Con este convenio queremos hacer algo más: Queremos dar un salto cualitativo para poder competir adecuadamente en el futuro. Y lo hacemos desde el consenso y la colaboración, que es la mejor fórmula para obtener los mejores resultados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Agradecerle la información, señor Consejero, y decirle que desde el Grupo Parlamentario Socialista acogemos este convenio con optimismo. En primer lugar, porque se ha hecho, como usted ha dicho, bajo el diálogo y el consenso con el sector, y, en segundo lugar, por las medidas, por los objetivos que persigue, porque entendemos que es enormemente importante y necesario, pues apuesta por la calidad y la mejora del sector como estrategia para reactivar el consumo. Y en este sentido, termino, también felicitando a la Consejería por la decisión de adelantar el periodo de rebajas al próximo día 2 de enero, de manera puntual y excepcional, como es lógico, por primera vez, y debido a la crisis internacional. Es una medida que se toma para reactivar el consumo durante los días previos a la festividad de los Reyes Magos y una vez más tenemos que felicitarnos porque se ha hecho en consenso con el sector.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

