<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 53</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Marca de calidad, Turismo, Política de turismo, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000413</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000413. Pregunta oral relativa a las inversiones del plan Qualifica en Marbella (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a las inversiones del plan Qualifica en Marbella.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Bustinduy Barrero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Consejero, a menos que un gigantesco cartel, pagado por los ciudadanos y mandado a colocar por la señora Oña, lo trate de ocultar, cualquier visitante o vecino de la Costa del Sol puede percibir la gran cantidad de inversiones y la apuesta que se está haciendo, por parte de la Junta de Andalucía y de los Gobiernos socialistas en la Costa del Sol, en general, y en Marbella, en particular.</parrafo>
        <parrafo>Y no es complejo de culpa; es, simplemente, responsabilidad democrática. Aunque, desde luego, no solo con inversión a Marbella se le puede devolver lo que perdió: la dignidad y la limpieza en las formas de hacer política.</parrafo>
        <parrafo>Querría, señor Consejero, que nos informara de lo que está significando la apuesta que está haciendo su gabinete, con el Plan Qualifica, en inversiones para Marbella.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, define usted muy bien la recuperación de la dignidad de un municipio extraordinario que, desde el punto de vista turístico, es un icono, como Marbella. Devolverle la calidad y la excelencia es un compromiso irrenunciable de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Primera decisión que se toma: un plan turístico de 9,4 millones de euros, pagados íntegramente por la Junta de Andalucía. No hay ninguno en Andalucía donde no haya una aportación del 40% de otros municipios.</parrafo>
        <parrafo>No le voy a contar lo que hemos hecho, porque ya está inaugurado. Nos quedan solo 700.000 euros de ese plan turístico, que, por cierto, se consensúa en las prioridades con el propio ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Plan Cualifica: más de cinco millones de euros llevamos hasta este momento gastados, y antes de que termine la legislatura lo aumentaremos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hemos puesto nuevas terrazas en el puerto deportivo; hemos recuperado 7.000 metros cuadrados de espacio público; estamos interviniendo en la desembocadura del río Guadalmina, un sendero peatonal entre la escollera de Malibú y la avenida de Lola Flores; hay un proyecto de modernización de la planta hotelera con 5,7 millones de euros; vamos a poner la señalética en el centro histórico, y vamos a hablar de un nuevo sistema de información turística.</parrafo>
        <parrafo>Segunda discriminación positiva: una orden del Presidente de la Junta, Pepe Griñán. La sede de Andalucía Lab -y le pido disculpas, porque esta obra nunca la he dado públicamente- son 4,9 millones de euros, casi cinco millones, donde todo el I+D+i de esta Comunidad Autónoma, que se va a transferir individualmente a todos los empresarios para mejorar su capacidad de gestión, va destinado a Marbella. Elegí Marbella para poner en marcha la nueva campaña promocional de Andalucía te quiere.</parrafo>
        <parrafo>Y desde el punto de vista deportivo, señoría, en dos años hemos hecho 11 eventos deportivos. Uno el Tennis Experience, que nos ha costado a la Consejería 3,2 millones, el mejor tenis femenino de España; en la Copa Davis ayudamos al ayuntamiento con 700.000 euros, y en la modernización de toda la infraestructura deportiva, cuatro millones de euros: dos nuevas piscinas, un campo de fútbol y dos nuevos pabellones. Y 1.015.000 en comercio, fundamentalmente para remodelar el mercado central. Más de veinte millones de euros en lo que llevamos de legislatura, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Compromiso irrenunciable, dignidad recuperada. Nadie podrá decir que esta Consejería y este Gobierno no se comprometen al máximo con un municipio de excelencia turística, con un municipio único en Andalucía y que seguirá siendo prioridad del Gobierno de Pepe Griñán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Turismo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero, por su respuesta y por su apuesta por Marbella; apuesta a la que se le suma, desde luego, la del Presidente de la Junta de Andalucía, que fue quien decidió personalmente que Andalucía Lab tuviese su sede en Marbella. Ha dicho usted 20 millones, no 15, porque le sumamos los cinco millones de euros de este Andalucía Lab.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, vemos continuamente en Marbella al señor Arenas y a la cúpula del Partido Popular reclamando que se le devuelva lo que perdió con la época de Gil, pidiendo inversiones de la Junta de Andalucía y proclamando transparencia y limpieza.</parrafo>
        <parrafo>De lo primero, de las inversiones, ya ha respondido usted ampliamente; de lo segundo no está tan claro. De la limpieza se encargan los ayuntamientos, y me temo que, en Marbella, últimamente las cosas no están muy lustrosas. Por concretar... Me refiero a la limpieza democrática.</parrafo>
        <parrafo>Mientras que el Gobierno de la Junta de Andalucía trabaja cada día para beneficiar a todos los ciudadanos, el Ayuntamiento de Marbella, el gobierno del Ayuntamiento, utiliza su poder para beneficiar a familiares y amigos. Un ejemplo, y no el primero: la adjudicación de tres locales en el puerto deportivo a una empresa de la que era socio el hermano de la concejala de puertos, con su voto, por supuesto. Y lo más grave: la ley exige dos cuestiones básicas en materia de contratación pública, que, por otro lado, son obvias. Una, para que una empresa pueda concursar, tiene que estar inscrita en el Registro Mercantil, y dos, no se puede realizar ningún tipo de adjudicación a una empresa que no existe.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, esta empresa, a la que se le adjudicaron los locales del puerto, fue inscrita en el Registro Mercantil con posterioridad a la apertura de plicas; o sea, no existía y se admitió. Así son las cosas y así funcionan en Marbella.</parrafo>
        <parrafo>Mientras que los gobiernos socialistas benefician a todos los ciudadanos, el Partido Popular ya vemos lo que hace.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

