<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 35</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cuadro superior, Confidencialidad, Nombramiento de personal, Instrucción cívica, Seguridad Informática</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000583</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000583. Pregunta oral relativa a la Secretaria General de la Delegación de la Consejería de Justicia y Administración Pública (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Segura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿quiere volver a hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos entonces a la siguiente pregunta, que es la relativa a la Secretaria General de la Delegación de la Consejería de Justicia y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Hace un año, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía anunciaba, sin dar ningún tipo de explicación, el cese de la Secretaria General Técnica de la Consejería de Educación. Esta señora fue la persona que firmó la resolución aparecida en el BOJA del 1 de octubre de 2008, en el que figuraban los menores objetores de la asignatura de Educación para la Ciudadanía. Este hecho, especialmente grave, provocó gran perplejidad en su día, y también irritación en las familias de los niños afectados. Suscitó la intervención de la Fiscalía y del Defensor del Pueblo, ya que se trataba de una evidente vulneración de los derechos de los menores. En estos días, su Consejería ha procedido a recolocar a la mencionada funcionaria en un puesto de libre designación. Este hecho de nuevo provoca la indignación de la Plataforma Andaluza de Padres Objetores de la asignatura, que no entienden esta manera de proceder, ni la falta de explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, ¿cuáles han sido las razones que avalan tal nombramiento?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, hoy de lo que estamos hablando es de una persona que ha optado a un puesto de funcionaria por concurso público, que se ha resuelto a su favor, aplicando criterios de mérito y capacidad, que son los que establece el artículo 26 del Estatuto de Autonomía para Andalucía y el artículo 23 de la Constitución Española.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, cualquier funcionario o funcionaria pública tiene derecho a ocupar una plaza; sin embargo, en este caso estamos hablando de un puesto de libre designación. Por lo tanto, tiene un componente político de confianza, y aquí radica el problema, y especialmente la perplejidad de los padres de los niños afectados.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no negamos el derecho de la funcionaria; criticamos la manera de proceder. Ustedes dijeron, a través de un alto cargo, que la Secretaria General Técnica no había sido sustituida, sino que dimitió del cargo por motivos personales. Al parecer, estos motivos han desaparecido y la funcionaria recupera la confianza de su Consejería. Es como el ave fénix: renace de sus cenizas, sin dar explicaciones y sin que nadie se sonroje.</parrafo>
        <parrafo>Esto huele a apaño, señora Consejera. El cese se utilizó para salvar cabezas políticas. La cuerda se rompió por el punto más débil, y a cambio del cese pactado y silenciado no se asumen responsabilidades, y cuando escampa se le da un premio al silencio. Esto es lo que ha pasado, un premio al silencio.</parrafo>
        <parrafo>Pero no han contado con el daño que se hizo a los niños afectados, y ni siquiera han dado una explicación convincente. Por eso una veintena de plataformas andaluzas se muestran sorprendidas e indignadas al entender que con este hecho no protegen a los menores objetores de Educación para la Ciudadanía, y estas plataformas, además, señora Consejera, han denunciado una enorme contradicción que está hoy en los medios de comunicación, y en los días pasados. Por un lado, la Fiscalía solicita indemnizaciones a un medio de comunicación por publicar imágenes de menores implicados en un triste caso, y, sin embargo, se premia el silencio, y especialmente el comportamiento, que ha tenido su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, cuanto menos, explicaciones; cuanto menos, yo creo que amparar ese tipo de conductas en nada le benefician, especialmente a usted que ha llegado a un cargo nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia y Administración Pública, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues claro que le voy a dar explicaciones. Es que hay una diferencia entre recolocar y acceder a un puesto de la Función pública a través de un procedimiento administrativo. No tienen nada que ver colocarse un cargo público en otro lugar distinto, que es lo que ustedes llaman «recolocar», y acceder a un puesto de funcionaria a través de un procedimiento administrativo, que está reglado, que tiene unas características, y que se accede a través de unos principios, que son los de mérito y capacidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo no dudo de que ustedes no aplicaran esos criterios de mérito y capacidad para el acceso a la Función pública. Nosotros sí lo hacemos, porque esta funcionaria no tiene en su expediente ninguna sanción administrativa, ninguna sanción penal que nos permita inhabilitarla para un cargo público. Por lo tanto, nosotros estamos cumpliendo la ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes vulnerarían la Constitución, me imagino, si tuvieran que aplicarla, porque, no habiendo sanción administrativa y no habiendo sanción penal, no pueden limitar el acceso de una persona a la Función pública, y, por tanto, nosotros hemos hecho lo que nos corresponde hacer por ley, lo que nos dice la Constitución que tenemos que hacer: hemos seguido los principios que tenemos que seguir. Es decir, no confundan a la gente utilizando la palabra «recolocación» porque lo que ha habido aquí es un procedimiento administrativo, y, si ustedes respetan lo que es la Administración pública y respetan a los funcionarios públicos, tienen que seguir estos principios constitucionales y aceptarlos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

