<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Telemática, Mujer, Medidas cautelares, Relación interadministrativa, Trato cruel y degradante, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000496</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000496. Pregunta oral relativa al balance de gestión del punto de coordinación de las órdenes de protección contra la violencia de género (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Turismo, Comercio y Deportes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa al balance de la gestión del punto de coordinación de las órdenes de protección de violencia de género, que la señora Pérez Fernández dirige a la Consejería de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, mañana conmemoramos el Día Internacional contra la Violencia de Género, un año más, por desgracia, porque un año más tendremos que volver a gritar basta ya. Mañana, los andaluces y andaluzas estaremos de nuevo llamados a manifestaciones, a convocatorias, en cada pueblo, en cada ciudad, precisamente para expresar ese grito en contra de la violencia de género. Seremos muchos y muchas los que volveremos a salir a la calle para gritar en contra de esta lacra que dura ya demasiado tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, mientras solo exista una mujer, aunque solo sea una, que sigue siendo víctima de violencia de género, ni las administraciones públicas, ni los políticos, ni la sociedad, en su conjunto, podremos sentirnos satisfechos, porque algo está fallando y, lógicamente, algo estaremos haciendo mal, en el conjunto de la sociedad, para que desgraciadamente una mujer siga siendo maltratada o discriminada simplemente por el hecho de serlo.</parrafo>
        <parrafo>Luchar contra la violencia de género es un compromiso que debe ser de la sociedad, en su conjunto, y que nos debe unir a todos y a todas. Y en esa lucha, desde luego, hemos dado muchos pasos y no podíamos obviar lo que ha supuesto un antes y un después, como fue la aprobación de la Ley Integral contra la Violencia de Género, la primera ley del Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero. Con aquella ley, España se convertía en un referente a nivel internacional en la lucha contra la violencia de género, y Andalucía, dentro de nuestro país, es la comunidad autónoma pionera en esa lucha.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, en vísperas de la conmemoración, mañana, de ese Día Internacional, queríamos preguntarle, señora consejera, queríamos interesarnos por una de esas medidas de vanguardia que ha puesto en marcha el Gobierno andaluz, que es el punto de coordinación y que permite y que está disponible 24 horas al día, 365 días al año, y que permite agilizar las órdenes de protección. Hoy queríamos preguntarle cuál es el balance un año después de su puesta en marcha de este instrumento.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que mañana, día 25 de noviembre, nos tiene que servir para seguir haciendo balance, para seguir llamando la atención, y para hacer balance, evidentemente, hay que trabajar el día anterior, el día posterior y todos y cada uno de los días del año. Estamos hablando de la orden, estamos hablando de un sistema de coordinación que lo que garantiza es, sobre todo y nada menos, en una cuestión como esta, la eficacia, pero sobre todo la rapidez; que de forma inmediata, sábados, domingos, días festivos, a cualquier hora y en cualquier momento, una mujer que haya interpuesto una denuncia, que tenga una sentencia judicial, cualquier medida de protección establecida, a través de esa denuncia, pueda tener en tiempo real aquel instrumento que haya determinado el juez que intente garantizar su vida. Mire, hoy, probablemente, porque mañana es 25 de noviembre, en distintos medios de comunicación hemos tenido la oportunidad de ver el testimonio de algunas mujeres. Yo creo que no hay nada más ilustrativo y más importante que el testimonio de esas mujeres; mujeres que creyeron, en muchos casos, que su vida estaba condenada hasta el final a la violencia, que su vida estaba condenada a la falta de libertad; mujeres que, en un momento determinado y en algunos casos, cuando vieron que la violencia la empezaban a sufrir de forma directa, porque indirectamente la sufren siempre, pero empezaron a ver cómo de forma indirecta sus propios hijos sufrían esa violencia, fue cuando decidieron dar el paso, poner la denuncia y romper con esa situación. Yo me quedo hoy con las palabras de una de esas mujeres, que dice que pasó del infierno al cielo, literalmente lo dice así, porque ha pasado a vivir tranquila; una mujer que, además, como en muchos casos, le dio una segunda oportunidad a la persona que la había agredido toda su vida. Y la segunda oportunidad no significó más que, de nuevo, más violencia.</parrafo>
        <parrafo>Solo hay una forma de romper con esa situación de violencia, y se llama denunciar la situación, pedir ayuda y colaboración. Las administraciones públicas tenemos que estar unidas. Hay muchas cuestiones por las que podemos tener diferencias políticas. En este caso, tenemos que estar unidas, tenemos que agradecer a los equipos de profesionales, a los que no vemos nunca, normalmente no les vemos la cara, pero que son imprescindibles para que esas mujeres recuperen su autoestima, recuperen sus fuerzas y sus ganas de salir de esa situación y sepan que realmente hay un horizonte.</parrafo>
        <parrafo>Punto de coordinación no es más que una herramienta más, un instrumento más, en ese camino en el que estamos permanentemente innovando. El paso más importante lo dimos el día que se decidió visualizar la situación de violencia en la que vivían miles de mujeres. Y tenemos que seguir adelante porque hay muchas mujeres que se merecen vivir en libertad…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera. Su tiempo ha concluido. Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Solo para formular un deseo, señora consejera, que usted compartirá, y es que ojalá... Ayer tuvimos un debate, una comparecencia por su parte, acerca del informe de los datos de violencia del 2010, hoy formulamos esta pregunta, pero ojalá muy pronto dejemos de debatir sobre la violencia de género, en este Parlamento andaluz. Ojalá, más pronto que tarde, dejemos de conmemorar el 25 de noviembre como Día Internacional contra la Violencia de Género porque forme parte del pasado. Pero, mientras ese día llega, que aspiramos a que llegue pronto, y para eso luchamos y defendemos la igualdad plena, porque es la única forma de solucionar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Pérez. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—… tiene todo nuestro ánimo para que ponga en marcha…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

