<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Política fiscal, Impuesto sobre el patrimonio</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000342</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000342, Pregunta oral relativa a la recuperación del impuesto sobre el patrimonio (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta es relativa a la recuperación del impuesto sobre el patrimonio, del Grupo Parlamentario Socialista. Para formularla, tiene la palabra el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, traigo esta iniciativa, de máxima actualidad que se llama, para que hablemos aquí sobre la recuperación del impuesto del patrimonio, que se suspendió en 2008.</parrafo>
        <parrafo>Viene esta iniciativa, creo yo, como anillo al dedo, si se me permite la expresión, porque este es un debate que lleva ya varias semanas a raíz de la propuesta del candidato socialista a la presidencia del Gobierno, Alfredo Pérez Rubalcaba, de la necesidad imperiosa, dadas las circunstancias, de que los más ricos hagan un esfuerzo mayor para contribuir a la salida de la crisis. En definitiva, los que más tienen. Hablando en plata, señora Aguayo, el candidato Rubalcaba a la presidencia del Gobierno por el Partido Socialista habla de imposición fiscal a la banca, a las grandes empresas y a los grandes patrimonios.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros apoyamos y respaldamos esta iniciativa, estamos de acuerdo con la recuperación del impuesto de patrimonio, pero reformulado. ¿En qué condiciones? Primero, que, en todo caso, la austeridad, que es imprescindible -tenemos que salir de esta con austeridad-, la austeridad se reparta más justamente entre todas las clases sociales. Es decir, que haya más justicia fiscal, que paguen más los que más tienen, para que, en definitiva, podamos salir de la crisis entre todos. Y que se recupere este impuesto, pero no para el millón de contribuyentes que lo pagaban hasta 2007, sino para ciento cincuenta mil, los grandes patrimonios, de forma tal que queden excluidas de este impuesto las clases medias y, por supuesto, las clases trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de recaudar más de mil millones de euros reimplantando este impuesto de patrimonio sobre los grandes patrimonios para aquellos que tengan patrimonios netos superiores al millón de euros. Por tanto, esto nos parece una buena iniciativa, nosotros la respaldamos desde aquí, y le planteamos, señora Consejera, esta cuestión. Porque mientras, en otras partes, rechazan el impuesto de patrimonio, eliminan impuestos, pero despiden profesores de la educación pública, en otras comunidades que gobiernan los señores que se sientan enfrente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, esta es la cuestión que le planteo. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos, gracias.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz está plenamente de acuerdo con esta medida, que permite... Es una cuestión, además, que avanza en progresividad, en justicia y en equidad de nuestro sistema tributario.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta ya dijo en su momento que no le gustaba que se hubiera suprimido un impuesto que lo que hace es gravar a aquellos que tienen un patrimonio más alto, siendo, además, la progresividad una de las características fundamentales de esta figura impositiva, de forma que contribuye más quien más recursos tiene. En las circunstancias actuales, además, se plantea la recuperación de este impuesto con la particularidad de que se pretende elevar el mínimo exento para dejar claramente eximidas de este tributo a las clases medias. Le repito, por lo tanto, que el Gobierno andaluz está plenamente de acuerdo con esta medida, que avanza, como le he dicho, en progresividad, en justicia y en equidad.</parrafo>
        <parrafo>El líder del Partido Popular, sin embargo, ha mostrado su rechazo a la misma, esgrimiendo que se castiga al que ahorra y se premia al que no lo hace. Habrá que decirle al señor Rajoy que hay muchos ciudadanos y ciudadanas que actualmente no pueden ahorrar, y precisamente esta medida protege y ayuda a quien más lo necesita, con un incremento fiscal del que más tiene y menos ha sufrido la crisis económica. Además, parece que se ha olvidado de que él mismo formó parte del Ejecutivo del señor Aznar en el que este gravamen se aplicaba sin ningún tipo de discusión ni reparo. No parece, pues, coherente este comportamiento, que nosotros estamos rechazando de plano.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, para realizar un análisis más pormenorizado respecto a los cambios introducidos, habrá que esperar a ver cómo se concreta la recuperación de este impuesto, que no sabemos si se producirá mañana -parece que sí-, y, por lo tanto, en ese momento, podremos hacer una valoración mucho más concreta de este impuesto, en el que ya le adelanto que el Gobierno andaluz está de acuerdo, en su recuperación, porque va a contribuir, sin duda, al mejor sostenimiento de nuestro Estado de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero destacarle que el Gobierno andaluz considera fundamental coordinar la recuperación de este impuesto con el avance en un programa de lucha contra el fraude fiscal que ya expusiera el Presidente de la Junta de Andalucía en el debate sobre el estado de la Nación, y que, en este sentido, va a servir para mejorar y actualizar el convenio de colaboración que tiene la Junta de Andalucía con la Agencia Tributaria para el intercambio de información en este campo, que es tan importante a la hora, además, de aplicar políticas o de activar medidas que hagan que sean más justas y mejores las redistribuciones y las aplicaciones de las políticas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hablaba yo antes de que esto se va a reformular en la propuesta del candidato a la presidencia del Gobierno, y, en vez del millón de contribuyentes del impuesto sobre el patrimonio, se aplicaría sobre ciento cincuenta mil. Ciento cincuenta mil, que es el 0,7% de los 19 millones de contribuyentes de este país. Luego estamos hablando de los grandes patrimonios, no de las clases medidas y, por supuesto, no de las clases trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos ese dinero para mantener el Estado del bienestar y para aplicarlo a planes de empleo juveniles y a los parados de larga duración, que es la manera que tenemos los socialistas de entender cómo se sale de la crisis: entre todos, soportando entre todos las cargas, y fijándonos en los sectores que más necesitan del apoyo público.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

