<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Curso de agua, Jaén, Ordenación hidráulica, Prevención de riesgos</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000512</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000512. Pregunta oral relativa a la financiación del encauzamiento de los ríos Guadalbullón, Quiebrajano, Eliche y Jaén, y sus afluentes secundarios en la zona de Los Puentes, de Jaén capital (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Siguiente pregunta relativa a financiación del encauzamiento de los ríos Guadalbullón, Quiebrajano, Eliche y Jaén y sus afluentes secundarios en la zona de Los Puentes de Jaén capital.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra el diputado señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado 6 de julio de 2006, hace cuatro años, se firmó en la ciudad de Jaén el protocolo que le enseño entre el conjunto de las administraciones públicas -Administración General del Estado, Junta de Andalucía y Ayuntamiento de Jaén- para llevar a cabo tanto la financiación del encauzamiento de los ríos que menciono en el contenido de mi pregunta como la construcción de la presa de laminación del río Eliche.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto, señor Consejero, como consecuencia de una proposición no de ley, esta que se aprobó por unanimidad del Partido Socialista y del Partido Popular -porque Izquierda Unida no estuvo presente en esa comisión-, que se deberían reflejar en los presupuestos para el año que viene, los que entran mañana en sede parlamentaria, la dotación presupuestaria suficiente para llevar a cabo la acometida en una primera fase de la financiación del encauzamiento de los ríos Guadalbullón, Quiebrajano, Eliche y Jaén. Por eso le formulo, señor Consejero, la siguiente pregunta:</parrafo>
        <parrafo>Qué dotación presupuestaria tiene previsto establecer el Consejo de Gobierno, a través de la Consejería de Medio Ambiente, para el ejercicio presupuestario de 2011 en la acometida de los ríos respecto a la financiación del encauzamiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, lamento mucho que el azar me haya puesto de espalda a usted. No tiene ningún simbolismo: a través de la televisión podré verlo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como plantea usted en su iniciativa, es uno de los problemas que desde hace mucho tiempo, décadas, afecta a la capital del Santo Reino, a Jaén; un problema que, por otra parte, sí he de decirle, desde una posición creo que alentadora para todos, que está en vías de solución definitiva, y que, por tanto, el compromiso presupuestario en este año 2011 va a ser el necesario para dar solución definitiva a este encauzamiento. Así que no tenga usted ningún tipo de intranquilidad, que los trabajos que se han hecho recientemente y el presupuesto que se va a contemplar darán satisfacción a la solución de este problema.</parrafo>
        <parrafo>Problema, por cierto, de una enorme complejidad. También ahí quiero recordarle que los últimos años, especialmente desde julio de 2007, se ha avanzado notablemente, a través de la comisión que se creó al efecto, y por los trabajos propios que ha hecho la Junta de Andalucía -la Agencia de Aguas concretamente-, en una tarea complejísima, cual era la del deslinde, y en otra no menor, pero también importante, cual ha sido la de los trabajos de limpieza de estos cauces para que también este invierno pueda haber la tranquilidad suficiente y la seguridad para los vecinos de los denominados «Puentes de Jaén».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, a mí la intranquilidad me la aporta el paso del tiempo. Veinte años de Gobierno socialista en España, ninguna inversión; 18 años de Gobierno de izquierdas con el Partido Socialista en la ciudad de Jaén, ninguna inversión; 30 años de Gobierno socialista en la Junta de Andalucía, ninguna inversión.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto, que pueden ser meras palabras, queda justificado cuando usted repasa el anexo de inversiones presentado por la Junta de Andalucía en el 2009 y en el 2010. Año 2009, previsión de obligaciones plurianuales presupuestarias: desde el 2009 hasta el 2012, había previsto una inversión anual de millón y medio de euros, con un volumen global de cuatro y medio. Año 2010, ustedes rebajan su propia previsión y la ponen en un millón de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, he tenido la oportunidad de hablar con los presidentes de Los Puentes en la tarde de ayer. Me gustaría que usted confirmara en sede parlamentaria si ya dan por finiquitada la construcción de la presa de laminación del río Eliche. Y me gustaría, señor Consejero, que me concretara el porcentaje de financiación al que deben contribuir las administraciones públicas. La ya extinta Confederación Hidrográfica pasa a ser Agencia Andaluza del Agua, eso significa que ustedes deben asumir, conforme al protocolo de 6 de julio, el 90% de la financiación de la obra y el 10% el Ayuntamiento de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, señor Consejero, el Ayuntamiento de Jaén ha dicho que va a poner un euro en los presupuestos municipales para el año que viene. Si al final estamos hablando de un volumen global de inversión, lo dijeron ustedes ayer en la reunión, de en torno a sesenta millones de euros, ustedes deben poner 54 millones de euros. Y me gustaría conocer cuál es esa previsión presupuestaria, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno. Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, antes que siga usted la huida hacia delante, reparemos en la memoria. Usted mismo ha sacado la fecha de los gobiernos socialistas. He de decirle que este es un problema de hace cincuenta años aproximadamente. Ustedes gobernaron hasta el año 2007, doce años, en la ciudad de Jaén, ocho años en Madrid, y, por cierto, [aplausos], no se nos escapa que usted formaba parte del equipo de Gobierno de la ciudad de Jaén. En ese sentido no quería yo mirar atrás, no sirve para nada, nos quedamos convertidos en estatuas de sal, como usted sabe.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo que se viene haciendo me parece que es un trabajo excelente, a partir sobre todo de la nueva corporación que se crea en el año 2007. El ayuntamiento, por cierto, se ha empleado en un deber fundamental en esta causa, en este proyecto, que es el de la ordenación urbanística. Y no me parece poca cosa que en el día de ayer, en la reunión de seguimiento, que se normaliza, por cierto, esa reunión a partir del año 2007, se concluya que aquellas 600 viviendas, que estaban también en una situación, digamos, ilegal o irregular, pasan a tener una consideración, en el nuevo Plan General de Urbanismo, seguramente de legalidad. Creo que es un dato muy alentador.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero tranquilizarle que los presupuestos consignarán, ya digo, la partida necesaria para ello.</parrafo>
        <parrafo>Pero ya que usted, además, se ha referido a los vecinos, hombre, los periódicos de esta mañana de Jaén son muy explícitos: «Los vecinos ven la luz al final del túnel después de décadas de lucha». Uno de ellos, presidente de una de las federaciones, Puensi, habla precisamente de que por encima de todo está la seguridad de las personas y el proyecto de encauzamiento nos la garantiza...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Lo siento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se garantiza, dicen los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>Y le contestaré gustosamente a la pregunta de la presa en otra ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

