<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Reconversión económica, Creación de empleo, Desarrollo económico, Desarrollo industrial, Mantenimiento del empleo, Política de empleo, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000073</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000073. Pregunta oral relativa al Plan Linares Futuro (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo..., perdón, de Economía.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, siguiente pregunta, relativa al Plan Linares Futuro, que formula el Grupo Parlamentario Socialista. Para desarrollarla, tiene la palabra su diputado, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Consejero, una vez más pregunto en este Pleno por una decisión, una decisión del Gobierno andaluz respecto a la localidad de Linares y la empresa Santana. En este caso, más concretamente, dirigida mi pregunta al futuro, al Plan de Linares Futuro. Un futuro que tiene la garantía y la confianza, ganada a pulso -bien sea dicho de paso-, del Gobierno andaluz, porque siempre ha estado empeñado -y el tiempo lo ha ido demostrando a lo largo del tránsito de los más de 20 años de Gobierno socialista-, en mantener, en seguir empeñados en mantener una apuesta firme, decidida y valiente por Santana, por Linares, por el futuro y por el empleo de la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Este trabajo constante ha sido siempre por no abandonar a los trabajadores, aplicando el PAS -el Plan de Acción Social-, avanzando en la diversificación de Santana -ahí está CAF, Alston, Gamesa, Covasur, Iveco, Iturri, etcétera-, destinando fondos públicos y redistribuyendo la solidaridad de todos los andaluces. Precisamente, bien destinado, bien gastado.</parrafo>
        <parrafo>Y lamento que el Partido Popular trate de poner en duda todo el esfuerzo que ha hecho el Gobierno andaluz precisamente por eso, por garantizar, por no abandonar a los trabajadores y por salvar empresas, y por crear empleo. Esa es la verdad del destino de los fondos públicos, y esta es una demostración.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, teniendo ese aval y esa garantía de ese Gobierno andaluz, que se ha dedicado a dar respuestas a los problemas de los ciudadanos, es por lo que venimos a preguntarle, al mismo tiempo que por el plan de Linares Futuro, permítame que al mismo tiempo le anuncie el apoyo de mi grupo para seguir trabajando, que le asegure el compromiso, el esfuerzo de todos los linarenses por empujar en esa dirección y, también, permítame que le advierta que no se va a encontrar apoyo del Partido Popular, porque ya sus dirigentes han mostrado cuál es su intención, un malestar, han mostrado un malestar por que se apueste por el futuro, porque a ellos les gustaría que fuera todo lo contrario, eso que siempre están defendiendo, en nombre del señor Arenas: cuanto peor les vaya a los ciudadanos, creen que les irá mejor a ellos.</parrafo>
        <parrafo>Pues en este caso se equivocan. Nosotros vamos a seguir apostando por el futuro de Santana, por el futuro de Linares, por el empleo, y creo que esa apuesta firme, decidida y demostrada, y el buen uso de los fondos públicos del Gobierno andaluz nos van a dar la razón.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en este Consejero van a encontrar, también, a un responsable público que va a apostar por ese futuro.</parrafo>
        <parrafo>Hace apenas dos semanas, como usted ha hecho referencia, el Gobierno andaluz tuvo la oportunidad de mostrarlo claramente en Linares, con la presencia de este Consejero de Economía, y también de la Consejera de Hacienda y del Consejero de Empleo, con y en el Ayuntamiento de Linares, con los representantes de los trabajadores a nivel sectorial y a nivel regional, con el apoyo, además, del 83% de la plantilla de Santana, con el apoyo de los trabajadores, con los que, efectivamente, en todos estos años se ha estado contando.</parrafo>
        <parrafo>Linares Futuro es un acuerdo, y como acuerdo está consensuado por las partes. Linares Futuro es ambicioso, pero, señoría, también es realista. Es realista y se articula claramente en torno a tres grandes ejes, que tienen un doble objetivo: un objetivo de resolver la situación de incertidumbre que había en una situación de crisis económica internacional generalizada, pero también de relanzar la actividad industrial de Linares y de su comarca, aprovechando los activos que allí hay, activos públicos, como usted ha hecho referencia.</parrafo>
        <parrafo>Hay tres ejes: el primero es el de valorización y puesta, por tanto, a disposición de la producción de todas las infraestructuras del parque de Santana, y para ello vamos a tener una oficina activa encargada de atraer proyectos, de diversificar la producción, de mantener un contacto estrecho con la Administración y de hacer efectiva, también, la participación de la Universidad de Jaén, a través de la Escuela Politécnica Superior de Linares, en este plan.</parrafo>
        <parrafo>Hay un segundo eje de activación del plan de acción social para que queden amortiguados los efectos sociolaborales.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un tercer bloque, un tercer eje de intervención pública para la reindustrialización en torno a los activos físicos y el capital humano que hay en Linares y en su comarca, derivados de Santana y de toda la diversificación de Santana.</parrafo>
        <parrafo>El plan cuenta, como se hizo público, con cinco empresas, inicialmente, que van a instalar sus proyectos en los próximos meses. Me refiero a Contact Center, del grupo Bertelsmann, que es el principal grupo de comunicación de Europa; a un centro tecnológico de proyectos de tecnologías de la seguridad y la comunicación, de Telvent, y Atos Origin; a un centro de creación de software factory, de Ogesa; a un centro de mantenimiento en una alianza estratégica que tienen Magtel y Suzlon, un productor de equipos de energías renovables, y a una fábrica de fibra óptica del grupo Magtel. Son proyectos de grupos empresariales de primer nivel, de relevancia internacional en algunos casos, de solvencia reconocida por su participación en las bolsas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Lo siento, pero su tiempo ha concluido, lo siento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

