<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda social, Integración de los migrantes, Política migratoria</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000034</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000034. Pregunta oral relativa a la inserción de inmigrantes (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la inserción de inmigrantes. Para formularla tiene la palabra el diputado señor Vaca Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, vamos a analizar la gestión y las políticas que se están poniendo en marcha, porque no hay peores reptiles que los que se arrastran por un puñado de votos. Así que vamos a analizar la gestión, señorías, que es a lo que venimos. [Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Junta de Andalucía está estableciendo políticas y estrategias, claras y contundentes, para la inserción entre la población inmigrante. Las distintas, las distintas administraciones debemos gobernar, y así lo entendemos, y así lo entendemos los socialistas para evitar las tensiones y conflictos que puedan ocasionar por los procesos de cambio social que estamos viviendo en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Este cambio, en este cambio estamos implícitos y debemos de estar implícitos varias partes: las administraciones públicas, el poder legislativo, la población autóctona y, sobre todo, los inmigrantes. Y son, por tanto, estos inmigrantes que están implicados directamente en la sociedad andaluza, son parte, por tanto, del sistema productivo andaluz y, por tanto, también, son importantes en el desarrollo económico de nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Nuestras políticas de inmigración, señor Consejero, y así lo entendemos desde este grupo parlamentario, el Grupo Parlamentario Socialista, deben ir encaminadas, y así se está haciendo, por la cohesión, la pluralidad, la diversidad y, sobre todo, la interculturalidad. Se están poniendo en marcha acciones encaminadas, acciones claras y contundentes para la inserción social y laboral, y la inserción, sobre todo, real de los inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, que este grupo parlamentario, y este diputado que le habla, reconoce con claridad y con contundencia el esfuerzo importante que está haciendo la Junta de Andalucía por la integración real y laboral de los inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, por lo que le formulo la pregunta, señor Consejero: ¿en qué consisten estas ayudas y cómo han beneficiado a los inmigrantes que viven en nuestra tierra, en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vaca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Empleo ha destinado casi siete millones de euros durante el año 2010 para programas de inserción y promoción social de las personas inmigrantes en Andalucía. En estos incentivos se incluyen las ayudas destinadas a entidades sin ánimo de lucro y universidades públicas andaluzas para el desarrollo de programas y proyectos sobre inmigración, así como el fondo de transferencia dirigido a los ayuntamientos andaluces con mayor presencia de personas inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las transferencias realizadas a los ayuntamientos con mayor presencia, decir que un total de 3.174.142 euros se han destinado a 272 municipios, a través de dos órdenes. Una corresponde a los fondos transferidos para el desarrollo de actuaciones de acogida e integración de personas inmigrantes y el refuerzo educativo -lo que se conoce como FAIREA-, que se enmarca dentro de un convenio de colaboración con el Ministerio de Trabajo e Inmigración. Y, la otra, a la distribución del Fondo Autonómico de Inmigración a los ayuntamientos andaluces, con el objetivo de impulsar las políticas en materia de inmigración, garantizando los servicios en los lugares con mayor presencia de población inmigrante. Los criterios de distribución de este fondo han sido consensuados por la Consejería de Empleo y la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, mediante un protocolo de colaboración que se suscribe anualmente. En relación con las subvenciones para programas e infraestructuras destinadas al arraigo, la inserción y la promoción social de personas inmigrantes desarrolladas por entidades sin ánimo de lucro y universidades andaluzas...</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, estas ayudas contribuyen a la integración laboral, económica, social y cultural de los inmigrantes en nuestra Comunidad Autónoma, con lo que la Consejería de Empleo apoya la diversidad cultural y la construcción de un modelo social y económico más solidario y más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, muchas gracias. Y, por parte de este grupo parlamentario, siempre recibirá ese apoyo incansable al trabajo de integración social, económica y, sobre todo, la integración laboral de los inmigrantes. Porque, al igual que Andalucía hace treinta años fue tierra de inmigrantes, ahora son los inmigrantes los que buscan en nuestra tierra el desarrollo del bienestar y el desarrollo laboral de sus vidas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

