<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cádiz, Mejora de la vivienda, Rehabilitación de edificios, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000004. Pregunta oral relativa a la rehabilitación de viviendas en la ciudad de Cádiz (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta relativa a la rehabilitación de viviendas en la ciudad de Cádiz, que el señor García Rodríguez dirige a la Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es perceptible la paralización de varios proyectos de rehabilitación de viviendas en la ciudad de Cádiz promovidos por la Junta de Andalucía a través de su Oficina de Rehabilitación.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo explica el Consejo de Gobierno esa paralización en la actividad de rehabilitación de viviendas en la ciudad de Cádiz y cuáles son sus previsiones de futuro al respecto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como conoce bien, la Junta de Andalucía viene realizando una decidida intervención en rehabilitación a la Comunidad Autónoma y específicamente en la ciudad de Cádiz dentro de sus políticas sociales de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En conjunto, tomando como punto de partida la fecha de creación de la Oficina de Rehabilitación, en el año 1999, en Cádiz se han iniciado actuaciones por importe de 218 millones de euros, que está suponiendo la recuperación de más de siete mil setecientas viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente, entre los distintos programas que se desarrollan, sin hacer mención a las que se encuentran en proyecto de estudio, están en ejecución 125 actuaciones que afectan a más de mil cien familias por un importe superior a los 27 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Además a ello hay que unir los 21 millones de euros recogidos en el convenio firmado con el ayuntamiento y el Ministerio de Fomento, el pasado mes de diciembre, que beneficiarán a 650 familias.</parrafo>
        <parrafo>Estas son, señoría, las actuaciones en marcha.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en mi pregunta, evidentemente, nos referíamos a la actualidad, no al acumulado. Desde el año 1999 han transcurrido 12 años.</parrafo>
        <parrafo>Según datos del Ayuntamiento de Cádiz, en el año 2010 la inactividad de la Oficina de Rehabilitación de la Junta ha supuesto la caducidad formal de licencias de rehabilitación en las siguientes calles: Guatemala, Amaya, Corralón de los Carros, María Arteaga, Santo Domingo, Arbolí, Enrique de las Marismas, Benjumeda, Matadero, Lasqueti, Merced, Ludet y San Juan. Catorce licencias de obra concedidas por el Ayuntamiento de Cádiz y que, por inactividad, por falta de ejecución, han sido caducadas formalmente.</parrafo>
        <parrafo>Según datos también hechos públicos, en el último año el Ayuntamiento de Cádiz solo otorgó licencias para la instalación de tres ascensores y para la ayuda a 23 operaciones de rehabilitación. Pero ninguna licencia para una actuación global por parte de la Junta. Si esto no es paralización en la actualidad, que venga Dios y lo vea.</parrafo>
        <parrafo>La Oficina, la misma que ha dejado caducar 14 licencias, tiene presupuestos efectivamente millonarios. Desde su creación en 1999 ha triplicado su personal. Ha ampliado su sede. ¿Para qué ha triplicado su personal? ¿Para qué ha ampliado su sede?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la pregunta que le formulamos, concreta, a partir de estos datos objetivos es: ¿sigue siendo la rehabilitación una prioridad en la política de vivienda de la Junta de Andalucía, o ya no lo es? ¿Sigue siendo la rehabilitación en la ciudad de Cádiz, que fue considerada como ejemplo piloto, como buque insignia de las políticas de rehabilitación, una prioridad para la Junta de Andalucía, o ya no lo es? Y si sigue siendo una prioridad, ¿cómo explica que ni siquiera el Gobierno atienda las prioridades de su propio programa político como es la rehabilitación?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, resulta realmente decepciónate que hayan tenido que caducar 14 licencias en la ciudad de Cádiz con la situación de necesidad, con la situación de deterioro que hay en muchas familias, en la vivienda de muchas familias.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que ustedes continuamente anuncian proyectos. Basta comparar las notas emitidas por la propia Oficina de Rehabilitación a principios de 2010 con la caducidad de licencias y se verá cómo coinciden unas y otras.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no se trata…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted conoce bien cuáles son las características de desarrollo de los programas de rehabilitación. A la primera pregunta debo contestarle que, por supuesto, la rehabilitación constituye..., sigue constituyendo una prioridad no solo en Cádiz, sino en toda Andalucía, y a las pruebas me remito, cuando le he dicho que tenemos, creo que han sido -si no se lo he dicho- 105 actuaciones vivas en estos momentos en Cádiz, en la ciudad de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Como usted también sabe, muchas de las actuaciones... Las más importantes son operaciones de infravivienda, donde hay que hacer un trabajo. Y, en ese sentido, Cádiz es el buque insignia -como usted ha dicho- de la rehabilitación, no solamente en Andalucía, sino allende los mares. Es un modelo de rehabilitación, porque se trata de una operación, de operaciones, yo diría, de microcirugía, y no todo depende de los recursos económicos disponibles. Es decir, que nosotros estamos trabajando en el ámbito social y en el ámbito económico.</parrafo>
        <parrafo>Las operaciones de infravivienda necesitan del acuerdo de los propietarios también para que se hagan, y algunas de estas operaciones, podríamos decir, han decaído en estos momentos, como consecuencia de la falta de acuerdo con los propietarios, de que el..., o que ha habido, incluso, cambio de propiedad en algunos de ellos. En cualquier caso, le diré, señoría, que en esos casos nosotros seguimos manteniendo y realojando a los vecinos que están afectados por esas actuaciones, y, por lo tanto, en ese sentido, las personas están atendidas dignamente.</parrafo>
        <parrafo>No le voy a negar, señoría, que tenemos dificultades económicas, porque todos estamos teniendo retenciones presupuestarias, pero nosotros seguimos trabajando, tenemos hasta 105 actuaciones en ejecución, con unos presupuestos que superan..., 27 y 21..., 48 millones de euros, y estamos trabajando en los proyectos de las nuevas para que podamos seguir desarrollándolos en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

