<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua residual, Eliminación de residuos, Provincia de Huelva, Saneamiento, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000273</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000273. Pregunta oral relativa a la depuración de aguas en la comarca de Doñana (Huelva) (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, le ruego que no haga observaciones a esta Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Respuesta... Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la depuración de aguas en la comarca de Doñana, en Huelva, que formula el ilustrísimo señor don Diego Valderas Sosa, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, la pregunta que me hace sobre la depuradora de Bollullos Par del Condado y la que tratará las aguas residuales de Almonte y de Rociana, quiero indicarle que están declaradas ambas de interés general del Estado. Por tanto, corresponde la promoción, la tramitación y la financiación a la Administración general del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, se están ejecutando, por parte de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir -y, como le decía, del Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino-. No obstante, permítame que le avance que las dos depuradoras de tratamiento secundario que ejecuta la Confederación del Guadalquivir tienen prevista su conclusión a finales de 2009 y tienen una inversión de más de diez millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me dice usted que las depuradoras de los tres municipios que vierten en esta zona al Parque Nacional de Doñana son obras declaradas como de interés general del Estado. Permítame que le diga que es un interés muy tardío el del Estado, para haber solucionado el problema de la depuración de las aguas que vierten a Doñana.</parrafo>
        <parrafo>Entre otras razones, porque quien le habla tuvo la oportunidad, lógicamente, de intervenir en el año 1994 -Alcalde yo, en aquel momento, de Bollullos Par del Condado-, en el hecho de que la depuración de las aguas -en este caso, de Bollullos- se hiciese. Y, efectivamente, le tengo que decir que, desde 1994 hasta aquí, absolutamente nada, de nada, de nada. Por lo tanto, llega tarde el Estado, no muestra adecuado interés, tampoco veo el interés suficiente en la propia Consejería de Medio Ambiente, no de ahora, sino también de antes. ¿Y por qué lo digo? Porque ha habido dos planes de desarrollo sostenible de Doñana, donde se han invertido cantidades importantes de dinero en la zona, que yo reconozco. Pero, qué casualidad, para el tema de depuración de aguas, absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Ahora me dice usted que terminará en 2009, pero yo le recuerdo la Directiva comunitaria, que dice: 2002, en los municipios pequeños; 2005, para todo el conjunto de los municipios de Andalucía. Y estamos ya en 2009. Entenderá usted que la experiencia que uno tiene sobre sus espaldas le cree desconfianza.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le exijo que usted certifique, garantice, que ese interés general que usted dice que tiene el Estado en esas depuradoras se va a cumplir en las fechas que usted me ha dicho. Si no, efectivamente, en su momento se lo demandaré nuevamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, yo puedo compartir con usted que haya retraso. Desde luego, no puedo compartir que diga que estamos en el II Plan de Desarrollo Sostenible, como usted muy bien sabe; estamos terminando de redactar ese segundo plan y no en él. Pero, en cualquier caso, repito: puedo compartir con usted que haya retraso.</parrafo>
        <parrafo>También quiero aclararle que el convenio que suscribió el Ministerio y por el que se declara ese interés general es del año 2006; que prevé una inversión de más de trescientos diecinueve mil millones de euros; que en la Agencia Andaluza del Agua estamos, bueno, pues trabajando en base a ese convenio -y, por lo tanto, en todo el entorno de Doñana-; que la inversión ha supuesto ya y se ha ejecutado, en lo que se refiere al término municipal de Beas y Trigueros, 823.000 euros; que hemos instalado un colector básico y una estación de bombeo número 3, en Mazagón; que hemos estado trabajando de manera progresiva en el proyecto de sistemas de tratamiento de las depuradoras del entorno de Doñana y definiendo cuáles son las actuaciones que teníamos que hacer en una zona que, como usted me apunta, es especialmente sensible.</parrafo>
        <parrafo>Esta actuación no beneficia, como usted me indica, a 40.000 ciudadanos, sino a más de ciento ochenta y dos mil. Y, por lo tanto, y por la importancia -que yo comparto con usted- que tiene..., y la sensibilidad, este territorio, le puedo asegurar que vamos a trabajar, y, desde luego, a una velocidad mayor de la que se ha venido haciendo hasta ahora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

