<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>66</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Diálogo social, Empresariado, Sindicato</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000259 8-09/APP-000260 8-09/APP-000263 8-09/APP-000266</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000259, 8-09/APP-000260, 8-09/APP-000263 y 8-09/APP-000266. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía (pág. 7).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000259</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000259. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, , a fin de informar sobre el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000260</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000260. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Rafael Velasco Sierra, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, D. Ángel Javier Gallego Morales, D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José García Giralte, Dña. Verónica Pérez Fernández y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000263</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000263. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Economía y Hacienda, a fin de hacer una valoración del VII Acuerdo de Concertación Social en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/APP-000266</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/APP-000266. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el VII Acuerdo de Concertación Social en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos al segundo punto del orden del día, debate conjunto de comparecencias de la excelentísima señora Consejera de Economía y Hacienda, a petición propia, a petición del Grupo Parlamentario Socialista, a petición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y también del Grupo Parlamentario Popular, a fin de informar sobre el VII Acuerdo de Concertación Social. Para comenzar la comparecencia tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Economía y Hacienda, la señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes. Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco a petición propia y de los diferentes grupos parlamentarios a fin de informarles acerca del VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, el VII Acuerdo entrará en vigor el próximo 1 de enero y tendrá una duración de cuatro años, comprendiendo los ejercicios de 2010 a 2013. El acuerdo fue firmado el pasado 24 de noviembre por el Presidente de la Junta de Andalucía, el Presidente de la Confederación de Empresarios de Andalucía, el Secretario General de Comisiones Obreras de Andalucía y el Secretario General de la Unión General de Trabajadores de Andalucía. De esta forma se daba cumplimiento al compromiso de impulsar el diálogo social asumido por el Presidente de la Junta de Andalucía en su discurso de investidura el pasado mes de abril.</parrafo>
        <parrafo>La firma del acuerdo ha puesto fin a un largo periodo de negociaciones que arrancó formalmente en junio. Fue entonces cuando el Gobierno andaluz hizo entrega a los agentes económicos y sociales de un documento de inicio que dio el pistoletazo de salida a este proceso negociador; un proceso, señorías, que ha sido complejo y difícil, pues pretendía la conciliación de posturas muchas veces contrapuestas en un contexto económico especialmente adverso. Pues bien, en estas complicadas circunstancias, este tripartito, este proceso tripartito de negociación, ha llegado a un buen puerto y el pacto ha sido posible.</parrafo>
        <parrafo>Creo que todos debemos congratularnos de que dicho proceso se haya resuelto de forma positiva para los intereses de Andalucía, de sus ciudadanos y de sus ciudadanas. Para este Gobierno es un motivo de honda satisfacción el que, una vez más -y van siete-, hayamos podido consensuar un acuerdo de concertación amplio, ambicioso y potente, que, en el caso que nos ocupa, contiene una serie de medidas a corto plazo orientadas a hacer frente a la crisis y a la reactivación de la economía y una batería de actuaciones destinadas a impulsar, en el medio y en el largo plazo, cambios en nuestro patrón productivo para fortalecerlo y hacerlo más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>La firma de este acuerdo es también una prueba más de que con altura de miras y responsabilidad es posible dialogar y encontrar soluciones comunes, por mucho que sea lo que nos separa. Este pacto, señorías, ha sido posible porque todas las partes hemos sido capaces de olvidar aquello que nos separa y trabajar con ahínco en pos de lo muchísimo que nos une. Por ello quiero agradecer expresamente a la Confederación de Empresarios de Andalucía, a Comisiones Obreras de Andalucía y a la Unión General de Trabajadores de Andalucía la plena disposición y el talante constructivo que han mostrado a lo largo de los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Para la Junta de Andalucía, la colaboración de los agentes económicos y sociales ha sido, es y seguirá siendo una pieza clave de la acción de gobierno. En este sentido, la conclusión de las negociaciones del séptimo acuerdo supone la continuidad de una trayectoria de 15 años; 15 años durante los cuales se han negociado y aplicado seis acuerdos de concertación social que han definido las líneas generales de la estrategia económica de Andalucía en este periodo. Se trata, por tanto, de una tradición sólida y fructífera que nos ha llevado a convertirnos en una referencia para España, para la Unión Europea, también en materia de diálogo social. Y es que la concertación, señorías, es una verdadera seña de identidad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El proceso de concertación tripartita que se sigue en nuestra Comunidad excede claramente en su grado de ambición y compromiso a cualquiera de los que se están planteando tanto a escala nacional como en las distintas comunidades autónomas, y ello porque para el Gobierno andaluz la concertación y el diálogo social obedecen a una manera especial de entender la política económica.</parrafo>
        <parrafo>Como decía en esta Cámara el hoy Presidente de la Junta de Andalucía con ocasión de la presentación del anterior Acuerdo de Concertación Social, decía: «Los andaluces sabemos perfectamente que los grandes desafíos y los grandes retos, como los que ahora sin duda afrontamos, exigen grandes consensos y la unidad de muchos para poder ganarlos».</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros el consenso y el diálogo con empresarios y sindicatos son, por tanto, objetivos en sí mismos, porque entendemos que si remamos todos en la misma dirección, si creamos soluciones concertadas a problemas comunes, avanzaremos más deprisa hacia los objetivos que tenemos planteados. En este contexto, la firma del VII Acuerdo de Concertación Social es, como digo, una magnífica noticia para Andalucía y lo es por varias razones. En primer lugar, porque supone una inyección de confianza a toda la sociedad andaluza, una confianza que supone, a nuestro entender, un activo fundamental en estos momentos de inestabilidad económica. En segundo lugar, porque la concertación social ha demostrado sobradamente su eficacia y su capacidad para producir resultados tangibles.</parrafo>
        <parrafo>Si el I Acuerdo de Concertación Social nos permitió salir de la anterior crisis económica, los siguientes han coincidido con el periodo de más crecimiento y expansión que ha disfrutado la economía andaluza en su historia reciente. Así, a lo largo de los años de vigencia de los anteriores acuerdos, nuestro PIB creció un 74,6% en términos reales, de forma que la finalización del VI Acuerdo de Concertación supuso que Andalucía hubiera alcanzado el 82% del PIB per cápita respecto de la media de la Unión Europea a 27, habiendo superado el objetivo del 75% tanto con respecto a la Unión Europea a 25 como a la Unión Europea a 27.</parrafo>
        <parrafo>Se han creado, en términos netos, más de doscientas treinta mil sociedades mercantiles, por lo que ya más de medio millón de empresas existen en Andalucía -510.072 a 1 de enero del 2009-. El empleo casi se duplicó al aumentar en 1.472.000 trabajadoras y trabajadores, de hecho, en 2008 se superaron los tres millones de ocupados, alcanzando así el objetivo que planteaba el VI Acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el empleo..., el desempleo se redujo en 388.620 personas, de forma que la tasa de paro disminuyó en 20,2 puntos porcentuales, pasando del 33% del año 1993 al 12,8% que se registró en 2007, lo que supuso alcanzar un mínimo histórico y nos planteó la posibilidad de plantearnos casi el objetivo del pleno empleo.</parrafo>
        <parrafo>Cabe preguntarse, señorías, si todos estos logros se habrían alcanzado sin la existencia de acuerdos de concertación social. Pues, bien, estoy convencida de que la respuesta es no. No, porque la concertación social se ha convertido en un intangible de enorme valor que representa un elemento de confianza y estabilidad esencial para seguir progresando como sociedad y afrontar, como digo, las dificultades que tiene que superar la economía andaluza. Y es que, señorías, el diálogo social permite configurar un entorno de previsibilidad y paz social fundamental para garantizar un desarrollo económico fructífero y sólido. Por tanto, este VII Acuerdo de Concertación es, insisto, una muy buena noticia para Andalucía que, sin duda, va a transmitir a los andaluces y andaluzas un mensaje de confianza fundamental en estos momentos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Paso ahora a detallarles el contenido básico de este VII Acuerdo que se ha negociado y que va a entrar en vigor en este contexto marcado por dos circunstancias muy singulares.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde la perspectiva institucional, este es el primer acuerdo de concertación que se elabora y va a entrar en vigor con el nuevo Estatuto de Autonomía, en el que se consagra la participación institucional de los agentes económicos y sociales firmantes del acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, desde la perspectiva económica, el VII Acuerdo se ve claramente influido por la situación de crisis económica y su impacto en términos de destrucción de empresas y de empleo en Andalucía. Una crisis que nos retrotrae a los inicios de la concertación, pues, como decía anteriormente, el primer acuerdo también estuvo marcado por la anterior crisis económica, la de 1992 a 1993. Crisis actual -crisis entonces que no tiene, desde luego, todas las referencias que el actual- que presenta unos efectos mucho más negativos que aquella sobre el tejido productivo y el empleo, pero, como entonces, el VII Acuerdo ha permitido encontrar respuestas consensuadas a una situación muy complicada.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el pacto social tiene especial valor, puesto que está permitiendo la puesta en marcha de una serie de actuaciones que las tres partes consideramos necesarias para salir de la crisis económica. Estas actuaciones configuran y dan contenido al bloque uno del acuerdo titulado «Medidas de reactivación económica y de apoyo a las empresas y al empleo».</parrafo>
        <parrafo>Dentro de dicho bloque se han recogido 26 compromisos dirigidos a tres ámbitos fundamentales. En primer lugar, medidas de apoyo financiero dirigidas a la lucha contra la falta de liquidez. A su vez, dentro de este grupo de medidas, se distinguen entre las que tienen como propósito favorecer la liquidez de toda la economía y las orientadas específicamente a mejorar la solvencia del sistema financiero.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, medidas de refuerzo de la actividad productiva. Dentro de esta estrategia existen dos grupos diferenciados: de una parte, aquellas que tienen como objetivo acelerar la ejecución de inversiones y programas de la Junta de Andalucía; y de otra parte, aquellas específicamente encaminadas al subsector de la vivienda, entre las que se incluye la creación de un instrumento financiero específico con el fin de incentivar la venta de unas 75.000 viviendas que actualmente se encuentran en stock en Andalucía. Por último, el bloque 1, recoge también medidas dirigidas a incidir directamente sobre el deterioro de la renta disponible de las familias y sobre el mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo de medidas, entre las cuales se recogen singularmente los planes PROTEJA y MEMTA, presta especial atención a la población en situación de desempleo, bien mejorando sus condiciones de empleabilidad, bien mediante la generación de empleos vinculados a obras públicas.</parrafo>
        <parrafo>Todos los compromisos recogidos en este bloque, que -como digo- se están poniendo en práctica antes de la entrada en vigor del acuerdo, se unen a las medidas que ya ha venido instrumentando el Gobierno andaluz desde el mes de febrero del 2008. Se configura así el paquete de actuaciones más completo adoptado por ninguna Comunidad Autónoma española frente a la crisis. Un conjunto de medidas que, como ya he tenido ocasión de referir en esta Cámara, está movilizando recursos por encima de los 12.000 millones de euros, más del 8% del PIB andaluz, y que cuenta con el aval de empresarios y de los sindicatos, lo que, sin duda, contribuirá y contribuye a aumentar su eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, junto a las medidas a corto plazo, la parte nuclear del nuevo acuerdo de concertación es la que mira al futuro, la que lo hace mirando y planteando medidas estructurales orientadas a propiciar cambios en nuestro patrón de crecimiento que sirvan para fortalecerlo y hacerlo más estable. Les estoy hablando, señorías, de un verdadero planteamiento estratégico de futuro contenido en el bloque 2 del acuerdo, titulado «Medidas de modernización y cambio estructural de la economía andaluza».</parrafo>
        <parrafo>Todas las actuaciones contenidas en este bloque quedan enmarcadas, como digo, en la búsqueda de un patrón de crecimiento más estable a lo largo del plazo, con la creación de un nuevo eje transversal de sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>El concepto de sostenibilidad que estamos manejando implica avanzar hacia un modelo de desarrollo económico basado en la competitividad, la innovación, la formación a lo largo de la vida, la cohesión social y territorial y el uso racional de los recursos naturales. A partir de este concepto de sostenibilidad se han fijado cuatro grandes objetivos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la mejora del entorno administrativo que se traduce en una auténtica reforma y agilización de la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>El segundo gran objetivo es lograr la sostenibilidad de los recursos naturales usándolos de forma más eficiente. Ello implica abordar el modelo energético en Andalucía, la necesaria reducción de residuos y emisiones contaminantes, y actuaciones para potenciar la movilidad sostenible en los sistemas actuales de transporte.</parrafo>
        <parrafo>El tercer gran objetivo relacionado con la sostenibilidad es lograr que el sistema educativo andaluz sea un instrumento transformador que coadyuve a la cohesión social y la igualdad de oportunidades. Este objetivo conlleva tanto la necesidad de reforzar la educación a lo largo de la vida entre la población andaluza, mediante un mayor esfuerzo de todas las partes en materia de capital humano, como la mejora de las sinergias entre el sistema educativo y el sistema de investigación e innovación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El último de los objetivos transversales que se plantean en relación con la sostenibilidad es la promoción de la igualdad de oportunidades entre hombres y mujeres, lo que permite introducir la perspectiva de género en todas las actuaciones e iniciativas que se establezcan en el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Junto a este transversal de sostenibilidad, aparecen seis ejes horizontales, en los que se contienen 351 compromisos. Cada uno de ellos refleja la voluntad del Gobierno andaluz, de la Confederación de Empresarios de Andalucía, de la UGT de Andalucía y de Comisiones Obreras de Andalucía de trabajar juntos para salir de la crisis y ganar un futuro para Andalucía. En esta ocasión, esta voluntad se ve, además, extendida a nuevas áreas, que pasan a formar parte del ámbito de la concertación, entre las que destacan las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la educación a lo largo de la vida, con especial énfasis en la contribución de la educación a la cohesión social, adoptando medidas dirigidas, por ejemplo, a la lucha contra el fracaso escolar o a la provisión de plazas en Educación Infantil.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, a actuaciones dirigidas a la promoción de la autonomía personal y atención a las personas en situación de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el cambio en los sistemas de ayudas e incentivos a favor de fórmulas nuevas, como las ayudas reembolsables y los avales, superando así, como ya he tenido ocasión de explicar en esta Cámara, el enfoque basado en subvenciones a fondo perdido.</parrafo>
        <parrafo>Por último, otras materias que se contemplan por primera vez en este acuerdo son: la inspección de trabajo, la modernización de la Administración pública, el sector financiero andaluz, las infraestructuras productivas y las actuaciones integradas en el territorio.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere al contenido de los ejes propiamente dichos, diré que el eje 1 está dedicado al empleo y al capital humano, e incluye 118 compromisos, es decir, casi la tercera parte de todos los incluidos en el bloque 2. Las medidas de este eje van destinadas a mejorar la empleabilidad de la población activa y avanzar hacia el pleno empleo estable, seguro y con derechos, así como garantizar la igualdad plena entre hombres y mujeres en el mercado laboral e influir en los distintos factores que hoy determinan la calidad en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>El eje 2 está orientado al desarrollo empresarial y emprendedores. Contiene 46 compromisos, un 12,8% del total del bloque 2, y son compromisos dedicados específicamente a ayudar a las pymes andaluzas. Este eje pone énfasis especial en generar las condiciones que permitan formar y mantener pequeñas empresas, dada la contribución de estas al crecimiento económico y a la creación de empleo. Se abordan también materias que afectan transversalmente a todo el tejido empresarial, como la responsabilidad social de la empresa o la estructura de apoyo a los emprendedores.</parrafo>
        <parrafo>El eje 3 incluye e incide en uno de los factores de competitividad, lo asociado a la información y el conocimiento, e incluye 74 compromisos, el 20% del total del bloque 2. Y están dedicados, por un lado, a fomentar la generación y el uso de tecnologías de la información y la comunicación, y, por otro, a fomentar el sistema andaluz de investigación y a impulsar la participación privada en dicho sistema.</parrafo>
        <parrafo>El eje 4, titulado Cohesión económica y sectores productivos, contiene 42 compromisos, y se centra en la perspectiva específica de los sectores agroalimentario y pesquero, la industria, la minería, el turismo, el comercio, las industrias culturales y, por primera vez en un acuerdo de concertación, el sector financiero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>El eje 5 se centra en la cohesión territorial y social, y contiene 74 compromisos, el 20,5% del total de este bloque, y van dirigidos a reforzar la justicia social y la solidaridad, tanto entre los territorios andaluces como entre las propias personas. Así, en lo que se refiere a la vertiente territorial de la cohesión, se abordan materias como la vivienda, el medio ambiente, la energía, las infraestructuras del transporte y productivas, la ordenación del territorio, el desarrollo rural y el diseño de actuaciones integradas. Por lo que se refiere a la vertiente social, se contempla la atención a las personas en situación de dependencia, las políticas de inclusión social y la educación a lo largo de la vida, aspecto que, como he resaltado anteriormente, se incluye por primera vez en el ámbito de la concertación.</parrafo>
        <parrafo>Por último, el eje 6, que lleva por título Diálogo social permanente, cuenta con 6 compromisos, destinados a mejorar los cauces de participación institucional de los agentes firmantes, a reforzar los mecanismos de seguimiento y evaluación del acuerdo y, también por primera vez en concertación social, a potenciar la mejora y modernización de la Administración pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Antes de concluir mi intervención, quisiera hacer una referencia al escenario financiero de este VII Acuerdo. La suma del total de recursos financieros previstos para los cuatro años de su vigencia asciende a 19.825 millones de euros. Dentro de esta cifra conviene distinguir los 5.198 millones dedicados a gasto corriente, de Capítulo IV, dedicados a financiar los compromisos incluidos en el eje de empleo, y los derivados de líneas de actuación novedosas dedicadas a educación y atención a la dependencia, y 14.626 millones de gasto de inversión, lo que supone un incremento del 24% con respecto a las cifras inversoras recogidas en el informe final de ejecución del VI Acuerdo, que ascendía a 11.5009 millones de euros. Creo que este incremento de la cifra de inversiones vinculadas al acuerdo de concertación da fiel testimonio de la importancia que para el Gobierno andaluz tiene la concertación social, especialmente en un marco de restricción presupuestaria para todas las Administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a su división, de los recursos, si los vemos por ejes, el esfuerzo financiero se reparte casi por igual entre las actuaciones con un mayor contenido social, a las que se asigna un 49% de los recursos financieros, y las actuaciones orientadas al tejido productivo, que representan el 51% restante.</parrafo>
        <parrafo>Quiero concluir reconociendo y agradeciendo de nuevo el esfuerzo realizado por todas las partes y la amplitud de miras con la que se ha abordado este proceso de concertación social. El modelo andaluz de diálogo y de concertación es uno de los activos más importantes con los que contamos en nuestra Comunidad. En momentos de dificultad como los actuales, la construcción de consensos y acuerdos desde la diversidad de puntos de vista y opiniones es un elemento clave para la recuperación de la confianza, la confianza en general y la confianza en nosotros mismos, y fundamental para la reactivación de la economía. A nivel internacional, los líderes del G-20 han sido capaces de poner en marcha un plan, un conjunto de actuaciones contra la crisis y para la reforma del sistema financiero mundial. En el seno de la Unión Europea, el Plan Europeo para la Recuperación Económica ha contribuido de forma importante a superar la fase más dura de la crisis. En nuestro país se han abierto nuevas perspectivas para el diálogo social, que confiamos contribuyan a combatir los retos a los que se enfrenta nuestro mercado de trabajo. Finalmente, aquí, en Andalucía, el Gobierno ha permanecido fiel a su compromiso con la búsqueda permanente del consenso, por ello ha tenido, y sigue teniendo, la mano tendida a los grupos políticos para encontrar puntos de vista comunes. Al mismo tiempo, hemos sido capaces de forjar, junto con los agentes económicos y sociales, con CEA, UGT y Comisiones, un gran consenso social, que queda plasmado en el VII Acuerdo de Concertación que les he presentado. Sabemos que, a pesar de la mejora de las perspectivas económicas, aún tenemos mucho por hacer para dar por terminada la crisis y empezar a crear empleo de nuevo. Por eso, señorías, este acuerdo es tan importante, y por eso, señorías, creo que con la firma de este acuerdo estamos dando un gran paso hacia delante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación iniciamos el turno de posicionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el mismo, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar la primera intervención de esta sesión plenaria, el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía muestra su solidaridad con Aminetu Haidar y la causa del pueblo saharaui.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, se ha tomado siempre y se toma, en este momento, en serio la concertación social. Su institucionalización, mediante la introducción en el Estatuto de Andalucía, implica que la concertación social ya no es solo de los agentes económicos y sociales y del Gobierno, que la suscriben y la negocian. Aunque ellos sean los protagonistas y los primeros responsables, la concertación social como instrumento estatutario es del conjunto de la sociedad andaluza, a la que representa este Parlamento, y sus fuerzas políticas, que trabajan en él por voluntad de los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Este acuerdo, por tanto, tiene el respaldo inicial del Estatuto de Andalucía -artículos 10, 27 y 159-, y nos gustaría preguntar a la Consejera el alcance de este séptimo acuerdo. El Gobierno andaluz debe aclarar si este acuerdo es el sucedáneo o concreción de la Ley de Economía Sostenible que a nivel estatal va a existir o bien va a haber una ley de economía sostenible aquí, en Andalucía, porque las declaraciones son confusas al respecto y el conjunto de demostración de sostenibilidad que hay, por lo menos en la literatura del acuerdo, así lo aconseja, que se aclare esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros contemplamos -y lo hacemos con satisfacción- que se reconocen y se recogen 29 de los puntos consensuados en el diálogo político. Eso es bueno. Ahora bien, también constatamos que esos acuerdos, algunos de ellos, sobre todo, no se han cumplido hasta la fecha, y no sabemos si es porque se ha retrasado en función de que existiera previamente el acuerdo, el VII Acuerdo de Concertación, lo cual implicaría una instrumentalización negativa del hecho de la concertación, porque no era incompatible el cumplimiento de ese acuerdo si no se hacía, efectivamente, a través de la concertación social. Podría haber sido perfectamente compatible. Si no se ha hecho así, se ha procedido mal, incluso en detrimento de la figura de la concertación social.</parrafo>
        <parrafo>Me estoy refiriendo, en concreto, a que el nuevo PROTEJA ya tiene una concreción que no es la adecuada en el Presupuesto de 2010; el nuevo MEMTA ni se menciona; no sabemos y nos parece que no se ha puesto en práctica todavía el alquiler para titulares de viviendas embargadas; la gran caja de ahorros, en vez de caminar hacia ella, se camina hacia un reparto de las hegemonías partidarias del bipartidismo en Andalucía entre dos cajas que van a ser medianas y no una sola caja, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el texto está bien elaborado y bien estructurado -nos lo ha explicado la Consejera, no entro a desarrollar esta cuestión, eso es así: seis ejes, uno transversal, etcétera, etcétera-; pero eso implica una gran complejidad: nueve leyes, de las cuales siete son nuevas; cinco reglamentos; 28 planes aludidos, siete nuevos; diez grupos de trabajo; nueve observatorios; 16 mesas, 11 de ellas nuevas; nueve comisiones, seis nuevas; dos agencias; tres premios; un pacto; un código de buenas prácticas, y hasta 30 sistemas aludidos en el Acuerdo de Concertación Social, en el VII Acuerdo. Es un acuerdo que nosotros contemplamos como incumplible. Incumplible al menos en su totalidad. Porque el problema no es el texto, ni su carácter complejo, ni su carácter ambicioso, que lo es, y eso es bueno. El problema es que no se va a cumplir, primero, porque los 16 años de experiencia, aludida también en el texto del acuerdo, demuestran que el Gobierno andaluz cumple a medias los acuerdos de concertación.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto en el pasado las dificultades que han puesto algunos consejeros. Y no basta con hacerse la foto el día de la firma del acuerdo, señorías: es necesario que el Gobierno andaluz, primero, explique qué es lo que tienen que hacer los consejeros respecto al cumplimiento del acuerdo, y, segundo, hagan cumplir, efectivamente, día a día, la estrategia del acuerdo y las medidas concretas una a una.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, porque la estrategia general no va a cambiar el modelo económico, a pesar de que se predique y se diga que eso va a ser así, porque no cuestiona elementos importantes del sistema ni la hegemonía que impera en el mercado. Y es lógico: la acción del Gobierno no hace más que poner a las partes, que son partes que tienen intereses distintos y contrapuestos, ponerlas de acuerdo. No basta, por tanto, la concertación social para cambiar un modelo productivo, porque las líneas estructurales no van en ese sentido, porque están condicionadas, en primer lugar, por la política de la Unión Europea, que es una Unión Europea escorada a la derecha, neoliberal, y sigue siéndolo con una Estrategia de Lisboa, una Política Agraria Comunitaria insufrible, una nueva directiva de servicios que va a haber que imponer, precisamente en esta fase de vigencia del séptimo acuerdo, una política financiera centrada en controlar la inflación para favorecer a los mercaderes, es decir, a las multinacionales, el poder de las multinacionales mediando en toda esta cuestión de la Política Agraria Comunitaria, y porque, además, está condicionada por las políticas seguidistas del Estado, de un Estado que no se ha apeado del neoliberalismo, que le dice que no a la banca pública, no a la reforma fiscal progresiva y progresista, que veremos a ver si al final cede a las presiones para hacer una reforma laboral contraria a los intereses de los trabajadores y que sigue sin planificar, sin hacer una planificación democrática de la economía.</parrafo>
        <parrafo>Frente a esto se habla en el acuerdo de elementos que no parecen ir en el sentido de un cambio de modelo; más bien parecen ir en el sentido de un retorno al crecimiento, de nuevo, y no al desarrollo sostenible, frente a lo que predica inicialmente. Y un poner el énfasis en la 68 veces enunciada palabra «competitividad» en el texto, frente a tres «solidaridad» y a 26 «cooperación».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tampoco se va a cumplir el acuerdo, porque es un acuerdo complejo, es un tocho poco manejable, ingobernable, en el que faltan un plan económico, una memoria económica, y una hoja de ruta para el seguimiento de todas y cada una de las consejerías, sus direcciones generales, etcétera, etcétera, que muchas veces tienen sus propios planes y si te he visto no me acuerdo, a la hora de concretar esas acciones en el día a día del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay medidas que son más concretas, y otras son mucho más genéricas, y, al final, el banco de pruebas por el que no se va a cumplir, bajo nuestro punto de vista, este acuerdo, señorías, es porque el Presupuesto de la Junta de Andalucía, a pesar de esas cifras que nos decía la señora Consejera respecto al cumplimiento financiero, el Presupuesto de la Junta de Andalucía para 2010 no va en ese sentido ni puede garantizar el cumplimiento del acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>El problema, por tanto, es la práctica, no es el texto del acuerdo. No nos fiamos de que el Gobierno andaluz vaya a tener otra línea de conducta que la del pasado. El cumplimiento formal, y a veces ni eso. El arrancarle, diríamos, con gran dureza una reunión para el seguimiento de unas políticas, esa ha sido la tónica en el pasado. Pero es que, además, con acuerdos anteriores, con la misma fiabilidad y con las mismas necesidades, los 16 años de experiencia de la concertación avalan justamente lo contrario: no se ha atajado la deriva especulativa insostenible del modelo de crecimiento; no se ha evitado un modelo de mercado laboral cada vez más precarizado y una tasa, la mayor de España, de paro; no se han atajado los problemas estructurales de un déficit energético, de un déficit comercial, de un déficit ambiental, de un déficit educativo, de un déficit financiero, y los encargados de aplicarlas son los mismos, no son de fiar, porque han adquirido los vicios de funcionamiento del pasado, esos que los mecanismos de seguimiento de los acuerdos que han existido también, al menos en los últimos acuerdos, no han logrado evitar.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, señorías, nosotros celebramos la institución y el esfuerzo de concertación; pero creemos que, al ser la concertación una institución estatutaria y, por tanto, al pertenecer al conjunto de la sociedad andaluza, este Parlamento es el garante de su cumplimiento, no solamente los agentes económicos y sociales, y, por tanto, se tienen que arbitrar, desde este Parlamento, las medidas adecuadas para que, efectivamente, se cumpla y no pase lo que en el pasado, porque será la gran frustración.</parrafo>
        <parrafo>Y este es el primer acuerdo. El séptimo es el primer acuerdo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-...del cumplimiento del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Presidenta. Acabo ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Siendo la primera experiencia de un acuerdo de concertación basada, precisamente, en la legitimidad y en la institucionalización del Estatuto de Autonomía, del nuevo Estatuto de Autonomía, corresponde a este Parlamento adoptar las medidas para que, efectivamente, sea él el garante, y no solamente los protagonistas, que, en principio, tienen la responsabilidad, sin duda alguna, de llevarlo hacia delante; los garantes, digo, de su cumplimiento. Y por eso nosotros pedimos formalmente, en este Parlamento, la constitución de una comisión o de un grupo de trabajo en el Parlamento para el seguimiento del día a día del VII Acuerdo de Concertación Social.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no bastan los mecanismos ya trillados, hay que iniciar una nueva etapa en la concertación social de Andalucía dejando que la soberanía popular del pueblo andaluz sea también quien, efectivamente, lleve a cabo ese cambio de modelo, que a veces se predica en el texto y luego en la práctica se incumple.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra su portavoz, la señora Oña Sevilla. Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comenzar la intervención, quiero decir, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, que para nosotros la vida es lo primero en todas las circunstancias. Desde aquí nuestro mayor apoyo a la señora Haidar en su reivindicación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Al margen de eso, y por entrar en la cuestión que nos ocupa, señora Consejera, le he oído con toda la atención y el respeto que me merece, creo que usted lo ha podido apreciar. Y le quiero decir una cosa que es un punto de partida que nos diferencia: el pacto en sí mismo no es ni bueno ni malo. Un pacto en sí mismo no es un objetivo. El objetivo será pactar para conseguir unos logros, para alcanzar unas metas, para cumplir los compromisos. En consecuencia, el pacto habrá sido bueno si lo que se ha invertido de entusiasmo en él, de dinero, de esfuerzo, de ahínco -como ha utilizado exactamente esa expresión-, ha merecido la pena. Por tanto, lo que hay que valorar es exactamente eso. No creo que sea suficiente subirse a la tribuna para decir: «Hemos alcanzado el pacto después de mucho ahínco, de mucho esfuerzo de los agentes sociales y del Gobierno». Eso en sí mismo no significa absolutamente nada. Lo que habría es que mirar hacia atrás, si lo que se prometió en ocasiones anteriores se ha cumplido y si lo que se promete ahora se puede cumplir. Y en este sentido, le diría, también con todo el respeto: ¿Qué hay de distinto en este momento que no hubiera antes? En las ocasiones anteriores, en las seis anteriores y en la séptima también, hay acuerdo, hay agentes sociales, hay dinero, mucho dinero que se invierte en estos acuerdos, y hay políticas socialistas que subyacen siempre de forma permanente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se ha conseguido con todos los acuerdos? Pues no sé, usted hará una valoración positiva. Yo no la quiero hacer en este momento, en este instante, no la quiero hacer ni positiva ni negativa. Le voy a decir algo objetivo: Andalucía siempre ha sido la Comunidad con más paro, siempre ha sido la Comunidad con menos tejido productivo, con menos renta de sus habitantes, con más discriminación laboral femenina o con menos cualificación, por citarle solo algunos ejemplos que son totalmente objetivos. Si usted es sincera, tiene que reconocer que lo que le estoy diciendo es cierto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mi primera pregunta, señora Consejera: ¿Qué hay de diferente ahora que no hubiera antes? ¿Por qué cree usted que va a funcionar este VII Acuerdo si con los anteriores, de forma absolutamente rigurosa y haciendo una valoración minuciosa, no se han conseguido ni mucho menos, ni de lejos, las expectativas prometidas?</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado -yo no tengo el mismo tiempo que ha tenido usted, por tanto lo voy a resumir- de que en este acuerdo se propone, digamos, un doble reto: por una subparte, superar la crisis económica actual, por otra parte, reformas estructurales hacia un modelo más sostenible, podemos sintetizarlo así. Para lograr estos retos usted, sin embargo, dispone de las mismas herramientas que hasta ahora; es decir, ya se han adoptado durante el último año muchísimas de las medidas que nos viene a ofrecer como salvadoras de la situación de crisis. Le recuerdo que el propio Presidente Griñán dijo en septiembre de 2008, cuando no era Presidente, que un acuerdo de concertación nunca era una herramienta para salir de la crisis. No sé por qué ahora lo va a ser si hace año y pico no lo era, en boca del entonces Consejero de Economía, ahora Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ha dicho usted que este acuerdo tiene que servir, por tanto, para luchar contra la crisis, para reforzar la actividad productiva, para evitar el deterioro del mercado de trabajo, etcétera. Pues, parece que este guión se lo ha hecho su más ferviente adversario, señora Consejera, porque justamente todo eso es lo que nos da la medida de la política fracasada del Partido Socialista. En todo eso ustedes llevan fracasando décadas, con acuerdos multimillonarios en los que han destinado cantidades tremendas de dinero, que yo no sé si usted en conciencia considera que es el mejor destino, o si tal vez ese dinero -hasta 109.000 millones de euros, tal vez más- se hubiera podido destinar a otros objetivos más apreciables por toda la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Pero realmente, señora Consejera, las medidas que ustedes mantienen y persisten en defender son las mismas, simplemente que digamos disimuladas, maquilladas o disfrazadas para que parezcan distintas medidas para una situación mucho más difícil y más dura. Por otra parte, situación más difícil y más dura que ustedes con sus políticas, en las que persisten, como digo, hacen vivir a los andaluces. Los andaluces son los que tienen que soportar también en la crisis las peores condiciones. Otros ciudadanos de España no la soportan en unas condiciones tan adversas, tal vez porque tienen políticas más flexibles, porque sus gobernantes son más tolerantes al admitir propuestas de la oposición, tal vez porque entre todos consiguen una política más general que guste o que favorezca a la mayoría de la sociedad. Ustedes eso no lo hacen, no lo hacen.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted, señora Consejera, -y la verdad que casi me aterra- de que se van a producir una serie de medidas, en total me parece que son 102 -me parece que son 102-, dirigidas a lo que se ha venido a llamar la economía sostenible. La economía sostenible es eso que nadie ha sido capaz de explicar, que incluso en el Congreso de los Diputados nadie ha sido capaz de explicar, y, por supuesto, nadie ha sido capaz de entender. Es eso que forma parte del vocabulario de cualquier socialista de pro en estos momentos. Puede ser también una forma disimulada de llamarle a la recesión en la situación en que nos encontramos. Ustedes han invertido un gran entusiasmo en defender la economía sostenible, y tal vez también, tal vez también, una gran propaganda. Y es algo que puede suponer poner en peligro la poca economía que tenemos, que se debe a la tradicional construcción. Nadie puede estar en contra de que se abra el mercado, señora Consejera, de que haya otras formas, otro modelo productivo. Nadie puede estar en contra de eso. Pero, desde luego, no teniendo la temeridad de no tomar las medidas necesarias para que al menos se mantenga el empleo que se genera. A ver si son ustedes capaces de aumentar el empleo con otros modelos, pero no echen por tierra lo que ya tenemos, sin tener, sin embargo, una alternativa clara, que nadie, ni el señor Zapatero, ni el Presidente del Gobierno, ha sido capaz de explicar. Por tanto, no destrocen lo que tenemos para aportarnos, de palabra, algo que nadie ha sido capaz de explicar, de definir ni concretar.</parrafo>
        <parrafo>Mi segunda pregunta: concrete usted exactamente cómo, cuándo y qué significa la introducción de la economía sostenible en esas 102 medidas que van a suponer un antes y un después en Andalucía, y que, desde luego, sinceramente, sinceramente, con toda franqueza, no me creo ni por un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señora Consejera, ustedes proponen en cuatro años bajar más de 20 puntos la tasa de paro, quieren alcanzar el 8,5%. Nunca lo hemos tenido así, nunca Andalucía ha conocido esas cifras. Pregunta que le hago, tercera pregunta: ¿Por qué lo van a conseguir ustedes ahora? En una situación de crisis económica impresionante, que usted me dirá que es una situación momentánea, aunque se prolongue en el tiempo, pero existe, ¿cómo van a conseguir ustedes en cuatro años bajar 20 puntos, si desgraciadamente lo que vemos es que el paro, por difícil que parezca sigue subiendo en nuestra tierra? No es posible, no lo creemos. Díganos, por tanto, cómo van a conseguir llegar a un 8,5%, cuando se han atrevido en otras ocasiones a prometer el pleno empleo y también ha sido su mayor fracaso no haberlo obtenido jamás.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la convergencia con Europa, señora Consejera, ¿qué reformas significan o supone eso hasta ahora?, ¿de qué reformas estamos hablando en cualquiera de los asuntos? De ninguna, de ninguna. Ustedes no plantean reforma alguna. La convergencia con Europa, ¿es que en algún acuerdo anterior no lo han prometido? Si ustedes lo han prometido siempre, lo han prometido en otras ocasiones. Y usted me dirá que Andalucía es la que más progresa y es la que más crece en determinado momento, y yo no se lo voy ni a discutir. Pero, sin embargo, le digo que siendo los que más crecemos -que usted me lo dirá, y no le voy a discutir- siempre somos los últimos, señora Consejera, siempre somos los últimos. Es que acaso nosotros en convergencia no seguimos en los peores puestos. Los primeros son también siempre los mismos, siempre los mismos: País Vasco, Madrid, Navarra; los últimos: Andalucía y Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que usted nos propone de nuevo? Es otra pregunta que le hago. Pero contésteme, por favor, sin recurrir a la palabrería propia de la ideología que representa. ¡Qué vamos a hacer!</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces siguen teniendo, señora Consejera, una renta un 40% inferior a los residentes en las comunidades más prósperas y un 22% inferior a la media nacional y europea.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía sigue teniendo los contratos más precarios, los contratos temporales y a media jornada o a jornada reducida más abundantes. Durante el VII Acuerdo, señora Consejera, más del 95%..., un 94% de los contratos fueron temporales, solo el cinco y pico por ciento fueron indefinidos, a pesar de que ustedes prometieron, los responsables entonces, prometieron que aumentaría un 20% la fijeza, o sea, el contratos indefinidos, mejor expresado así.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, de impulso y modernización del Servicio Andaluz de Empleo, también hablan en este acuerdo. Es que hay tantas cosas que no me da tiempo, desde luego, a introducir en esta intervención...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo que han hecho ha sido una Administración paralela, una privatización encubierta del SAE, y el 85% de los empleos o de la plantilla están, precisamente, bajo esa cobertura.</parrafo>
        <parrafo>No me da tiempo a hablarles del engaño que ha supuesto la sociedad de la información y del conocimiento, ni muchísimo menos del engaño que ha supuesto la telematización que ustedes han prometido, y que no se ha cumplido, o la cohesión territorial, con la Ley de Inclusión Social que nunca han hecho y que siempre prometen, y que se han permitido por dos veces ya tumbarles o rechazarles al Partido Popular, sin presentar alternativa alguna.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, señora Consejera -y termino, para que no me llame la atención la Presidenta de nuevo-, aumentan ustedes las medidas, aumentan ustedes los recursos. Hasta ahora, 109.000 millones de euros: los sindicatos, 83.000 millones; la patronal, 26.000 millones.</parrafo>
        <parrafo>Contésteme con honestidad política, señora Consejera: ¿Usted cree que es el mejor destino para que Andalucía tenga, en resumidas cuentas, con todo lo que usted quiera bendecir estos acuerdos, las peores cifras medidas de bienestar de España y de Europa? ¿No será que sus políticas, que son las que se mantienen siempre, fracasan rotundamente? El Partido Popular está de acuerdo, por supuesto, con concertación, claro que sí, pero con reformas profundas y severas, con reformas atrevidas para nuestra sociedad y con la consigna, entre todos, de que la sociedad andaluza, los ciudadanos de Andalucía sean los que vivan en mayor prosperidad, en lugar de vivir en más del 30% bajo el nivel de la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno de intervenciones al Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Velasco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero que mis primeras palabras sean de bienvenida, de bienvenida a la señora Oña a la causa en la que está trabajando el Gobierno desde hace 24 días. Se le ve al Partido Popular cambiar la orientación en estas últimas horas.</parrafo>
        <parrafo>Usted, como siempre ocurre en el Partido Popular, llegan tarde y de una manera hipócrita a este asunto. Usted no cree ni en la señora Haidar ni en su reivindicación; usted, señora Oña, lo único que está haciendo es utilizar este asunto para desgastar al Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y desde el Grupo Parlamentario Socialista vamos a apoyar al Gobierno de la Nación en trabajar por una reivindicación, sin que le cueste la vida absolutamente a nadie. Eso es lo que nos gustaría que hiciera el Partido Popular, no intentar utilizar todo lo que se mueve para desgastar a un Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos, señora Presidenta, señorías, ante uno de los hechos más importantes de los últimos meses, como es el Acuerdo de Concertación Social en Andalucía. Lo de «en Andalucía» me lo podría haber ahorrado, pues es el único acuerdo de concertación en el conjunto del Estado. Creo que es un hecho a destacar. En un momento de crisis, conseguir el acuerdo de sindicatos y empresarios es un hecho muy relevante, es un trabajo serio, duro, muy oportuno, donde empresarios, sindicatos y el Gobierno de la Junta de Andalucía han estado a la altura de las circunstancias. El Partido Popular, una vez más, no.</parrafo>
        <parrafo>Y al señor Arenas le molesta y a los diputados del Partido Popular les molesta lo de la palabra «no». Y es que, en todo lo que se mueve en Andalucía y es positivo, el Partido Popular dice no. Y lo hemos visto en la intervención de la señora Oña. No ha sacado absolutamente nada positivo del acuerdo de concertación social, que es el séptimo, que es el séptimo, hecho también muy importante, que no han estado nunca y, lo más preocupante, que no se les espera. No es que el Gobierno de la Junta de Andalucía los espere, que ya prácticamente no nos queda ni un halo de esperanza en que se incorporen al acuerdo de concertación o a alguna medida que pueda suponer algo bueno para nuestra Comunidad Autónoma, sino que los empresarios y los sindicatos han dejado ya de creer en le principal partido de la oposición en Andalucía. Eso sí que es triste.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y esto se entiende, esto se entiende por un interés electoral, del señor Arenas y del Partido Popular en Andalucía, de que todo lo que es bueno para Andalucía ellos entienden que es malo para ellos. Por lo tanto, vamos a intentar hacer muchas cosas malas, que serán buenas para el Partido Popular. Esa es la filosofía y el hilo conductor de la política a que nos tiene acostumbrados el Partido Popular en nuestra tierra. Porque si hoy hubiera venido aquí el Partido Popular y hubiera dicho: «No estamos de acuerdo con el acuerdo de concertación» -valga la redundancia- «pero traemos todas estas propuestas...» Y no hemos escuchado ninguna a la señora Oña, ninguna propuesta del Partido Popular para incorporar o para hacer un acuerdo de concertación. Ninguna, cero. Cero, ninguna. ¿Reformas estructurales? Reformas estructurales hemos planteado nosotros 75 nuevas medidas, absolutamente nuevas, no disfrazadas -como dice la señora Oña-, nuevas, pactadas por el Gobierno, por los sindicatos y por los empresarios; 75 nuevas.</parrafo>
        <parrafo>Y dice el señor Vaquero..., al cual le quiero agradecer el tono de su intervención y también el apoyo que ha demostrado Izquierda Unida a lo largo de muchísimos años a los acuerdos de concertación, que estoy totalmente de acuerdo en que el acuerdo de concertación tiene que ser analizado por los grupos parlamentarios, tener un seguimiento, tener un control y hacer un análisis, que es lo que hemos venido desarrollando en las diferentes comisiones de Economía en el Parlamento de Andalucía, en los sucesivos debates, con los Consejeros de Economía que han comparecido para ello. ¿Que hay que intensificarlo? Totalmente de acuerdo, y seguro que llegaremos al compromiso de hacerlo mucho más a menudo.</parrafo>
        <parrafo>Pero al Partido Popular no le hemos escuchado absolutamente nada, solamente insultos, desvaríos y todo lo que es... Sí, eso hemos escuchado durante estos días, pues no hay más insulto que llamar al trabajo arduo, de empresarios, sindicatos y Gobierno autonómico, a un documento que les va a posibilitar a los empresarios, a los comerciantes, al sector turístico, al sector industrial y a los investigadores posibilidades de futuro y creación de empleo, y ustedes lo han llamado papel mojado. Eso es un insulto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Antes de conocerlo, antes de conocerlo lo han llamado papel mojado, que es el mismo de los anteriores, cuando han quedado demostradas las nuevas incorporaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y eso no es lo más grave. Lo más grave es que su intervención hoy aquí es calcada a la de su compañero portavoz de Empleo en el año 1994, el señor Luis Martín, que dijo que el acuerdo de concertación era papel mojado y que era copia literal del anterior. Igual, usted ha dicho lo mismo que en el año 1994, como viene reiterando la política el Partido Popular. Todo igual, todo igual. Aquí se pueden cambiar muchísimas cosas, excepto el Partido Popular en su forma de hacer oposición. Han dicho lo mismo que el año 1994 dijo el portavoz de Empleo, de aquel entonces, del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que es una fotocopia, y he mencionado las 75 nuevas medidas, pero la única fotocopia que hemos visto es la de su discurso, que es idéntico a la del año 2004, como he dicho anteriormente. Que también añadía una cuestión: que esto solamente servía para una foto. No, hombre, la foto es posterior a un trabajo duro como el que se ha realizado para conseguir el objetivo marcado en este acuerdo de concertación, y, como siempre, en la foto faltó solamente uno, al que nunca se le espera: al señor Arenas y al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se molestan ustedes en el no y en que el Gobierno no hace nada por mejorar nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos presentado en este Parlamento, ha presentado el Gobierno y ha sido refrendado por este Parlamento, el primer paquete de todas las comunidades autónomas de medidas anticrisis. ¿Qué dijo el Partido Popular? No. Hemos presentado un presupuesto para combatir la crisis económica. ¿Qué ha dicho el Partido Popular? No. Hicimos un decreto de ley de cajas de ahorro de Andalucía. Se abstuvieron, con un discurso rozando el no. Hemos presentado, y ha presentado el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, una ley de economía sostenible. Me va a permitir usted, señora Oña, decirle que le va a pasar con la Ley de Economía Sostenible lo mismo que le pasó con la Ley de Dependencia: que empezaron no creyéndosela y se tuvieron que sumar a última hora a una ley que cambió radicalmente el trabajo para las personas con deficiencias, con las personas dependientes, con las personas que necesitan de la ayuda de la Administración pública para ser un poquito más iguales de aquella persona que no tiene una dependencia. Pues igual les va a pasar con la Ley de Economía Sostenible: que la van a machacar y ya verán cómo al final intentarán apuntarse también a algo que va a cambiar el modelo productivo, el modelo económico de nuestra sociedad. Y, sobre todo, porque el Acuerdo de Concertación está impregnado de esa economía sostenible, y, sobre todo, lo que será la Andalucía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Qué mejor aval que presentarse en una conferencia de presidentes...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, se lo explico: conferencia de presidentes donde van todos los presidentes de las comunidades autónomas al Senado. Se lo explico porque, en ocho años de Gobierno del Partido Popular, no reunieron ni una vez a los presidentes autonómicos en el Senado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues allí irá el Presidente Griñán, no con sus propuestas, no con sus propuestas, que es lo que les falla a ustedes, sino con las propuestas concertadas con empresarios y sindicatos para mejorar nuestra economía. Así es como se hace la política, no intentando decirle a la gente, o, mejor dicho, no diciéndole a todo el mundo lo que tiene que hacer, que es lo que hace el Partido Popular, sino compartiendo con empresarios y sindicatos lo que podemos hacer para ser mejores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Velasco Sierra, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Lo que ya veníamos haciendo bien, hacerlo mejor como la mejor filosofía.</parrafo>
        <parrafo>Pero sigo. Disposición adicional segunda, no, no quieren que se liquide; Acuerdo de Concertación, no; Ley de Agua, no; derecho de la vivienda, Ley de Derecho de la Vivienda, no. No absolutamente a todo lo que es bueno para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y no nos extraña nada de las críticas que hemos escuchado del Partido Popular a los empresarios en las últimas fechas: no nos extraña absolutamente nada. Lo único que pasa es que el subconsciente les ha fallado y hemos visto, en las enmiendas al Presupuesto de la Comunidad Autónoma, cómo les recortan, les quitan dinero a la economía social y a los sindicatos para cumplir sus enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, dinero del Acuerdo de Concertación que se destina a formación, ustedes se lo quitan a los sindicatos y a la economía social, que a la economía social se la liquidan, para cumplir con el trámite de sus enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Pues les ha fallado a ustedes el subconsciente con lo que han dicho en las últimas semanas. Y yo les tengo que decir que ni a los sindicatos ni a los empresarios se les da absolutamente nada con el Acuerdo de Concertación: se comparte, y se comparte por las aportaciones de los empresarios y de los trabajadores, a través de las cuotas de la Seguridad Social, en formación y en mejora de la calidad del empleo en nuestra Comunidad Autónoma: no se le regala absolutamente a nadie. Otro insulto más del Partido Popular, en este caso a empresarios y a sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no nos vamos a apuntar, nosotros no nos vamos a apuntar a «mientras peor, mejor». Nosotros vamos a seguir compartiendo con los empresarios y con los sindicatos la política que durante 15 años, 15 años, ha sido la vanguardia de todas las comunidades autónomas, no solamente de España, sino también del entorno de la Unión Europea, con un crecimiento del empleo superior a estas y con una tasa de actividad mucho mayor de las comunidades autónomas, tanto de España como del entorno de la Unión Europea. Y eso no ha sido gracias a un Gobierno socialista en la Junta de Andalucía: ha sido por el impulso de un Gobierno socialista desde el Acuerdo de Concertación con empresarios y sindicatos, con todos, que es como se hace la política, no con una parte, como ustedes la entienden, trabajando con todos: con colectivos, con asociaciones, y, en este caso, en el Acuerdo de Concertación, con sindicatos y el empresario, para hacer más grande, más próspera, más innovadora y darle un sesgo a la Andalucía sostenible, a través de la Ley de Economía Sostenible, a la que, desgraciadamente, ustedes no se van a apuntar ahora, pero estoy seguro de que, cuando vean las bondades de la misma, se apuntarán como siempre: tarde y mal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejería de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, han hecho, tanto Izquierda Unida como el Partido Popular, una reiterada alusión a que los acuerdos de concertación no se cumplen, y, aunque yo ahora les voy a hablar de resultados de la concertación, quiero decirles que los acuerdos de concertación se cumplen, son un hecho fácilmente contrastable. Y fácilmente contrastable de una manera muy, muy sencilla, ¿no? Ustedes acuden a la página web de la Consejería de Economía, tiene ustedes ahí un link a cada uno de los acuerdos, cada acuerdo, mejor los últimos que los primeros, como es lógico, porque el instrumento ha ido mejorando-, y ustedes pueden acceder a cada una de las actas de seguimiento de los acuerdos, en las que se da, cuando se van definiendo los grupos, cada objetivo tiene su indicador, y su fuente donde se busca el dato, para que no haya duda de cómo se ha de medir, y tienen ustedes las actas, que dan fe de dónde se ha llegado en cada momento, cómo se han cerrado, y esas actas, en las que se cierra cada acuerdo, estas actas de cumplimiento dicen exactamente dónde se ha llegado, cómo se ha llegado, y se firma por los agentes económicos y sociales en cumplimiento o no incumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, esa afirmación es comprobable por cualquier andaluz o andaluza que tenga acceso a Internet, que, gracias a los acuerdos de concertación y a la acción del Gobierno alrededor de ellos, son cada vez más andaluces y andaluzas, como saben. Por lo tanto, son acuerdos que se cumplen, y son todos ellos cumplibles, por muchas leyes que haya que hacer.</parrafo>
        <parrafo>En esos acuerdos, también, cuando usted ve los datos de cumplimiento de cada uno de ellos, puede comprobar exactamente las leyes que se dijeron que se iban a hacer, las leyes que, efectivamente, se han hecho, y, acuerdo por acuerdo, como lo tengo yo aquí, usted lo puede sacar perfectamente bien. El tercero tenía 20 decretos y no tenía leyes, el cuarto tenía 12 decretos, 50... Cada uno lo tiene perfectamente. El quinto, cinco leyes... Tienen ahí perfectamente el rastro del cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>¿El cumplimiento es mejorable? Sí, señoría, lo es. Ha sido una reivindicación, una crítica que han hecho los agentes económicos y sociales, de una mayor implicación de todo el Gobierno en algunas áreas, lo han hecho -sí señor, lo han hecho-, y hemos respondido en ese sentido mejorando los elementos de seguimiento y reforzando el compromiso. Con una herramienta que es valiosísima, y en la que tenemos que seguir profundizando, porque, como muy bien ha dicho el señor Vaquero, tiene además rango estatutario, y, por lo tanto, tiene todavía más fuerza si cabe el cumplimiento y hay que reforzar todos los elementos que den mayor nivel de cumplimiento. Que, por cierto, ha sido bastante alto todos los años. El último creo que llegaba al noventa y tantos por ciento. Pero, si se puede llegar a cien, ese es el objetivo que tenemos, y, por lo tanto, hemos sido y somos sensibles a ese nivel de crítica y ese nivel de crítica vamos a resolverlo o intentar reconducirlo. Pero desde un principio de cumplimiento claro, refrendado en cada una de las actas finales de cada uno de los acuerdos por aquellos que han sido los firmantes del acuerdo, pero fundamentalmente, lógicamente, por la parte de empresarios y sindicatos. Por lo tanto, se cumplen.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías, con estos acuerdos no pretendemos dar la vuelta como un calcetín a nuestro modelo productivo. Lo hemos discutido ya en esta tribuna y le he dicho que es que no compartimos este planteamiento. Nosotros creemos que tiene que haber cambios en nuestro modelo productivo, cambios que lo hagan mucho más estable en el tiempo, que es de lo que se habla cuando se habla de economía sostenible. Y yo, con mucho gusto, señora Oña, le voy a pasar las referencias bibliográficas con las que trabajamos, porque entiendo que el concepto de economía sostenible o de sostenibilidad es un concepto que tiene ya mucha literatura, un concepto antiguo, que se incorpora, quizás, ahora con más fuerza, porque lo hace más necesario o lo hace más oportuno la situación de crisis económica. Pero le puedo asegurar que no es un invento actual ni un invento del Partido Socialista ni un invento del momento, sino que tiene unas hondas raíces de análisis y de estudio en la economía, en las resoluciones y en informes de la Unión Europea, y, por lo tanto, yo creo que tiene usted -y yo, desde luego, con mucho gusto se lo facilitaré- bastante documentación que puede aclarar, a las personas que quizás se acercan a ello por primera vez, de qué estamos hablando, y con precisión lo podamos hacer de una manera ya partiendo de ese nivel de conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros lo que hacemos es, en los diferentes acuerdos de concertación, ir buscando un cambio, una mejora continua de nuestro modelo productivo, una mejora continua, cambios que lo hagan cada vez mejor. Y yo creo que, si se miran los acuerdos de concertación con una cierta perspectiva es de lo más evidente. Es de lo más evidente cómo se componían, cuál era la composición de nuestros factores productivos en el año 1993, y cómo eso ha ido virando progresivamente y teniendo una economía que se parece de manera clara a las economías de nuestro entorno. Hemos perdido el peso del sector primario, hemos ganado peso en el sector servicios, es verdad que en el camino hemos tenido un elevado peso del sector de la construcción que tiene que reordenarse. En fin, se puede observar el movimiento, con claridad, de cómo vamos trabajando para que nuestro modelo productivo sea cada vez, como digo, más estable y más competitivo, se puede observar con claridad, pero en ese continuo, en ese continuo.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, que la concertación es útil, yo creo que lo es desde cualquier ángulo que se mire. El pacto, como bien dice la señora Oña, en sí mismo, en sí mismo, puede no parecerle un valor. A mí, honradamente, me lo parece y mucho. El que durante tantos años, uno tras de otro, hayamos sido capaces de acordar cómo se hacen las cosas en política económica, en el amplio compartir las orientaciones estratégicas de la política económica, y cómo han de ponerse instrumentos al servicio de ella, y hacerlo con satisfacción suficiente de las firmantes como para firmar siete, y, sobre todo, este en este momento, creo que da un valor a la palabra pacto muy distinto del que puede entenderse desde un planteamiento un poco más aislado en el tiempo. Y creo que pactar siempre en sí mismo debería ser y es bueno, ¿no? Y creo que así lo ha referenciado la señora Oña en el fondo de su planteamiento, y creo que así lo he creído entender, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Ha dicho la señora Oña que esto es un «camino fracasado -ahora le voy a explicar por qué creo que no es así- de políticas socialistas que siempre subyacen». Pues, señora Oña, ¿qué política quiere usted que subyazca en los acuerdos? Lógicamente políticas socialistas, porque son las políticas de nuestras convicciones. Eso yo creo que es lo suyo. Lo raro sería que subyacieran otro tipo de políticas. Otra cosa es que no compartamos los planteamientos que ustedes hagan, que no los compartimos en muchos casos, ¿no? Y, sobre todo, aparte de no compartirlos...</parrafo>
        <parrafo>Y en esto, se lo digo, se lo he dicho otras veces y lo vuelvo a repetir: lamento mucho, lo lamentó muchísimo, no poder encontrar puntos de encuentro. Y los buscó, ¿eh? Y ahora le voy a decir cómo los sigo buscando. Porque a mí me gustaría -creo que sería bueno para Andalucía- que pudiéramos encontrar estos puntos de encuentro; máxime cuando estamos hablando del acuerdo de concertación, de cambios en el modelo productivo y estamos trabajando en un continuum en el tiempo. Y creo que sería bueno que tuviéramos al menos algunos elementos en común, pero es que es muy difícil de encontrar, porque, cuando yo voy buscando, y voy buscando la referencia en los documentos que ustedes aportan, pues, no encuentro donde encajarme, ¿no? Porque lo que encuentro como referencia, cuando hablamos del presupuesto, que dicen ustedes que no es un presupuesto que esté orientado hacia este objetivo de futuro -les expliqué que sí-, y me dicen cuáles son las medidas que ustedes plantean, las que encuentro no me parece que obedezcan a esto. Veo que una de las medidas importantes que ustedes siguen planteando de cara a resolver la cuestión -y lo he comentado en esta tribuna- es la eliminación del Impuesto de Sucesiones y Donaciones, que sabe usted que no encuentro que tenga ninguna relación con que venga a venir a ahondar en mejoras sobre el sistema productivo ni ayudarnos a salir de la crisis. Que, por cierto, salir de la crisis, el Gobierno andaluz ojalá tuviera la capacidad para con sus políticas salir de la crisis, porque entonces lo haríamos a todo..., estaríamos, no se puede usted imaginar... Es que, desgraciadamente, de esta crisis no se sale por la acción única de un gobierno, por muy bien orientada que esté, es un problema mucho más complejo y que trasciende mucho más que la acción de un gobierno autonómico, como yo creo que usted puede comprender también. Entonces, ojalá, insisto, nuestras medidas así lo pudieran hacer.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que es importantísima la educación, y están ustedes de acuerdo, y me alegra leerlo, ¿no? Ya están de acuerdo en que la educación es una cosa importantísima. Les parece poco el 1,8. Ahí ya llega el problema, porque les parece poco el 1,8, pero a la vez les parece mal que nos endeudamos más, a la vez les parece a ustedes que debemos bajar impuestos, y entonces es cuando tenemos una regla de tres que lo hace imposible. Pero, es que, además, dicen ustedes que es que no alcanzamos el 6% del PIB. Y, señorías, es que no hacen bien la cuenta: estamos en el 6,6% del PIB, en cuanto ustedes utilicen los criterios que da el dictamen de la Comisión. Luego nuevamente es que no puede encontrar un elemento para decir..., porque me encantaría que pudiéramos decir que, al menos, en este acuerdo, está de acuerdo la oposición, la concertación y el Partido Socialista en que la educación tiene que ser el centro de todas las políticas y que la educación es la mejor inversión, y que, al menos, ese punto lo dejáramos suficientemente aclarado.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que no hacemos nada para ayudar a familias sin ingresos, y entonces ustedes hacen un salto mortal y dicen que el ingreso mínimo de solidaridad, que hemos incrementado este año muchísimo, [...] poco, sin que yo sepa eso cómo sirve para cambio de modelo productivo nuevamente.</parrafo>
        <parrafo>Y así, señorías, una tras otra, un montón de medidas, que yo, con mucho gusto, las estudio porque entiendo que sería deseable que pudiéramos encontrar puntos de encuentro.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes me dicen que la concertación da pocos resultados. Y aquí se pone de manifiesto nuevamente que la visión de Andalucía se puede tener desde una visión optimista y de confianza en Andalucía, viendo los progresos que se desarrollan, o tener la visión más fijada en los elementos de lo que queda por hacer, que es una visión -y usted me va a disculpar que la califique así- muy negativa, muy negativa. Porque, vamos a ver, es cierto, señoría, que todavía tenemos un PIB en relación con España que no nos sitúa a la cabeza de España. Pero no es menos cierto que en el VI Acuerdo de Concertación pusimos como objetivo alcanzar el 75% del PIB per cápita de la Unión Europea y dejar de ser región de convergencia para ser región de competitividad, y, cuando acabamos en el año 2008, estábamos en el 82% de este PIB. De hecho, somos región de competitividad, lo somos. Y durante este periodo de crisis económica no hemos perdido convergencia, hemos crecido en convergencia, porque nosotros hemos decrecido menos que el resto.</parrafo>
        <parrafo>He dicho en esta tribuna que me parece una convergencia no deseable, porque yo no pretendo ni aspiro a converger porque los demás vayan peor que yo, sino porque yo vaya mejor que ellos, que es lo que ha pasado hasta ahora. Hasta ahora hemos convergido porque hemos crecido en empleo, en la economía, en todos los datos que les voy a dar ahora, por encima de la media, porque esos son los datos de concertación, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Aparte del VI Acuerdo, si usted quiere verlo en la concertación en el horizonte 1993-2007, puesto que el 2008 es un año de crisis que cambia las tendencias, en ese momento nosotros hemos crecido en el PIB 136,7%, 20 puntos más que España, y España crecía. Luego ahí está el dato en positivo. El número de ocupados ha crecido 17,9 puntos más que España. España no ha decrecido, pero nosotros más. La tasa de paro ha disminuido seis puntos más que España, España decrecía pero nosotros más, porque convergíamos y porque el esfuerzo de la concertación es palpable. El Índice de Producción Industrial casi creció el doble que en España, el doble que en España, el doble que en España. Luego convergimos y avanzamos. Perdimos un 77,4 menos de jornadas de huelga -y aquí yo creo que la concertación algo tiene que ver en la paz social y la tranquilidad que plantea-, e incrementamos en más de un 40% los trabajadores cubiertos por convenio colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Eso es progresar, señorías. Es progresar alcanzar el 82% de la renta de la Unión a 27 y el que consiguiéramos los tres millones y cerca de doscientos mil ocupados al finalizar el 2008. Llegó la crisis, efectivamente, y nos está haciendo perder empleo desgraciadamente. Pero eso, esa foto de lo que está pasando, que también nos da una foto positiva en la concertación -fíjese usted que se lo digo-, a pesar de lo duras que son las cifras del paro, no debería dejarnos ver lo positivo de la evolución y lo que aporta en modelo de crecimiento, el modelo que tenemos de pactar con los agentes económicos y sociales -Comisiones, UGT y la Confederación de Empresarios- las estrategias de desarrollo económico y las medidas para llevarlas a cabo. Que eso es de lo que estamos hablando, de cómo pactando el qué y el cómo de una manera conjunta, pues, generamos un clima social y económico favorable para que se desarrollen las actividades productivas, mantenemos una estabilidad o una sostenibilidad desde ese punto de vista, y aumentamos, lógicamente, hemos aumentado muchos niveles de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, cuando usted me ha dicho que no hemos avanzado en la sociedad de la información, desde luego no es así. Nosotros teníamos, como le digo, en los objetivos intermedios, al menos del VI Acuerdo, datos que no corroboran, señoría, lo que usted me dice. En materia de corporación empresarial a la sociedad de la información, pusimos el objetivo de que el 90% de las empresas tuvieran acceso a Internet y que el 50% tuviera web propia, y al final del 2008, en el momento de evaluarlo, el 93,6 de estas empresas tenían acceso a Internet y el 51% tenían web propia, luego el objetivo se cumplió.</parrafo>
        <parrafo>Si quiere usted verlo también desde el punto de vista de la población en general, porque creo que es importante en relación con lo que he dicho antes, el objetivo era que el 40% de la población tuviera acceso a internet y la usara, y, al acabar, tuvimos el 47%. Luego se avanzó y se cumplieron los objetivos que se marcaron. Se cumplen los objetivos que se marcan, con los medios que se ponen.</parrafo>
        <parrafo>Se plantea, igualmente, duplicar y se hace una investigación de desarrollo e innovación y se duplicó, y lo hemos explicado varias veces en esta tribuna porque es uno de los elementos de los que nos consideramos orgullosos, porque es un elemento clave de estos cambios del modelo productivo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta a la incorporación al mercado de trabajo, que es un objetivo que yo también comparto con usted, muy importante, porque creo que en Andalucía, en España en general, pero en Andalucía ese es un tema en el que tenemos que poner mucho interés todos, porque hay una fuerza importante de talento, una cantidad importante de capacidad que debe volcarse en el mercado de trabajo. El objetivo del acuerdo era que la tasa de actividad superara o estuviera en niveles cercanos al 85% de la media de la Unión Europea. Y, señorías, cuando acabamos, cuando se evaluó, estábamos en el 92,4%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿que queda por hacer? Por supuesto. Pero que se han hecho cantidades importantísimas de trabajo. ¿Por qué? Pues porque yo creo, como he dicho otras veces, que compartiendo, poniendo todo el nivel, todo el interés, el conocimiento y viendo la realidad con sus diferentes ángulos somos más ricos a la hora de no equivocarnos y acertar, tanto en el planteamiento estratégico de la economía como en los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, creo que, consecuentemente con lo que he expresado ahora mismo, desde luego, la concertación se cumple y es bastante positiva.</parrafo>
        <parrafo>Me dice usted que el paro, cuando me dice que ha ido mal, me pone usted la cifra del paro, y yo quiero también pararme un poquito aquí porque, igualmente, a pesar de que es verdad, y no tiene esa cifra ninguna discusión, es verdad que tenemos un importante número de parados en Andalucía, 850.000, según los datos de la EPA, nuevamente la política de concertación nos está haciendo que tengamos, dentro de lo malo que es el dato -no se interprete como que lo digo de otra manera-, un comportamiento diferencial evidente, y tenemos los datos de paro registrados del mes de noviembre -porque lo ponen con toda claridad, el paro registrado en noviembre ha aumentado 0,5, sensiblemente por debajo de lo que se ha crecido en la media nacional, que ha sido del 1,5.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la segunda Comunidad Autónoma en la que menos ha aumentado el paro en términos interanuales, 10 puntos menos que en España, 10 puntos menos que en España, que es que parece poco, 10 puntos menos que en España, señorías, porque la crisis no es de España, el problema del paro no es solamente de España y de Andalucía, sino del mundo, y estamos teniendo un comportamiento diferencial, con respecto a los mercados de referencia, importantísimo. Según la EPA del tercer trimestre, en el último año Andalucía creció en el paro un 41,1%, 17 puntos menos que en la media española, 17 puntos menos que la media española, a pesar de que nuestra población activa crece bastante más. Este dato ya lo he utilizado en esta tribuna, pero se lo voy a volver a recordar: 102.600 activos más para un mercado laboral de 3,9 millones de activos, cuando en Alemania han crecido 150.400, para un mercado de 42 millones. Es decir, señoría, que yo creo que se demuestra igualmente, aun en cifras negativas, el valor que tiene la acción del Gobierno con las medidas que ha puesto en marcha y la acción de la concertación, puesto que todas estas medidas se han hecho juntando y hablando con patronal y sindicatos. Luego será verdad que hay paro, señorías, pero será verdad también, señorías, que las políticas y la política de concertación tienen una importantísima utilidad y son un importante valor para Andalucía. Y yo creo que..., me gustaría que su mirada sobre la realidad andaluza virara un poco, virara de manera que nos permitiera puntos de encuentro de algo que es tremendamente positivo y que se debe, sin duda, al buen hacer, al buen hacer de andaluces y andaluzas, y, sin duda, a un comportamiento muy responsable, muy responsable y con altas miras por Andalucía, de los agentes económicos y sociales, de CEA, patronal y sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me gustaría, señorías, que a esta mesa de consenso también pudieran sumarse ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

