<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Medio de comunicación público, Privatización, Radiodifusión, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000005. Proposición no de ley relativa al rechazo de la privatización de las radios y televisiones públicas (pág. 89).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Votación del punto 2: aprobado por 59 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención. Votación del resto de puntos: aprobados por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con el orden del día, con la proposición no de ley relativa al rechazo a la privatización de las radios y televisiones públicas, proposición no de ley que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista. Para ello tiene la palabra su portavoz, el señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Un momentito, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a esperar a que el Partido Popular nos deje continuar con la celebración de este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Ya?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Puede usted comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comenzar esta intervención, quería dejar claro un asunto que la señora Oña ha puesto sobre la mesa, y, como siempre dicen la verdad, nunca engañan, el portavoz de Fuengirola del Partido Socialista lleva meses que no va a la tertulia de Canal Sur Televisión. Parece que los servicios de contrainformación de la señora Oña funcionan bastante mal. Si toda la información que da el Partido Popular es igual que esta, más vale que hagamos un catálogo de mentiras. No tendremos Diario de Sesiones: es un lapidario de mentiras por parte del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, yendo a la cuestión, el Grupo Socialista trae esta proposición no de ley como respuesta a la ola neoconservadora que cabalga desbocada por España a los lomos del Partido Popular. La derecha se quiere servir de esta crisis, una crisis que han creado los especuladores y los expertos en la avaricia, para dar un rejonazo de muerte al Estado del bienestar y liquidar todo lo que significa público. Se ha envalentonado la derecha. Sí, con una crisis que han creado ellos mismos, con los defensores a ultranza del mercado. Y ahora quieren demoler todo lo que representa lo público, lo que nos ha costado más de treinta años en construir. Y resulta que lo público es lo que protege a esa gran parte de la ciudadanía que no tiene posibles y que necesita de lo público para estar en igualdad de condiciones en la sociedad. Y quieren terminar con lo público, demolerlo, como están haciendo en Madrid, en Valencia o en Galicia, o también en Huelva o en Granada, por no ir más lejos. Allá donde gobiernan, señorías del Partido Popular, deterioran los servicios públicos, reducen sus presupuestos, y, cuando no funcionan, por falta de apoyo presupuestario, entonces los privatizan. Y, si tuvieran valentía política, en el caso que algún día gobernaran en Andalucía, que todavía está lejos, tendrían que tener ese arrojo y presentar su verdadera hoja de ruta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, dígannos: ¿Cuántos colegios públicos piensan cerrar? Dígannos: ¿Cuánto piensan cobrar por la asistencia médica? Dígannos: ¿Cuántos centros sanitarios vaciarán para engordar la sanidad privada? Dígannos: ¿Cuántas ayudas a la dependencia quitarán y solo podrán tener asistencia aquellos que puedan pagarla? Eso es lo que nos tendría que responder el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora vienen con otra vuelta de tuerca, más dura y más antisocial, y el instigador de esa contrarrevolución no es otro que el señor Aznar y su laboratorio de ideas retrógradas que responde al nombre de FAES. Y al que ha dejado al frente de su partido, al manijero del Partido Popular, una vez escuchado el señor Aznar, se ha cuadrado y ha anunciado que, si gana las elecciones -que esperemos que no ocurra-, cerrará o privatizará cuatro mil empresas públicas. ¿A cuántos trabajadores o empleados públicos piensa despedir el Partido Popular si gobierna en España?</parrafo>
        <parrafo>Pues este que tienen de encargado en la sede de la calle Génova, en una entrevista al diario El Mundo, decía de manera rimbombante, con el siguiente título: «Arreglaremos la economía en dos años». Y nosotros, desde Andalucía, desde el Grupo Socialista, le preguntamos al Grupo Popular: Si tienen esas recetas mágicas, ¿por qué no las han puesto ya sobre la mesa? ¿Por qué están dejando sufrir a un grupo importante de la población de Andalucía y de España si tienen esas posibilidades de dar respuesta a la economía? ¿Por qué no han querido arrimar el hombro durante todo este tiempo de crisis que han vivido España, Europa y el mundo? ¿Por qué se han dedicado solo a dormir, esperando que lleguen las elecciones? Esas son algunas de las preguntas que debería hacer el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de esta corriente de pensamiento involucionista, la derecha ha puesto en la diana a las televisiones autonómicas. En este punto también Aznar ha tocado el cornetín, y, en el libro naranja de la FAES, que tiene el eufemístico título de Por un Estado autonómico racional y viable, marcan la perversa hoja de ruta para liquidar, para sentenciar a las televisiones autonómicas. Y lo que es mayor, o yendo a la mayor: Es que cuestionan incluso la propia existencia del Estado de las autonomías. Se califica a las televisiones autonómicas, al igual que otras muchas instituciones de las comunidades autónomas, de «entidades clonadas innecesarias».</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros, desde el Grupo Socialista, no nos gustan algunos latiguillos retóricos del Partido Popular. No vale hablar de ineficiencia económica para justificar determinados objetivos inconfesables.</parrafo>
        <parrafo>Las televisiones públicas claro que se financian con fondos públicos. Porque cumplen una misión de servicio público. Y no se puede criticar una cosa y la contraria. Se critica por parte de la derecha que reciba fondos públicos, y, al mismo tiempo, se critica que haga competencia desleal en la consecución de parte de la tarta publicitaria en su competición con las televisiones privadas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, tenemos que hacer valer la apuesta del Grupo Socialista, que queda recogida en el Estatuto de Autonomía de Andalucía, por la RTVA como agente público, entre otras razones porque tiene que seguir haciendo su papel vertebrador social y territorial de esta comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, siempre a la voz de mando del que realmente gobierna los destinos del Partido Popular, ya tienen registradas, tanto en el Congreso de los Diputados como en el Senado, sendas iniciativas para abrir la puerta a la privatización de las televisiones autonómicas, sin contar con la ciudadanía, sin defender el interés general de este país o de las comunidades autónomas. Y este Grupo Socialista, y también muchos juristas, entienden que en el marco constitucional no caben las privatizaciones de las cadenas autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Las cadenas autonómicas, señorías, se consideran un servicio público esencial, y así lo refleja la legislación española a lo largo de sus diferentes modificaciones desde la andadura democrática. Y también lo refleja nuestro Estatuto de Autonomía, sin ir más lejos, donde se blinda el carácter público de la Radio y Televisión de Andalucía. La radiotelevisión de naturaleza pública constituye un instrumento fundamental imprescindible para la democracia. Los medios públicos son una garantía para el pluralismo y para el fortalecimiento del sistema democrático. Y la ciudadanía, señorías, tiene derecho a gozar de estas plataformas públicas que garanticen el acceso a la información, a la cultura, a una oferta formativa y educativa de calidad, y a un entretenimiento, también, de calidad, frente a otras ofertas del mercado.</parrafo>
        <parrafo>Y se justifican estas televisiones en esa misión de servicio público. Son de todos y cubren unos campos que descuidan otros operadores, otras cadenas privadas. ¿O se preocupan igual por los derechos de la infancia o los mayores todos los operadores? ¿O se afanan por defender la igualdad de género todos los operadores? ¿O trabajan por erradicar las distintas formas de discriminación todos los operadores? Saben bien que no. Los medios públicos lo hacen de manera clara y con mucho más énfasis que los medios privados. La propia Unión Europea certifica que los medios públicos responden a necesidades democráticas, sociales y culturales de cada comunidad, y a la necesidad de preservar el pluralismo de los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Parlamentario Socialista cree que esta Cámara tiene hoy una oportunidad para decir «basta ya» a esta línea de pensamiento que quiere demonizar lo público. Las cadenas autonómicas no son un gasto innecesario; cumplen una función social. Está claro que, en el caso de Andalucía, la radiotelevisión pública tiene ese papel vertebrador que algunas señorías de este Parlamento se niegan a ver, que no le reconocen esa función social de unir, de cohesionar, de crear conciencia, de fortalecer la identidad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este grupo considera que cuestionar la existencia de las televisiones autonómicas de forma genérica y sin entrar en ningún tipo de detalle es algo así como cuestionar el Estado que establece nuestra Constitución española. En el fondo, al Partido Popular, al Grupo Popular, en Andalucía y en España, nunca le ha gustado el mapa de las autonomías, nunca. No votaron el Título VIII de la Constitución. Y ahora, aprovechando esta crisis, no solamente quieren asestar -como decía al principio- un rejonazo de muerte al Estado de bienestar, sino también quieren demoler el Estado de las autonomías. Y el Grupo Socialista, señorías, no se lo va a permitir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, a continuación, para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios al proponente, y, en primer lugar, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello, tiene la palabra su portavoz, el diputado señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, manifestar algo que creemos que es de sobra conocido, que es la apuesta de Izquierda Unida Los Verdes por lo público, por la prestación de servicios esenciales para la ciudadanía desde lo público, y la necesidad de una gestión pública y transparente de los recursos esenciales. Está el agua, está la tierra, la energía, pero creemos que también los medios de comunicación, la información. Debe ser así. Por lo tanto, estamos totalmente de acuerdo con el título que plantea el Partido Socialista en esta proposición no de ley: «Rechazo a la privatización de las radios y televisiones públicas», y con el contenido, aunque, en fin, no nos vamos a poder resistir a hacerle algún comentario no solo al contenido de la proposición no de ley sino de su propia intervención.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que una ola neoconservadora atraviesa... Supongo que se referirá a ese famoso informe de la FAES. Es cierto, pero, ¿quién está gestionando esta crisis, señor Vázquez? ¿Quién está aprobando todas las medidas antisociales que protegen los intereses del capital? ¿A quién le han hecho una huelga general los sindicatos en este país por esas medidas? Es decir, yo podría preguntarle muchas de las preguntas que usted le ha hecho al Grupo del Partido Popular. De manera que sus palabras las compartimos, están muy bien, pero solo podríamos compartirlas de manera decidida si las pusieran en un proyecto de ley, firmándolo, así nos fiaríamos algo más. Porque mire, usted dice: «La Constitución emplaza al legislador a regular la organización de los medios dependientes del Estado. En el espíritu de nuestra Carta Magna no caben las privatizaciones de las cadenas de radio y televisión por considerarse un servicio público esencial». Y las cajas de ahorro sí, la hidroeléctrica sí, el agua sí... Todo eso sí se puede privatizar, y la radio y televisión no se puede hacer, igual que sí se puede limitar la capacidad de endeudamiento de las comunidades autónomas para que no hagan inversión pública. La verdad es que creemos que aquí hay una contradicción que deberían de despejar.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro asunto -lo ponen ustedes-, dicen que el Partido Popular presentó en el registro del Congreso de los Diputados iniciativas que persiguen emprender las reformas legislativas necesarias para que las administraciones autonómicas y locales puedan, en su caso, proceder a la privatización de las televisiones públicas que sean de su titularidad. Está claro: el informe de FAES, las declaraciones que han hecho muchos dirigentes. Pero ¿qué dijo el Ministro de la Presidencia, señor Jáuregui? ¿Qué dirección han tomado algunas declaraciones de miembros del Consejo de Ministros del Gobierno de España? Si lo tienen tan claro, creemos que deberían de blindar su posición en el conjunto de su partido, para que la acción de Gobierno de España no fuera..., o no difiriera tanto de, al menos, lo que han expresado con esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, decirle que el carácter público de un servicio no se define solamente por la titularidad de dicho servicio. La gestión, en el caso que nos ocupa, la calidad de los contenidos y las emisiones, pues, también son importantes.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, no forma parte del contenido de la proposición no de ley, pero yo creo que habría que dejar constancia de algunas deficiencias que puedan presentar estos contenidos. Y yo no me voy a resistir a considerar el programa matinal de Canal Sur Televisión, porque es que me parece, o parece que el objetivo fundamental de este programa es ofrecer el mayor y peor número de estereotipos andaluces, que nada tienen que ver con la Andalucía real. También la gestión, los contenidos son muy importantes para que se defina como un servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Y también está el caso de las televisiones municipales, y el alto grado de manipulación política que presentan algunas de ellas. Así nos lo hicieron saber en el informe del Consejo Audiovisual. Tampoco hace falta, yo fui a una televisión municipal de la Costa del Sol como candidato en representación de Izquierda Unida, y cuando vi la entrevista, se editaron todas las críticas que yo hacía al Partido Socialista y a la Junta de Andalucía; las críticas que hacía a la política del Partido Popular fueron tricotadas y no se publicaron. Este es un elemento que también habría que tener en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y acogiéndonos al quinto párrafo de su proposición no de ley, donde hablan de la Carta Autonómica, que recoge que el servicio y la gestión de la radiotelevisión en Andalucía tienen carácter público y se prestarán mediante gestión directa... Esto nos lleva directamente a nuestras enmiendas. Saben que les hemos presentado, en un primer paquete de dos, pequeño..., porque ustedes defienden el carácter público, pero reducen y limitan la capacidad presupuestaria de la Radio Televisión de Andalucía. Y así se quejaba el Director General del ente en esta Cámara. Por lo tanto, hemos presentado dos enmiendas: una que intente garantizar el mantenimiento sostenido y estable de la financiación pública que recibe la RTVA, y, por otro lado, que se tenga un carácter preferente de la radiotelevisión andaluza para la producción de documentos audiovisuales de la Administración. No entendemos por qué las consejerías se tienen que gastar cientos de miles de euros en producir material audiovisual sin tener para nada en cuenta a los medios técnicos y humanos de la RTVA, que podrían hacerlo igual de bien y, seguramente, mucho más económico.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, ya se lo hemos dicho antes, la gestión creemos que es lo que imprime, junto con la titularidad, el verdadero carácter público, en este caso, de la RTVA. Y creemos que se debe de reconsiderar la calificación del modelo de producción que hay ahora mismo en la RTVA, y esa es la última enmienda que les hemos planteado. Porque, a pesar del artículo 20 de la Carta de Servicio, que habla de promover un alto grado de producción propia para sus emisiones, la práctica, señor Vázquez, apunta hacia lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Voy a poner un ejemplo y ya termino con esto. Dentro de lo que se incluye como producción propia de Canal Sur Televisión, nos encontramos una serie de programas, y la producción propia interna la califica Canal Sur Televisión como en torno a un 52%, hay un 25 de ese 52% que corresponden a programas como, por ejemplo, Viaje a un mundo real, y usted lo sabe. Ese es un contenedor de documentales que se le compran a la BBC, al National Geographic, bueno, a donde lo compremos, a los que se le incluye una breve presentación de los mismos, es decir que sale alguien y dice: «Ahora vamos a ver un programa fantástico de los linces», y venga, viene el documental. Bueno, pues eso está catalogado por la Radiotelevisión andaluza como propio interno, aunque la implicación de medios propios sea bajísima. Bueno, como digo, podríamos seguir dando ejemplos de esa catalogación que nosotros creemos que lastra las propias capacidades y potencialidades de la Radiotelevisión andaluza y que no hace otra cosa que falsear la Carta de Servicios y ningunear, ¿por qué no decirlo?, al Comité Intercentros, a los diferentes comités de empresa de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que pretendemos con esta intervención, con nuestras enmiendas, es pasar de un debate legítimo -cualquiera puede hacerlo, si lo estima conveniente-, pero que creemos que es netamente político-electoral, esto que tienen ustedes en esta Cámara, en este frontón de la palabra, y aportar elementos que sean algo más que declarativos, si es que es posible.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, como ha comenzado usted hablando de la señora Oña, permítame también una ligera referencia a ella: ¿qué tendrá la señora Oña que le ha infligido cinco derrotas consecutivas al Partido Socialista? En el argot futbolero le llaman «una manita».</parrafo>
        <parrafo>Mire, ha comenzado usted haciendo también una serie de preguntas sobre el futuro gubernamental. Le agradezco, sinceramente, señor Vázquez, la confianza. Es usted uno de los convencidos de que el próximo Gobierno de la Junta de Andalucía va a ser un Gobierno del Partido Popular. Gracias, señor Vázquez, por esa confianza de antemano. No le defraudaremos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, nos trae usted hoy una iniciativa que consta de tres puntos, y haré el pronunciamiento en nombre del Grupo Parlamentario Popular sobre cada uno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al punto número uno, mire, se lo digo de antemano, porque ya lo hemos puesto además por escrito: compromiso claro del Partido Popular en el apoyo de los medios de comunicación públicos. Y ese compromiso, como le decía, dejamos constancia del mismo en lo que fue nuestro modelo de Carta de Servicio Público en la Radiotelevisión andaluza. Y lo mismo que decíamos el día 7 de junio de 2010 seguimos diciendo en el día de hoy: un acceso amplio de los ciudadanos a los distintos canales y servicios sin discriminaciones y en condiciones de igualdad de oportunidades, constituye una condición previa, necesaria para cumplir el cometido específico de los servicios públicos de comunicación. A ese punto número uno le hemos presentado una enmienda, estamos seguros, señor Vázquez, que en esa defensa de lo público, usted, sin lugar a dudas, aceptará.</parrafo>
        <parrafo>Punto número dos. Mire, señor portavoz del Grupo Socialista, las contradicciones las tienen ustedes, las contradicciones están en el seno del propio Partido Socialista. Ustedes dicen una cosa y la contraria, eso es lo que ya se conoce dentro del mundo de la política como «la doctrina Zapatero». Usted, además, en este punto, señor Vázquez, vincula la modificación de la Ley del Tercer Canal a las privatizaciones, y esa potestad corresponde a las comunidades autónomas. Le citaré después algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, ¿cómo puede usted hablar de privatizaciones? Si tuviera que enumerar, simplemente enumerar, todas las privatizaciones del Partido Socialista en Andalucía y en España, seguro que agotaría todo el tiempo reglamentario del que dispongo. Pero, mire, ¿por dónde quiere usted que empiece, señor Vázquez? ¿Con las declaraciones de don Felipe González? ¿Quiere que siga por las declaraciones del señor Ministro de la Presidencia, don Ramón Jáuregui? «Jáuregui recortaría las televisiones regionales»; «Ramón Jáuregui cuestiona la necesidad de tener televisiones autonómicas», y abunda, «el Ministro de la Presidencia, Ramón Jáuregui, señaló ayer que las comunidades autónomas deben tener sus propios defensores del pueblo dentro de su ejercicio autonómico del poder, pero planteó que sí cabría discutir si deben tener una cadena de televisión». Don Manuel Chaves, Ministro del Gobierno, Vicepresidente: «Un informe encargado por la Vicepresidencia Tercera del Gobierno destaca que, pese al apoyo unánime al Estado autonómico, hay múltiples críticas a su coste. El Gobierno defiende que las comunidades autónomas pongan freno a gastos derivados de las televisiones autonómicas», don Manuel Chaves. «La televisión balear privatiza los informativos por 30 millones de euros», naturalmente que gobierna el Partido Popular en estos momentos en Baleares, ¿verdad, señor Vázquez?</parrafo>
        <parrafo>Y ahora una sobre la involución del Estado autonómico. Créame que he hecho previamente una consulta, en la que he sido asesorado por mi compañero, amigo, y futuro Alcalde de Córdoba, señor Nieto, y me dice que la revista Temas no es editada por la FAES, me confirma, y yo le doy toda credibilidad, que Temas no es editada por la FAES. «La revista de Guerra» dice el medio de comunicación, yo digo la revista de don Alfonso Guerra, aquí en la tribuna, «propone suspender las autonomías». Temas, que le vuelvo a repetir, y le otorgo toda credibilidad al alcalde futuro de Córdoba, que no es editada por la FAES. Y dice en la tribuna de la revista Temas: «Las comunidades autónomas se han convertido, en la práctica, en contrapoderes estatales, con vicios agudos de clientelismo y con escaso sentido de la realidad». Vaya usted a saber.</parrafo>
        <parrafo>Mire, mire, pasen y vean, pasen y vean. Y créame que dentro del pasen y vean, yo no les voy a llamar ni hipócritas, ni fariseos, ni embusteros, ni siquiera farsantes profesionales. Yo, simplemente, creo que ustedes están en una cierta crisis de identidad, lógica por otra parte, un partido donde los lunes es: nucleares no; los martes: nucleares sí; los miércoles: cheques-bebé; los jueves: se acabaron los cheques-bebé; los viernes, como hay sesión de ministros, ración doble, por la mañana: sí a los 400 euros; por la tarde: nos cepillamos los 400 euros; el sábado: Merkel era una perdedora; y el domingo: doña Ángela, lo que usted mande. Enhorabuena. Los lunes llegan ustedes sin ganitas de ná.</parrafo>
        <parrafo>Punto número tres. Rechazo a la privatización de la RTVA, como usted plantea. Hombre, si le digo a usted, señor Vázquez, que no está siendo usted, en el día de hoy, y, desde luego, me defrauda un poco, poco original, no me podrá usted decir que estoy mintiendo, porque, mire, nos trae usted hoy la misma iniciativa que presentó usted el 27 de septiembre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Punto número uno de esa iniciativa: reafirmar su apoyo al Título VIII del Estatuto de Autonomía de Andalucía, sobre el carácter público del servicio y la gestión de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Punto número dos: oponerse a cualquier proceso de privatización, parcial o total, de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Eso lo decía usted el 27 de septiembre, y nosotros en esa Comisión de Presidencia, para ahorrarle la lectura a sus señorías del texto completo -y aquí está el Diario de Sesiones- le decía, señor Vázquez, punto número uno: sí; punto número dos: sí. Pues, mire, señor Vázquez, el Partido Popular, en su seriedad y en su coherencia, como de lunes a domingo suele decir lo mismo, pues lo mismo que le decíamos en la Comisión de Presidencia le decimos en el Pleno del Parlamento en el día de hoy. Pues, naturalmente. ¿Cómo podía ser de otra forma?</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Vázquez, usted es muy dueño de sus iniciativas, pero, si le digo que en el día de hoy está siendo poco original y recurrente, no me lo podrá tomar usted a mal, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, con esa misma claridad, desde luego, el Partido Popular hace una apuesta clara y decidida por los profesionales de la RTVA, y la mejor apuesta es creer en ellos y en su capacidad, y eso tiene un nombre: aumento de la producción propia. Queremos una televisión pública al servicio de las andaluzas y de los andaluces, no un instrumento de propaganda del Partido Socialista a costa del bolsillo de los ciudadanos. Apostamos por una información veraz y plural, no por publirreportajes del señor Griñán y de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Vázquez, algo que me causa una cierta confusión y perplejidad: si usted ha dedicado los cinco primeros minutos de su intervención a atacar al Partido Popular, y los cinco restantes a defender lo público, lo público se defiende creyendo de verdad en el interés público y defendiendo ese interés público. ¿Cómo nos trae usted esta iniciativa de defensa de lo público, de defensa del interés público, y hace escasamente 2 minutos, 57 segundos, ustedes han votado que no a una comisión de investigación para averiguar los destinos de más de seiscientos millones de euros del bolsillo de los andaluces?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rodríguez Domínguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Cinco segundos de benevolencia, si me lo permite usted. No voy a necesitar más, señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y tengo constancia acreditada de su generosidad.</parrafo>
        <parrafo>Me imagino, señor Vázquez, simplemente, que, como esa ilustre compañera suya, a lo mejor ustedes también tienen la teoría de que el dinero público no es de nadie.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa. Su portavoz, el señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, le ruego haga explícito el posicionamiento sobre las cinco enmiendas que tiene planteadas esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para aclarar un extremo que se ha quedado sobre la mesa, de manera directa por los dos portavoces que han intervenido: el señor Jáuregui hizo esas declaraciones, es verdad, pero no las ha leído usted completamente, pues se le ha olvidado decir que el Gobierno central no puede decirle a la Comunidad valenciana, por ejemplo, que cierre Canal Nou, ya que esa es una decisión que deben tomar Valencia y sus electores. Es decir, que esa no es la posición del Gobierno. El Gobierno ha sido absolutamente escrupuloso con la situación de las televisiones autonómicas. Y se ha referido, en concreto, a Valencia, pero ¿por qué, señor Rodríguez? Porque es una televisión que está quebrada, que debe más de mil trescientos millones de euros, que tiene una carga financiera anual de 50 millones de euros de gastos financieros. Por esa realidad, esa televisión es la que marca el problema de las televisiones autonómicas. Eso es un pozo negro que tiene el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe cuánto generó de deuda la televisión valenciana en el año 2009? La friolera de 279 millones de euros. Y a lo mejor tienen que ver en esa deuda los despropósitos del caso Gürtel. Sabemos que, por una simple visita del Papa, que costó seis millones de euros, según los informes de la policía judicial, el entonces director general de la radiotelevisión valenciana se llevó una mordida de medio millón de euros, de casi cien millones de pesetas. Que, a lo mejor, por eso la radiotelevisión valenciana está quebrada. Y no lo dice el Grupo Socialista, no lo dice este humilde diputado: lo dicen el propio Gobierno valenciano o la auditora [...]. Esa es la situación de Valencia, y, por culpa de las miserias de la televisión valenciana, ustedes quieren hacer una causa general a todas las televisiones autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Y Telemadrid, en Madrid, va por el mismo camino. Ya tiene casi trescientos millones de deuda, acumulados en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. Y nos están llevando a un debate falso sobre un modelo que ustedes han torpedeado, señor Rodríguez. ¿Por qué demonizan a las televisiones autonómicas?, cuando a los que hay que demonizar es a los gestores de esas televisiones públicas que han llevado a la ruina, casualmente gestores del Partido Popular, gestores que no solamente gestionan mal, sino que, además, meten la mano en la caja, y están siendo investigados, imputados, y, en este caso, por llevarse 500.000 euros de comisión por una visita del Papa. Después se acogerán al sacramento de la penitencia y todo habrá quedado olvidado, pero, políticamente, desde luego que no. Políticamente, desde luego que no.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, lamentablemente, me he dejado el papel en mi escaño. Pero usted, hace unos días, cometió aquí un error brutal, un error en la Comisión de Igualdad y Bienestar Social de este Parlamento. Si todo lo que usted hace en este Parlamento es igual que lo que hizo ese día en la Comisión de Igualdad, usted debería presentar, por vergüenza torera, su dimisión. Usted acusó a un ciudadano de Andalucía, con nombre y apellidos, de tener una deuda de cientos de miles de euros -creo que eran ciento once mil; no tengo el papel aquí, le pido disculpas si no afino-, ciento once mil euros de deuda con la Diputación de Cádiz, todo ello para hablar de chanchullos, de tratos de favor, de que olía mal, de que había algo raro. Señor Rodríguez, el diario El Mundo, que no es nada sospechoso, que no es nada sospechoso de ser afín a las tesis del Grupo Socialista, le sacó en la sección Belmonte un ligero, o gran, tirón de orejas por el error morrocotudo que cometió usted en este Parlamento, y que todavía no le hemos oído pedir disculpas. Señor Rodríguez, pida usted disculpas, tenga la honorabilidad de reconocer su error y la ofensa a ese ciudadano de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y hablando de manitas, señor Rodríguez, y no quiero presumir, al PSOE le faltan dedos en las dos manos para contabilizar todas las victorias sobre el Partido Popular en los procesos electorales en Andalucía. Creo que dan la friolera de 18 a 0, y esto es un partido, parece, de solteros contra casados; 18 a 0. ¿Qué me cuenta usted de manitas? Llevamos varias manitas, y no de pintura, sino de palizas electorales, gracias al voto de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y hablando de incoherencia, señorías del Grupo Popular, ustedes, en materia de medios públicos y en otras, otras muchas materias, no tienen una propuesta única para España, no la tienen, y el encargado de poner orden en este guirigay del Partido Popular es el señor Arenas, que todavía sigue siendo el responsable autonómico nacional del Partido Popular. Pues, habría que ponerle un suspenso. El Partido Popular es una jaula de grillos, dice una cosa en Madrid, otra en Castilla-La Mancha, otra en Aragón y otra en Galicia, y el que tiene que ordenar no dice nada. Es más, hasta el presidente Camps se le rebela y se autoproclama candidato, y el señor Camps, que es teóricamente el cartel electoral del Partido Popular, no tiene el respaldo del PP, pero él ha levantado el brazo y ya se ha puesto al frente de la manifestación, y Rajoy durmiendo y viéndolas venir, como hace siempre. Y el señor Arenas también, que no pinta nada en Madrid. El señor Arenas está, pero no se cuenta con él. La que manda allí, la que lo lleva del ronzal es la señora Cospedal. Lo que dice la señora Cospedal es lo que cuenta en la política autonómica del Partido Popular. Javier Arenas es un cero a la izquierda.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, señor Rodríguez, ha venido aquí con el discurso del oportunismo. Están intentando ocultar su verdadero rostro y sus propósitos reales en lo referente al sector público. Y no se parapete en fintas retóricas, señor Rodríguez, que ya nos conocemos, y tendrán ocasión de retratarse, el Partido Popular, en próximas fechas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué van a hacer los diputados y senadores del Partido Popular, en las Cortes Generales, cuando se vote la propuesta de su partido para privatizar las cadenas autonómicas? ¿Van a mantener la posición que ha sostenido usted aquí de boquilla, o, sin embargo, van a votar dócilmente lo que les marquen desde la calle Génova de Madrid? No me responda: Estoy convencido de que votarán sumisamente lo que manden desde la calle Génova, y su posición de aquí se demostrará que es agua de borrajas, puro fuego de artificio. Lo veremos.</parrafo>
        <parrafo>Hay una iniciativa en el Congreso de los Diputados y otra en el Senado, y en ellas van a votar lo contrario que van a votar aquí, según ha dicho usted hoy, con lo cual, la postura hay que volver..., me tengo que agarrar a las palabras de mi amigo y compañero Pepe Caballos: hipocresía y fariseísmo, una cosa aquí y otra cosa allí o donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Llevan tiempo intentando desamortizar las televisiones autonómicas: tiempo. Lo intentaron a través de enmiendas a la ley audiovisual en el año 2006, y ahora han venido una cascada de declaraciones, desde Esperanza Aguirre a la señora Cospedal, y luego ya ha llegado el encargado del cortijo, el que ha dejado Aznar para cuidar un rato el cortijo, el señor Rajoy, a pontificar con unos decálogos del espanto, unos decálogos que ponen los vellos de punta, obligado por el que manda de verdad: Le dio el libro naranja y aquí hizo tres decálogos. Y en ese decálogo lo que pide es que cerremos las televisiones autonómicas o se las demos al mejor postor, porque, en el fondo, lo que quiere el Partido Popular es zafarse del control público para hacer con las televisiones lo que les dé la gana, porque se creen que, siendo privadas, se puede hacer lo que les dé la gana. Y la televisión es un servicio público concedido, y tiene que tener control público, y no puede ser lo que ocurre en determinadas cadenas, que es el formato que le gusta al Partido Popular: los telepredicadores y los… Vamos, me voy a callar, porque la expresión no es muy gratificante. Es decir, gente que añora tiempos pasados, gente que añora tiempos pasados.</parrafo>
        <parrafo>Y detrás de esta fiebre privatizadora, le digo, está el que quiere zafarse de ese control público, de ese control público. No le gusta lo público, ni el control de lo público, y se ha demostrado durante toda esta sesión plenaria, ayer y hoy.</parrafo>
        <parrafo>Ya por último, señora Presidenta, quiero apuntar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un solo apunte y paso a las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y que me diga inmediatamente cuál es la posición sobre las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En cualquier caso, señor Rodríguez, su discurso sobre el pluralismo político en Andalucía no tiene ningún sentido. Los informes del Consejo Audiovisual son claros. Han dicho: «Las televisiones plurales en Andalucía son Canal Sur y Televisión Española», y las televisiones sectarias, casualmente, son las de aquellos ayuntamientos gobernados por el Partido Popular, como Fuengirola, Marbella, Tomares, Motril, y todas esas televisiones a la cabeza. Esa es la realidad, y está ahí. Baste visitar la página web del Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Pasando a las enmiendas, señora Presidenta, al Grupo Popular no le vamos a aceptar ninguna, entre otras razones porque han intentado desviar el debate con estas enmiendas. Eso ya lo hemos visto, y está probado en este Pleno del Parlamento a través de la Carta del Servicio Público, y usted viene a enredar con unas enmiendas que quieren zafarse del contenido y el objeto de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>A Izquierda Unida le vamos a aceptar la primera de ellas, la número 2085, porque estamos de acuerdo también con Izquierda Unida en que, si estamos defendiendo un modelo público de televisión, hay que garantizarle una aportación pública por parte de la Administración autonómica a la Radiotelevisión de Andalucía. Y las otras dos no se las vamos a aceptar por el mismo motivo que al Grupo Popular: porque esas dos enmiendas fueron ya debatidas, o parecidas, dentro del debate de la Carta del Servicio Público.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, tenemos una oportunidad de dar un voto positivo a lo público, a la defensa del modelo público de televisión, que es una garantía de pluralismo y de defensa del interés ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley relativa al rechazo a la privatización de las radios y televisiones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Perdón. Señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para pedir la votación separada del punto 1.3 y el que se incorpora como consecuencia de la aceptación de la enmienda del Partido Socialista a Izquierda Unida, si no me equivoco. Y, de forma separada, el punto 2.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, entonces, vamos a proceder a la votación del punto 2.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 59 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el resto de puntos que componen la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

