<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000209</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000209. Pregunta oral relativa a medidas para la creación de empleo y para reactivar la economía en Andalucía (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos, en esta ocasión, con las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. Comenzamos con la relativa a las medidas para la creación de empleo y para reactivar la economía en Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías. Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A casi tres años de iniciarse la crisis económica, Andalucía sigue sin levantar cabeza. Yo creo que, claramente en el terreno económico y, especialmente, en la creación de empleo, vamos para atrás. Las previsiones fallan en materia de empleo. Los presupuestos de 2009 y 2010... Le recuerdo que, en 2009, hablábamos de 50.000 desempleados y casi se triplicó, y en 2010 hablaba, si mal no recuerdo, de 55.000, y ya vamos por 80.000.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas aprobadas en junio de 2009 no favorecen el desarrollo en el marco de la creación de empleo. Las 351 medidas del VII Acuerdo de Concertación aparecen con lentitud, o no aparecen, o están en el congelador, y la situación claramente sigue marcada por el crecimiento del paro, el debilitamiento económico, el empobrecimiento de la población, el tema de recortes y ajustes durísimos, debilidades en las finanzas públicas, emergencia en la situación de los ayuntamientos y hoy nos despachamos con, incluso, retrocesos y ajustes en materia educativa, que ya le veníamos denunciando en Andalucía, porque hay un menor gasto público en materia de educación.</parrafo>
        <parrafo>Los datos, por lo tanto, califican la situación de claramente pesimista. Y, en ese terreno, somos conscientes, desde Izquierda Unida, de que, si no se rectifican las políticas y si no se rectifican actitudes, la economía andaluza no empezará a cobrar el ritmo necesario para crear lo más importante: el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, en este momento, yo diría que nuestras tasas, señor Presidente, en materia de paro, son prácticamente de países subdesarrollados y, claramente, en Europa farolillo rojo en materia de situación de empleo. La EPA -se lo decía-, 27..., 21% en materia de desempleo. Y, lo que es incluso más duro, el 49% de la población juvenil andaluza, de la población joven, está en paro. Los expedientes de regulación de empleo han seguido creciendo en 2009 y en 2010. Las hipotecas alcanzan ya los 18.000 desahucios en 2009. Yo le pregunto: de aquellas medidas de 2009, ¿cuáles han sido las actuaciones en materia de desahucio, para impedir que personas que no tienen empleo pierdan su vivienda?</parrafo>
        <parrafo>Falta solidez en el sector financiero. Los ayuntamientos le reclaman que la Administración andaluza y del Estado salgan al rescate. Y ustedes mandan un mensaje, que desprecian continuamente lo público y el valor de lo público, cuando los ayuntamientos son hoy los motores de mayor mantenimiento de empleo y dinamismo económico en cada uno de los pueblos y ciudades de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, su forma de abordar la crisis está haciendo aguas por todos lados. Su forma de interpretar cómo reactivar los sectores económicos de Andalucía no da ningún fruto. Su apuesta por el sector privado no se está trasladando al empleo y, al mismo tiempo, está usted condenando, muy especialmente, al sector público y a los ayuntamientos. Yo le diría en este momento que usted está representando una política insolvente, una política claramente vendedora de humo, una política instalada en el error, una política que hace girar en torno a unos presupuestos, que ya le dijimos que para 2010 no eran los presupuestos aconsejables.</parrafo>
        <parrafo>Ahora nos presenta 53 medidas, y lo hace como consecuencia de un fracaso en el diálogo político, del cierre al diálogo político y, además, como una huida hacia delante. Cincuenta y tres medidas, señor Presidente, sin ninguna cobertura económica, sin ninguna memoria económica. Pero, lo que es peor, usted, desde su soberbia intelectual, desprecia las medidas del resto de los grupos parlamentarios, desprecia las medidas que le hemos hecho en los presupuestos de 2009, en los presupuestos de 2010, que le hicimos en junio del año pasado y que le estamos poniendo, en este momento, encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Me dijo usted, hace poco tiempo, que las medidas de Izquierda Unida no servían para sacar a Andalucía de la situación tan difícil en materia económica. Yo le digo hoy que las medidas que usted está poniendo en marcha están hundiendo la economía andaluza, están hundiendo el empleo en Andalucía, están hundiendo la ilusión y están siendo rechazadas, hoy por hoy, por los sectores sindicales, por los sectores autónomos y las pequeñas y medianas empresas, y por el sentido en política económica más lógico, que es saber defender los pilares centrales de una economía que usted está poniendo en cuestión de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Yo le planteo: nosotros esta tarde vamos a aprobar muchas de las medidas que están ahí, pero yo quiero saber, de las ochenta y tantas medidas que a nosotros nos quedan vivas, cuáles son las que ustedes van a apoyar para rectificar la política económica, producir un giro, haber una mayor intervención pública, un mayor reforzamiento de los sectores financieros. Y lo que es prioritario, señor Presidente: crear empleo, que es lo que usted no está haciendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a dar un dato para empezar -luego, le hablaré de cómo lo estamos haciendo-, que usted debe retener. En el primer año de la crisis -el más duro-, se perdieron en Andalucía 240.000 empleos. En el segundo, no llegaron a cien mil. Y mañana, si se confirman los datos, usted verá en la EPA que, en los últimos seis meses, Andalucía ha creado empleo, en los últimos seis meses ha creado empleo.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que ha aumentado el paro como consecuencia del aumento de población activa, pero también le añado: Mientras Andalucía creaba empleo, en el resto de España se destruía empleo. Ese es un dato objetivo que usted tiene que mirar con atención, porque no podemos hablar simplemente de memoria o con lo que a nosotros nos gustaría que fuera la realidad. La realidad es la que yo le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, desde antes de empezar la crisis económica, desde antes de que se desplomaran las subprimes y se desplomaran las entidades financieras, este Gobierno, el Gobierno andaluz, tomó decisiones. En febrero de 2008 licitamos 1.400 millones de euros, y de entonces acá hemos venido tomando decisiones en todos los ámbitos; en todos los ámbitos para reactivar la economía, y, sobre todo, también para proteger a las personas más afectadas por la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, lo hemos hecho, además, con diálogo, no como usted habla con soberbia: con diálogo. Con diálogo con los agentes sociales; con diálogo en el marco del VI Acuerdo, al principio, y formalizando el VII Acuerdo de Concertación Social en noviembre pasado, con 351 medidas. Por lo tanto, no hemos hecho otra cosa que cumplir lo que dice el Estatuto de Autonomía, artículos 10 y 159, que dice que la política económica debe desarrollarse en concertación con los sujetos de relevancia económica, que son las organizaciones empresariales y sindicales.</parrafo>
        <parrafo>Pero también hemos mantenido diálogo político, señor Valderas, y usted lo sabe. Hemos venido tomando medidas para anticiparnos a la crisis, medidas contra ella, y medidas también para mejorar y cambiar el modelo productivo, y ha habido diálogo político.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a dar un dato que usted conoce -y simplemente me refiero a los Diarios de Sesiones para que usted lo compruebe-. Desde que ha empezado la legislatura, es decir, dos años, hemos hecho cuatro debates generales sobre la crisis, cuatro debates generales, amén de interpelaciones, mociones, PNL, comparecencias o preguntas orales y escritas. Bueno, en esos cuatro debates generales sobre la crisis -uno cada seis meses, uno cada periodo de sesiones-, hemos aprobado en esta Cámara 114 resoluciones, y la soberbia nos ha hecho que, de esas 114 resoluciones, 78 -casi el 70%- se hayan aprobado con el voto favorable de algún grupo parlamentario de esta Cámara, además del socialista, y un tercio de ellas -es decir, 36- por unanimidad de esta Cámara. ¿Dónde está la soberbia? Dígame usted qué otra comunidad autónoma ha hecho cuatro debates generales, cuántas comunidades autónomas han aprobado en su Parlamento 114 resoluciones y cuántas, además, han aprobado las resoluciones siempre buscando el consenso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, de las 53 medidas de que usted está hablando, que traemos a la PNL, que espero que voten a favor, 14 son medidas propuestas por el Gobierno, y 25 de ellas son propuestas por la oposición. Estamos hablando de que, además de las medidas fiscales, en esas medidas han tenido ustedes la oportunidad de incorporar algunas de sus propuestas a lo que será la proposición no de ley que veremos esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero, señor Valderas, que esta tarde podamos sumar nuevas iniciativas; pero le estoy diciendo -y se lo he dicho desde el principio- que muchos de los indicadores de la realidad económica nos demuestran que la crisis ha flexionado en muchos de los más importantes, pero sobre todo y fundamentalmente, como le he dicho al principio, en el proceso de destrucción de empleo. Llevamos seis meses en Andalucía donde no se destruye empleo, y, sin embargo, en el resto de España se continúa destruyendo empleo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, compartirá usted conmigo que queda poco por destruir cuando somos la región en Europa que tiene la mayor tasa de desempleo, con el 27,21%. Sin sumar a ello los autónomos que están los lunes al sol, los pequeños y medianos empresarios que han tenido que cerrar y parte de los jornaleros del campo que no computan en el terreno del desempleo, no me pedirá usted que todavía crezca más el desempleo. Siéntase, por lo tanto, en un planteamiento de autocrítica y en un planteamiento de autocomplacencia, como estando contento con el 27,21% de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, deje usted de mirarse al espejo, deje usted de pretender dar clases magistrales de economía. Cada vez que usted quiere darnos una clase magistral en esta Cámara, nos cuenta un número importante de hombres y mujeres de Andalucía que están en situación de paro. Eso es lo que le estoy diciendo. Le estoy diciendo que está usted en una política equivocada.</parrafo>
        <parrafo>Me hablaba usted el otro día de que la reactivación tiene que venir por parte del sector privado, y abandona usted el sector público, cargándose la situación de los ayuntamientos y posiblemente de muchas empresas. Empiece usted a asumir el recorte presupuestario en materia de empleo público; empiece usted a situarse también en el recorte en materia de carácter educativo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y quiere usted que yo me quede tranquilo porque usted cree que la tasa de crecimiento del desempleo en Andalucía camina ahora a menor ritmo que en otra comunidad? No se equivoque, señor Presidente, no se equivoque, porque, desgraciadamente, con los datos que tenemos encima de la mesa, o se hace una apuesta muy clara, muy decidida, por el empleo, por la intervención pública en materia de economía y empleo, porque el sector privado no está tirando, o llegaremos, dentro de dos años, a una situación de crisis social inaguantable. Y yo le estoy diciendo que estamos dispuestos a nuevas medidas, a nuevas propuestas. Le planteamos esta tarde 83.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera saber si, de esas 83, usted está dispuesto a poner en marcha la más importante: un plan extraordinario de empleo y formación en el conjunto de Andalucía, un plan de reforzamiento de lo público. Y, cuando hablo de lo público, hablo de los ayuntamientos, el doblar el PROTEJA, o igualarlo al menos al año anterior, y no bajarlo al 50%; hacer, lógicamente, un planteamiento nuevo con las cajas de ahorro de Andalucía; no jugar a la privatización o a que, efectivamente, en el proceso de fusiones salga de nuestra Comunidad Autónoma, sin reforzar con fuerza, un sector financiero andaluz que está delicado; a hablar, lógicamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, agradeciendo su generosidad.</parrafo>
        <parrafo>Y también, cómo no, a una reforma fiscal en profundidad, a un perseguir la economía sumergida en profundidad, a un perseguir el fraude fiscal en profundidad, pero muy especialmente a hacer posible que el reforzamiento de las finanzas públicas, que han caído, según mis datos, en Andalucía, señor Presidente, en casi un 40%, se vean reforzadas con una política fiscal más progresista y más pensando en la mayoría social, en la que hace tiempo que usted ha dejado de pensar, señor Griñán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no puedo minimizar ni ningunear las cifras de paro -todo lo contrario: creo que es el principal problema que tenemos en Andalucía-; pero usted no puede negar la realidad tampoco, ni puede dejar de mirar los datos de la realidad, ni puede llegar a la conclusión de que no se puede destruir más empleo en una comunidad autónoma que ahora mismo, por ejemplo, tenemos doscientos mil ocupados más que, por ejemplo, en el año 2004. Por lo tanto, no me diga usted una afirmación como que ya no se puede destruir más empleo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en todas las comunidades autónomas se está destruyendo el empleo menos en dos: País Vasco y Andalucía. Son las dos únicas comunidades autónomas donde, en los últimos seis meses, no se ha destruido empleo. Se ha creado muy poco, y Andalucía es la única, además, donde ha aumentado la población activa, porque en el resto se está reduciendo la población activa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Valderas, nosotros no sé si lo hacemos bien o mal; pero, por ejemplo, ponemos un programa, como el PROTEJA, que no tiene ninguna otra comunidad autónoma, y que no debe ser muy malo cuando usted aquí, ahora mismo, acaba de proponer que se duplique.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos haciendo lo que debemos hacer. Lo que usted cree es que debemos hacerlo el doble. Pero no que no estemos haciendo lo que debemos hacer. Estamos haciendo el PROTEJA, estamos haciendo planes de formación -usted dice más-, estamos haciendo programas de empleo -usted dice más-...</parrafo>
        <parrafo>Mire, pero más ¿con qué dinero? Y ahí estamos en el primer principio.</parrafo>
        <parrafo>Hoy va a tener usted la oportunidad de poder votar la proposición no de ley. Le he dicho que en esa PNL se recogen muchos puntos que usted ha puesto encima de la mesa. Lo único que le pido es coherencia votando esos puntos. Ahora, lo que no vamos a hacer, señor Valderas, es poner un dinero sin saber de dónde podemos obtener esos recursos, porque ese es el auténtico problema.</parrafo>
        <parrafo>Mire, tenemos un déficit que hemos de ir disminuyendo; tenemos un pacto de estabilidad, y le advierto que el primer punto de la proposición no de ley que hoy se va a ver en esta Cámara habla, precisamente, de la estabilidad, y sobre la estabilidad tendríamos que discutir mucho.</parrafo>
        <parrafo>Yo le recordaba el otro cuál era el problema que empezaba a tener Grecia. ¿Usted sabe cuál es el problema que tiene Grecia? No es solamente un problema de Grecia, es un problema del euro, es un problema... Sí, es un problema de un ataque sistemático a las políticas de déficit público que hemos desarrollado por unos mercados financieros que siguen sin ser controlados. ¿Cómo los controlamos desde la Comunidad Autónoma? ¿Tenemos que cooperar o no tenemos que cooperar en que no se nos produzca a nosotros lo mismo que se le ha producido a Grecia? Es evidente que hay que mantener la estabilidad presupuestaria. Pero, señor Valderas, hay muchas otras cosas en la proposición no de ley que merecen ser contempladas, analizadas, discutidas y aprobadas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de lucha contra el fraude fiscal, hay un punto, vote usted a favor de la lucha contra el fraude fiscal, contra la economía sumergida. Hay también una reorientación del sistema de ingresos. Hay, otra vez, políticas fiscales de apoyo, a través de deducciones, de la actividad económica creadora de empresas. Hay también una ley de trabajo autónomo. Hay activos financieros para promocionar nuevas empresas, facilitar suelo industrial, apoyo tecnológico y formativo a las pymes, medidas de apoyo a sectores básicos de nuestra estructura productiva como puede ser la agroindustria, el turismo o incluso la construcción, apoyo a proyectos de I+D+i.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso lo encuentra usted en la PNL, pero tenga usted en cuenta algo que también debe usted discutir, porque es bueno también discutir las diferencias. Yo no pienso exactamente igual que usted. Mi criterio es: endeudamiento solo el posible, punto primero. Y, punto segundo: dar prioridad al sector privado para salir de la crisis. Para nosotros ese sector privado es el que tiene que tirar de la economía. Empresas, no solamente pymes y autónomos, que también, sino también medianas y grandes empresas. Todo el tejido productivo privado es el que tiene que sacarnos de la crisis. Y nosotros debemos incentivar y apoyar cambios en la orientación del modelo productivo con los recursos realmente posibles, señor Valderas, con esos recursos. Y le aseguro que estamos en la senda de conseguirlo, y no solamente por los datos de empleo, hay muchos datos además del empleo que están flexionando hacia mejor. ¿Cuál es el problema que tenemos? Que no sabemos si se podrán o no consolidar mientras no se resuelva un problema que escapa de la acción del Gobierno andaluz, que es el problema del sector financiero mundial, de los sectores financieros, de lo que es actualmente la inestabilidad financiera que vivimos en el mundo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente de la Junta de Andalucía, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Si logramos... Si eso se consolida, yo le aseguro que con el trabajo que se ha hecho en la Junta de Andalucía estamos en el buen camino porque se está demostrando con datos que están mejorando notablemente en los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

