<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión del espacio, Planificación regional, Planeamiento urbanístico, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000492</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000492. Pregunta oral relativa al Plan de Ordenación del Territorio de la Janda, Cádiz (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa al Plan de Ordenación del Territorio de La Janda, que la señora Cuenca Cabeza dirige a la Consejera de Obras Públicas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Cumpliendo compromisos, empiezo con lo último que ha terminado la consejera. Se aprobó el pasado Consejo de Gobierno, el día 8 de octubre, el Plan de Ordenación del Territorio de La Janda, que afecta a los municipios de Alcalá de los Gazules, Barbate, Benalup, Conil, Medina Sidonia, Paterna de Rivera y Vejer de la Frontera. Afecta, como decía, a un total de 1.500 kilómetros cuadrados, donde viven 87.000 habitantes. Este plan, sin lugar a dudas, va a ser la hoja de ruta de los próximos quince años de la comarca de La Janda, y por eso nos parece especialmente relevante que, al hilo de esa aprobación, nos haga usted una valoración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, el 8 de noviembre fue cuando aprobamos, el 18 de noviembre, en Consejo de Gobierno, el Plan de La Janda, culminando así el proceso de elaboración del mismo. Como su señoría conoce, estos planes de ordenación del territorio son planes de concertación interadministrativa y concertación interdepartamental. De ahí que, en su comisión de redacción, se encuentren representados distintos departamentos de la Junta de Andalucía, ayuntamientos y representantes de la Administración general del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de La Janda, conoce usted bien que se trata de un ámbito con siete municipios, tres costeros y cuatro interiores, y, por lo tanto, con una diversidad económica y territorial bastante singular.</parrafo>
        <parrafo>Estos planes siempre hacen un análisis del diagnóstico, de los objetivos a conseguir y de las propuestas más importantes, medidas concretas para alcanzar esos objetivos. Le señalaré algunas de ellas, aunque no podré entrar en el detalle por el tiempo del que disponemos.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de protección y puesta en valor de los recursos naturales y territoriales, naturalmente, el plan parte de la protección de los valores que están protegidos por la legislación ambiental, fundamentalmente los parques naturales y la Red Natura 2000, pero añade dos elementos significativos, en mi opinión: en primer lugar, el establecimiento de un corredor costero de 200 metros de uso público exclusivo, así como la limitación de los usos residenciales e industriales en la franja de los 500 metros. Todo para preservar el valor y, además, que sea un elemento, un recurso de la actividad turística. Y, por otra parte, incluye zonas litorales de protección, concretamente cuatro: Roche, Calas de Conil, Castelnovo y Mangueta, para evitar la conurbación del litoral y, por lo tanto, que también sea un elemento, un valor de desarrollo turístico.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de las infraestructuras, la comarca tiene dos potentes infraestructuras: la A-381 y la A-48, que todavía el Ministerio de Fomento tiene que terminar. Por lo tanto, las propuestas van, fundamentalmente, a completar las conexiones del interior con la costa y algunas variantes, el estudio y viabilidad de la plataforma reservada para transporte público desde Chiclana y, por otra parte, en materia de infraestructuras hidráulicas, a propuesta de la Consejería de Medio Ambiente, pues, la construcción de una nueva conducción desde el embalse de Barbate hasta Vejer y la costa. En el ámbito de crecimientos residenciales, pues, la normativa de regulación de las viviendas construidas de forma irregular y, sobre todo, el establecimiento de áreas residenciales con destino preferente a vivienda protegida. Y, en el ámbito de desarrollos productivos, siete áreas de carácter turístico, mayoritariamente en el interior —también en la costa, pero mayoritariamente en el interior—, donde se prima, fundamentalmente, la construcción de plazas hoteleras.</parrafo>
        <parrafo>Y otros ámbitos de construcción para otras actividades productivas, casi 360 hectáreas distribuidas por todo el territorio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora consejera. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... En suma, un equilibrio en el desarrollo y la conservación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, consejera.</parrafo>
        <parrafo>La aprobación de los planes de ámbito subregional, desde nuestro punto de vista, tiene que seguir siendo una apuesta del Gobierno andaluz. Por eso valoramos positivamente el esfuerzo que se está haciendo, desde su consejería, para favorecer la cohesión territorial de la provincia de Cádiz, que no es tarea fácil. Este documento es, sin lugar a dudas, va a suponer para la comarca de La Janda el contar con suelo para el desarrollo de su actividad productiva, sobre todo identificando, además, sus áreas de oportunidades, lo que esperamos que favorezca la generación de empleo más pronto que tarde.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora consejera, los socialistas consideramos que el Plan de Ordenación del Territorio de La Janda es un buen futuro, es un futuro ilusionante para los ciudadanos de La Janda y del resto de los ciudadanos de la provincia de Cádiz, y en eso debemos poner todo nuestro esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

