<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Ayuda a domicilio, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Carga familiar, Discapacitado, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-10/M-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-10/M-000007. Moción relativa a política general en materia de atención a la dependencia (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 51 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria. Lo hacemos con el punto sexto del orden del día, moción relativa a política general en materia de atención a la dependencia, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate tiene, en primer lugar, la palabra el grupo autor de la iniciativa, su portavoz, la señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todos. Y, en primer lugar, queremos, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, dar el pésame a los familiares de los jóvenes que, como todos hemos podido conocer esta mañana, han fallecido en ese dramático accidente en Castelldefels.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señorías, entramos en el tema que hoy nos ocupa. En la mañana de hoy volvemos a hablar de uno de los problemas que tienen los andaluces, que es la escasa implantación en la Ley de Dependencia. Tal es así, señorías, que el último informe del Defensor del Pueblo recoge, literalmente, que el número de quejas en dependencia ha eclipsado a las del resto, que históricamente daban contenido a esta área.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto no es algo que sorprenda a este grupo político, porque basta con salir a la calle para ver la decepción que con respecto a esta ley se ha creado en las personas dependientes.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, señorías, con el debido respeto, yo considero que faltar a la verdad en esta tribuna, como suelen hacer los diputados del Grupo Socialista, no contribuye en absoluto a solucionar los problemas. Y digo esto porque hemos oído en más de una ocasión en esta Cámara a los diputados y diputadas socialistas afirmar que, en los presupuestos para este año, la partida destinada a dependencia se ha incrementado un 49%. Y eso es absolutamente falso. No solo no es así, señorías, sino que además existe una disminución de un 14% en la apuesta presupuestaria por cada usuario atendido.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, señorías, cuando se habla en esta Cámara de dependencia, el Grupo Socialista centra su debate en afirmar que el número de personas beneficiarias en Andalucía supera al resto de las comunidades autónomas. Pero, claro, no les interesa contar el resto de la verdad. No cuentan ustedes que en Andalucía el número de cuidadores no profesionales supera con creces al resto de las comunidades autónomas. Y es curioso, porque la ley recoge esta figura como algo totalmente excepcional; sin embargo, en esta tierra, ustedes han recurrido exclusivamente a esta medida porque no han apostado por los centros de día ni por los centros de mayores.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense qué dato más curioso: tan solo el 19% de los municipios andaluces cuenta con este tipo de centros. Al igual, señorías, que es una realidad palpable el déficit que existe en el servicio de ayuda a domicilio, otra de las cuestiones sobre las que ustedes prefieren cerrar los ojos.</parrafo>
        <parrafo>Y es curioso, decía alguna diputada en esta tribuna hace unas semanas que la Ley de Dependencia es una ley socialista, lo dicen siempre. Y yo siempre repetiré lo mismo: la Ley de Dependencia es una ley del pueblo, porque fue aprobada por todos los grupos políticos. Pero además, decía con énfasis que es una ley socialista porque está siendo gestionada por un Gobierno socialista. Y miren ustedes, señorías, eso no lo discuto. Es irrefutable que está siendo gestionada por un Gobierno socialista. Tanto es así que los andaluces están padeciendo seriamente esa gestión. Y digo bien, señorías: padeciendo. Porque, hoy por hoy, también es un Gobierno socialista quien gestiona las pensiones y ustedes las han congelado; hoy por hoy, es un Gobierno socialista quien gestiona el sueldo de los funcionarios y ustedes lo han reducido; es un Gobierno socialista quien gestiona la economía de este país y nos ha llevado a la ruina; es un Gobierno socialista quien ha decidido subir los impuestos a las familias y a las pymes; es un Gobierno socialista quien ha creado en este país y en esta tierra la mayor tasa de paro de la historia, y es un Gobierno socialista quien ha suprimido la retroactividad en dependencia. Por tanto, decía bien esa diputada, que, hoy por hoy, nos gestiona un Gobierno socialista. Sí, señorías, el Gobierno que ha aplicado el mayor recorte social de la historia de este país, algo indiscutible.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, todos conocemos la situación por la que están pasando los ayuntamientos, todos sabemos que esta situación es insostenible y además todos somos conocedores de que los ayuntamientos llevan desde hace muchos años asumiendo competencias que no son suyas, competencias que les corresponden a la Junta de Andalucía. Y lo mismo está pasando, señorías, con la Ley de Dependencia. Son los ayuntamientos los que tienen que invertir su tiempo y sus recursos en comprobar y en investigar en qué situación se encuentran los dependientes y en realizar nuevos PIA, recomendando una prestación distinta en los casos en los que esto es necesario.</parrafo>
        <parrafo>Y son los ayuntamientos, señorías, los que están soportando el déficit en el servicio de ayuda a domicilio. Fíjense, en el año 2007, aprueban ustedes una resolución por la que establecen el precio de la hora del servicio de ayuda a domicilio en 13 euros. Lo aprueban en el año 2007, estamos en el año 2010 y la siguen manteniendo ustedes en 13 euros. ¿Quién creen ustedes que está soportando esa diferencia de precio hasta el día de hoy? Los ayuntamientos, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y es curioso, es curioso porque son ustedes el Partido Socialista Obrero Español; pues a los obreros del sector de la ayuda a domicilio los tienen ustedes abocados a cobrar 13 euros desde el año 2007 sin subirles ni un solo céntimo, señorías. Y son ustedes el partido que siempre alardea de defender la autonomía local; pues explíquenme cómo ustedes están obligando a los ayuntamientos a soportar el coste de la Ley de Dependencia. Y alardean ustedes constantemente de que esta ley es una ley socialista; pues ese Gobierno socialista, señorías, es quien ha suprimido la retroactividad en esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo he dicho en más de una ocasión y me reafirmo en esta tribuna en la mañana de hoy, hay un refrán que describe perfectamente las políticas del Gobierno socialista: «Díganme de qué presumen y les diré de qué carecen».</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, yo les rogaría, en la mañana de hoy, que se pongan en la piel de las personas dependientes. Pónganse en el lugar de los dependientes en nuestra tierra y así comprenderán que esta moción que trae hoy el Grupo Popular es una moción realmente necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Hoy este grupo político vuelve a hablar, en esta tribuna, de los problemas de los dependientes andaluces; hoy este grupo político vuelve a poner encima de la mesa soluciones a estos problemas, y hoy volvemos a rogarles que no miren ustedes el color político de esta iniciativa, sino las medidas que recoge, porque son medidas necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Hoy este grupo político vuelve a defender a las personas dependientes; hoy este grupo político vuelve a defender la creación de los centros de día; vuelve a defender una mayor financiación; vuelve a defender un apoyo a los ayuntamientos para la implantación de esta ley. Y lo hacemos porque lo consideramos realmente necesario, y lo consideramos así, señorías, porque así nos lo han transmitido las personas dependientes de esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Somos nosotros, es esta Cámara quien tiene que solucionar los problemas. Es este grupo político quien habla de los problemas de los dependientes en esta tierra. Es este grupo político quien pone soluciones encima de la mesa. Y, hasta el día de hoy, lamentablemente, es el Gobierno andaluz quien ha cerrado los ojos a la realidad; quien, sin argumentos, ha eliminado la retroactividad; quien está atacando a los más débiles, y quien, en la mañana de hoy -y espero equivocarme-, volverá a darles la espalda a los débiles en esta tierra y a los dependientes en este caso concreto.</parrafo>
        <parrafo>Cambien sus políticas, señorías, cambien sus políticas, porque con sus políticas cada vez están dañando más a los más débiles. Si realmente les importan los problemas de los dependientes en esta tierra, creen centros de día, apuesten por una mayor financiación y apuesten por apoyar a los ayuntamientos que están soportando el coste de esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a comenzar el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Valderas Sosa tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con cierta brevedad, con cierta brevedad porque estamos ante un debate que, efectivamente, esta Cámara ha vivido en multitud de ocasiones y, por lo tanto, los posicionamientos que mantenemos en materia de política general de atención a la dependencia, por parte de cada grupo parlamentario, yo creo que son lo suficientemente conocidos. Por lo tanto, centraré la posición de mi grupo parlamentario mucho más en las propuestas que nos trae directamente el Partido Popular, que a nuestro juicio tratan de mejorar la política general en materia de la dependencia. Más allá de no entrar en ningún elemento que pueda suponer carácter crítico a lo que, entendemos también, es una buena gestión la que se viene haciendo en materia de dependencia por parte de la Junta de Andalucía, comparando esta con la de otras comunidades del conjunto del Estado español. Y en este sentido, por lo tanto, no descubro nada nuevo. Hay un elemento comparativo en el que Andalucía vamos avanzando.</parrafo>
        <parrafo>Es más, yo no creo que ese avance sea solo desde la apuesta del Gobierno y desde la instrumentalización de determinadas políticas por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía. Yo quiero sentir que, en ese avance comparativo con respecto a otras comunidades autónomas, mi grupo parlamentario ha puesto a lo largo del debate en materia de dependencia, que llevamos ya bastantes años, muchos elementos de carácter positivo encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, nosotros, efectivamente, hemos mostrado también nuestra posición contraria a que haya cualquier elemento de retroceso, de limitación, de recorte en materia de dependencia y en materia de las actuaciones que hay que dirigir a una parte de la ciudadanía andaluza que está tremendamente necesitada de esta política social, una política social que hemos denominado muchas veces que era un nuevo pilar del Estado del bienestar. Por lo tanto, en ese marco de avanzar, defender el Estado del bienestar, subo a esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Partido Popular nos plantea incrementar los fondos destinados a las corporaciones locales para la prestación del servicio de ayuda a domicilio, llevar a cabo un plan específico de adecuación y construcción de centros de día que cubran las necesidades de la población en el territorio de nuestra Comunidad, garantizar a las corporaciones locales la suficiencia de medios personales, materiales y técnicos para la tramitación de los procedimientos, valoración y revisión de las PIA, y creación de la Agencia Andaluza de Evaluación de la Ley de Dependencia. A mí y a nuestro grupo nos parece que, efectivamente, estas son medidas que contribuyen a mejorar la política general en materia de atención a la dependencia, y, por lo tanto, vamos a mostrar un posicionamiento, desde el punto de vista de Izquierda Unida, favorable a estas propuestas. Si bien es cierto que nosotros entendemos que todo este marco de propuestas tendría que entrar también en lo que significan compromisos de carácter presupuestario, y, por lo tanto, hay dos situaciones, o hay una voluntad de modificación presupuestaria en este momento por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, o tiene que haber un compromiso de cara a los presupuestos del año 2011. En cualquier caso, son elementos de carácter político que, lógicamente, nosotros creemos que se puede profundizar y se debe profundizar. Muy especialmente porque los ayuntamientos tienen una relación muy directa con todo lo que representan y significan hoy las familias y las personas que están en necesidad y en situación de recibir el mejor trato en materia de dependencia. Y no deja de ser menos cierto que los ayuntamientos en este momento no están en una posición, desde el punto de vista económico-financiero, boyante, y en ese sentido es muy adecuado reforzar el espacio financiero de cara a respaldar en las mejores garantías estas políticas sociales por parte de los ayuntamientos del conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, sin incidir más en la propuesta que nos trae el Partido Popular, nos parece que es una propuesta para seguir avanzando, nos parece que es una propuesta de carácter constructivo y en positivo, y no entro, en ningún momento, en ningún aspecto que se salga de lo que debe ser la situación del contenido de la propuesta, más allá de lo que son las responsabilidades de Gobierno, que se vienen ejerciendo en materia de dependencia hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. La señora Naranjo Márquez tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Naranjo Márquez, su señoría puede comenzar.</parrafo>
        <parrafo>Ruego, por favor, silencio en la Cámara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos también unirnos a las múltiples manifestaciones de dolor y condolencia hacia las familias del terrible accidente ocurrido la pasada noche en la Comunidad Autónoma catalana, y además desear la pronta y total recuperación de los chicos y chicas que se encuentran hospitalizados.</parrafo>
        <parrafo>Dice la Real Academia Española: «Demagogia: Degeneración de la democracia, consistente en que los políticos, mediante concesiones y halagos a los sentimientos elementales de los ciudadanos, tratan de conseguir el poder». Eso es lo que se ha hecho desde esta tribuna y se viene haciendo, señorías, cada vez que se habla, por parte de la oposición, de la gestión de la ley llamada y conocida por todos nosotros de la Dependencia. Pero, además, esta demagogia, señorías, es como el número pi, es adimensional, ya no se puede ni siquiera medir el nivel de demagogia del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señorías, esta iniciativa del Partido Popular pone una vez más de manifiesto el gran desconocimiento que una oposición que no ejerce ni seriedad ni rigurosidad en sus planteamientos tiene sobre algo que es fundamentalmente elemental: el conocimiento de la gestión de los servicios públicos elementales y esenciales a la ciudadanía como el que estamos hablando. Y ahora, señorías, hablaré y argumentaré el porqué del desconocimiento, en este caso, de la señora Pérez Gabarro, que es quien dirige esta moción.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señorías, esta iniciativa, en la mañana de hoy, pone también de manifiesto que el Partido Popular, como pierde Pleno tras Pleno, y no consigue prórroga, porque en un partido cuando se pierde no existe prórroga, pues, ellos traen aquí la repetición o la prórroga requerida. Y digo esto porque, en los dos últimos Plenos en los que el Grupo Parlamentario Socialista ha traído iniciativas para mejorar y abundar, porque lo que abunda no daña, en materia de la gestión de la Ley de Dependencia, el Partido Popular, como no fueron aceptadas sus enmiendas, las transforma y las trae hoy, esas propuestas en materia de moción. Me estoy refiriendo a iniciativas socialistas del Pleno de 19 de mayo, en materia de mejora a la financiación de la Ley de Dependencia, y la del 10 de febrero, relativa a los servicios que se prestan en la citada gestión.</parrafo>
        <parrafo>Y dice también la Real Academia Española: «Mentir: Decir o manifestar lo contrario», lo contrario, «de lo que se sabe, cree o piensa». Por lo tanto, si yo digo aquí que la señora López Gabarro miente a sabiendas, estaría doblando mi afirmación, porque mentir a sabiendas..., ya mentir conlleva que se está manifestando lo contrario de lo que se sabe, se cree y se piensa.</parrafo>
        <parrafo>En relación a la moción, señorías, el punto primero de la moción. Aquí se ha dicho -se habrá obviado o usted no lo sabrá, señora López Gabarro- que nuestra Comunidad Autónoma es la única Comunidad Autónoma de España que financia al cien por cien el servicio de ayuda a domicilio. Y hablar de aumentar e incrementar los fondos, señora Gabarro, es que usted no sabe o no dice que desde la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, por adelantado y en cada semestre del año, se les abonan a todas las corporaciones locales de Andalucía, a todas, a las de más de 20.000, de manera directa, y a las de menos de 20.000, a través de los convenios suscritos con las diputaciones provinciales, el cien por cien del servicio de ayuda a domicilio prestado, el cien por cien. De los servicios que están prescritos en los PIA y que se realizan a las personas dependientes. Pero, es más, en el pago del segundo semestre, si ha habido una diferencia de usuarios con respecto al anterior, se compensa y se paga. Por lo tanto, señora López Gabarro, no hay una sola persona dependiente en nuestra Comunidad Autónoma, una sola, que sea costeada por los servicios de las corporaciones locales, por los servicios comunitarios. Pero además se hace en función de la tarifa puesta y del control del servicio y horario que está prescrito en los PIA.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de semestres. Seis semestres, 30 meses, señora Gabarro. En 30 meses, desde la Consejería de Igualdad y Bienestar Social se han transferido créditos a las corporaciones locales para sufragar al ciento por ciento el servicio de ayuda a domicilio por un importe de 442 millones de euros. Eso usted aquí no lo ha dicho a sabiendas.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, segundo punto de la moción: llevar a cabo un plan específico de adecuación y construcción para los centros de día. El artículo 15 de la Ley de Dependencia garantiza estos centros y las estancias diurnas prescritos en los PIA a las personas dependientes, señora López Gabarro. Pero es que, además, en nuestra Comunidad Autónoma, el 20% de las plazas de los centros de estancia diurna están vacantes, señora López Gabarro. La oferta es muy superior a la demanda de esta prestación en la Ley de Dependencia, porque, o no se ha prescrito, o bien los dependientes y familiares no la solicitan. Pero, además, además de tener el 20% de esas plazas vacantes, hay un gran número de residencias que se están construyendo por toda la geografía de nuestra Comunidad Autónoma. Por lo tanto, hasta finales de 2011 está plenamente garantizada la demanda de este tipo de prestación en nuestra ley de dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Tercer punto de la moción: garantizar a las corporaciones locales la suficiencia de medios personales, materiales y técnicos para la tramitación de los procedimientos de valoración y revisión de los cuidados.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, usted debería saber que los trabajadores y trabajadoras de los centros comunitarios de los servicios sociales de las corporaciones locales no realizan la valoración, señora López Gabarro, realizan informes sociales, y los PIA, pero no valoran, señora López Gabarro; un desconocimiento más de cómo se trata la gestión de la Ley de Dependencia en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, usted también ha obviado, en su primera intervención, que, en relación a este punto de la moción y desde el año 2008, y por distintos acuerdos del Consejo de Gobierno, desde la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social se han destinado créditos para el refuerzo de personal, para pagar al personal de los servicios comunitarios y hacer nuevas contrataciones por un importe de 71 millones de euros, que con estos créditos se ayuda a las corporaciones locales a sufragar el pago de personal. Pero como lo que abunda, como he dicho anteriormente, no daña, además, en relación a los equipamientos, desde la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social se han transferido 1.421 ordenadores, 1.421 equipos multifunción y 209 fotocopiadoras para prestar servicio técnico a los servicios comunitarios por un importe de 2,5 millones de euros. Estará sumando, ¿verdad, señora López Gabarro? Pero, además, en materia de formación, para estos profesionales se han realizado 272 ediciones de cursos, y se ha podido formar y mejorar la formación y su conocimiento a 4.218 personas que trabajan en los servicios comunitarios de las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando: último punto de la moción. Rizar el rizo de la demagogia pi, de la demagogia adimensional de la oposición: la creación de una agencia para la evaluación de la dependencia. Ayer asistimos aquí a un debate espectacular, demagógico por parte de la oposición. Hay ministerios socialistas que hay que suprimir, hay consejerías que hay que suprimir, hay que suprimir agencias andaluzas públicas, hay que suprimir empresas públicas...</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo que quieren es suprimir a los socialistas de la faz de la tierra, pero no pueden ni podrán. Y es tal la demagogia que obvian que esta Cámara aprobó y se está trabajando en la puesta en marcha de una agencia andaluza para la dependencia para que gestione integralmente, integralmente, la dependencia en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes proponen una agencia, otro organismo, otra burocracia, para gestionar solo una parte de lo que es la gestión integral de la Ley de la Dependencia, la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia. No voy a hacer mención, señorías, porque el Reglamento y el tiempo no me lo permiten, seguir hablando de números, de presupuestos y de diferencias entre cómo se gestiona, por parte de un Gobierno socialista, la Ley de Dependencia y cómo se hace en las comunidades autónomas donde gobierna la derecha. Pero mire usted, señora López Gabarro, que la tengo por una mujer preparada, sensata y razonable, no utilice usted más lo de que miremos a los ojos a los dependientes andaluces y que nos pongamos en la piel, los socialistas, de las familias de los dependientes o de los dependientes. No sea usted presuntuosa, señora López Gabarro, porque creo que no le pega y que no lo es, porque usted no tiene ni idea de la piel en la que estamos cada uno de nosotros, usted no tiene ni idea con los colectivos familiares y dependientes que se reúnen este Grupo Socialista, el Gobierno y quien le habla. Por lo tanto, señora López Gabarro, no sea usted presuntuosa.</parrafo>
        <parrafo>Tal vez lo que ocurre es que el Grupo Popular no puede ponerle ni un solo nombre a ni una sola actuación, a ni una sola infraestructura, a ni un solo proyecto de nuestra Comunidad Autónoma, no puede ponerle el nombre del Partido Popular, ni siquiera cuando ustedes gobernaban. Y usted también sabe que a ese grupo no puede darle las gracias ningún dependiente de nuestra Comunidad Autónoma porque los dependientes y sus familias saben que es gracias a iniciativas socialistas, a iniciativas del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, el Gobierno socialista, el Grupo Socialista, a pesar de su demagogia adimensional, va a seguir, políticamente, en esta Comunidad Autónoma vistiéndose por los pies con faldas y con pantalones. Lo ha hecho durante 30 años y lo va a seguir haciendo. Y, además, los andaluces eso lo saben, y esa es su rabieta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Naranjo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del grupo proponente de la moción, corresponde intervenir a la diputada señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar quiero dar las gracias al señor Valderas por el apoyo que ha mostrado a la iniciativa que propone hoy el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Naranjo, me ha dicho usted que si he sumado. He sumado los minutos que usted ha dedicado a falsear la realidad, los 10 minutos, señora Naranjo. Los he sumado uno por uno.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, hay una cuestión que yo sí comparto con su grupo político, que ustedes la han expuesto en esta tribuna en más de una ocasión, y es que la Ley de Dependencia es una ley que defiende la igualdad en un doble sentido. No sé si le suena, porque ustedes abanderan eso. Por un lado, porque el 85% de los dependientes son mujeres, y por otro lado, porque son las mujeres quienes generalmente se han visto abocadas a privarse de su profesión o de su tiempo de ocio para cuidar a los dependientes.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ese discurso, que, como le digo, yo comparto plenamente, lo acaba de convertir usted en una auténtica falacia al negar los centros de día de mayores, lo ha convertido usted en una auténtica demagogia al negar esos centros, porque con su negativa está usted abocando de nuevo a las mujeres a quedarse en casa a cuidar de los dependientes. Usted, que es mujer y diputada socialista. Fíjese cómo son las cosas, señora Naranjo, y fíjese cómo se ve la demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ha hablado usted de la necesidad de un debate serio y riguroso. Pues, le guste o no, el debate riguroso en la mañana de hoy lo ha hecho el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ¿sabe por qué? Porque para hacer un debate riguroso hay que conocer la verdad; para conocer la verdad, hay que pisar la calle, hablar con los dependientes y conocer sus necesidades. Y usted no solo no ha hecho eso, sino que, además, en sus datos ha obviado el informe del Defensor del Pueblo, que recoge las quejas de los ciudadanos, con lo cual, señora Naranjo, cuando usted aprenda el significado de la palabra «rigor»... Búsquela usted también en el diccionario, y cuando aprenda a ponerlo en práctica, después podrá hablar con propiedad en esta tribuna. Pero a día de hoy lamento decirle que usted se ha equivocado y se ha situado al otro extremo del rigor mínimo que exige esta Cámara y que exigen los dependientes de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, ha insinuado usted que para nosotros las desgracias son un nicho de votos. Lo ha dicho usted y lo dicen muchos de sus diputados. Y yo creo que esa es una cuestión que ya es hora de aclarar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Naranjo, para nosotros las desgracias de los andaluces son nuestra prioridad en el trabajo diario. Para nosotros los problemas de los dependientes son nuestra preocupación constante. Y aquellos, aquellos, señora Naranjo, que entienden que las desgracias ajenas son un nicho de votos son aquellos que se agarran a ellas para realizar promesas incumplidas con el único objetivo de garantizarse el poder. Y le guste o no, esos diputados están en las filas del Partido Socialista, señora Naranjo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, en la mañana de hoy, este grupo político ha venido aquí a hablar de los problemas de los dependientes. Y sé que a usted no le gusta, porque, de hecho, no ha reconocido la realidad de esta tierra. Pero venimos a hablar de eso, lo seguiremos haciendo y seguiremos poniendo soluciones encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y ha dedicado usted cinco minutos de su intervención a hablar de demagogia. Mire, señora Naranjo, resolución del 23 de noviembre del año 2007, por la que se establece el coste por hora del servicio de ayuda a domicilio en 13 euros. Estamos en el año 2010, lo siguen manteniendo en 13 euros. ¿Rigor o demagogia? Son los datos de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Naranjo, el informe del Defensor del Pueblo que dice que el tiempo que transcurre desde la solicitud del derecho hasta la percepción de la prestación, en esta tierra, va de 12 a 18 meses. ¿Rigor o demagogia? Porque es el informe del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Naranjo, el documento que analiza el déficit que existe, en esta tierra, en centros de día y en el servicio de ayuda a domicilio. ¿Rigor, señora Naranjo, o demagogia?</parrafo>
        <parrafo>Pues permítame que le responda yo: estos documentos oficiales suponen rigurosidad. Y el volver la vista a otro lado, el negar la realidad y el autoconvencimiento de que el Gobierno socialista es el mejor que hay son las grandes demagogias que están llevando a los dependientes, a los pensionistas y a los trabajadores de esta tierra al fraude al que ustedes los han abocado. [Aplausos.] Los están llevando a ver sus ilusiones conculcadas, con su gestión, con la gestión de su Gobierno, con la gestión de un Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, ha subido usted aquí a hablar de datos, pero nunca suben ustedes aquí a responderme a una pregunta clara. Ustedes deciden suprimir la retroactividad y, claro, un recorte de ese calado no saben cómo argumentarlo. Y se sacan de la manga el siguiente argumento: que con la retroactividad lo que quieren es garantizar que la prestación llegue antes a los dependientes. Pero todavía no han explicado en esta Cámara cómo lo van a hacer, y mira que se lo hemos preguntado veces.</parrafo>
        <parrafo>Si los ayuntamientos están colapsados, si la media de tiempo entre la solicitud y la percepción está entre 12 y 18 meses, si ustedes les han reducido el sueldo a los funcionarios, ¿les van a exigir ahora que trabajen más horas por menos dinero? Es que no responden a esa pregunta. ¿Y sabe por qué no responden a esa pregunta? Porque ni usted misma se ha creído lo que acaba de decir en esta tribuna. ¿Cómo espera usted que se lo crean los dependientes de esta tierra que están padeciendo la nefasta gestión de su Gobierno?</parrafo>
        <parrafo>Y mire, que la valoración de los PIA es competencia de la Junta de Andalucía es verdad. Si yo lo sé, señora Naranjo. Pero es que también son competencia de la Junta de Andalucía la educación, la sanidad y muchas otras materias. El problema es que esas competencias, en parte, las están asumiendo los ayuntamientos. Y los ayuntamientos están colapsados, pero a usted no le ha interesado hablar de eso. A usted no le ha interesado hablar de eso.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, permítame que le diga una cosa. Yo no he cogido el diccionario en la mañana de hoy. Veo que usted sí para hablar de demagogia y de rigor. Pues yo le voy a rogar que para su próxima intervención coja el diccionario y busque la palabra «respeto». Porque el mayor respeto que se merecen los dependientes es que aquí se hable de sus problemas y se diga la verdad. Y esa palabra ni la conoce ni la práctica.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, es lógico que a usted no le interese hablar de los problemas reales que existen en esta tierra. Porque hablar de esos problemas supone tener que reconocer el déficit de su Gobierno; hablar de esos problemas supone tener que reconocer los grandes incumplimientos del Gobierno andaluz; hablar de ese problema, señora Naranjo, supone tener que reconocer, en esta tribuna, que las políticas sociales son para ustedes un mero eslogan electoralista, y hablar de esos problemas supone tener que reconocer que su Gobierno, ese Gobierno de izquierdas, ha aplicado el mayor recorte social de la historia de este país. Y les guste o no van a cargar con eso en sus espaldas de por vida porque lo ha hecho su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, yo tengo las cosas muy claras. Este grupo político va a seguir aquí hablando de los problemas de los dependientes y de los problemas de los andaluces, señora Naranjo. Por una sencilla razón, porque lo que mueve a este grupo político es solucionar los problemas que tienen los andaluces, mientras que utilizar esos problemas para hacer constantes promesas incumplidas es lo que a su Gobierno lo ha movido, lo mueve y lo seguirá moviendo. Porque hay una cuestión muy clara, señora Naranjo, el Partido Socialista solo entiende las promesas con incumplimiento, solo entienden los problemas desde los despachos y solo entiende los discursos cargados de demagogia, que es el que usted ha hecho en la mañana de hoy. Y mire si es así, señora Naranjo, que ha sido su Gobierno, un Gobierno socialista, quien ha utilizado a los más débiles para fortalecer a los poderosos. Entre ellos, a muchos de ustedes, señora Naranjo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no pretenda imputarle a este grupo político demagogia cuando usted ha cerrado, en la mañana de hoy, los ojos a la realidad de los dependientes, se ha negado a una mayor financiación, se ha negado a apoyar a los ayuntamientos que están soportando el coste de la dependencia y se ha negado a crear centros de día.</parrafo>
        <parrafo>¿A qué ha subido usted a esta tribuna, señora? Ha subido a justificar a un Gobierno que ha llevado a esta Comunidad Autónoma a la mayor tasa de paro, al mayor déficit y a los mayores incumplimientos de la historia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Naranjo, cuando salga usted por la puerta, siéntese con los dependientes y que le digan qué les parece su intervención, y que le digan quién les está pagando, qué ayuntamientos están soportando el coste.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Naranjo, se lo he dicho en más de una ocasión: para nosotros la prioridad, la calle y los andaluces; para ustedes, salvar el sillón que hoy ocupan.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo algo más: después de atacar a los débiles como los han atacado, por mucha demagogia que usted muestre en esta tribuna, los andaluces los conocen bien, porque a ustedes se les ha caído la careta. Las políticas sociales son las de este grupo, le guste o no le guste. Ha sido así siempre y así lo será.</parrafo>
        <parrafo>Y sin demagogia, señora Naranjo, sin demagogia. Con datos, con creación de empleo y con servicios sociales, este grupo político. Por lo tanto, la próxima vez que suba usted a esta tribuna cambie el discurso porque se le ha visto -coloquialmente y permítamelo- el plumero.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

