<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Inspección administrativa, Administración municipal, Planeamiento urbanístico, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000411</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000411. Pregunta oral relativa al control urbanístico del Ayuntamiento de Estepona (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, iniciamos el debate de la siguiente pregunta oral en Pleno, relativa a control urbanístico del ayuntamiento de Estepona. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>El SANZ CABELLO</parrafo>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Sanz, creo que hemos ejercido eficazmente nuestra competencia en materia de disciplina urbanística en ese ayuntamiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>El SANZ CABELLO</parrafo>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tan bien han ejercido ustedes sus competencias que hasta ocho concejales salidos de las urnas en las elecciones municipales de 2007 han sido imputados en la causa del caso Astapa, entre ellos muchos socialistas. Y hay actuaciones de imputación de cohecho, de tráfico de influencias, de prevaricación y de blanqueo de capitales. Es claro y determinante que ustedes lo que han hecho es dejación de sus responsabilidades en cuanto a las competencias de control e inspección urbanística, porque ustedes conocían esos hechos y lo que han hecho es mirar para otro lado, consentir y, por acción o por omisión, ser responsables de esos lamentables hechos de corrupción urbanística en Estepona.</parrafo>
        <parrafo>Pero si eso era grave y de sobra conocido, ya lo último que se ha conocido es que incluso el Partido Socialista no solo conocía los hechos, sino que durante el procedimiento judicial, al final, también tiene la participación, ni más ni menos que como intermediaria, la Secretaria Provincial del Partido Socialista de entonces. Y así aparece en el sumario, hablando con el fiscal, interviniendo e informándose de cómo marcha el procedimiento. No solo ustedes miran para otro lado, sino también quieren ocupar el poder judicial e intervenir sobre el poder judicial, para, sin duda alguna, intentar tapar la corrupción que a ustedes les mancha en Estepona.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ustedes son los responsables de la inestabilidad, son los responsables de la ingobernabilidad, son los responsables de la ruina económica que se ha provocado en el ayuntamiento de Estepona. Ustedes son los responsables, por acción o por omisión, de un daño irreparable al municipio. Ahora quieren acusar de inestabilidad a concejales del Partido Popular, que, entre otras cosas, lo que han hecho es votar en contra de una chorizada que quiere provocar el ayuntamiento socialista, que es una doble imputación de la tasa de basuras. Y dicen que nosotros bloqueamos al ayuntamiento porque votamos en contra de esa doble imputación. Miren ustedes, lo que nosotros queremos es acabar con esas chorizadas, queremos acabar con la corrupción, queremos acabar con la inestabilidad, y para ello es conveniente y oportuno que los socialistas dejen el Gobierno. Pero, para que ello ocurra, es conveniente que se dé libertad a los ciudadanos para que vuelvan a opinar. Y la única salida para evitar la corrupción en Estepona es que se convoquen elecciones. Diga usted aquí que no le tiene miedo a las urnas, que quieren la estabilidad del municipio, que apuestan por el futuro del municipio, y eso significa dar la voz al pueblo, que es lo que ustedes hoy quieren negar.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de «gamberrismo institucional» en el día de ayer en Estepona. Mire usted, gamberrismo institucional es el espectáculo lamentable de concejales socialistas en la cárcel, el escándalo y la corrupción que han provocado los socialistas en Estepona. Gamberrismo institucional es, sin duda alguna, haber mirado para otro lado, como ha hecho su Consejería cuando le han planteado los expedientes y cuando le han denunciado al Partido Socialista esos casos de corrupción. Ustedes son los responsables del caos y del desastre hoy que vive el Ayuntamiento de Estepona. Pero quienes los están pagando son los ciudadanos. Ustedes son los responsables, y hoy no les quieren devolver la voz. Háganlo con valentía y devuelvan la voz, en libertad, a los ciudadanos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Convoquen esas elecciones en el municipio de Estepona.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, tranquilícese. No sé si tiene mala conciencia por lo que están ustedes haciendo en Estepona, pero le veo muy inquieto. No es bueno para su salud.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. En primer lugar, hoy lo dice un medio de comunicación que creo que lo define magníficamente bien: «El PP en Estepona profetiza el caos y trabaja -yo digo, además, activamente- para que el caos se produzca». Esto se llama estrategia subversiva, señor Sanz. Se llama estrategia claramente subversiva para provocar la disolución del ayuntamiento. Usted lo ha dicho aquí. Es lo que van buscando por la vía de la parálisis. Y además hacerlo, curiosamente, acompañados de lo mejor de cada casa. Ustedes saben elegir sus socios de viaje perfectamente. Nosotros les pusimos donde les teníamos que poner al día siguiente de cuando se produjo la apertura del caso Astapa, y ustedes lo saben perfectamente. Por lo tanto, dejen de hablar de compañeros socialistas que no lo son.</parrafo>
        <parrafo>Segundo...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, ahora estoy yo en el uso de la palabra, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta aquí por el control urbanístico que hace la Junta de Andalucía al Ayuntamiento de Estepona. ¿A este o al anterior? Ahora veo que al anterior, no a este. Menos mal, menos mal. Porque lo que ustedes están queriendo cargarse es este, el Gobierno de este Ayuntamiento de Estepona. Ayuntamiento que en los meses que lleva trabajando ha colaborado con la Junta de Andalucía, está planteando un plan de inspección como corresponde para asumir sus competencias convenientemente en materia de disciplina urbanística, que le he repetido hasta la saciedad a su grupo que son, por parte de la Junta de Andalucía, de carácter subsidiario.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere que le cuente cuál es la colaboración de la Junta de Andalucía con la fiscalía, con los jueces, en relación con el caso Astapa? Sí quiere que se lo cuente. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Esto es porque está preocupado por la suerte de algunos de los compañeros de viaje, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a ver dónde nos movemos, porque usted está más cerca ahora mismo de los imputados, usted está más cerca del delito que de las soluciones, en definitiva, que son las que se tienen que buscar. Cuidado, cuidado en dónde se está usted metiendo. Cuidado.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y, además, cuando usted habla de disolución... Sí, al final no ha mencionado a Marbella, pero, claramente, ya lo han dicho en otras ocasiones en este Parlamento. Usted lo que tiene que plantear es atenerse a la estricta legalidad. Los supuestos de disolución del ayuntamiento, de convocatoria de elecciones anticipadas, son supuestos tasados. Ustedes están demasiado acostumbrados a pedir elecciones anticipadas, por ejemplo, en Andalucía, a los tres meses de haberlas perdido. En este caso, no es el mismo supuesto, pero vuelven a buscar saltarse el ordenamiento y plantear disolver un ayuntamiento o plantear -menos mal, no lo ha dicho aquí- que nos arroguemos las competencias urbanísticas, cuando no se dan los supuestos para ello.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no sean subversivos, cumplan la ley. Dejen a la justicia, que está investigando. Y, mientras tanto, colaboren con el Gobierno local a sacar adelante...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha finalizado. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... los problemas de los ciudadanos de Estepona.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

