<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Calidad del medio ambiente, Politica gubernamental, Política del medio ambiente, Protección de los mares, Protección del medio ambiente, Reserva natural, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-10/I-000021</numero_expediente>
    <extracto>8-10/I-000021. Interpelación relativa a política general en materia de gestión pública del medio natural, espacios naturales, calidad ambiental y aguas (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el punto quinto del orden del día, interpelación relativa a política general en materia de agua, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Toma, en primer lugar, la palabra su portavoz, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero Díaz Trillo, señor Díaz Trillo, personalmente, como ya he podido hacerlo anteriormente, felicitarle por su nombramiento, y políticamente trasladarle nuestro deseo para que este cambio de titular de la Consejería no solamente signifique un cambio de talante y de educación por parte de quien ostenta tan importante responsabilidad, que espero que sea así, sino porque además le deseamos que esté impregnada de una nueva orientación política, basada en el compromiso con nuestro entorno natural y la calidad de los servicios públicos que la administran, en la preservación y la conservación de nuestro vasto e importante patrimonio natural, que, como bien usted sabe, está protegido, desde la lealtad institucional, la colaboración con los sectores productivos y desde una gestión eficaz, eficiente, transparente y austera de la Administración autonómica andaluza, que tanto le está reclamando Andalucía, y para lo que podrá contar con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero, le interpelamos sobre la política mantenida por el Gobierno andaluz con respecto a la empresa pública de gestión medioambiental, Egmasa, y sobre las reiteradas encomiendas de gestión que han estado realizando, tanto en materia del medio natural, en materia de calidad ambiental, de agua o de espacios naturales, porque, como usted bien sabe, señor Consejero, Egmasa es absolutamente todo en la Consejería, hasta el punto de fagocitarla.</parrafo>
        <parrafo>Y además hoy le vamos a interpelar sin obviar la repercusión de la sentencia del Tribunal Supremo por la que ha declarado nulo de pleno derecho el Decreto 118/1998, de 9 de junio, que a su vez modificaba el Decreto 17/89, de 7 de febrero, de constitución de la propia empresa pública. Y en este momento aprovecho para saludar y agradecer personalmente la presencia hoy aquí, en este Parlamento, del sindicato CSIF y de la responsable regional de Función Pública, ya que fueron ustedes los autores y protagonistas de ese recurso contencioso administrativo contra la Junta y contra la empresa, que han ganado por sentencia firme del Tribunal Supremo. Gracias por su presencia [aplausos] y por su valentía en la defensa de los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, evidentemente, esta sentencia supondrá, o, señor Consejero, debiera suponer, porque sería lo lógico, lo razonable, y, por nuestra parte, lo deseable, como les digo, debería suponer acometer medidas y cambios urgentes en la política general que hasta ahora se ha mantenido por parte de todos los consejeros-consejeras del gremio que, con respecto a Egmasa, ha tenido desde su constitución. Porque, señorías, absolutamente todos los consejeros, que han tenido la responsabilidad y también la oportunidad de atajar la incontrolable dimensión que estaba adquiriendo la empresa, no lo han hecho. Y mucho nos tememos que no lo han hecho, no porque no hayan podido; simplemente, señorías, porque no lo han querido hacer, y eso es lo que nosotros denunciamos por grave e irresponsable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía no hay decisión política, supervisión, subvención, asistencia técnica, obra o certificado medioambiental que no haya pasado previamente por la intervención, o, mejor dicho, por qué no decirlo, por la intermediación de la empresa pública Egmasa. Y eso es una auténtica barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, durante el año 2001, pudimos debatir sobre el objeto social de Egmasa, y entonces reflexionábamos y denunciábamos lo que, sin duda para nosotros, se estaba convirtiendo esta empresa pública. Hoy no solamente lo podemos mantener íntegramente, sino que además lo podemos hacer extensible al conjunto del sector público andaluz. Señor Consejero, entonces denunciábamos que estaban ustedes en un planteamiento erróneo y también peligroso, que les estaba alejando a pasos agigantados del objeto social para el que fueron creadas, y que, año tras año, veían cómo iban desvirtuando su propia existencia, y que, lejos de dar un servicio público, lejos de servir como instrumento operativo de la Administración autonómica, al servicio de los intereses de la Comunidad, lejos de todo eso, se estaban convirtiendo en verdaderos, entre comillas, monstruos imposibles de controlar, monstruos imprevisibles en su actuación, y exclusivamente al servicio y a los intereses de unos pocos, demasiados pocos, y casi siempre y lamentablemente, señorías, los mismos. Entonces esas empresas públicas no suponían el 20% -como bien nos recuerda el señor Fuentes- de nuestro PIB, ni comprometían más de 5.000 millones anuales del presupuesto de la Comunidad, como, sin embargo, sí lo hacen ahora.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señorías, esa preocupación sigue más vigente aún si cabe, tras la sentencia del Supremo que declara nulo de pleno derecho el decreto de ampliación del objeto social de Egmasa.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos manteniendo nuestra posición, y la justicia, en este caso, también nos ha dado la razón. Señorías, este decreto, hoy nulo, suponía un cambio radical en las reglas de juego y definía claramente una estrategia política: la utilización de lo público por el interés partidista. Porque, si no, señor Consejero, ¿por qué no se hicieron o no se utilizaron los cauces y procedimientos normales para hacer ese decreto? Porque, evidentemente, tanto el PSOE de Andalucía, señoría, como el entonces Secretario General Técnico de la Consejería, hoy Viceconsejero de Medio Ambiente, tras pasar por la concejalía del Ayuntamiento de Chiclana, en Cádiz, o Consejero Delegado de Egmasa, todos ellos, ustedes, sabían que estaban vulnerando la ley, y que al final el decreto se declararía nulo de pleno derecho; pero que, mientras tanto se dilucidaba en los tribunales, se podría montar el entramado político empresarial que ustedes han hecho con la empresa pública Egmasa. Un entramado, señorías, sin control parlamentario; un entramado, señorías, que, bajo la apariencia medioambiental, iba a suponer el control absolutamente de todo, la competencia desleal al sector privado andaluz, la intermediación y hasta la coacción con la Administración local y la contratación irregular de personas afines al Partido Socialista. Y lo más importante, vulnerando, de paso, derechos y obligaciones del funcionariado de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, «este fallo alerta -y leo textualmente- de la fuga del derecho administrativo, tan criticada doctrinalmente, que se viene produciendo en las últimas décadas de manera silenciosa y muchas veces oculta; advirtiendo además que dicha modificación estatutaria no es indiferente para el ciudadano, porque representa una forma de organización de la Administración para desarrollar actividades y servicios de interés general». Señorías, por entonces el portavoz socialista de Medio Ambiente, hoy portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, aparte de dedicarle unos lindos comentarios a la portavoz que hoy les habla -que era su estilo habitual, lo sigue manteniendo, y además hemos visto que últimamente con un color, como decía la Consejera de la Presidencia, un color muy negro, demasiado negro, señorías-, afirmaba que este decreto seguía una doble salvaguarda, la mercantil, por un lado, y la salvaguarda administrativa que establece los procedimientos para cualquier promulgación de alguna norma por parte de la Junta de Andalucía. Y me preguntaban si dudábamos del procedimiento administrativo judicial que había dado lugar a la configuración del objeto social de la empresa. Pues miren, señorías, pues mire, señor Consejero, evidentemente la respuesta era clara: sí. Lo dudábamos, lo dudamos y hoy lo seguimos denunciando. Y por eso hoy le interpelamos, reclamando un giro radical en la política de la empresa pública Egmasa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el medio ambiente debe ser considerado como parte fundamental de esa economía sostenible, capaz de garantizar una Andalucía capaz. Pero para ello hay que ser muy leal con el sector privado andaluz, un sector, una industria competitiva e innovadora, que trabaja por desarrollar servicios y productos eficaces y competitivos. Señorías, hoy no se pueden malgastar los recursos en contratar a los cesados o en atender compromisos previamente comprometidos, complicando aún más la gestión del administrado. Señorías, es bueno un modelo de colaboración público-privada, pero siempre que se haga dando ejemplo desde la administración pública, con austeridad, con cumplimiento de compromisos, con eficacia y con ejecución del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Esta crisis, señoría, es grande, y a ustedes les debe hacer reflexionar y devolver a las empresas públicas un tamaño adecuado y gestionable, pero no este monstruo ineficaz, que ha fagocitado a la propia Consejería. Es el momento, señorías, de definir un objetivo y plantear un nuevo objeto social que garantice los derechos de los funcionarios; un nuevo plan estratégico que marque directrices claras, planteando inversiones que resuelvan los problemas actuales y que generen un valor añadido para crear empleo sostenible y no un aumento permanente del gasto. El medio ambiente, señor Consejero, como un elemento más de la cadena de valor, y no un freno para el resto de las actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero -y con esto termino-, usted no solo tiene una oportunidad. Posiblemente sea la última oportunidad, que sería además muy grave en estos momentos despreciarla, para cambiar la forma y el fondo de la política que han mantenido ustedes durante los últimos treinta años: políticamente errática, profundamente perjudicial para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hoy, con respeto, le interpelamos y le preguntamos bajo su nueva responsabilidad: qué medidas con carácter de urgencia va a adoptar para modificar todo este entramado que, sin lugar a dudas, ha sido muy perjudicial para los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Contesta en nombre del Gobierno el Consejero de Medio Ambiente, el señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo quiero lógicamente empezar aludiendo a las felicitaciones que se me han formulado y quiero hacerlo desde el privilegio que he tenido de defender aquí, en esta tribuna, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, a la política y a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo hago, desde hoy mismo, con el honor de representar al Gobierno de los andaluces y andaluzas dirigido por el Presidente José Antonio Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Lo hago desde ese justo equilibrio que proponía Max Weber entre la ética de las responsabilidades y la ética de las convicciones: de profundas convicciones ideológicas, que somos nosotros, de fuertes compromisos socialistas. Somos conscientes de que gobernamos para todos los andaluces y andaluzas vivan donde vivan y piensen lo que piensen. [Aplausos].</parrafo>
        <parrafo>Desde ese principio quiero también hablar del empeño, la ilusión y, si ustedes quieren también, de la pasión con la que afrontamos esta tarea el Gobierno en general y particularmente yo mismo. Y lo hacemos también desde el respeto, el profundo respeto.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, a todos aquellos y aquellas que nos han precedido en la ilusionante, enorme, formidable tarea de dirigir el Gobierno de los andaluces y andaluzas. En particular, quiero manifestar mi admiración, no solo es respeto y reconocimiento, por Cinta Castillo, mi antecesora.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, quiero también decirle, señora González Vigo, en nuestro primer debate siendo usted portavoz y yo miembro del Gobierno, que ese respeto, por supuesto, es también para la oposición. Creo que recuerda usted algo que dijo, hace ya dos siglos, Voltaire, que daría su vida porque su adversario pudiera expresarse libremente. No está mal decirlo en España, en Andalucía. Hace apenas 30 ó 40 años no se podía uno expresar libremente. Faltaría más.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, hace usted, señoría, una interpelación un poco extraña, la verdad, reglamentariamente; puesto que me hace una interpelación de política general, y le voy a contestar, si quiera por cortesía parlamentaria, y no voy a eludir, ni mucho menos, los aspectos que ha comentado usted en su intervención. Pero es cierto también y quiero manifestarle que sabe usted que es costumbre, es uso parlamentario, buen uso parlamentario, que cuando hay un cambio de Gobierno, un nuevo titular de una de las áreas, comparezca en la Comisión correspondiente. Ya lo he solicitado y allí tendremos ocasión de hablar profundamente de estas líneas generales que, desde luego, les voy a adelantar.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señorías, sobre Egmasa sí quiero decirle de entrada que es un instrumento de la Administración, y su actividad esencial es la encomienda de gestión de actuaciones ambientales, tal y como determina la Ley 8/1997 que establece el régimen jurídico de la empresa. Egmasa no puede desempeñar potestades administrativas, pero no porque lo haya determinado el supremo en la anulación del Decreto 117 al que usted hace referencia, sino porque así lo establece la Ley de Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este Decreto concretaba el objeto social de la empresa y, con su anulación, Egmasa vuelve a aplicar el objeto social originario de la empresa, que es mucho más genérico. Pero sí quisiera dejarle claro que el Tribunal Supremo reconoce en esta sentencia que nadie ha aprobado, ni siquiera de manera indiciaria, que Egmasa haya usurpado funciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Esta sentencia determina la anulación de ese decreto, pero no porque exista una extralimitación del alcance de las actividades de la empresa, sino por un defecto de forma que impidió a un sindicato participar en el proceso de elaboración de ese decreto, al que, por cierto, saludo también y celebro su presencia en este debate.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad y por ello en nada va a repercutir esa sentencia en la determinación de esta Consejería y de este Consejero de seguir contando con Egmasa como empresa pública, como herramienta técnica, como mucho más que es también un elemento de vertebración social, económica y hasta territorial de Andalucía, para ejecutar las actuaciones que la Consejería le encomiende y siempre bajo la dirección y tutela, como ente público, como empresa pública que es, de esta Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, Andalucía posee uno de los patrimonios, y voy a dar cuenta a su interpelación, como no puede ser de otra manera, de los patrimonios naturales más ricos de Europa. Que no puede entenderse ni tratarse sin perder de vista el hecho de que asociadas a su medio persisten multitud de paisajes culturales. Las mujeres y hombres de Andalucía han moderado la arquitectura natural de nuestra tierra y es precisamente a ellos, a los andaluces, a los que la Consejería de Medio Ambiente dirige la gestión de sus políticas.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, no concebimos una política medioambiental que pierda su carácter público y no concebimos una política pública de conservación de la naturaleza que no contemple una gestión activa de nuestro entorno.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en Andalucía hemos sido pioneros a la hora de adecuar la gestión de las políticas públicas de conservación ambiental a las premisas de investigación, divulgación y aprovechamiento. Una investigación aplicada como clave que define las acciones de gestión. Una divulgación del conocimiento adquirido y un aprovechamiento sostenible de los recursos naturales como garantía de que el ser humano se mantenga como el mejor aliado de la conservación. Cuando algo se usa se valora y, desde luego, si se valora se conserva. Amplia experiencia de veinte años tenemos ya en los espacios naturales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el principio además del desarrollo sostenible. Principio de un nuevo modelo económico que está ya en marcha en Andalucía. Un principio fundamental, que ha permitido además un valor añadido económico a nuestra Comunidad Autónoma. Es la convergencia de Andalucía hacia Europa. La generación de riqueza y empleo, instrumentos también y acciones de la gestión que nos han acercado en estos dos últimos año, aun en crisis económica, a esa convergencia con Europa.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero hablar también brevemente, porque así lo pide en su comparecencia, de la gestión del medio natural.</parrafo>
        <parrafo>No sé si usted es consciente, creo que sí, le he escuchado en muchas intervenciones, de que poseemos una extraordinaria, seguramente singularísima y única biodiversidad en nuestra Comunidad Autónoma, única en Europa. Tenemos el reto de proteger especies singulares en Andalucía, protegida además con la ayuda de la Unión Europea. Especies y ecosistemas que gracias también a la labor de veinte años gozan de un excelente estado de salud ecológica; he de decírselo. Programas como el del lince, que usted conoce bien, el del águila imperial o el águila pescadora, etcétera, etcétera, podría citarles muchos, 185 programas concretamente, especies también de especies silvestres, especies de todo tipo en peligro de extinción que son gracias al trabajo de la Consejería de Medio Ambiente y de técnicos y profesionales y trabajadores en toda Andalucía que día tras día cuidan de nuestro patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente esta labor ingente, en el medio natural, nos está permitiendo también convertirlos en el mejor aliado del progreso de esos territorios. Estamos consiguiendo ese maridaje -y ahí están los datos- entre protección, conservación y desarrollo, para nada incompatible. La protección, el medio ambiente no es un freno para el desarrollo pero, señorías, ni viceversa. El desarrollo no va a ser nunca para un socialista un freno para el medio ambiente. Se lo digo el primer día de mi etapa en este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también, señorías, señalarle que hay una política de la que usted me pide también en esta comparencia información y que le daré mayor cuenta en la Comisión, relacionada con la información al ciudadano, con la calidad también de nuestro medio ambiente con medidas como, por ejemplo, la Ley GICA, de la que debatiremos profundamente, seguramente, en la próxima Comisión, y medidas de información al ciudadano que quiero poner especial acento porque ayer mismo presentábamos un programa aquí, en Cartuja 93. Un programa que lleva funcionando desde hace dos meses, el Servicio Integrado de Atención al Ciudadano, y que permite ya, desde hace dos meses, como le digo, dar una respuesta inmediata a las reclamaciones de los ciudadanos, además de arbitrar, a partir de hace unos días, a través de medidas telemáticas, la gestión de 127 procedimientos administrativos a través de la firma electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía ayer a los medios de comunicación, siguiendo aquel dicho de Larra, yo creo que el «vuelva usted mañana» se ha terminado; ahora es «llame usted ahora», y le atienden a cualquier hora del día, y le facilitan la labor. Y esa es la labor también que debemos de emprender, la cercanía al ciudadano, la participación, los órganos de participación, las juntas rectoras y los patronatos, que son espacios fundamentales, no solo de diálogo y de consenso, sino de estímulo, para afrontar los retos del futuro en esos lugares privilegiados, por una parte, natural, y también con importantes retos para el futuro inmediato.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, brevemente, no dejar de hablar de otro de los aspectos que ocupan, preocupan, y además hacen también, en esta línea de trabajo de la Consejería, que seamos ejemplo. Y estoy hablando del medio ambiente urbano, del desarrollo sostenible en las ciudades y de la lucha contra el cambio climático. Hemos sido líderes en Europa con el pacto de alcaldes, acompañados por las diputaciones y por casi quinientos municipios de toda Andalucía, sean del signo político que sean, y que se han sumado a un proyecto que lidera, pero que comparten, la Consejería de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos puesto en marcha un plan de mitigación, del que pronto vamos a tener resultado extraordinarios, con medidas que afectan a todas las áreas del Gobierno de Andalucía, y que no solo afectan, sino que comprometen...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>El Señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</parrafo>
        <parrafo>-Termino en un minuto.</parrafo>
        <parrafo>El medio ambiente tiene su gran fortaleza en la transversalidad. Hacemos cómplice a todo el Gobierno andaluz de las políticas medioambientales, y en esos datos del plan de mitigación va a tener usted una respuesta precisa. Y ya ponemos en marcha, de modo inmediato, el plan de adaptación al cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>Y del agua ha hablado el señor Raynaud antes... Quisiera haberle hablado unos minutos, pero vamos a tener tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Hay una ley por delante, y un ley que cuenta con un amplio consenso de la sociedad andaluza, y ustedes verán si quieren acompañar a la sociedad andaluza u obstinarse en la soledad en la que, en este caso, están naufragando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de réplica al Grupo Parlamentario Popular, a la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, con todo respeto, el Grupo Parlamentario Popular y el Partido Popular de Andalucía, ni los ocho millones de andaluces, tenemos la culpa de la interinidad de un Gobierno socialista que ha cambiado, en varias ocasiones, de Consejero, incluso en esta propia legislatura. Luego, señor Consejero, usted viene a intervenir, y debería haber dado respuesta a la interpelación que se le ha preguntado, y no como una comparencia de su voluntad o de lo que ya conocemos en torno al programa de medio ambiente de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de la empresa pública Egmasa, a la que usted solamente ha nombrado para decir que todo va a seguir igual, cosa que nos produce una profunda decepción y una honda preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, hablaba usted del principio de igualdad y del respeto de Weber. Yo, hace cien años, no estaba, pero lo he podido leer como usted. Y lo que sí le puedo decir es que ese respeto no fue el que aplicaron ustedes, los socialistas, cuando cambiaron el objeto social de la empresa pública Egmasa. Y ese principio de igualdad y de libertad de todos los ciudadanos no lo aplicaron ustedes, y se lo ha dicho hoy la sentencia del Tribunal Supremo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la sentencia es rotunda. Lea usted la página 11 -sería bueno que a usted se la hubieran dado a leer-: «La protección de los espacios protegidos, la defensa de los márgenes de encauzamientos hidráulicos, la clasificación y deslinde de las vías pecuarias, la gestión y planificación de los montes o espacios naturales, la aprobación de expedientes administrativos de clasificación o deslinde corresponde a los funcionarios públicos y a los agentes de Medio Ambiente, en particular», y no a la empresa pública Egmasa, como lo han estado haciendo hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, hubiera sido bueno escucharle a usted y dar explicaciones de cuántas estacas se colocan sin presencia de funcionarios, previa al acto de apeo. Sería bueno que usted hubiera explicado aquí por qué las últimas subvenciones de las ayudas forestales se han retrasado hasta dos años. Sería bueno saber, y que usted lo hubiera explicado aquí, cuántos funcionarios han visitado las fincas antes de conceder esas subvenciones. Sería bueno saber por qué solo un funcionario ha podido y tenido que firmar todas las subvenciones de todas las fincas de Andalucía. Probablemente, señor Consejero, porque a usted no le han explicado que todo, absolutamente... Y, cuando se habla de política general de la Consejería de Medio Ambiente, se tiene que hacer en torno a la empresa pública de Egmasa, porque son, precisamente, los trabajadores de Egmasa los que están usurpando el trabajo de los funcionarios, de los mismos funcionarios de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esta sentencia le viene a desmontar la práctica habitual de esta empresa pública Egmasa, una empresa pública -que lo sepan ustedes, señorías- que se creó en 1989, con un capital social de 50 millones de pesetas -unos trescientos mil euros-, que ha percibido en estos años miles de millones de euros por transferencia de capital de la Consejería, con desviaciones al alza de hasta un 13% en un único ejercicio... Que ha incrementado su personal, de manera tan vertiginosa, que se cuentan los trabajadores por miles, y que supone en la actualidad, en el presupuesto de 2010, un presupuesto de gasto de personal de 152 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una empresa pública Egmasa -de la que usted no ha querido hablar más que, simplemente, para decir que todo va a seguir igual- que mantiene 200 jefes fuera de convenio: consejero delegado, director general -adjunto a la presidencia-, subdirectores de división, dos directores de departamento -que siguen ahí, aunque ya no tienen competencias-, 24 jefes de línea, cien jefes de unidad... Señorías, un auténtico despropósito, unido además a lo que cobran los ocho gerentes provinciales, retribuidos entre 53.700 euros y 60.500 euros al año.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, un auténtico disparate, como para que usted no haya querido ni nombrarlo en esta Cámara parlamentaria en su primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Egmasa se ha visto salpicada de escándalos, de los que algunos siguen vigente. Usted ha hablado de la RENPA, de los espacios naturales protegidos de Andalucía; usted ha hablado del aprovechamiento de los recursos naturales, pero no ha hablado usted de la irrupción de los aprovechamientos de los recursos naturales como la piña o el corcho que hizo Egmasa, donde no solo le hicieron una competencia voraz -y permítanme, hasta chantajista- que terminó con empresas pequeñas tradicionales del sector, sino que pusieron en peligro muchos puestos de trabajo a los que se les obliga a trabajar por cuenta ajena, sin relación laboral alguna con la propia empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted no ha hablado de los escándalos cuando Egmasa, Empresa de Gestión Medioambiental, se dedicó a pintar todos los colegios de Andalucía en campaña electoral, cobrando por lo que ni tan siquiera hacía a veces, e incluso inflando los presupuestos de su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo lo entiendo... Y no es cuestión de culparle a usted de los abusos y barbaridades que permitieron los que le precedieron; el problema es que ahora, que usted empieza a tener conocimiento, va a hacer lo mismo y no va a ponerle remedio. Y eso es lo que, sin lugar a dudas, hoy nos lleva a la preocupación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señor Consejero, diciéndole que Egmasa se ha utilizado para luchar contra un sector privado andaluz. No es admisible... Y, si usted tiene conocimiento de cómo está funcionando Egmasa, le pido y le ruego que lo arregle.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no se puede estar dándole un volumen de trabajo inadmisible a la empresa pública Egmasa, vía concesiones o vía encomienda de gestión, que no pueden asumir, que luego tienen que subcontratar a las empresas privadas, que además les exigen que le hagan una baja del 18 y 19%, que además les cobran por la certificación un 4 o 5% como gastos, y que, además, le están pagando, mediante confirmen, a 120 días. Eso es un auténtico despropósito, con un millón de parados en Andalucía y cientos de pequeñas y medianas empresas del sector medioambiental que tienen que ir cerrando por la falta de colaboración y la deslealtad institucional desde la Consejería de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, señor Consejero, usted conoce como yo, y muy cerca de su propia Consejería, y miembros de su propia Consejería, cómo siguen manteniendo a familiares del Partido Socialista en la empresa pública Egmasa. Usted tiene la responsabilidad ahora de cambiar esas prácticas irregulares.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Presidenta, con un ruego. Mire, hace unos meses, señorías -y quiero que sepan lo que ocurrió-, esta diputada que les habla, previa cita concertada en la Consejería de Medio Ambiente, pudo ir allí a recoger una información, o visitar o ver una información sobre la propia empresa pública Egmasa, que no se pudo remitir a este Parlamento porque decía que era muy extensa. En ese momento, yo fui acompañada de dos diputados de esta Cámara autonómica, el señor Raynaud y el señor Ramos Aznar, y no les permitieron el acceso a la información. Aquello no solamente me pareció un abuso de poder propio de un régimen agotado y nervioso, sino que me pareció una descortesía parlamentaria inadmisible. Evidentemente, ahora lo entiendo: Íbamos a ver información de Egmasa y esa información había que ocultarla.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, le ruego encarecidamente que esto no vuelva a ocurrir bajo su presidencia o su mandato, y que dé orden a su jefe de gabinete para que, cuando ustedes lo vean bien y ya estén preparados, nos permitan ver toda la documentación, no solamente porque tenemos la obligación de conocerla, sino por la grandeza democrática y por esa libertad de que usted hablaba, no de hace cuarenta años, sino por esa libertad que hoy reclama Andalucía y que ustedes le están coartando.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Contesta, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, como es el primer debate en esta nueva condición, no suya, sino la mía, yo sí le pediría que, hombre, no hagamos trampa. Ustedes mismos pueden hacerse todas las trampas que quieran, pero no hagamos trampas a la Cámara. Usted, su interpelación, la de su grupo parlamentario, dice literalmente: «Qué medidas de política general piensa adoptar el Consejo de Gobierno en materia de gestión en el medio natural, espacios naturales, calidad ambiental y aguas». Esta es la pregunta que usted me hace como responsable del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>He tenido la deferencia, en la primera comparecencia, de hablarle de Egmasa. Pero, hombre, como ha dado usted una visión tan parcial, tan torticera, yo creo que tan obtusa, de una empresa de la que nos podemos sentir orgullosos, le voy a hablar de Egmasa en la réplica, señoría, le voy a hablar de Egmasa.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el corcho, la piña. Pues voy a empezar con ese dato. Vamos a ir de lo concreto a lo general, si usted quiere.</parrafo>
        <parrafo>Egmasa, en el año 2009, mediante una encomienda de gestión de la Consejería... Hablo de lo público, servicio público. Supongo que usted no tendrá un concepto tan antiguo de lo público como que tienen que hacerlo exclusivamente funcionarios o empleados de la Consejería. Eso es. En ese sentido, quiero decirle, señoría, que, a través de una encomienda, se gestionó el corcho, la madera y la piña de los montes públicos de Andalucía y su posterior comercialización para generar un mayor valor añadido en nuestra Comunidad, y la cantidad de corcho, piña y madera fue de 37.000 toneladas, con una inversión en políticas de innovación y desarrollo para este tipo de productos de cuatro millones de euros. Los centros de visitas, también en los espacios naturales, de los que he hablado anteriormente, tienen en Egmasa, seguramente también, uno de sus mejores aliados para gestionar los espacios naturales; centros por los que han pasado, en el año 2009 también, 730.000 personas.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a hablar de Egmasa-empresa, con los valores que le dije anteriormente que tiene, no solo económicos, sociales e instrumentales para resolver muchos problemas de Andalucía: también le dije que territoriales. Es una empresa con una gestión económica importantísima, y, además, muy bien llevada, con resultados en el año 2009 que así lo acreditan, con importantes proyectos empresariales en colaboración con otras empresas también de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Egmasa es un aliado del tejido empresarial de Andalucía, y, en ese sentido, quiero decirle que tiene la Comunidad Autónoma de Andalucía, en los últimos diez años, el siguiente porcentaje de aumento -y con esto quiero ir terminando, en cuanto a empresas públicas, porque habrá muchas más ocasiones de hablar seguramente de Egmasa-.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos diez años, en Andalucía hemos pasado de 46 a 77 empresas públicas. Un 67% de crecimiento. No me gustan estos datos comparativos, pero no tengo más remedio, señoría, sobre todo porque usted centre no solo las reglas del juego, la primera vez que hablamos, sino también los parámetros de los datos que manejamos.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe que en la Comunidad de Valencia, en esos mismos diez años, han pasado de 28 a 54 empresas públicas y eso significa el 93%? ¿Y usted sabe que en la Comunidad de Madrid se ha pasado de 28 a 65 empresas públicas, el 132%? Se lo he dicho alguna vez aquí, señoría: a usted y a otros compañeros suyos. Hombre, lo de ver siempre la paja en el ojo ajeno y no ver la viga en el propio es un camino políticamente muy equivocado. Ustedes allá, ustedes allá, pero me parece que debemos manejar los datos con rigor, y debemos hacer también una defensa de lo público a través de las empresas que hacen bien su trabajo. Para que se haga una idea, estas 77 empresas de que hablo, públicas en Andalucía, suponen un 3,5% del tejido empresarial de Andalucía. Estamos hablando, por tanto, de una parte importante, pero que colabora y coopera con el resto de empresas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted me había interpelado, como decía al principio, por la política general de esta Consejería. Como usted comprenderá, he hecho algún tipo de... Primero ha hablado..., me parece que ha dicho algo de entramado. Mire usted, de entramado, nada. Si algo, si algo hace Egmasa como gran empresa pública de Andalucía, como muchas otras empresas, no son entramados, son redes: redes de cooperación, redes de colaboración con otras empresas, con el tejido social de Andalucía, con los trabajadores y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en Andalucía, señoría, muchos de los territorios de nuestra Comunidad, pueblos, lugares muy pequeños, tienen en Egmasa seguramente a la única empresa que está cuidando de ese entorno y trabajando por el medio ambiente de Andalucía. Eso es un valor, más allá del puramente económico y social, es un valor también territorial, de cohesión. Por lo tanto, nada de entramado: redes, redes. Y los monstruos seguramente son con los que ustedes sueñan, ¿no?, seguramente. No hay ninguno aquí en esta empresa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Medio Ambiente, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y termino, Presidenta, diciéndole que no voy a rehuir nunca de ninguna de las interpelaciones ni preguntas que me haga un miembro de la oposición, de mi grupo, de este Parlamento; pero, hombre, sí le recomiendo, señoría, que guardemos, desde el principio en que usted y yo tengamos debates, las reglas del juego. Es lo menos que se merecen los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

