<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Alumnado, Defensor del Pueblo, Objeción de conciencia, Instrucción cívica, Política educativa, Programa de enseñanza, Reforma de la enseñanza</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000350</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000350. Pregunta oral relativa a las recomendaciones del Defensor del Pueblo alumnos objetores (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero. Lo siento, pero su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero de Obras Públicas y Transportes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, de máxima actualidad, que formula el Grupo Parlamentario Popular, y dirigida a la Consejera de Educación, relativa a las recomendaciones del Defensor del Pueblo sobre alumnos objetores.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra el señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado martes se produjo toda una cascada de noticias no muy agradables para su departamento. Mientras Comisiones Obreras denunciaba, en Huelva, la discriminación a la que están sometiendo a la educación de adultos, se producía la pregunta -no sin estupor- al Presidente de la Junta de Andalucía, pidiéndole explicaciones de dónde estaban los 6.000 euros para becas que ustedes prometieron en las elecciones. Y también, lógicamente, señora Consejera, sigue abierta la polémica acerca de la congelación de los planes educativos.</parrafo>
        <parrafo>Además, ese mismo martes, en el último Consejo de Gobierno celebrado, se nombraba un nuevo secretario general técnico de la Consejería de Educación. Este hecho podría considerarse un mero trámite, si la persona sustituida no fuera la que estampó su firma en la escandalosa resolución del 1 de octubre, en la que se insertaban los nombres de 81 menores de edad a los que se pretendía estigmatizar, simplemente porque sus familias han usado objetar, haciendo uso de su derecho, a la asignatura de Educación para la Ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Usted dijo, señora Consejera, en el último Pleno, que se trataba de un mero acto administrativo. ¿Sigue usted pensando igual, después de lo que hemos escuchado y leído por parte del Defensor del Pueblo?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, señor Pérez López, permítame que le responda hoy a lo que usted ha preguntado en su escrito, y no a esa batería de iniciativas, que creo que tienen otro ámbito.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Educación no realiza valoraciones acerca de ninguna de las resoluciones del Defensor del Pueblo. Creemos que esta y todas las demás se enmarcan dentro del normal funcionamiento de esa institución.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, además, informarle que esta Consejería ha trasladado al Defensor la aceptación de las recomendaciones que contenía en su escrito y ha dado instrucciones para su cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted no realiza valoraciones, pero actúa cesando y utilizando como cabeza de turco a la anterior Secretaria General Técnica de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hay que decir que la decisión de publicar aquellos nombres encerraba un enorme trasfondo político e ideológico, y, por tanto, no se puede circunscribir a un mero trámite administrativo. Esta decisión sabe usted que provocó estupor y preocupación en la Fiscalía de Sevilla, en el Defensor del Pueblo, en la Agencia de Protección de Datos, en los padres y, por supuesto, en las familias de los menores afectados. Y, por tanto, entendemos nosotros que algo más que palabras y buenas intenciones, aquí, habría que adoptar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, las recomendaciones del Defensor del Pueblo son bastante preocupantes, ya que le recuerda gran cantidad... Por ejemplo, el artículo 61 de la Ley de Régimen Jurídico de Administraciones Públicas, así como también la Carta Europea de los Derechos del Niño, la Convención de Naciones Unidas del año 1989, la Constitución Española en su artículo 39 o la Ley de Derechos y Atención al Menor de Andalucía, del año 1998. Todo eso se lo recuerda el señor Defensor del Pueblo, por si ustedes no lo sabían.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, además de admitir su error, además de echarle la culpa a una tercera persona, yo creo que usted debería tomar una decisión de más calado, y es presentar su dimisión. Debería presentar su dimisión porque estos errores solo se pagan, precisamente, con las personas responsables de estos actos. Y no nos vale una decisión administrativa, una decisión técnica... Es una decisión política, y, por tanto, como se trata de una decisión política, usted es la máxima responsable.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez, debería saber que las resoluciones, en ningún momento, afirman que esta Consejería haya incumplido su deber legal. Recuerdan lo recogido en la Ley de Procedimiento, en el ordenamiento jurídico del menor también, en la Ley de Protección de Datos, preceptos que esta Consejería respeta. Hacen, además, una recomendación para que se adopten las medidas necesarias, y le he dicho que ya han sido dictadas las instrucciones oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Manifesté, públicamente y en este Parlamento, disculpas; disculpas que hoy reitero. Le dije, además, que esta Consejería ha actuado siempre garantizando el derecho de quienes iniciaron un expediente administrativo. No eludimos responsabilidades. No mezcle usted otras cuestiones, intentando confundir a la opinión pública. Sean, por primera vez, responsables y no traigan aquí un cese, a petición propia, de una funcionaria excelente. Respeten su intimidad y prediquen con ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que oyen, pero no escuchan. Está claro que no les mueve el interés de los ciudadanos, sino los intereses de su grupo. Y permítanme que les diga que, aunque no lo comparta, lo comprendo. Lo comprendo porque no han sido ustedes capaces de hacer ni una crítica razonable al inicio de curso; no han sido ustedes capaces de hilvanar ni un solo discurso coherente en torno a nuestros presupuestos; tienen que aferrarse a cualquier asunto para mantener una línea de oposición que, reiteradamente, rechazan los ciudadanos, como lo demuestra la valoración de la escuela pública que viene recogida en el reciente estudio del CIS y del IESA. Tráigala aquí, pregúntenos por ella y, desde luego, sean, por primera vez, coherentes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

