<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Capital, Cultura, Córdoba, Manifestación cultural</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000483</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000483. Pregunta oral relativa a las críticas en la presentación de la candidatura de Córdoba para la capitalidad cultural de Europa (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Antonio Nieto Ballesteros y D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos señorías con la siguiente pregunta relativa a las críticas a la presentación de la candidatura de Córdoba, capitalidad cultural europea que formula el Grupo Parlamentario Popular, pregunta calificada como de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para dirigirla al Consejero de Cultura el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar por formulada la pregunta, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues también, con brevedad, le diré que esto es una anécdota, que no tiene ninguna importancia, es un asunto que se ha aclarado, que pasó hace dos semanas y que, permítame que no entiendo cómo es un asunto que entra de máxima actualidad en este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto Ballesteros, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, señor Consejero, entre otras cosas, porque no ha habido Pleno desde la última vez que usted hizo esas declaraciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fíjese, usted ha respondido, anteriormente, al señor Valderas como lo vienen haciendo desde hace mucho tiempo los responsables de la Junta de Andalucía: por elevación, casi de oídas.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, a mí me gustaría que le quedaran claras algunas cosas en relación a Córdoba y a la capitalidad. Mire, hace más de diez años que estamos trabajando en Córdoba por ese objetivo. Estamos trabajando todos con una unidad que creo que no se ha dado, prácticamente, en ninguna otra ciudad y, desde luego, en ningún otro asunto en mi ciudad, la ciudad de Córdoba; unidad no solo política, sino también una tremenda unidad social.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que el Ayuntamiento de Córdoba ha hecho la apuesta correcta, y hemos trabajado en esa dirección y vamos a seguir haciéndolo en los próximos años, haciendo una apuesta en programación cultural y una apuesta en inversión cultural. Por cierto, muy solo, señor Consejero, porque ha estado muy por encima de sus posibilidades, porque las otras administraciones, la Junta y el Gobierno de España, han estado muy por debajo de sus posibilidades y de sus obligaciones en la apuesta por la cultura en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Porque tenga un dato que usted no ha dado, señor Consejero: Córdoba, en la última década, desde que ya aspira a ser capital cultural europea, es la cuarta capital de Andalucía en inversión cultural. Pues, tampoco es que se hayan esforzado tanto en esas obras, que son amores, de las que usted habla.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Junta de Andalucía, con Córdoba, ha hecho la táctica muy conocida en Andalucía, y muy triste, del «mucho te quiero perrito, pero pan, poquito».</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo que han hecho históricamente son muchas palabritas, muchas firmitas, pero pocos euros. Y eso no se ve en la ciudad de Córdoba más que cuando usted quiera ir y visitarla, y comprobará lo poco que, desgraciadamente, hemos concluido y terminado para ser capital cultural europea.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aparte de eso, señor Consejero, tenemos el objetivo en junio de ser, definitivamente, capital cultural europea, la ciudad andaluza que aspira a ello. Somos ya la única que puede serlo. ¿Usted cree que ayudan a ese objetivo las declaraciones que usted hizo, desde luego, off the record, en esa entrevista que le hacían el pasado día 30, en una emisora de radio, donde...? Le voy a decir -lo podría reproducir aquí, pero creo que no se puede-, literalmente -y abro comillas-: «Ahora le voy a decir, off the record, que no fue la mejor presentación. Coño, es que tiene cojones». Esas, y cierro comillas, fueron las palabras del señor Consejero hablando de la presentación de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en lo que nos queda por hacer, las otras ciudades pueden utilizar la división, pueden utilizar las críticas que la propia Administración hace hacia una de las candidatas... Y usted no ayudó con esa declaración.</parrafo>
        <parrafo>Yo ahora le pido que rectifique y pida disculpas, y le pido un compromiso, señor Consejero. Si usted no es capaz de entender esta necesidad, si usted no es capaz de entender lo que significa para Córdoba la capitalidad, si usted no apuesta personal y presupuestariamente por ese objetivo de la capitalidad, señor Consejero, lo único que nos va a quedar es pedir su dimisión por el bien de Córdoba y por el bien de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto Ballesteros, esa iniciativa sí que contribuye, ¿verdad?, a reforzar lazos y a que haya la máxima unidad para conseguir la candidatura. Mire usted, no sea ridículo, por favor. Esto es de lo más ridículo que se puede ver.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, si tiene interés es porque pone de manifiesto la manera en que trabaja, políticamente, el PP. A cualquier roce, a cualquier heridita, ellos le echan sal y vinagre, ¿eh? O le ponen un poquito de petróleo y, si pueden, hasta le prenden fuego. Eso es lo que hacen ustedes. Y así sí que contribuyen a que haya fortaleza, unidad y una imagen de todos a una, como en Fuenteovejuna, ¿verdad? Por cierto, también de la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le vuelvo a repetir lo que antes decía: obras son amores y no buenas razones. Hasta 57.720.000 euros de inversión en infraestructuras culturales en Córdoba, en los últimos seis años. Quedan seis años de aquí a la capitalidad cultural, pero en medio hay un pequeño detalle, ¿verdad? Y es que, en julio de 2011 -lo decía antes, pero lo repito porque usted parece que no se entera-, tenemos que superar el corte definitivo. Y esto que usted está haciendo aquí, desde luego, no contribuye en absoluto a esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>No voy a responder más a este tipo de iniciativas, porque lo que vamos a hacer, desde el Grupo Socialista, es arrimar el hombro, como venimos haciendo desde el primer minuto, para que la capitalidad cultural quede en Córdoba y, con ello, en Andalucía. Ahí vamos a estar con toda la fortaleza.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, yo rechazo este tipo de cosas porque esto no ayuda a lo importante, que es la capitalidad cultural para Córdoba y para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

