<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Inversión pública, Presupuesto del estado, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000610</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000610. Pregunta oral relativa a las inversiones del Estado no ejecutadas (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Patricia del Pozo Fernández, Secretaria Segunda del Parlamento de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a inversiones del Estado no ejecutadas, dirigida a la Consejera de Economía y Hacienda, y que formula la diputado Del Pozo Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le recomiendo que deje usted de hablar de los ricos porque el Impuesto de Patrimonio es un impuesto de los ricos, y lo han quitado precisamente ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señora Consejera, el señor Rodríguez Zapatero, el Presidente Zapatero, no siente ningún respeto ni por nuestro Estatuto ni por los andaluces. Le diré que lo de la Deuda histórica, en mi opinión, ha sido bochornoso. Me siento avergonzada como andaluza por la humillación que esto supone con respecto al resto de los ciudadanos españoles. En la vida muchas veces es mejor elegir y casi mejor quedarse sin los solares antes que perder la dignidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que el señor Zapatero tampoco cumple con nuestra Disposición Adicional Tercera, ni invierte por población, ni ejecuta lo que presupuesta, ni nos compensan las inversiones que no son ejecutadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Van a hacer algo por defender lo que nos corresponde?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por respeto a esta Cámara, voy a contestar exactamente a la pregunta que se me dirige y no voy a entrar a volver a explicarle lo que hacemos y cómo son sus presupuestos en otras comunidades autónomas, ni voy a volver a recordarle su actitud con respecto a la Deuda histórica, porque creo que en ese terreno ustedes tienen más que callar que defender.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, nosotros defendemos, porque ya existe una norma en nuestro Estatuto, las inversiones en Andalucía. Esa norma es la Disposición Adicional Tercera, donde se recoge ya lo que ha de ser inversión en Andalucía. Por lo tanto, está perfectamente defendido.</parrafo>
        <parrafo>Además, para desarrollar estos compromisos, ya hemos acordado con la Administración general del Estado la metodología a utilizar para el seguimiento de estas inversiones por el periodo de siete años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Del Pozo, su señoría puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Consejera, para defender nuestras inversiones no necesita usted ninguna otra norma que la Disposición Adicional Tercera de nuestro Estatuto. Pero, para dar cumplimiento a esa Disposición Adicional Tercera, hay que tener la voluntad de exigirle al Gobierno de Zapatero. Y hay que tener sobre todo peso político para conseguirlo. Y ustedes, señora Consejera, ni lo uno ni lo otro.</parrafo>
        <parrafo>Hace un par de meses, el Ministro de Fomento, el señor Blanco, dijo públicamente que Cataluña era la comunidad con más inversiones ejecutadas: más de diez mil millones de euros en los últimos cinco años. Olvidó decir el señor Blanco que a Cataluña llevan compensándola por las inversiones no ejecutadas desde el año 2007, con más de dos mil millones de euros adicionales, exactamente los mismos que se han dejado de ejecutar en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me he leído todas las actas del grupo de trabajo que se ha creado en el seno de la comisión mixta para defender la Disposición Adicional Tercera, por cierto, firmadas por el actual Consejero de la Presidencia, el señor Ávila. Y, señora Consejera, siempre se concluye lo mismo: mucho seguimiento, pero ninguna garantía de cobro, exactamente lo que recogen los presupuestos del Estado. Me ha bastado leerme una sola, una sola de las actas del grupo de trabajo creado, Cataluña-Estado, para el mismo concepto, para comprender la diferencia. Nadie se levantó de esa mesa sin atar con pelos y señales la recuperación integra de las inversiones. Para el año 2007, 140 millones de euros; para compensar el año 2008 y parte del año 2007, 1.000 millones de euros; para compensar el año 2009, 1.075 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han ido a sentarse a esa mesa también, pero hasta ahora ni un euro para los andaluces, señora Consejera. Esa es la diferencia entre un Gobierno autonómico y otro. Y esa es la diferencia en cuanto al respeto, ese es el respeto que el señor Zapatero tiene por los andaluces, con su complicidad y con su silencio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, si es usted tan estudiosa, tendrá usted que hacer el estudio de ver cómo para Andalucía, año tras año, lo que ha hecho el señor Zapatero ha sido reconocernos en los presupuestos la inversión que nos correspondía en relación con esta [...] Reconocida y ejecutada, señoría. Reconocida y ejecutada. Cosa que no ha pasado con Cataluña, y, por lo tanto, han tenido base de reclamación para ajustar cantidades. Por cierto, algunas de ellas compensadas con pagos de peajes.</parrafo>
        <parrafo>Si usted, además, contabilizara todas las inversiones que se hacen en el Estatuto, no solamente por la Administración general, sino también por AENA o por RENFE o ADIF o por la Sociedad Estatal de Infraestructuras, vería usted cómo le cuadran las cuentas. Y le animo, con ese ánimo de estudio que tiene usted, a que lo haga, y verá usted cómo le cuadra perfectamente. Y, si no cuadrara, señoría, no se preocupe, que nosotros también sumamos. Tenemos perfectamente claro el grupo de trabajo y tenemos la Comisión de la Disposición Adicional Tercera para hacerlo valer, si lo consideráramos necesario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

