<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 23</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua estancada, Curso de agua, Gestión del agua, Ordenación hidráulica, Provincia de Granada, Suministro de agua</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000089</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000089. Pregunta oral relativa a la valoración de la emergencia del trasvase de agua del río Castril (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo siento. Señora Consejera, lo siento. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la valoración de la emergencia del trasvase del agua del río Castril, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo para dirigir su pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la pregunta es muy directa y muy concreta. Le ruego una respuesta también muy concreta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Baquero, voy a intentar ser tan concreta como yo pueda.</parrafo>
        <parrafo>Usted me está preguntando por una valoración sobre las obras de emergencia que realiza el Consejo de Ministros, relativa al trasvase de agua desde el pantano de El Portillo a poblaciones como Baza, Caniles y Zújar, y en ese sentido yo le contesto, espero que de la manera que usted me solicita.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Ministerio de Medio Ambiente, a través, como usted indica en su propia pregunta, del Consejo de Ministros y a través de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, en el marco de sus competencias y, por lo tanto, amparado por la legalidad, adoptó medidas, en este caso, que han permitido agilizar y simplificar los procedimientos para hacer posible que de manera urgente se llevara a cabo la finalidad que se pretendía, que no es ni más ni menos que garantizar el abastecimiento de agua a los habitantes de la comarca de Baza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, efectivamente, García Baquero es el de los quesos; yo soy Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo siento. Lo siento, señor Vaquero, Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. No, se lo decía a la señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ahora es usted la responsable de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, usted es la responsable de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, y, por tanto, también de las decisiones, de ahora y de antes. Ahora, en la ejecución, y ahora, también, en la posibilidad que tiene usted de instar al Consejo de Gobierno a que rectifique si esa es su política. No se puede escudar, porque estoy hablándole de decisiones políticas, y, por tanto, si esa es su política, la política de paralizar las obras, puede usted hacerlo, hacer todo lo que pueda para ello.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo se lo voy a pedir, se lo pido ahora mismo, junto al Ayuntamiento de Cortes de Baza, junto a la plataforma de defensa del río Castril, a Ecologistas en Acción, a profesores universitarios, a miles de firmas recogidas por estas plataformas y estas instancias, y a una manifestación de más de mil personas en un pueblo como Castril que se ha celebrado este mismo verano. Le pido que inste a esa rectificación y que haga todo lo posible de las obras de emergencia del entubamiento de las aguas del río Castril desde el embalse de El Portillo a El Negratín.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué? Sencillamente porque son falsas la urgencia y la emergencia de esas obras. Ni Zújar ni Baza ni Caniles necesitan agua, y menos después de la que ha caído. En este año, ya es imposible justificar esas obras por la emergencia y la necesidad de agua: ni necesarias ni urgentes. Entre otros, Zújar se ha permitido el lujo de situar, con esa carencia de abastecimiento de agua que tiene, un campo de golf, ¿verdad? Esas son las razones. Y ya se paralizó un trasvase de las aguas del río Castril, en épocas no muy lejanas, precisamente porque, efectivamente, hubo una movilización popular.</parrafo>
        <parrafo>En 2005, el señor Pérez Saldaña, don Isaías, Consejero entonces, desechaba el trasvase analizando otras alternativas más respetuosas con los cauces ecológicos del río Castril -estoy leyendo el Diario de Sesiones de 2005, fecha no tan lejana-, y, por tanto, se impidió el trasvase porque había otras posibilidades. Y ustedes, la Confederación Hidrográfica hizo un estudio, en el que también planteaba otras alternativas distintas a las que al final el Consejo de Ministros, instado por la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, que es su responsabilidad ahora, efectivamente, situaba.</parrafo>
        <parrafo>Rectifique, señora Consejera, rectifique.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Primero pedirle disculpas por la confusión en el apellido al dirigirme al señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, decirle que, efectivamente, desde el 1 de enero, la Comunidad Autónoma, la Junta de Andalucía, asume las transferencias de la Conferencia Hidrográfica del Guadalquivir, excepto -esto es importante, señor Vaquero- en lo que se refiere a la planificación y a las obras de interés general, y esta, declarada como obra de emergencia, y declarada en el Consejo de Ministros, por tanto, no es de mi responsabilidad. Pero yo, ya que usted me está preguntando, y como responsable de la Consejería de Medio Ambiente y todo lo que tiene que ver con las políticas de agua, le diré algo, quedando claro que no soy ni la responsable de cuándo se declaró la obra de emergencia ni lo soy ahora en su continuidad.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirle, señor Vaquero, que esta fue una declaración de emergencia que, efectivamente, avalaron los servicios jurídicos y técnicos del Ministerio de Medio Ambiente, y así se llevó al Consejo de Ministros.</parrafo>
        <parrafo>Que nos hemos visto azotados, y estamos todavía dentro del quinto año de sequía, por mucho que usted diga aquí que ha llovido; pero tendrá que seguir lloviendo para que las circunstancias en esa zona, y en el conjunto de Andalucía, sean las suficientes y las necesarias para tener garantizado el abastecimiento no solo humano, sino también de los regadíos y, por tanto, de la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Quiero indicarle también que esta solución planteada hace una incidencia sobre el futuro abastecimiento en toda la comarca, sobre una situación insostenible que se venía dando en la extracción de los acuíferos, que es la solución que se adopta, además, como le digo, después de muchos proyectos y de muchas sugerencias técnicas, que son conducciones que van desde la planta o hasta la planta potabilizadora y que atraviesan 25 kilómetros, y que otras opciones, como las que usted me plantea aquí, de captación de agua en la cola del río o en el embalse de El Negratín, supondrían, ni más ni menos, señor Vaquero, que captar agua de peor calidad, y no dar, por lo tanto, a los ciudadanos de la comarca lo que estamos obligados a hacer, que es que tengan el agua suficiente y en las mejores condiciones de calidad y de salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

