<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administracion institucional, Cargo público, Empresa pública, Función pública</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000376</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000376. Pregunta oral relativa a la reducción de altos cargos y/o puestos directivos en el sector público andaluz (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez Bermúdez, lo siento. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, en esta ocasión, a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, relativa a la reducción de altos cargos y/o puestos directivos en el sector público andaluz, formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, por la señora diputada doña Teresa Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno ha aprobado el Decreto-Ley 5/2010, por el que se aprueban medidas urgentes en materia de reordenación del sector público. Y la pregunta que se formula, pues, resulta de máximo interés para todos los funcionarios que se están manifestando ahora mismo a las puertas de este Parlamento de Andalucía, unos funcionarios que rechazan de plano este desafortunado decreto de reordenación del sector público. Los manifestantes le están diciendo al Gobierno socialista que no a la funcionarización encubierta, le dicen que no a la pérdida de la independencia de los funcionarios, la calle le está diciendo que no al Gobierno socialista. ¿Y para qué sirve este decreto del sector público? Pues para que se produzca esta manifestación de los funcionarios y lancen mensajes como este: «No a los eternos enchufados de la Junta de Andalucía, que se convoquen oposiciones, que se creen plataformas en contra de este decreto y a favor de la Administración, con los criterios de independencia».</parrafo>
        <parrafo>Y para ahorrar, según dice el Partido Socialista, que este decreto es para ahorrar con la disminución de altos cargos y puestos directivos, pues parece ser que no, y eso es lo que se le pregunta a la señora Consejera. Y justifique, señora Consejera, el porqué se fusionan entes públicos para, según ustedes, ahorrar y, sin embargo, se descuelgan con un nuevo alto cargo: el coordinador del proyecto Andalucía 10, y nombran a Demetrio Pérez, que había cesado como director gerente de la fundación Centro de Estudios Andaluces, un cargo que antes habían jurado y perjurado que no iba a costar ni un solo euro. Pues, señora Consejera, explique usted esa incoherencia entre ahorrar y crear nuevos cargos, es decir, gastando más y más en altos cargos.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es la pregunta: ¿Qué puestos de altos cargos van a suprimir?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, atendiéndome al tenor de su pregunta, e intentando ser exacta en la contestación, le diré, como ya he dicho en esta Cámara, que la previsión que tenemos al día de hoy es la de la desaparición de 180 puestos directivos. No obstante, podré facilitarle la cifra exacta en el momento en que se haya terminado el proceso de modificación de los estatutos de las diferentes entidades afectadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esa supuesta reducción de altos cargos, pues, no nos la creemos desde el Partido Popular. Tenemos la experiencia de que siempre los vuelven a recolocar. Le he puesto un ejemplo con el director gerente de la fundación de Centros de Estudios Andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y sé que ahora en su respuesta, la señora Consejera, pues, volverá a traer la muletilla que siempre utilizan, últimamente, los miembros del Gobierno de Andalucía, que es utilizar Valencia y Madrid. Pero a los andaluces lo que de verdad les importa es lo que está ocurriendo en la Administración de Andalucía, y se preguntan por qué no se reducen los altos cargos y por qué no se produce un ahorro en la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular lo tiene muy claro: va a reducir a la mitad los altos cargos. ¿Y para qué? Pues para poder invertir más en políticas sociales, para poder invertir en políticas de educación, para poder invertir más en política sanitaria, y, sin embargo, ¿qué está haciendo el Partido Socialista? Pues está exprimiendo, a costa de ir agrandando la Administración andaluza para su propio beneficio, pues, lo que está haciendo es exprimiendo cada día a los andaluces, subiéndoles los impuestos, bajando las pensiones y bajándoles también los sueldos a los funcionarios que se están manifestando, y, sin embargo, no se baja los sueldos a los miembros de esos entes instrumentales que tanto le gustan al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y desde aquí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, se lo voy a repetir: mire usted, ustedes tienen una costumbre absolutamente, yo creo que totalmente vista ya por los andaluces, de mentir descaradamente en esta Cámara, como si porque usted diga aquí una mentira luego se haga realidad. Y, por lo tanto, como usted miente tanto sobre lo que hacen en sus comunidades autónomas, le molesta tanto que yo saque aquí a colación Madrid y Valencia. Y, desde luego, no solo es una costumbre, puede estar segura de que lo voy a seguir utilizando porque son algo, una auténtica demostración de cuáles son sus verdaderas intenciones. Porque es una desfachatez decir que aquí se reduce el gasto social, o que no tenemos compromiso en gasto social, cuando están ustedes privatizando la sanidad en Madrid, reduciendo los presupuestos de manera llamativa en educación en Madrid y en Valencia, cuando han desviado, han crecido de manera llamativa los presupuestos en la concertada y han disminuido el presupuesto en la sanidad pública, eso es lo que ustedes están haciendo, y se lo voy a repetir tantas veces me suba a esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Y usted siempre tiene que decir, cuando sigue hablando de los altos cargos, cuando yo le diga a usted, y se lo digo ahora mismo ya, que de esos ninguno se va a ir a la calle. ¿Sabe usted por qué? Porque el cien por cien, si no [...] son funcionarios y personal laboral de la Junta, y la Consejería cumple con el Estatuto Básico del Empleado Público, que ustedes tanto defienden, y, por lo tanto, no vamos a echar nadie que tenga una plaza en propiedad a la calle.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, cuando usted afirma que en la reforma de la Administración pública estamos funcionarizando a gente laboral, o estamos echando a funcionarios, miente, y no tiene más que leerse el decreto-ley donde ve usted que se respeta perfectamente el estatuto jurídico de cada uno de los trabajadores de la Junta, a los funcionarios y a los laborales. No es verdad, no es verdad que se vaya a echar a ningún funcionario, es falso, y no es verdad que se vaya a hacer funcionario a ningún laboral, es falso. Lo que no vamos es a echar a la calle a ningún trabajador con plaza en el sistema, y sobre todo con plaza fija, como son más del 90% de esos 180 directivos, que tendrán su acomodo en las plazas a las que tienen derecho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

