<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>5</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 3</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos de la mujer, Mujer, Situación de la mujer, Trato cruel y degradante, Violencia</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000012</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000012. Proposición no de Ley relativa a la violencia de género (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía (BOPA 6).</proponentes>
    <votacion>Votación: Puntos 1 y 4, rechazados por 51 votos a favor, 56 votos en contra y ninguna abstención. Puntos 2 y 3, rechazados por 47 votos a favor, 56 votos en contra y 5 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos a la siguiente proposición no de ley, sobre violencia de género, y para sustentar la proposición tiene la palabra la señora Esperanza Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor, les ruego silencio y que quienes se vayan a ausentar del Pleno lo hagan en estos momentos, por favor, pero vamos a dejar que intervenga la señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su tiempo comienza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días a todas las personas presentes y enhorabuena a los miembros del nuevo Gobierno, aunque la mayoría están ausentes, para que tengan una magnífica gestión en beneficio de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si el tema que va a plantear el Partido Popular esta mañana le parece adecuado al Gobierno andaluz, porque cada vez que nuestro grupo parlamentario hace alguna propuesta o quiere generar algún debate interesante se nos reprocha que el momento no es oportuno, que el debate no es adecuado y que estamos politizando algo que no se debe politizar. Así se ha dicho con el agua; se ha dicho con la inmigración, que no había que introducir a los inmigrantes en el debate; con el terrorismo; con la economía, que si pensamos que no va bien somos antipatriotas; y, por supuesto, cuando esta iniciativa se trajo en febrero de 2007, el Partido Socialista dijo que no había que utilizar la violencia de género como arma electoral. Por tanto, yo le pediría y le agradecería al Grupo Socialista que nos pasaran un decálogo de temas sobre los que podamos hablar sin recibir reproche alguno.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, quiero dejar claro que esta iniciativa lo que pretende es salvar vidas. Lo digo para que no se nos acuse de demagogia. Pretendemos salvar vidas: esto es lo que queremos. Y pretendemos salvar vidas porque hacen falta medidas excepcionales ante situaciones excepcionales.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay una Ley de Violencia de Género, tanto en España como en Andalucía, pero que no está dando los resultados esperados si lo que esperamos es que no haya muerte.</parrafo>
        <parrafo>Yo, realmente, creo que hace falta un esfuerzo tremendo y que sea una prioridad del Gobierno -que no lo es- acabar con las muertes que genera la violencia de género. En España, desde el año 2000, 531 mujeres han fallecido por este motivo; en Andalucía, desde el año 2000, 105 mujeres lo han hecho por esta causa. En lo que va de año, una cada mes. Pero el Gobierno socialista de Andalucía no tiene esa prioridad entre sus actuaciones, ni más inmediatas, ni siquiera a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, para que no se nos diga que no hablamos de la educación y de la prevención, dar algunos datos que a mí me llaman poderosamente la atención, y es el análisis de las causas educativas que puede generar el machismo.</parrafo>
        <parrafo>Antes se nos decía que era como consecuencia de una educación sesgada, de una educación represora -y seguramente es cierto-; pero ahora, ahora, también existe esa educación sesgada y represora, a la vista de los resultados. Y son ustedes son los que llevan casi treinta años educando con sus valores en Andalucía, no nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si en Andalucía hay machismo, si en Andalucía hay sexismo asesino, no será, desde luego, por los valores que el Partido Popular transmite a través de sus criterios educativos, porque sorprende mucho que de 21 a 30 años y de 31 a 40 años sean el 66,8% de las víctimas de violencia de género. Por tanto, mujeres jóvenes, mujeres jóvenes, que se han educado con Gobiernos socialistas, y agresores, se supone, más o menos de la misma edad, educados en Gobiernos socialistas. Pero es que mujeres de menos de 21 años, 7,6%; de más de 50 años, 7,9%. ¿Qué diferencia hay entre la educación represora de antes y la educación progresista de ustedes? A la vista de los resultados, ninguna, absolutamente ninguna, no han conseguido ustedes cambiar ni una centésima el comportamiento machista asesino de la sociedad, de la sociedad que así se comporta.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía -hay otro dato que me parece interesante- en Andalucía hay cuarenta centros para proteger a las víctimas, entre centros de emergencia, casas de acogida y pisos tutelados. No voy a cuestionar si son muchos ni pocos, porque me parece ahora mismo irrelevante para el asunto en cuestión. Pero, de las mujeres que son atendidas en esos centros, el 50% tiene menos de 29 años, y, el 50%, que tiene menos de 29 años, están situadas entre 15 y 29 años; es decir, que son niñas, educadas con la LOGSE, educadas con la LOGSE. ¿Qué está fallando, señorías del Partido Socialista? ¿Qué está fallando para que se sigan teniendo los mismos comportamientos en Andalucía ahora que hace veinte años, que hace treinta, que hace cuarenta? Lo fuerte es que no hayan sido ustedes capaces de aminorar ni de disminuir esta situación.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué entro tan de lleno en este punto, que sé que les escuece? Pero son responsables del Gobierno para lo bueno y para lo malo, porque la última vez que presentamos esta iniciativa nos dijeron ustedes que no nos preocupaba la educación, que solo hablábamos de medidas represoras cuando queríamos proteger a las mujeres. Nos preocupa tanto la educación que nos llama poderosamente la atención que sean mujeres jóvenes las víctimas de violencia de género. No son la mayoría de setenta años, que están casadas con hombres antiguos y machistas: son jóvenes de veinte años los que agreden, son jóvenes de 30 años los que agreden, y eso, eso lo tienen ustedes en su haber educativo. Se han educado con los valores del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Yo no estoy culpando al Partido Socialista -lo digo por si tienen esa tentación- de las muertes; sí estoy responsabilizando al Partido Socialista de no tomar todas las medidas que se pueden tomar para disminuir las muertes.</parrafo>
        <parrafo>Y esta es una iniciativa -y les repito- que pretende que disminuya el número de víctimas, con protección a la víctima, que no es otra cosa que hacerles cumplir la ley.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular presentó a la ley andaluza de violencia de género una enmienda, que ustedes aprobaron, y la enmienda recoge que hay que diseñar, junto con el Estado, un programa de protección personal de las víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es -y creo que estoy en el derecho como portavoz de mi grupo- qué han hecho ustedes al respecto desde que se aprobó la ley. Nada. Pero les molesta también que les exijamos que se cumpla la ley.</parrafo>
        <parrafo>Y el otro día me llamaba también poderosamente la atención, la conducta, un tanto además desesperada, y lo tengo que decir así, o la expresión, más bien, desesperada del señor Chaves cuando decía que por qué queríamos proteger a las víctimas en lugar de a los agresores. Me quedo sorprendida. Pues, mire usted porque, el señor Chaves no está, pero los agresores no necesitan protección, necesitan protección las víctimas. Y decía la señora Maldonado, que se ríe tanto en un tema que a mí no me hace ninguna gracia, cuando se debatió la otra vez, que por qué criminalizamos a las víctimas en lugar de a los agresores. Mire usted, señora Maldonado, yo le invito a que se venga usted conmigo a un centro de acogida y que les preguntemos a esas víctimas si quieren o no tener protección durante 24 horas, personalizada, ¿tiene usted el valor de hacerlo conmigo? Pues, hagámoslo porque usted sabe que todas van a decir que sí, [Aplausos], usted sabe que todas van a decir que sí.</parrafo>
        <parrafo>Pero la expresión del otro día del señor Chaves fue no solamente increíble, no solamente injusta, sino incoherente, porque miraba al señor Arenas y le decía: «¿Y por qué no a los agresores?». Bueno, porque parece un esperpento. Pero, en cualquier caso, yo le diría al señor Chaves, si estuviese aquí: «¿Y por qué no lo hace usted?», porque tampoco lo ha hecho. O sea, nos dice: «¿Por qué no a los agresores?». ¡Si es que no lo está haciendo!, ¡si es que no está protegiendo a las víctimas!, ¡si es que se siguen muriendo!, ¡si es que las siguen matando, si es que siguen reclamando y pidiendo auxilio continuamente porque las van a matar, y ustedes no hacen nada! ¿Pero por qué no tiene esas prioridades el Gobierno andaluz? En Navarra se hace, y llevan ya dos años con protección personalizada para las víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé, y a mí me han contado, y así es, que un presupuesto es la expresión contable de un proyecto político, ¿vale? En un presupuesto se pone, se contabiliza lo que queremos hacer. Pues miren, ustedes tienen unas prioridades realmente muy extrañas, porque, en los últimos cuatro años, ustedes en los presupuestos -me refiero a la última legislatura nada más- han destinado para violencia de género -está en las partidas presupuestarias- 41,8 millones de euros; diez millones de euro por año. Pero es que en los presupuestos, en ese mismo tiempo, ustedes han destinado para publicidad -lo saben perfectamente- 24 millones de euro por año. Es decir, si multiplicamos por cuatro, son 96 millones de euros; quiere decir, el doble de lo que han destinado a violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que en los presupuestos, en los cuatro últimos años, ustedes tienen una aplicación, que es la 227.01, que se contabiliza con 42 millones por año, y el año pasado ejecutaron 50; no 42, 50. ¿Qué dice esa aplicación? Seguridad. ¿Seguridad de quién? De las víctimas de violencia de género no, ¿de altos cargos?, ¿de cargos de confianza? ¿Seguridad de quién? Exactamente, en seguridad, si multiplicamos -por tanto- por cuatro, 168 millones de euros. ¿Vemos la prioridad de su Gobierno? Ciento sesenta y ocho millones de euros en seguridad -no para violencia de género-, 96 millones de euros en publicidad y 41,8 millones de euros para violencia de género. Eso en cuatro años. ¿Esa es la prioridad del Partido Socialista? ¿Progresismo? Falso. ¿Progresismo? De pacotilla. Progresismo es lo que hace progresar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, le ruego que vaya terminando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Progresismo es lo que hace progresar. Y una sociedad que tiene muertes cada año por la violencia de género no progresa.</parrafo>
        <parrafo>Yo no acepto, no acepto, de ninguna manera, que ustedes ahora entren en el debate estéril, lo podrán hacer, pero haya cuidado de que no son tantas muertes, sino cuántas; si no son tantas denuncias, sino tantas... Me da igual, las que ustedes quieran; acepto sus datos. Las que ustedes digan, yo las comparto, porque aquí lo que estamos hablando es de establecer medidas, que ustedes no adoptan, porque no las quieren adoptar, para proteger a las mujeres víctimas de violencia de género.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Me quedan 46 segundos. Termino en seguida.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no quieren hacerlo simplemente porque no es prioritario. Y me parece moralmente inaceptable que, pudiendo existir medidas para combatir la violencia de género, no las pongan en marcha. Me parece políticamente injustificable que se puedan adoptar medidas y no las quieran adoptar. Me parece que, cuando sigan muriendo mujeres, tendrán ustedes que preguntarse si se pudieron evitar esas muertes. Me parece que, cuando esta medida se adopte, que se adoptará no sé si dentro de un año, de dos o de cuatro -desde luego, si del PP depende, en seguida-, podremos mirar atrás...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, me gustaría decirle que se ha excedido en un minuto, treinta y tres segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en este instante, señora Presidenta. Se lo aseguro.</parrafo>
        <parrafo>Termino la frase.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Simplemente, si esta medida se adopta, que se adoptará con un Gobierno del PP, e intentaremos que antes, tendremos que hacer un llamamiento a sus conciencias. Y es lo que haremos cada ejercicio en el Parlamento para ver si ustedes ablandan su conciencia y consideran moralmente ajustada la propuesta que estamos planteando. Seguiremos haciéndolo una y otra vez hasta que lo consigamos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra don José Manuel Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es para mí un placer que me dé la palabra como Presidenta. Le aseguro que la prefiero ahí que combatiendo dialécticamente en una Comisión de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, buena suerte y buen trabajo a todos los diputados y diputadas que repiten, así como a los nuevos y nuevas.</parrafo>
        <parrafo>«Lo privado es público»: este es el principio fundamental que el feminismo puso en valor ya en su momento, haciendo ver al conjunto de la sociedad que lo que sucede tras los muros de las viviendas, lo que sucede tras los muros del hogar tiene también una gran trascendencia política y debe ser analizado, por lo tanto, de esa forma.</parrafo>
        <parrafo>El patriarcado es la explotación más antigua que tiene la humanidad, mucho más antigua que la explotación de clases. La dominación de la mujer por parte del hombre, en la vida cotidiana y la vida diaria, la división de las tareas y lo que ello ha conllevado a lo largo de la humanidad es algo que el capitalismo no solamente no ha sido capaz de corregir, sino que ha acentuado de una manera grave.</parrafo>
        <parrafo>La situación de dependencia de la mujer con respecto al hombre en todos y cada uno de los ámbitos de la vida, especialmente en lo que se refiere al económico y en el de la vida diaria, es para nosotros uno de los motivos fundamentales y estructurales que explican la violencia de género. Porque cuando las mujeres tengan capacidad y autonomía, no tendrán por qué aguantar determinadas condiciones de existencia en sus casas y en sus hogares, sino que podrán escapar y tener la dignidad de poder vivir con tranquilidad y con autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sucede al otro lado del muro del hogar, «lo privado es público», esto que decía que formaba parte de las teorías feministas y de uno de los grandes logros políticos y filosóficos del siglo XIX y XX, es algo que debe ser tenido en cuenta en estos momentos, porque hay hogares que se están convirtiendo en verdaderos infiernos. Hay varones que vemos que están perfectamente integrados en su sociedad y que, sin embargo, al otro lado del muro, machacan diariamente a las mujeres. Creo que hay datos positivos, datos a los que se refiere la proposición no de ley. Por cierto, señora Oña, a mí sí me parece adecuado, me parece que es adecuado debatir sobre esto hoy.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta doble explotación, la explotación que se deriva del patriarcado y la que se deriva del capitalismo nos lleva a tener en nuestra comunidad autónoma un 50% de precariedad para las mujeres, que si se es joven, además, esa precariedad aumenta un 60%, y, con una tasa de desempleo de las mujeres en nuestra comunidad, ocho puntos por encima de la tasa de desempleo de los varones.</parrafo>
        <parrafo>Las cifras, en esta materia, en las comunidades gobernadas por el Partido Popular, se las voy a dejar a la portavoz socialista, que seguro que tiene una gran retahíla de datos al respecto, para que así puedan seguir en su combate diario, PP-PSOE, PSOE-PP, sin entrar en el fondo de las cuestiones, que son no ya los valores del Partido Socialista, sino los valores de una sociedad capitalista, que ninguna de las dos políticas son capaces de corregir y que lo único que saben hacer, en todo caso, es poner alguna que otra tirita para que las cuestiones más graves que aquejan, sobre todo a las clases populares y a los sectores más pobres de nuestra sociedad, se puedan resolver de una vez por todas.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no puede ser es que sigamos reproduciendo valores que lleven a que el trabajo reproductivo únicamente lo lleve a cabo la mujer y el trabajo productivo el hombre; que permitan condiciones de subordinación salarial, condiciones de subordinación en el terreno del empleo y en el terreno del hogar.</parrafo>
        <parrafo>En la anterior legislatura tuvimos ocasión de aprobar dos leyes importantes, una a nivel del Estado y otra a nivel andaluz; leyes contra la violencia de género, con un tratamiento integral; leyes que contaron con nuestro apoyo, con nuestra colaboración, y leyes en las cuales, por fin, se trataba este asunto desde diversos ámbitos: desde el ámbito económico, desde el ámbito también judicial, desde el ámbito de la asistencia, de la protección, de la recuperación de las víctimas, de todos los tipos de asesoramiento que se deben recibir por parte de la mujer en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Hay datos positivos. Yo creo que el aumento de denuncias por parte de las mujeres no debe ser un dato puesto en negativo. Yo creo que hay muchas situaciones que deben seguir saliendo a la luz, y, en la medida en que se aumente el número de denuncias, no tiene por qué significar que está habiendo una mayor incidencia de la violencia de género. Creo que es positivo resaltar que las denuncias aumenten, porque eso significa que cada vez hay mujeres que son más valientes para poner esas denuncias, lo cual también quiere decir que los mecanismos que desde las instituciones se generan para hacer valer esas denuncias pueden funcionar mejor, y hay mujeres que se sienten más valientes.</parrafo>
        <parrafo>Muy insuficiente, muy insuficiente, teniendo en cuenta los últimos acontecimientos a los cuales hemos asistido, donde vemos la absoluta descoordinación en el ámbito judicial, que nos lleva a situaciones que nunca jamás se deberían de haber producido y que, desde luego, tienen que ver y tienen una enorme carga de responsabilidad en lo que económicamente se dota de recursos y de profesionalidad al ámbito de la justicia en nuestra Comunidad Autónoma y en el conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hay que profundizar en el aspecto de lo que son las infraestructuras que pueden dar servicio a las mujeres que se encuentran en una situación de presión y de violencia de género; que hay que aumentar los recursos, porque esa es, de verdad, la expresión política de una voluntad expresada a través de la dotación presupuestaria, de todas y cada una de estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a votar a favor de los puntos 1 y 4, como no podría ser de otra forma. Creo que es imposible votar en contra de esos dos puntos. Pero sí vamos a abstenernos en el punto segundo y en el punto tercero.</parrafo>
        <parrafo>Sí vamos a abstenernos en el punto segundo y en el punto tercero, señora Oña, por algo que nos preocupa y que no ha sido nombrado en su intervención, y es la referencia a la seguridad privada. A nosotros esto nos mosquea mucho. Entendemos que es un debate que hay que tener, y usted sabrá y conocerá o entenderá perfectamente que, desde nuestra óptica, la introducción de la seguridad privada en este aspecto es tremendamente peligrosa. Creemos que no se puede decir que se quiere aumentar la dotación de los recursos públicos para garantizar la seguridad de la mujer en situación de maltrato y, luego, decir que vamos a tratar, con la seguridad privada, de cubrir los vacíos.</parrafo>
        <parrafo>El empezar a introducir la seguridad privada en este aspecto me parece tremendamente peligroso; entre otras cosas, porque no se puede garantizar la seguridad de las mujeres no solamente desde la seguridad pública, sino que no cualquier seguridad pública es capaz de garantizarlo, porque se requiere, como usted bien sabe, un nivel de especialización y de conocimiento de este asunto que, hoy por hoy, la seguridad privada no solamente no tiene, sino que, en su escala de valores y en su práctica diaria, se mantienen muy alejados, desde luego, de lo que debe ser la atención a la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Lo que a nosotros, desde luego, nos gustaría es que el punto 1 y el punto 4 de la proposición no de ley salieran hacia delante, esa abstención motivada por los aspectos de seguridad privada, que no nos gustaría pensar que tiene algo que ver el recurso a la seguridad privada con los vínculos más que demostrados entre dirigentes del Partido Popular y algunas conocidas empresas de seguridad privada en España. Creo que eso es algo que debería tenerse en cuenta y que no se deberían mezclar los aspectos de defensa de la mujer con este tipo de cuestiones, ¿no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Yo también me alegro mucho de tenerle de nuevo en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Muñoz Durán.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Subo a la tribuna para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista sobre la proposición no de ley que presenta el Grupo Popular bajo el título «Violencia de género». Y lo cierto es que, cuando estaba preparando la intervención, lo hacía con una sensación de cierta extrañeza, de cierta sorpresa y de cierta perplejidad. Desde luego, la perplejidad es aún mayor cuando oigo la intervención de la señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, yo creo que es un tema lo suficientemente importante para despacharse diciendo o tratando de vincular un problema de este tipo a decir que se reduce, simplemente, a la [...] o a los problemas que van vinculados a la [...]. Pero es más, señora Oña, yo le preguntaría: ¿Usted cree que su compañera en Madrid, la señora Aguirre, la Presidenta de la Comunidad de Madrid, no tiene intención de acabar con la violencia de género? ¿No tiene intención? Pues le voy a dar datos: Madrid, en el año 2007, nueve muertas; Andalucía, ocho muertas. En el año 2008: en Madrid van seis muertas; en Andalucía, tres muertas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no es cuestión de vincular a ninguna comunidad autónoma, y creo, desde luego, que el discurso que usted ha preparado es, desde luego, erróneo. Erróneo en la forma y también creo que en los planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular, desde luego, anuncia una proposición como su primera iniciativa, como muestra de su compromiso precisamente con las mujeres maltratadas. Y yo creo que hoy le ha hecho un flaco favor a las mujeres maltratadas, señora Oña. Con su intervención, les ha hecho un flaco favor a las mujeres maltratadas. Y dice que con las que día a día sufren violencia de género. Pero lo cierto es que, cuando una iniciativa se anuncia así, una podría pensar que se va a plantear algo nuevo, algo novedoso, que se va a solicitar algo que no se ha visto anteriormente o que no se ha discutido en esta Cámara. Pero cuál es mi sorpresa, y creo que para todos los que lean los Diarios de Sesiones al leer la iniciativa, que no solo no se plantea nada nuevo, que no se utiliza ningún argumento nuevo, sino que, es más, que el Grupo Popular presenta una iniciativa, señora Oña, que es una copia casi literal, casi literal de la interpelación que se presentó, que presentó su grupo a finales de la legislatura pasada, en el mes de noviembre, que se debatió en el Pleno celebrado el 22 de noviembre y que dio lugar a una moción que registró el Grupo Popular el 26 de noviembre del pasado año.</parrafo>
        <parrafo>Como digo, no se utilizan argumentos nuevos, no se solicita ni pide nada nuevo, hasta el punto de que tenía preparado leer los puntos 1 y 2 de la proposición no de ley que hoy nos presentan. Yo les invito a que la lean porque, desde luego, es curioso que sea copia literal del punto 6 de la moción, solo con una diferencia: que en la moción lo ponen solo en un punto, en el punto 6, y ahora lo separan en dos puntos, para que haya más contenido en la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y curioso, también la única diferencia es que no hablan de la ley andaluza, que en la moción no hablaban de la ley andaluza, que sí lo hacen ahora, porque por aquellas fechas aún no se había publicado la ley andaluza, que, por cierto, se había aprobado por unanimidad de la Cámara, incluido el Grupo Popular, a principios del mes de noviembre. Ley andaluza a la que, quiero recordar, el Grupo Popular presentó siete enmiendas, mientras que el Grupo Socialista presentó 21 enmiendas. Y quiero también hacer memoria de que, de aquellas siete enmiendas, solo se rechazó una, la relativa a seguridad privada, que ustedes, por cierto, incluyen como punto 3 de la iniciativa de hoy. Y vuelvo a repetir, la ley se aprobó por unanimidad. Pero es más, es que el punto 4 de la iniciativa referente a los juzgados también se incluyó en aquella moción.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, la sorpresa de quien les habla no ha sido porque hubiese algo nuevo, sino que la sorpresa ha sido hasta de perplejidad, al ver lo que se anuncia como nuevo y, por lo tanto, de estrella en el compromiso, como ustedes dicen, con las mujeres objetos de violencia, esa copia casi literal de una iniciativa que se ha visto y, además, se ha rechazado en esta misma Cámara hace apenas cuatro meses.</parrafo>
        <parrafo>Vuelven a repetir los argumentos, señora Oña. Y no soy yo la que saco los temas de las denuncias, de las muertes... Son ustedes, ustedes, los que, en la exposición de motivos de la proposición no de ley que hoy traen a esta Cámara, hablan de los números de denuncia y de los números de muertes. Y, por lo tanto, vuelven a repetir los mismos argumentos, esos que a ustedes les gustan tanto, esos donde se afirma que en España, Andalucía, todo va tan mal que hasta nos azota la lacra de la violencia de género. Y hoy hemos visto cómo la señora Oña... resulta que también el Gobierno socialista tiene la culpa de que las mujeres mueran en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña..., que todos, que todos hemos oído lo que usted ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Se vuelven a repetir los argumentos de que un indicador de lo mal que se está haciendo es el aumento del número de denuncias, cuando creo que, hoy por hoy, está fuera de ninguna duda que precisamente es un indicador de la confianza de las mujeres al declarar su situación de maltrato y de la respuesta del Gobierno estatal y autonómico con la puesta en marcha de todos los dispositivos.</parrafo>
        <parrafo>Utilizan el número de muertes. Pero, para mayor perplejidad, como parece que ese indicador no les podía ser muy favorable si utilizan los datos del año 2007, se remontan a los del año 2006, que son peores. Pero hay algo que obvian en esta argumentación y que me parece muy importante que se sepa: que de las 18 mujeres muertas en el año 2006, que es el dato que ustedes utilizan, solo siete habían presentado denuncia, y que, de las ocho muertas en el año 2007, solo una lo había hecho. Llegan en un momento, en el segundo párrafo de la exposición, a cerrar el concepto de violencia de género solo a las agresiones físicas, cuando ustedes saben, y aprobaron con todos los grupos de esta Cámara, que existe un concepto mucho más amplio de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como digo, nada nuevo, como nada nuevo pueden ustedes decir -yo también se lo digo- en la argumentación que desde este grupo vamos a utilizar. Y, desde luego, nada nuevo, porque nada nuevo es lo que se propone.</parrafo>
        <parrafo>Pero es bueno recordar algunas cuestiones que creo que son importantes, como que en la propia Ley Orgánica de Medidas de Protección contra la Violencia de Género se contemplan unidades especializadas dentro de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, en la prevención, precisamente, de la violencia de género y en el control de la ejecución de las medidas judiciales; que la ley andaluza ya recoge el acuerdo con la Administración General del Estado; que el Plan Nacional de Sensibilización y Prevención contempla un conjunto de medidas urgentes con el objetivo de dar un nuevo impulso a la ley orgánica. Y también es bueno recordar, ya que ustedes se centran en la seguridad, y son ustedes los que en la proposición no de ley se centran en la seguridad, por mucho que usted haya intentando desviar diciendo que también es importante la educación -muy bien, todos estamos de acuerdo en eso-, pero ustedes son los que se centran en la seguridad de la proposición no de ley. Así que no trate de desviar qué es lo que piden en esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y también es bueno recordar, como digo, que la violencia de género presenta diversos niveles y, por lo tanto, realiza una evaluación individualizada con medidas adecuadas a cada situación; que la valoración del riesgo se revisa periódicamente a petición de la fiscalía o del juzgado; la revisión de la valoración se realiza semanalmente si el riesgo es alto, a los treinta días si es medio y a los sesenta días si es bajo. Instituciones Penitenciarias interviene también para controlar los permisos penitenciarios o salidas del agresor y, por tanto, la situación de peligrosidad, que ha de ser comunicada a los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad, a las víctimas y al resto de instituciones. Pero es más: se ha creado, además, una base de datos policiales para la mejora de la eficacia en el seguimiento de las circunstancias que concurren en las víctimas.</parrafo>
        <parrafo>Se ha extendido el servicio de teleasistencia móvil, no solo para las mujeres que tengan orden de protección, sino también para las que tienen orden de alejamiento, y la Dirección General de Instituciones Penitenciarias está extendiendo a los condenados por violencia de género el sistema de control mediante GPS, que se venía aplicando a los condenados por delitos sexuales, y, además, ayer mismo se creaba en el Consejo de Gobierno, para depender de la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, una dirección general de violencia de género, que se encargará de coordinar las políticas en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como digo, señorías, estamos de acuerdo con ustedes en una afirmación de su iniciativa: que hay que seguir trabajando, que hay que seguir poniendo medios, que hay que hacer aún mucho para erradicar la violencia de género. Por eso precisamente, señorías, se sigue trabajando, como se deduce de todo lo se ha dicho, con medidas que avanzan en la protección, pero también con otro tipo de medidas, que, como digo, ustedes eluden completamente en su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, la libertad -estamos de acuerdo- es uno de los valores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Muñoz Durán, debe usted ir concluyendo</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Muñoz Durán</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La libertad es uno de los valores supremos de nuestra Constitución -claro que sí-; pero, por eso mismo, si tenemos la obligación de proteger la vida y la libertad de las víctimas, las medidas privativas de libertad de movimiento o cualquier otro tipo de menoscabo de esta deben recaer sobre el agresor, no sobre las víctimas, que es quien está viendo vulnerados los derechos fundamentales y derechos constitucionales a la libertad, a la seguridad y a la vida de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como digo, nada nuevo en la iniciativa y muchas contradicciones, como la de presentar, en estas iniciativas... Y, desde luego, ustedes tendrán que revisar sus prioridades, no nosotros, porque, al mismo tiempo que presentan esta iniciativa, en las enmiendas que ustedes presentaron para los Presupuestos para 2008, señora Oña, no había ninguna enmienda dedicada a mejorar o ampliar la seguridad de las víctimas; es más, se pedía que se detrajeran recursos del Servicio de Atención a las Mujeres Víctimas de Violencia para dedicarlos, entre otras cosas, a la formación de la mujer rural, o contradicciones, como tratar este tema y, además, decir que para ustedes es prioritario, mientras recurren al Tribunal Constitucional la Ley de Igualdad o la Ley Electoral de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que la violencia de género, señora Oña, creo que la violencia de género es un tema que requiere un poco más de seriedad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Muñoz Durán, ahora ya sí debe su señoría concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Muñoz Durán</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... y, desde luego, como digo, merece ser algo más que una simple foto, lo que ustedes han pretendido que sea hoy, una simple foto de un pleno inicio de legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz Durán.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que tengo que empezar por agradecer -cómo no- lo manifestado por el portavoz de Izquierda Unida, que apoya parte de la propuesta. No me sorprende, porque es usted una persona coherente, y no me sorprende en absoluto que apoye la parte que apoya y que rechace la que rechaza: Es natural que Izquierda Unida no quiera por nada del mundo que se recurra a la iniciativa privada para proteger vidas humanas, es natural. Yo no lo comparto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, señor Mariscal, dentro del respeto que le tenemos -que se lo tenemos- y dentro de la coherencia que le reconozco -que se la reconocemos-, me parece que no ha estado usted afortunado al insinuar que podamos tener algún tipo de relación con empresas privadas. Sé que no lo piensa, y, por tanto, hubiera sido mejor, más elegante, que se hubiera callado algo que no piensa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, el Partido Socialista sí que no es capaz de sorprender a nadie, y la portavoz del Partido Socialista ha tenido un nivelito escaso. Y se lo digo también con aprecio parlamentario, pero no comparto su discurso.</parrafo>
        <parrafo>Me parece siempre bastante frustrante que traigan ustedes el discurso escrito y que contesten a cosas que no se han dicho, porque para nada, para nada he comentado sobre el número de víctimas en el año 2006, ni en 2005, ni en 2004; no lo he comentado para nada. He dicho de 2000 a 2008 en España y en Andalucía, por demostrar que el número es tan importante -aunque fueran dos, pero es tan importante- como para que para ustedes fuera prioritario.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le voy a decir una cosa, que a lo mejor usted no tiene claro, porque las servidumbres del PSOE para mí son extrañas de comprender.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros somos diputados de Andalucía, ¿vale?, y, por tanto, tenemos como obligación la protección de las víctimas en Andalucía. Usted no me hable de que en otras comunidades autónomas no se hace. Pues muy mal hecho, sean de su partido o del nuestro: muy mal hecho. Pero ¿por qué no me habla de en las que sí se hace [aplausos], que son de nuestro partido, como Navarra, en donde yo le garantizo...? Y ese dato usted no lo ha dado, aunque me parece absolutamente frívolo que estemos comparando muertes -por eso no lo he querido hacer-. No ha dado usted el dato de Navarra desde que tienen protección privada o no; no ha dado usted ese dato. Si quiere decir la verdad, verdades completas, no medias verdades, que es la mejor de las mentiras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que sería muy bueno que le digamos al Partido Socialista algo que es realmente incomprensible.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes van a votar que no a un punto -a la PNL, me imagino, en su totalidad, pero a un punto- que dice exactamente lo mismo que el artículo 32 de la Ley de Violencia de Género de Andalucía. Y se lo voy a leer.</parrafo>
        <parrafo>«La Administración de la Junta de Andalucía promoverá un acuerdo con las Administración General del Estado para arbitrar un plan de seguridad personal que garantice la seguridad y protección de las víctimas.»</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué vota usted que no? ¿Por qué vota su grupo que no? Que está en la ley. A la vista está que no es garantía de cumplimiento, porque le he preguntado antes y usted no me ha contestado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, yo le agradecería...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señorías, guarden silencio y dejen intervenir a la señoría Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo le pregunté antes, y usted no ha tenido la gallardía de contestarme, que me diga qué medidas nuevas se han tomado desde la aprobación de la ley, porque esto está en la ley, y, además, fue una enmienda del Partido Popular. Lo que habría que preguntarse es por qué ustedes votaron que sí a esta ley que no piensan cumplir, que usted está satisfecha con que no se cumpla, y que se sonríe ante su incumplimiento. Eso es lo que habría que preguntarse.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos].</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos que se cumpla, estamos solicitando que se cumpla, y no me parece que el Partido Popular, como usted ha dicho, esté creando ahora mismo, malestar -ha dicho usted-, que le estamos haciendo un flaco favor a las mujeres maltratadas por plantear que se les proteja. Me parece que el flaco favor se lo hacen ustedes por evitar impedir y boicotear que se les proteja: ese es el flaco favor.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos pidiendo que se proteja la vida de las víctimas porque lo dice la ley, y ustedes nos discuten a nosotros que pedir eso -no, no, no, no nos discuten: nos reprochan- es un flaco favor a las mujeres maltratadas, y que es un discurso erróneo.</parrafo>
        <parrafo>Pues yo creo, señora portavoz del Partido Socialista -no recuerdo su nombre, perdóneme-, yo creo que, si a mí, a mí, a mí -para no poner a nadie de ejemplo, ¿eh?-, si mi vida corriera peligro, yo agradecería mucho que me ofrecieran una protección de 24 horas, y usted también; pero, sin embargo, ustedes, con sus escaños -mucha paridad, pero poca sensibilidad-, están impidiendo que las mujeres andaluzas tengan un nivel de protección al que tienen derecho legal.</parrafo>
        <parrafo>Me parece demasiado fuerte que ustedes se opongan a un derecho legal: es que no lo puedo comprender ni compartir ni justificar. Y usted ha dicho que hoy había responsabilizado al Gobierno andaluz de las muertes. Falso. Lo que he dicho textualmente es: «No responsabilizo al Gobierno andaluz de las muertes, pero sí de no tomar medidas para intentar impedirlas»: por supuesto que sí.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes quieren ponerse las medallas de la paridad. ¿Qué tiene que ver la paridad de ustedes y de nosotros, qué tiene que ver eso con las mujeres que en estos momentos están siendo maltratadas?</parrafo>
        <parrafo>El 28 de febrero murieron cuatro mujeres en España, cuatro el mismo día, asesinadas, y yo le digo que algo hay que hacer ante esta situación.</parrafo>
        <parrafo>No puedo comprender de ninguna manera, no puedo comprender, que usted diga que esta es una iniciativa que no tiene nada nuevo. Lo que no es nuevo es la pasividad del Partido Socialista. Ante esa pasividad, ya le anuncio que la vamos a seguir presentando, porque ustedes no hacen nada ni cumplen la ley. Le pregunto, de verdad, humildemente: ¿No cree usted que es humillante para las mujeres maltratadas que tengan aquí a una portavoz pidiendo que se cumpla la ley que obliga al Gobierno a su protección y que ustedes digan que no? ¿No es humillar así a las mujeres maltratadas? ¿Eso no es un trato vejatorio para esas mujeres por parte del Grupo Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Pero contésteme por qué dicen que no al cumplimiento de la ley: no lo entiendo. Dicen que no, y encima nos atacan por pretender que se cumpla. Yo no lo puedo entender.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he entrado en guerras de cifras, no he entrado en si son más muertes o no, ni en las denuncias -que también usted lo ha dicho en su discurso, en las denuncias: no he entrado para nada-; pero vamos a entrar, vamos a entrar, porque a mí me parece muy bien que se aumenten cada año las denuncias aproximadamente en seiscientas o setecientas más por año: estoy de acuerdo. Creo que las mujeres tienen que denunciar, y creo que la sociedad tiene que denunciar y sensibilizarse -yo estoy de acuerdo-, y creo que es un problema de todos, no del ámbito familiar. En todo lo obvio estoy de acuerdo. Ahora, también estoy en desacuerdo con lo obvio, y es que estas mujeres denuncian porque se les anima a denunciar, porque el Estado o la Administración autonómica les pide que lo hagan, porque los que estamos aquí, con una responsabilidad política, queremos que lo hagan; pero esas mujeres, cuando denuncian, se quedan completamente desprotegidas por la misma Administración que les está pidiendo que den el paso al frente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ante eso, que también es obvio, estoy en absoluto desacuerdo. No me parece normal que ustedes, con la responsabilidad del Gobierno, les pidan que tengan confianza en un sistema que no es capaz de protegerlas, les pidan que tengan confianza en una justicia que no es capaz de ampararlas, les pidan que tengan confianza en un Gobierno socialista que no les garantiza protección 24 horas, y les piden ustedes que tenga confianza en el Partido Socialista que vota en contra de la protección 24 horas. Por tanto, eso, que también es obvio, es completamente incomprensible, y no estoy de acuerdo con esa actitud.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, la vez última que planteamos esta propuesta, también nos dijeron que creábamos inseguridad con la propuesta. La inseguridad la generan ustedes con la falta de iniciativa, con el no sistemático a la protección de las mujeres, con la dentera que le tienen ustedes a crear esa protección 24 horas a que obliga la ley. Yo recuerdo al Ministro Caldera -ahora no ministro-, cuando salió en televisión -lo vi yo- diciendo que, gracias a la Ley Integral de Violencia de Género, las mujeres españolas iban a tener tres niveles de protección, y que el máximo era de 24 horas. ¿Dónde está, le pregunto? ¿Dónde está esa protección?</parrafo>
        <parrafo>No le reclaman ustedes al Gobierno nada. Pero es que no se lo reclaman ustedes, pero es que están contentos, y ahora llega el señor Chaves -y lo repito- con que no exista protección para las mujeres que sufren violencia de género. Pero ¿cómo se les va a poner protección a los maltratadotes? Lo tendrá que decidir el juez, señor Chaves, no usted, por mucha omnipresencia y omnipotencia que tenga usted en Andalucía. No puede decidirlo usted, señor Chaves. Sin embargo, una mujer puede pedir voluntariamente que se le ponga una protección. La que no quiera no la tendrá. No estamos diciendo que la protección sea obligatoria e irrevocable. Estamos diciendo que se garantice la protección, y la mujer que lo solicite la tendrá, y, además, en la iniciativa también se recoge que con una valoración de los riesgos, peligros, de la situación de cada caso. Por tanto, absolutamente incomprensible.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no estamos reforzando la actitud de los agresores, como ustedes han dicho. Nosotros estamos intentando reforzar la seguridad de las víctimas. Y ustedes, con la pasividad, con la desidia y con la apatía, están reforzando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, debe su señoría ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, con los veinte segundos que me quedan.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen que intentar paralizar ese machismo asesino en lugar de contemplarlo desde la barrera; deben mojarse e implicarse.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a terminar, en honor a la Presidenta, con una frase que ayer también utilizó el portavoz del Partido Socialista. Decía -en el libro que usted nos regaló-, decía «un poco de poesía antes de la prosa».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pido al Partido Socialista que hoy vote que sí a esta iniciativa con un poco de poesía antes de la prosa.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Puesto que no se han presentado enmiendas a la proposición no de ley del Grupo Popular, comenzamos la votación.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, veo que hay una palabra pedida.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Solicitarle la votación separada de los puntos 2 y 3, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pues comenzamos la votación.</parrafo>
        <parrafo>Votamos puntos 1 y 4.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 51 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora los puntos 2 y 3.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es que hay un problema en determinados escaños, y, entonces lo que sí rogaría a mi grupo es que, al menos, se computase la voluntad expresada por los diputados en relación a su voto, que ahora mismo no se puede saber.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Creo que lo mejor sería que repitiésemos la votación de los puntos 2 y 3.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 47 votos a favor, 56 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

