<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultor, Seguro de desempleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000096</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000096. Pregunta oral relativa a la ampliación de la medida de reducción de las jornadas para el cobro del subsidio agrario (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Sustanciado el punto cuarto del orden del día, pasamos a continuación, señorías, al punto quinto, preguntas orales en Pleno, la primera de las cuales corresponde al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Pregunta relativa a ampliación de medidas de reducción de jornadas para el cobro del subsidio agrario. Para formularla, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estas medidas fueron tomadas para dar respuesta a una situación coyuntural y transitoria, y no con ánimo de perpetuarse. El Gobierno central y la Junta de Andalucía han demostrado su sensibilidad hacia el mundo rural y sus necesidades estructurales y coyunturales con estas medidas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con esa respuesta telegráfica que usted hace, ¿quiere decir que no se va a prorrogar el que un trabajador, como usted sabe, o trabajadora del campo, para cobrar el subsidio de desempleo, que son 5 euros, 5,58 euros al día, tenga que entregar 35 en lugar de las 20 peonadas a que se redujo el sistema? Y me gustaría que fuera textual en su respuesta, porque la situación del campo andaluz y del mundo rural, desgraciadamente, no ha mejorado; al contrario, la llegada de inmigrantes, la llegada de otros sectores, como son los trabajadores de la construcción, que han vuelto a los pueblos, nos han llevado a una situación de que otra vez vemos, en las puertas de los ayuntamientos, gente pidiendo que se le pague la cartilla agrícola, el sello, que son ya 86 euros al mes, que le paguemos la luz, y hay trampas en las tiendas. Yo creo que la prórroga es imprescindible, porque la situación, sobre todo para la mujer y para los jóvenes, es incluso peor que cuando se hizo la prórroga.</parrafo>
        <parrafo>Hemos venido reclamando, durante estos dos últimos años de crisis, también un plan especial de empleo rural que diera empleo suficiente y que se pudiera utilizar en arreglar caminos, que tanta necesidad hay en el mundo rural de ello.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, nos parece que aunque lo que se recibe como subsidio es una cantidad ridícula, pero esa cantidad es un complemento de renta imprescindible para que en el mundo rural se pueda vivir con la mínima dignidad que en el siglo XX se requiere.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Ley 3/2010, de 10 de marzo, por la que se aprueban medidas urgentes para paliar los daños producidos por incendios forestales y otras catástrofes naturales, ocurridos en varias comunidades autónomas, contempla un conjunto de actuaciones de carácter urgente. Su fin, el fin que perseguía, es el de mitigar las consecuencias de diferentes sucesos que tienen naturaleza catastrófica o de emergencia, y que produjeron graves y cuantiosos daños de toda índole, como los ocurridos a finales del año 2009 y principios del año 2010. Y con objeto de ampliar el ámbito de aplicación de la ley -la de dar cobertura a estos nuevos hechos- se publicó el Real Decreto 34/2010, de 19 de marzo. Dada la importancia de los daños ocasionados y de su incidencia en la pérdida de jornadas de trabajo, se hizo preciso arbitrar desde el Gobierno de la Nación los mecanismos necesarios para facilitar con carácter urgente y transitorio el cumplimiento de los requisitos exigidos a los trabajadores eventuales agrarios. Por ello, siguiendo los precedentes de ocasiones anteriores, se aprobó la reducción del número mínimo de jornadas realizadas para acceder a las prestaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Usted conoce, señor Sánchez Gordillo, cuáles eran esas condiciones. Pero, le repito que, sin embargo, esas medidas fueron tomadas para dar respuesta a una situación coyuntural y transitoria y no con ánimo de perpetuarse. Se trataba de tener la suficiente capacidad de reacción para que ningún trabajador del campo andaluz quedara abandonado a su suerte siendo víctima de las eventualidades del clima. Eso se hizo y se hace como una auténtica política de protección social. Es una auténtica política de atención a los que pueden verse más afectados por coyunturas adversas. Y siempre que se dan esas circunstancias, nosotros ponemos medidas encima de la mesa; pero solo cuando se dan esas circunstancias de carácter coyuntural.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

