<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Música</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000147</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000147. Pregunta oral relativa a los conservatorios profesionales de música (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista (BOPA 39).</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López González.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a los conservatorios profesionales de música, que formula la ilustrísima señora doña Ana María Tudela Cánovas, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha demostrado su apuesta por las enseñanzas musicales. Ejemplo de ello es que Andalucía cuenta con la red de conservatorios públicos más amplia de todo el Estado, con un total de 73 centros, y, además, tengo entendido que contamos con más conservatorios que, incluso, un país como Austria.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, la Ley de Educación contempla la creación del Instituto Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores, con personalidad jurídica propia, y, además, ha sido una figura valorada positivamente por toda la comunidad educativa. En concreto, señora Consejera, la disposición transitoria sexta de la Ley de Educación regula las condiciones que deben cumplir los conservatorios elementales de música para transformarse en conservatorios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra pregunta es cuántos y cuáles conservatorios elementales se van a transformar par el próximo año.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Gobierno, tiene la palabra la señora Consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, como señala su señoría, las enseñanzas artísticas van a recibir de la Ley de Educación de Andalucía un enorme respaldo; un respaldo que se traduce en la puesta en marcha de un conjunto de medidas y que, además, prevé el establecimiento de una mayor conexión entre las enseñanzas artísticas profesionales, en este caso las musicales, con la Enseñanza Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Educación de Andalucía prevé, como usted bien decía, en su disposición transitoria sexta, la transformación de los conservatorios elementales de música en conservatorios profesionales. Queremos abordar esta transformación desde el rigor y, desde luego, garantizando la viabilidad de los centros que se transformen y adquieran, por tanto, la condición de conservatorios profesionales de música. Para ello hemos establecido los siguientes requisitos:</parrafo>
        <parrafo>Contar, al menos, con ciento ochenta alumnos y alumnas que se matriculen, que estén matriculados en el grado elemental de música; que no se imparta ninguna otra oferta musical de grado profesional en la localidad; que exista un conservatorio elemental de música de titularidad municipal, o una escuela municipal de música, y que se garantice una demanda de al menos cincuenta solicitudes para el primer curso de grado profesional.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a estas previsiones, y a los requisitos de la LEA, el próximo curso se transformarán en profesionales siete conservatorios elementales de música, que son los siguientes:</parrafo>
        <parrafo>En la provincia de Almería, la localidad de El Ejido contará con un conservatorio profesional de música; en Algeciras, el conservatorio profesional de música Paco de Lucía; la localidad cordobesa de Pozoblanco contará con el conservatorio profesional Marcos Redondo; en Guadix, el conservatorio profesional de música Carlos Ros; en Motril, el conservatorio profesional de música Antonio Lorenzo; en la provincia de Jaén, será la localidad de Úbeda la que cuente con el conservatorio profesional María de Molina, y, finalmente, Fuengirola, en Málaga, será otro municipio que cuente con un conservatorio profesional, a resultas de las previsiones establecidas, como le he dicho, en la Ley de Educación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencida de que estos conservatorios profesionales van a contribuir a mejorar la respuesta que se da a la demanda existente, pero van a incrementar, además, la calidad en la formación, y, por qué no, nuestro objetivo, que esperamos que se cumpla, es ampliar el número de músicos andaluces que destacan dentro y fuera de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle, simplemente, a la señora Consejera, su respuesta, y, bueno, de ella se puede observar el apoyo de la Junta de Andalucía y de la Consejería de Educación por las enseñanzas artísticas, y también, de la relación de conservatorios que pertenecen..., de los ayuntamientos de nuestro territorio andaluz, también se demuestra que no hay discriminación entre ayuntamientos gobernados por el Partido Popular y ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

