<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Endeudamiento, Hacienda local</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000396</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000396. Pregunta oral relativa a la capacidad de endeudamiento de los ayuntamientos (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, Ilmo. Sr. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pasamos a la siguiente pregunta relativa a la capacidad de endeudamiento de los ayuntamientos, del Grupo Parlamentario Socialista, que formula el diputado, señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la semana pasada, el Gobierno de España comunicaba a la Federación Española de Municipios y Provincias la posibilidad de que entidades locales se pudieran endeudar en 2011; entidades locales que estuvieran en buena situación financiera.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, queríamos saber qué valoración hace el Consejo de Gobierno de una medida que beneficia a muchos ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de Gobernación y Justicia.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, le agradezco la pregunta y que... Es decir que la valoración que tiene el Gobierno es una valoración muy positiva porque, modificar el Real Decreto Ley 8/2010, para permitir el endeudamiento financiero de aquellos ayuntamientos, cuyo volumen de deuda viva no supera el setenta y cinco por ciento de sus ingresos, y anunciar también, al mismo tiempo, por parte de la Ministra, el incremento de un 9% en los presupuestos del 2011 para la participación de los ayuntamientos en los ingresos del Estado, son dos buenas noticias. Por lo tanto, no tenemos ninguna cuestión más que valorarla como muy positivamente.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién se va a beneficiar de estas medidas? ¿Del incremento del 9%? Los 771 municipios de Andalucía. ¿Y de la medida de modificación del decreto? Aquellos ayuntamientos que reúnan los requisitos que la modificación del decreto ha planteado. Aproximadamente, el ochenta y dos por ciento de los ayuntamientos andaluces van a poder acogerse precisamente a esa modificación de ese decreto.</parrafo>
        <parrafo>Valoración positiva también porque bien está lo que bien acaba. Es decir, usted recordará que cuando se puso en marcha el decreto, hubo una reacción unánime de todos los alcaldes de España, incluidos todos los alcaldes de Andalucía, de todos los partidos políticos: Partido Popular, Izquierda Unida, PSOE, de plantearle al Gobierno la necesidad de cambiar esa parte del decreto. Desde entonces hasta ahora, se ha trabajado mucho para conseguir ese objetivo, y se ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Y yo tengo que decir aquí, y lo tengo que decir clara y sinceramente, muchos alcaldes y alcaldesas de Andalucía, del Partido Socialista, los presidentes de las diputaciones provinciales, socialistas; la presidenta de la Diputación Provincial de Huelva -socialista-, junto con el Gobierno de la Junta de Andalucía, hemos estado trabajando de la mano para conseguir que, efectivamente, se cambiara ese decreto que generaba perjuicio a la inversión municipal y que generaba perjuicio a una reivindicación de más participación de los ayuntamientos en la PIE.</parrafo>
        <parrafo>Son dos magníficas noticias que van a resolver los problemas de inversión, que van a significar más recursos públicos para que los ayuntamientos puedan ir desarrollando planes de inversión... Es una buena noticia el incremento del 9%, porque van a tener más recursos incondicionados, y es una magnífica noticia, por mucho que lo niegue el Partido Popular... Y la verdad es que me extrañó mucho la reacción que tuvieron dirigentes del Partido Popular de criticar esa medida. Para el 2011, estas medidas, más las puestas en marcha por el Gobierno de la Junta de Andalucía, van a significar que los ayuntamientos, el Gobierno de España y de la Junta de Andalucía, el año que viene...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista también considera oportuna estas medidas porque suponen un apoyo firme y decidido a las corporaciones locales. Son medidas que se explican, sencillamente: ha habido una evolución de la economía en positivo, hay más ingresos, y hay un escenario distinto que permite flexibilizar las condiciones de endeudamiento. Y es una medida que también tiene efectos políticos colaterales, va a servir para retratar a los malos gestores. ¿Y quiénes son estos malos gestores? Los alcaldes y alcaldesas del Partido Popular. Si miramos el ranking de España, entre las 17 capitales de provincia que no superan el corte, están 11 ayuntamientos del Partido Popular, también hay tres del PSOE y tres de otras formaciones políticas. Y en Andalucía, entre las 15 primeras, hay tres ciudades, tres capitales de provincia gobernadas casualmente por el Partido Popular: Málaga, Huelva y Cádiz. Y estos alcaldes y alcaldesas, de España y de Andalucía, del Partido Popular, tienen que ser responsables de su gestión, no mirar a otro lado, no buscar culpables debajo de las piedras. Por ejemplo, Málaga, si hubiera sido responsable y hubiera administrado bien, y no hubiera tenido esos sueldos desorbitados durante tantos años, a lo mejor hoy en Málaga tendrían menos deuda. ¿Qué demuestran estos datos? Que se ha caído el mito, que el PP, que los alcaldes y alcaldesas del PP no son buenos gestores, que la austeridad del Partido Popular es una austeridad de boquilla, que es pura fachada.</parrafo>
        <parrafo>Y me quedo aquí con unas palabras del Presidente de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, lo ha dicho alto y claro. Es un socialista que gobierna bien desde lo público, tiene el ayuntamiento de los más saneados de Andalucía. «En estos momentos hay que hacer un plan de austeridad y gastar menos en todo...»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

