<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000167</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000167. Pregunta oral relativa al control posterior de las ayudas otorgadas (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, asimismo, a la Consejería de Empleo, relativa al control posterior de las ayudas otorgadas, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular, doña Teresa Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, es una falta de respeto que no haya contestado a la anterior pregunta que le ha formulado la diputada del Grupo del Partido Popular, y es una falta de respeto que haya faltado a la verdad cuando lo que ha manifestado y probado el señor Arenas aquí es que el Consejo de Gobierno conocía la existencia del Fondo de Reptiles y lo consintió. [Aplausos.] Y es más, sigue usted faltando a la verdad cuando dice que solamente el 1% de los ERE está lleno de irregularidades, cuando conoce usted que el 50% de los ERE está contaminado. ¿Y solo le parece que hay 10 millones de fraudes? Hay muchísimos más. Cuente usted el fraude con los comisionistas, sume usted el fraude con el incremento en las pólizas de seguros, sume usted el fraude en la sobrevaloración de los ERE. Eso son mucho más de 10 millones de euros. No insulte usted a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a preguntar, señor Consejero: ¿Puede confirmar cuál es el sistema de control posterior a la concesión de las ayudas directas a empresas en crisis? Porque el ex Director General de Trabajo dice que solamente se hacía una llamada de teléfono para confirmarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y me contestará ahora en su línea: que lo que diga un imputado no tiene veracidad. Pues le voy a decir, señor Consejero: De momento, todo lo que ha dicho el ex Director General de Trabajo se está corroborando por la Justicia. Y tampoco vaya a decir, diciendo que los controles, en esa respuesta tan manida, eran los establecidos legalmente. Eso no se lo cree ya ningún andaluz, ni siquiera los afiliados socialistas le creen, ni a usted, ni a las palabras del señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cómo puede justificar que no hubiera control posterior a la concesión de ayudas? No huya de una respuesta sincera y, sobre todo, cierta. Ya estamos cansados los andaluces de escuchar cómo en el Parlamento se citan unos decretos y unas órdenes que no se cumplen, y sobre todo estamos cansados de no escuchar la verdad. Diga la verdad aunque sea por una vez.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, pues, para haber empezado criticando la manera en que he contestado, la manera de formular usted la pregunta no ha tenido desperdicio, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a contestar de una manera concisa, señoría, siempre sinceramente y con la verdad, como hago en este Parlamento: Las ayudas que tramita y concede el Gobierno de la Junta de Andalucía están sometidas a regulación y control permanente; regulación que afecta al conjunto de ayudas que esta Consejería de Empleo concede.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿por qué se escuda otra vez en el cumplimiento de unas órdenes que saben -y se está constatando- que no se cumplen? Hoy, precisamente, viene una noticia en los medios de comunicación de que el ciento por ciento de las ayudas concedidas por la agencia IDEA en el año 2008 contiene irregularidades. ¿Dónde están esos controles? Si es que usted falta a la verdad continuamente. No hay en ningún sitio porque al Gobierno socialista no le interesa que haya controles de legalidad en la concesión de subvenciones para sus tejemanejes. Si todo es fraude. ¿Por qué -le voy a preguntar, señor Consejero-, por qué no se miraba con lupa ese dinero destinado a los empleos? ¿Por qué desde el Gobierno andaluz no se quiere controlar legalmente las concesiones de ayudas e incentivos de todo tipo? ¿Y por qué se les está quitando ese dinero a los parados, como los que se han manifestado anteriormente aquí, en el Parlamento de Andalucía, que ustedes, la Junta de Andalucía, no les están pagando a ellos porque lo están desviando...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Ruiz-Sillero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la verdad es que voy a aprovechar este turno para contestarle a algunas de los cuestiones que me hizo la vez anterior.</parrafo>
        <parrafo>Mire, dice usted que el 60% de las ayudas están mal dadas. Demuéstrelo, señoría, porque lo que este Consejero conoce es que es el 1% sobre los que tenemos sospecha. Ni siquiera yo podría asegurar en este momento que ese 1% no tiene la capacidad de estar regularizado, y usted ya dice que son el 60%. Aporte las pruebas.</parrafo>
        <parrafo>Y luego dicen ustedes que no quieren que los trabajadores estén con sospechas y estén con miedos. Pero si nada más escucharles, no solo los trabajadores, sino todos los andaluces, tienen miedo de que ustedes algún día pudieran gobernar, escuchándolos cómo dicen que se deben manejar las ayudas, y, sobre todo, sobre todo, señoría, viendo cómo gestionan ustedes lo público en aquellos sitios donde hoy por hoy gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

