<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>78</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Hacienda regional, Modo de financiación, Estatuto de autonomía</materias>
    <numero_expediente>8-10/APP-000072 8-10/APP-000083</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APP-000072 y 8-10/APP-000083. Comparecencias del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la liquidación de la Deuda histórica (pág. 17).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000072</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000072. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la liquidación de la Deuda histórica contemplada en la disposición adicional segunda del Estatuto de Autonomía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000083</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000083. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el cumplimiento de la disposición adicional segunda del Estatuto de Autonomía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José Muñoz Sánchez, D. Rafael Velasco Sierra, D. Ángel Javier Gallego Morales, D. Fidel Mesa Ciriza, Dña. Regina Cuenca Cabeza, Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el orden del día, señorías. Punto tercero del orden del día, debate agrupado, comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la liquidación de la Deuda histórica contemplada en la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía. Comparecencia que ha sido solicitada por el Grupo Parlamentario Popular y también por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en primer lugar, en nombre del Gobierno, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es para mí un honor comparecer hoy en esta Cámara para dar cuenta de la liquidación definitiva de la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como ya saben, el 16 de marzo la Comisión Bilateral de Cooperación valoró las asignaciones complementarias a las que se refiere la Disposición Adicional Segunda por un importe de 1.204,41 millones de euros. A esta cantidad se llegó tras un arduo y minucioso trabajo, buscando en archivos, actualizando y complementando la información tanto nuestra como de otras comunidades autónomas. Una tarea difícil, ya que solo constaban datos procedentes del año 1995, año en el que se creó para este fin un grupo de trabajo en el seno de la Comisión Bilateral. Una tarea ardua ya que hubo que valorar la insuficiencia de medios con la que esta Comunidad asumió las competencias estatutarias en materia de sanidad, que se transfirió en el año 1984, de educación, también del año 1984, y de vivienda, en el año 1983. Y todo ello comparándolo con las comunidades autónomas españolas de aquel entonces. Y difícil también porque dicha insuficiencia se midió en términos de déficit en infraestructuras en ese horizonte temporal, y hubo que valorarlo, lógicamente, en unidades monetarias en el momento actual. Un esfuerzo titánico realizado por muchas personas que trabajaron para no dejar atrás ni un céntimo de lo que le pertenecía a Andalucía, y a los que hoy aquí quiero dar nuevamente las gracias.</parrafo>
        <parrafo>Hecho este inciso prosigo, porque según el acuerdo de la Comisión Bilateral de Cooperación, de marzo, y conforme a nuestro Estatuto, sería la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales la encargada de concretar los medios y el procedimiento de pago para el total y definitivo cumplimiento de lo previsto en la referida DAS.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la Ley de Presupuestos Generales del Estado para el presente ejercicio establece que la cancelación de los compromisos pendientes por el referido concepto puede realizarse mediante la transmisión de la propiedad de bienes y derechos de titularidad estatal, siempre que se acuerde así en dicha Comisión entre ambas administraciones.</parrafo>
        <parrafo>En base a todo ello, y tal y como ya les informé puntualmente en el Pleno de este Parlamento del 9 de diciembre, el pasado 26 de noviembre de 2009 se celebró la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Fiscales, en la que se acordó: primero, fijar en 784,2 millones de euros la cuantía pendiente de pago, ya que 420,2 millones se habían abonado en efectivo con anterioridad. Segundo, se acordó asimismo que como parte del pago la Administración General del Estado transmitiría a la Comunidad Autónoma la titularidad de la totalidad de participaciones accionariales en la sociedad Agesa, S.A., y la propiedad de un conjunto de suelos situados en distintas provincias de Andalucía. Tercero, que la transmisión efectiva de los bienes y derechos se realizaría, conforme a nuestro Estatuto de Autonomía, antes del 20 de marzo de 2010. Y cuarto, en esta Comisión se decidió que correspondería a una Subcomisión acordar la valoración definitiva de los bienes y derechos objeto de transmisión, de forma que en el supuesto de que la suma de las valoraciones no coincidiera con la deuda pendiente, por exceso o por defecto, dicha Subcomisión podría acordar la supresión, adición o sustitución por otros activos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, la Subcomisión quedó integrada por dos miembros del más alto nivel de la Comisión Mixta, la de Asuntos Económicos y Fiscales que he citado, uno en representación de cada Administración, asesoradas por las Direcciones Generales de Patrimonio respectivas y asistidas por la Secretaría Permanente de dicha Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, el pasado 19 de marzo se hizo efectivo el acuerdo de la Subcomisión, transponiéndose con ello a la Comunidad Autónoma la propiedad de los bienes y la titularidad de los derechos que el Estado ostentaba sobre los mismos, conforme a lo indicado en el referido acuerdo de la Comisión. Concretamente, en este acuerdo se refleja la transmisión de las siguientes propiedades del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, los siguientes activos: los denominados El Toyo 1, El Toyo 2 y Plaza de Carabineros, en Almería; los denominados el Santo Entierro, la zona de Puntales y Cayetano del Toro, en Cádiz; en Granada, La Azulejera y el denominado Cuartel de los Mondragones; en Jaén, la denominada Avenida de Madrid; en Sevilla, la denominada Ronda del Tamarguillo, Villanueva del Pítamo y Santa Bárbara, con un total de cerca de cuatro millones de metros cuadrados. Asimismo, se transfieren el edificio de Correos, situado en la avenida de Andalucía, de Málaga. Un total de 3.844.944,44 metros cuadrados, valorados en su conjunto en 273,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, se transmite el ciento por ciento de las participaciones accionariales de Agesa, que se cuantifican en 509 millones de euros; sociedad que, como saben, dispone de cerca de 250.000 metros cuadrados entre edificios, solares y suelos enclavados en el entorno de la Isla de la Cartuja. En definitiva, como les he dicho, más de cuatro millones de metros cuadrados en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, se aportan recursos líquidos por 1,9 millones de euros. Es decir, el total de los 784,2 millones de euros pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el proceso para la fijación de estas valoraciones no ha sido fácil. Por el contrario, estas han sido cerradas tras arduas sesiones de trabajo entre la Junta de Andalucía y el Gobierno del Estado, basadas en análisis e informes técnicos y económicos realizados por empresas independientes así como por técnicos de ambas administraciones. Con estos antecedentes, la valoración efectuada por la Subcomisión se ha obtenido como resultado final de las decisiones de aproximación valorativa entre ambas partes, que se han fundamentado en los informes anteriormente referidos. No en vano, el Estado estimó inicialmente que prácticamente se daba cumplimiento a la Disposición Adicional Segunda mediante la transmisión de las participaciones de Agesa y de los terrenos y suelos que se recogían en el Anexo del citado acuerdo de la Comisión del día 26 de noviembre, suelos que fueron valorados inicialmente por el Estado en 137,7 millones de euros, y participaciones accionariales de Agesa, que fueron valoradas por el Estado en 599 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, lógicamente, realizó su tasación a través de dos empresas tasadoras independientes. Los resultados de estos procesos de tasación fueron los siguientes. Inmuebles y solares, 101 millones de euros frente a los 137,7 valorados por el Estado; Agesa, 334 millones de euros frente a los 599 de la valoración del Estado. Analizadas por ambas partes las diferencias existentes en la valoración, y dentro del marco de las decisiones valorativas, como acabo de decir, entre ambas administraciones, se acuerda revisar los criterios tenidos en cuenta por cada una de ellas para la determinación de los resultados, concluyéndose finalmente: respecto de los inmuebles incluidos inicialmente en el referido acuerdo, adoptar como valoración más adecuada la que resulta de las tasaciones realizadas por la empresa contratada por la Junta de Andalucía; dicha valoración asciende, como se ha comentado, a 101 millones de euros, es decir, 36 millones de euros menos que la del Estado. Respecto a Agesa, la empresa tasadora realiza su valoración en 334,4 millones de euros, aunque ella misma, la empresa relativiza su valoración como consecuencia -y leo textualmente- de: «La existencia de limitaciones en su valoración, derivada del desconocimiento de datos sobre alquileres o derechos de superficie que pudieran incidir sobre los bienes valorados, quedando condicionada a la libre disposición de los inmuebles tasados». Segunda salvedad: «Analizar las partidas en el avance del cierre del año 2009 para ratificar las conclusiones del análisis patrimonial». Tercera salvedad: «No haber podido valorar una finca registral por no poder ser correctamente identificada catastralmente». Y, cuarta salvedad: «No disponer del valor de liquidación al cierre del ejercicio de los activos financieros de Agesa, por lo que no se habían tenido en consideración en la valoración de los activos de la sociedad». Por todo ello, y a pesar del excelente trabajo realizado por la empresa tasadora, Junta y Estado estiman conveniente, desde el punto de vista técnico, tener en cuenta factores no contemplados en la valoración realizada por dicha sociedad tasadora. Concretamente, no parecía preciso aplicar en las transmisiones de bienes entre administraciones públicas una serie de aspectos que sí son relevantes en las transmisiones entre particulares.</parrafo>
        <parrafo>Aspectos como, primero, aplicar un coeficiente de minoración en el valor de los bienes como consecuencia de efectuar una operación global de transmisión patrimonial de elevado importe. De hecho, esto nunca se ha contemplado entre administraciones en el proceso de traspaso de medios materiales, cuando se han transferido competencias a una comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, aplicar un coeficiente de minoración del valor de los bienes como consecuencia de la coyuntura del mercado, dado que se está tratando de la transmisión de inmuebles ubicados en el parque tecnológico de la Isla de la Cartuja de Sevilla, espacio emblemático para las empresas de I+D+i, ámbito de expansión en el que se mantiene una importante actividad económica y en el que se sostiene la demanda de superficie de oficinas, al estar desplazándose a la misma empresas de reconocido prestigio, e incluso edificios de universidades.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco parece conveniente contemplar un periodo de actividad de la empresa de siete años para calcular su valor económico al pasar AGESA a otra administración pública en propiedad. En este caso, resulta razonable estimar un periodo, al menos, equivalente a la media de la vida útil de sus inmuebles, que, como saben, con carácter general se estima en unos 50 años. Dado que la Expo se celebró en el año 1992, y que no todos los edificios fueron construidos en el mismo momento, e incluso que hay algunos que a día de hoy se encuentran en fase de construcción, se ha considerado razonable estimar una media de vida útil de 35 años. Como consecuencia de ello, la sociedad de tasación, contemplando los criterios anteriormente referidos, a petición de la Junta, y aplicando idéntico sistema de valoración al efectuado en la primera tasación, estima que se obtiene un valor para AGESA de 461,8 millones de euros. A ello hay que adicionarle el valor de los activos financieros netos por un montante de 47,5 millones de euros, comunicado oficialmente por el Estado, que, como les he indicado, no fue contemplado inicialmente por la sociedad tasadora, al desconocer su valor liquidativo. De esta forma, el valor final para AGESA ha alcanzado los 509 millones de euros, frente a los 599 valorados por el Estado, como les he comentado inicialmente.</parrafo>
        <parrafo>Llegados a este punto, el resultado de la valoración de los bienes referidos en los [...] procedentes, inmuebles del anexo primero del Acuerdo de 26 de noviembre, por 101 millones, y las participaciones accionarias de AGESA, por valor de 509, la suma de ambos no alcanzaba a completar el importe pendiente de pago. Se alcanzaba la cifra de 610 millones de euros, faltando, por lo tanto, 174,2 para llegar a los 784,2 pendientes, por lo que la subcomisión, en uso de sus facultades, tal y como se había acordado en la comisión mixta, añadió otros activos. Así, el Estado ha aportado los siguientes activos, también de especial interés por su ubicación para la Comunidad Autónoma de Andalucía: ha aportado 32.369 metros cuadrados ubicados en la denominada Fábrica de Santa Bárbara; 526.674 metros cuadrados situados en Sevilla, en los denominados Villanueva del Pítamo. Como digo, ambos, Santa Bárbara y el Pítamo, en la provincia de Sevilla. También ha aportado 6.330 metros cuadrados del denominado Cuartel de los Mondragones, en Granada. A estos suelos se les añade el edificio de Correos de Málaga, un edificio de 6.790 metros cuadrados, en 12 plantas, situado en la Avenida de Andalucía de la capital malagueña. Estos activos están valorados, en su conjunto, en 172,2 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, estos nuevos activos, junto a los bienes y derechos anteriormente referidos, alcanzaban la cifra de 782,2 millones de euros. Para completar la cifra pendiente, el Estado aporta en metálico 1,9 millones de euros, alcanzando, como les digo, los 784,2 millones de euros. Y todo ello, señorías, antes de cumplir el plazo marcado por el Estatuto de Autonomía de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Se da, pues, así total y definitivo cumplimiento a lo previsto en la Disposición Adicional Segunda de nuestro Estatuto; cumplimiento que se consigue por la voluntad decidida de los Gobiernos, distintos Gobiernos socialistas que ha habido en España y en Andalucía. Porque no nos olvidemos de que fue un Gobierno socialista, el de Manuel Chaves, el que reclamó la Deuda histórica para Andalucía, y que fue un Gobierno socialista, el de Felipe González, el que dispuso el pago de los primeros 120 millones de euros. No nos olvidemos tampoco de que, tras ocho años de sequía, fue el Gobierno socialista de José Luis Rodríguez Zapatero el que pagó a Andalucía 300 millones más, un Gobierno que, sin duda, se ha esforzado para dar solución a este litigio, y que ha sido un Gobierno presidido por José Antonio Griñán el que ha liquidado definitivamente esta deuda, haciendo justicia a estos casi treinta años de historia de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, llegados a este punto, tengo que decirles que es para el Gobierno de Andalucía, y para mí particularmente, una satisfacción haber alcanzado un acuerdo con el que se pone fin y se cierra este capítulo de nuestra historia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento. Comenzamos con el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Vamos a darle la palabra al señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo parlamentario ya anunció y dijo, en diciembre de 2009, que el debate de la Deuda histórica no era un debate, en ese momento, de punto y aparte, sino más bien un debate de punto y seguido. Y yo creo que este debate de hoy viene a mostrar que estamos ante un debate vivo, un debate de punto y seguido, un debate que, por más que lo pretenda el Gobierno andaluz, no se entierra aquí, hoy, en la Cámara andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero que, aunque ustedes quieran enterrar este debate, el debate sigue vivo, y sigue siendo un compromiso con los andaluces que se está incumpliendo, cuando no engañando al pueblo andaluz. ¿Y por qué digo esto, señora Consejera? Yo creo que estamos..., y usted nos presenta una liquidación contable, no una liquidación económica. Nos presenta una liquidación contable, muy dudosa, una liquidación contable que ya veremos hasta qué nivel tiene un cumplimiento exhaustivo sobre la base de los 784 millones de euros que se les deben en este momento a los andaluces y andaluzas, y que les recuerdo que los andaluces y andaluzas no disponemos actualmente de ese dinero. Podremos tener solares, podremos tener activos, pero ese dinero, necesario para poner en marcha el objetivo del cumplimiento de la Deuda histórica con Andalucía, que es vivienda, educación y salud, no está hoy cumplido, por más que ustedes le quieran dar vueltas en la presentación de los números ante este Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ante esa realidad, yo le anuncio que nosotros no estamos dispuestos a dar por enterrada la Deuda histórica ni a asistir a su entierro, mientras que Andalucía -y lo dijimos en el debate del Estatuto de Autonomía- no iguale en materia de bienestar de vida y de servicios públicos fundamentales al conjunto del nivel medio de los servicios del Estado sobre todos los servicios fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más, en su intervención yo creo que claramente usted ha dado la razón, al menos, a este grupo parlamentario. Este grupo parlamentario le dijo que el Gobierno estaba jugando con nosotros, estaba especulando con nosotros, que los valores de los solares que habían puesto encima de la mesa estaban muy lejos de la realidad del valor de los mismos, que aún seguimos manteniendo como de dudosa efectividad en el valor que ustedes han vuelto nuevamente a concretar. Y es verdad: usted nos trae aquí hoy unas cuentas en las que yo puedo decir que el Estado pretendía, en principio, enchorizar en más de 300 millones de euros al Gobierno de Andalucía, a la Junta de Andalucía, a los andaluces y andaluzas. Y se pretendía lo que dijimos: dar gato por liebre. Y yo creo que hoy estamos en una situación muy similar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, aquí, que se oye muchas veces lo del partido del no, uno no sabe, es decir, si lo de partido del no es lo peor, cuestión que nosotros no compartimos, es decir, una fuerza con el continuo no, pero también ese partido del sí, señor; señor, sí, señor, nos parece que tampoco beneficia al conjunto de los andaluces y andaluzas. Y eso es lo que aquí hemos visto, en este debate, a lo largo de los más de veinte años de historia de este debate, el continuo señor, sí, señor; señor, sí, señor, del Partido Socialista ante el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué le digo eso? Le digo eso porque desde Izquierda Unida hemos defendido de forma clara, de forma inequívoca, de forma continuada, yo diría de forma terca, la materialización de la Deuda histórica como ese derecho histórico que nosotros entendíamos en el anterior y en este Estatuto de Autonomía, que en esta materia y en otras consideramos muy nuestro. Nosotros hemos vivido treinta años de reivindicaciones en esta materia, señor Consejera. El Partido Socialista no ha vivido treinta años de reivindicaciones, porque el Partido Socialista no despertó, en materia de Deuda histórica, hasta después del año 1992, en concreto, entre 1991 y 1994, fecha que recuerdo muy bien, y muy especialmente entre 1994 y 1996, en que tuve la suerte de presidir los debates en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, nosotros estamos legitimados totalmente, con la coherencia histórica de la defensa de este derecho y del cobro del mismo, en cuestión de asignaciones dinerarias, y no como ustedes nos lo han planteado, dándonos nuevamente gato por liebre y, en este sentido, dejando mucha duda de que se pueda cumplir y que no se estén lesionando los intereses de los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le recuerdo que nosotros lo pusimos en valor. Usted ha puesto en valor al señor Chaves. Pues, mire usted, el señor Chaves llega tarde a este debate. El señor Chaves llega tarde, después del año 1991, cuando ya Izquierda Unida, entre 1987 y 1991, había puesto en determinadas ocasiones la necesidad de que esta Deuda histórica se cobrase. ¿Sabía usted cuál era la respuesta? Que ahí estaba la Expo 92, que con eso íbamos más que suficientes. Había intervenciones que habría que recordar, incluso del señor Caballos en esa materia, sobre todo en el tiempo que fue portavoz. Por lo tanto, en ese sentido, nosotros pusimos en valor de la agenda política este tema.</parrafo>
        <parrafo>Yo presidí, incluso, el debate sobre el anticipo primero en el Congreso de los Diputados -digo lo viví, no lo presidí-, en el terreno de la proposición no de ley que negó el Partido Socialista, porque se negó a avalar el anticipo, en aquel momento, de 51 millones de pesetas en materia de Deuda histórica. Fuimos, por lo tanto, también los que, en el terreno de los debates en la redacción del nuevo Estatuto, pusimos condiciones. Y yo le tengo que decir, y usted compartirá conmigo, que no hay, salvo cuando llega el señor Griñán y después de los primeros seis meses del señor Griñán, en materia de Deuda histórica, no hay ningún momento en que nadie hable de que se pague la Deuda histórica en activos financieros o se pague en solares. Siempre se habló de la Deuda histórica en asignaciones complementarias, tal como recoge la adicional segunda del Estatuto de Autonomía y de acuerdo con que apareciera en los Presupuestos Generales del Estado, y esto permitiera a Andalucía, bien por vía de anticipo antes de este 20 de marzo o bien por el tema de consignación en los presupuestos pagados antes de 20 de marzo, que se abonara y liquidara con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues muy bien, eso no ha sucedido así, y yo creo que lo que se ha logrado es convertir la Deuda histórica, por su parte, que no por la nuestra, en una triste y penosa historia. Yo digo que en un engaño. Se está engañando, señora Consejera, nuevamente a los andaluces y a las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a hacer una pregunta: ¿Usted me va a vender mañana los 509 millones de activos de AGESA para ponerlo en valor en beneficio de la salud y la educación, que son dos pilares de los servicios fundamentales de Andalucía? Porque, si usted no me lo pone, usted me está engañando a mí y está engañando al pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que valen 509 millones los activos de AGESA. Y yo le pregunto: Esos activos, para una Deuda histórica que significa educación y salud, fundamentalmente con vivienda, ¿cómo los va a poner usted en valor? Por lo tanto, usted me lo explicará luego y yo le atenderé muy atentamente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a mí me parece que hemos partido con una miserable valoración, con un incumplimiento del Estatuto de Autonomía, con una conculcación del Estatuto, con un engaño a los andaluces, con lo que yo denomino que está ocurriendo aquí.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes nos ofrecen un truco político y un truco contable. Trilerismo político es lo que se llama esto, señora Consejera, el trilerismo político.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no tengo que señalar a nadie, señor Pizarro. ¿Por qué lo digo? Porque, aquí, si hay una fuerza política a la que me he referido que está cargada de razones en materia de Deuda histórica es esta. Siempre hemos mantenido el mismo camino. Ustedes han cambiado de paso siete u ocho veces, y en el último año tres o cuatro veces, y en las últimas consideraciones varias. Y le voy a decir más: van a volver a cambiar esas consideraciones. Nosotros sabemos que este tiene un largo camino de recorrido, pero el camino de recorrido tiene que tener el camino de compromiso.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes en lo que falla aquí el Partido Popular? En que no son capaces de decir que, si mañana gobiernan en la Comunidad Autónoma andaluza y pasado gobiernan en el Estado, se abrirán la espita y las puertas de la Deuda histórica para ponerla por encima de la valoración que se había planteado. No son capaces de hacerlo. Yo los retos, porque yo sí tengo una cuestión clara: Si lo determinamos y decidimos en Andalucía, porque los andaluces así nos lo planteen, nosotros pondremos nuevamente el tema de la Deuda histórica encima de la mesa, para que no se lesione ninguno de los intereses de los andaluces y de las andaluzas. En ese sentido, hay recursos de inconstitucionalidad y peticiones al Defensor del Pueblo, en el conjunto de Andalucía y en el conjunto del Estado, para que presente un recurso de inconstitucionalidad ante la Ley de Presupuestos Generales del Estado de que lesionan gravemente nuestros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que hay cuatro razones, señora Consejera. En primer lugar, creemos que se ha incumplido la deuda, la adicional segunda del Estatuto de Autonomía. Sea cual sea su interpretación, la interpretación de contenido más que de fondo, la interpretación más literal, la que usted quiera, hay un incumplimiento claro del Estatuto de Autonomía. Pero también existe una clara conculcación del principio de seguridad jurídica. En este momento no hay ninguna seguridad jurídica de que los andaluces y las andaluzas vayan a ver en efectivo ese dinero, que, con referencia al 20 de marzo, ya hemos incumplido. Dos incumplimientos ya en materia del Estatuto de Autonomía. Antes en la concreción, ahora en el cobro. Porque usted no se ha presentado aquí con los billetitos de 500 euros. Usted se ha presentado con solares, de los que no sabemos cuál es la efectividad, eficacia, valoración y coste.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente argumento que le doy. Yo creo que hay un falseamiento de la cantidad que la transferencia de bienes de derecho de titularidad estatal supondrá para Andalucía. Y la pregunta es clara: ¿Por qué el Gobierno del Estado no ha puesto en valor este dinero y le ha dado a Andalucía en los Presupuestos este dinero? ¿Por qué le dice a la Junta de Andalucía «háganlo ustedes y arrastren ustedes la pérdida de valor de estos recursos si al final no son capaces de activarlos por valor de 784 millones»?</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otro elemento más: Poner en valor de dinerario estos recursos para hacerlos efectivos en salud y educación nos va a costar dinerito, señora Consejera. Sí, sí, le puede costar dinero al Gobierno andaluz. Le puede costar dinero a EPSA o le puede costar dinero a los andaluces que EPSA le cobre el valor de costos de apreciación de un dinero que se ha tenido que poner y anticipar, y esa es una realidad. Por lo tanto, en cualquier cosa les estamos sustrayendo recursos a los que los andaluces tienen derecho.</parrafo>
        <parrafo>Y finalmente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, agradeciéndole su aspecto de darme un minuto más.</parrafo>
        <parrafo>Esta fórmula, este invento, yo creo que pone en peligro también la financiación de las obras.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, señora Consejera: Dígame usted, de las 135 obras que yo tengo aquí, de los colegios, de los centros de salud, de las carreteras, de los servicios sociales, de todos los aspectos que hay aquí, qué está haciéndose, qué está por hacer, o qué está ahora mismo empantanado porque no hay financiación adecuada al no tener, el 20 de marzo, estos recursos. Dígamelo usted, porque, si no, usted solo me está diciendo palabras, solo me está planteando una liquidación de truco contable, de ingeniería contable, en materia de Deuda histórica, pero sin tener nada más que 1.900.000 euros en las arcas de los andaluces y las andaluzas. Eso es lo que usted nos presenta hoy: que le ha pagado el Gobierno del Estado a Andalucía solo 1.900.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le anuncio: Nosotros vamos a seguir adelante, vamos a informar a la ciudadanía, vamos a llegar hasta donde tengamos que llegar, y creamos hoy un compromiso a futuro con los andaluces y con las andaluzas para que, efectivamente, los derechos lesionados se le repongan en el momento en que haya una correlación de fuerzas que lo permita y que salga del «sí señor, señor, sí señor».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra ahora al Grupo Parlamentario Popular, a su portavoz, el señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, que sepa, que yo sepa, ha sido el Partido Popular el que ha presentado el recurso, no Izquierda Unida. Por tanto, quien está trabajando por la Deuda histórica es el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señoría, con los debidos respetos, yo creo que usted ha sido una persona que ha demostrado solvencia en algunos aspectos, pero me parece que su discurso hoy ha sido insolvente. Usted ha venido a cuadrar el círculo, usted ha venido a dar una clase de matemáticas, de hipótesis; pero yo le quiero preguntar, claramente, que nos diga en qué cuenta corriente están los 784 millones de euros que nos deben de la Deuda histórica a los andaluces [aplausos], en qué cuenta corriente. Señoría, y además, tengo que recordarle que fue el Gobierno del Partido Popular el primero que pagó Deuda histórica, el Gobierno del señor Aznar y del señor Arenas, a Andalucía. Deuda histórica, 120 millones de euros. Tiene que tenerlo en cuenta también en sus intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, nuestro grupo quiere saber qué opina su señoría sobre el proceso de liquidación de la Deuda histórica; los andaluces queremos saber qué opinión tiene el Gobierno Socialista de la Junta sobre el fraude que la Deuda histórica ha supuesto por la gestión del Gobierno Socialista en nuestra Comunidad Autónoma, entregando solares a Andalucía en lugar de dinero contante y sonante, que hubiera servido para construir colegios y hospitales, entre otras cosas muy necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Este fraude lo hemos visto todos los andaluces. Los gobiernos del señor Zapatero y del señor Griñán han traicionado a Andalucía en vivo y en directo. Nos han traicionado a los andaluces, pero, señorías, no nos han engañado. Sabemos lo que han hecho y sabemos cómo lo han hecho. Señora Consejera, todos estos criterios matemáticos de valoración, de hipótesis de futuro, que usted nos ha dado esta tarde aquí nos los habríamos ahorrado teniendo el dinero contante y sonante tal y como afirmó el señor Griñán; que mintió, por cierto, cuando afirmó eso. El Consejero de Ministros de Sevilla del día 20 vino a certificar el fraude. Fraude que ustedes escondieron, por cierto, hasta que finalizó el Consejo de Ministros. Entonces anunciaron que cobraríamos la Deuda histórica en solares, tasados, por cierto, como más les ha convenido. Cada vez parece más claro, señorías, que Chaves ha huido de Andalucía, entre otros motivos, por no ponerle cara a este timo histórico.</parrafo>
        <parrafo>Pero pasemos a la tasación. Y le pido que, por favor, se atenga al mandato parlamentario en su respuesta, el mandato que dice que en las iniciativas de control hay que contestar a las cuestiones que han surgido en todo el proceso de liquidación en solares de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que ustedes plantean la liquidación de la Deuda histórica de la siguiente manera: 1,9 pírricos millones de euros en líquido, de los que podremos hablar más adelante. La entrega a la Junta de la sociedad estatal AGESA, que gestiona el antiguo recinto de la Expo; sociedad que en noviembre valoran en 300 millones de euros, y cuatro meses más tarde valoran en más de 500 millones de euros. ¿Para ello realizan dos tasaciones, o solo una, señora Consejera? Y el resto en solares, la mayoría de ellos con cargas de todo tipo, y tremendas dificultades de liquidación, hasta completar los 784,2 millones de euros pendientes de liquidar de Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ante esto, los andaluces queremos saber: ¿Cómo es posible que la tasación de la sociedad AGESA varíe en 200 millones de euros en cuatro meses? ¿Han encontrado petróleo de repente en los terrenos de la Expo? ¿Ha aparecido algún material precioso [aplausos, golpes] cuya existencia desconocemos en la Isla de la Cartuja? Si es así, dígalo, por favor. ¿O sencillamente se ha engordado la cifra hasta coincidir con la cantidad pendiente de liquidar de Deuda histórica? ¿Es eso lo que ha pasado, señora Consejera? ¿Puede entregar usted ahora a la Mesa de este Parlamento el informe de adjudicación con la empresa tasadora donde conste con claridad la fecha del encargo? ¿Puede hacerlo ahora, señoría? ¿Puede decir cuántas tasaciones ha habido y si las empresas están homologadas o no por el Banco de España? ¿Puede entregar ahora todos los expedientes completos de la liquidación? Le animo, le pido y le exhorto a que lo haga por bien de la transparencia de nuestro sistema democrático y de la dignidad de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no quisieron, señoría, decir el nombre de la empresa tasadora cuando se lo preguntamos? ¿Por qué lo escondieron? ¿Acaso estaban todavía decidiendo el encargo, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Verá, señora Consejera, algunas cuestiones sobre las tasaciones, porque esto de las tasaciones huele realmente extraño. Señoría, usted no ha dicho que la empresa tasadora de AGESA ha sido Valoraciones Generales Lógicas S.L. Yo sí se lo digo. Y usted ha tenido la poca deferencia..., a mí me parece, señoría, y perdón por el término, la absoluta desvergüenza de dar este comunicado de prensa antes de que usted hubiera intervenido con el nombre de la empresa tasadora, y nos lo haya ocultado a los parlamentarios [aplausos]. Si usted no es responsable o no conoce esto, alguien lo ha hecho por usted. Y cese inmediatamente al responsable, y que dé explicaciones; si no, tendrá que darlas usted y asumirlas usted ante esta Cámara en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos].</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señoría, esta empresa, Valoraciones Generales Lógicas S.L., no está homologada por el Banco de España. Y yo le quiero preguntar también una cosa: ¿Por qué se eligió una empresa homologada para el resto de solares, y no para AGESA? ¿Qué había que hacer en AGESA, señora Consejera, había que inflar el precio? Señora Consejera, ¿cómo es posible que a todos los ciudadanos de a pie se nos exija una tasación por una empresa homologada cuando pedimos una hipoteca, un préstamo hipotecario, y la Junta de Andalucía esto se lo pase literalmente por el arco del triunfo, señoría? ¿Cómo es posible? ¿Cómo es posible que esto ocurra y que la Junta de Andalucía haga cosas diferentes, y se le exijan cosas distintas del resto de los mortales? También tendrá que explicar qué ha pasado con esa maniobra sobre la empresa tasadora.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede entregar, señora Consejera, a la Mesa de la Cámara, ahora o en el plazo de una hora, el informe con la fecha exacta de adjudicación a esta empresa de tasación? ¿Puede entregar ahora, o como máximo en una hora, los expedientes completos de la liquidación, donde, obviamente, habrán de estar las adjudicaciones y el detalle de las dos tasaciones efectuadas a AGESA? ¿Ha habido conversaciones o encargos a una empresa de tasación después de la fecha de presentación del acuerdo, es decir, después del 20 de marzo? ¿Puede usted afirmar que no ha habido ningún contacto y ningún encargo a ninguna empresa después de haber anunciado y presentado ante todos los andaluces el acuerdo de liquidación de Deuda histórica? Le agradecería mucho, señora Consejera, que fuera clara en su respuesta, así como que procediera a entregar los expedientes a la Mesa de la Cámara. Si todo está en orden, no tiene por qué preocuparse, y, si no lo está, debe informar inmediatamente al Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señoría, todos somos responsables de lo que decimos, sobre todo cuando se ostentan cargos que han de pesar con una especial responsabilidad. Ustedes dijeron que este debate se enterraba en diciembre. Como ven, estamos todavía debatiendo sobre la Deuda histórica, y lo haremos en muchas más ocasiones. Porque engaños de este tipo, para los andaluces, son y resultan demasiado dolorosos, y la herida tardará en cicatrizar. ¿O no se da cuenta usted, que entiende de economía, señora Consejera, de que la Junta no podrá hacer líquidos esos solares porque nadie se los va a comprar, y mucho menos ahora? La Deuda histórica se concibió para hacer frente a esos servicios necesarios de los que usted hablaba, el señor Valderas, y yo también, esos servicios necesarios que Andalucía necesitaba completar. Con esos terrenos no se podrán construir ni hospitales ni colegios que estaban previstos. Esa es la cuestión. Han aceptado una hipoteca por parte del señor Zapatero. Han claudicado ante el Gobierno central, aceptando una hipoteca y una carga que no genera rendimientos y sí tiene muchas cosas en contra. ¿O es que no se da cuenta, señoría, de que el Estatuto marcó un plazo para liquidar la deuda precisamente para que el pago fuese en metálico, para que así se pudiera invertir inmediatamente en esos colegios y en esos hospitales? Si no, el Estatuto no habría puesto plazo, nos habríamos ido a los 20 años que van a tardar ustedes -y otros gobiernos, afortunadamente, otros gobiernos, cuando se produzca el cambio- en liquidar eso, si es que se puede liquidar. Pero ha metido usted a Andalucía en un auténtico lío y despropósito. Ese era el espíritu y la voz del estatuyente. Y, si no, señora Consejera, pregúntele al señor Gracia, o al señor Pizarro, o a la señora Moro, o al señor Caballos. Ellos, durante la redacción del Estatuto, siempre manejaron un pago en metálico, y nunca en especie. Si a alguien, en ese debate, se le hubiera ocurrido hablar de un pago en especie cuando se estaba redactando el Estatuto, señorías, no habría habido consenso estatutario, sencillamente. No se puede ir contra la voluntad del estatuyente. No se puede ir contra la voluntad de la norma. No se puede ir contra la voluntad de nuestro Estatuto, que pertenece al bloque de la constitucionalidad y tiene que ser nuestra norma más sagrada. Sin embargo, es el propio Gobierno el que va contra esa voluntad. Es el propio Gobierno, que ha presumido de Estatuto y de Deuda histórica, el que se carga el Estatuto y la Deuda histórica. Y eso lo tiene usted que explicar aquí, no hacer reglas matemáticas, sino ser valiente y decir dónde están los 784 millones que merecemos los andaluces para nuestros hospitales, para nuestros colegios. ¿Dónde está la Deuda histórica del Estatuto, y dónde está el Gobierno y el Presidente de la Junta de Andalucía, que en este debate tampoco quiere venir [aplausos] a escuchar lo que tiene que escuchar?</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señora Consejera, señora Presidenta. Espero que haya una rectificación inmediata y una explicación inmediata de lo que ha pasado con la Deuda histórica y con la liquidación. Desde luego, nuestro grupo no solo va a ir por el recurso, sino por lo que haga falta: comisiones de investigación, proposiciones no de ley y todas las iniciativas parlamentarias que hagan falta para que recuperemos lo que Andalucía merece, que es su Deuda histórica, para que recuperemos nuestros derechos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, al señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Velasco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero empezar mi intervención felicitando a la Consejera de Hacienda por las explicaciones que nos ha dado en este Pleno, por las que ha venido dando y, sobre todo, por el trabajo que ella y su equipo han realizado a lo largo de los últimos meses por conseguir un hecho histórico, le pese a quien le pese, como ha sido el liquidar la Deuda histórica que el Estado tenía con nuestra tierra, con Andalucía. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, no escucharán por parte de este portavoz ni faltar a la verdad ni utilizar la demagogia en un tema tan importante como es este. Llegar a decir que el Gobierno del Partido Popular ha pagado un solo céntimo de la Deuda histórica es faltar a la verdad, faltar a la verdad, porque la única firma de documentos, la única firma de documentos que hay por parte del Estado y de un Presidente del Gobierno ha sido de Felipe González y de José Luis Rodríguez Zapatero. [Aplausos.] Esas dos son las firmas y los firmantes de pagos a cuenta y de liquidación de la Deuda histórica con nuestra tierra. El Partido Popular se ha limitado a transferir lo firmado por Felipe González. No tenemos ni un decreto con dinero a cuenta firmado por un Presidente de Gobierno del Partido Popular con nuestra tierra, ni un documento. Y si lo hay, enséñenoslo, porque no hay ningún documento ni ningún decreto.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, señor Rojas, ha faltado a la verdad aquí defendiendo lo contrario. Cuatrocientos veintidós millones de euros, como ha informado la Consejera de Hacienda en este Pleno, ha sido la última cantidad en dinero contante y sonante, le pese a quien le pese, que llega a nuestra tierra. Porque yo le voy a hacer al señor Rojas una consideración. El portavoz del Partido Popular en esta materia es alcalde, y como alcalde llega a acuerdos con otras administraciones para inversiones y desarrollo de infraestructuras en su municipio. Y en esos convenios o acuerdos el señor alcalde se compromete a que la aportación municipal sea en suelo para un equipamiento concreto. ¿Eso es dinero contante y sonante por parte de su ayuntamiento, o no lo es? Porque usted lo cuantifica en el convenio firmado con la Junta de Andalucía o con otras administraciones. ¿Lo que vale para el Ayuntamiento de Motril o para el Ayuntamiento de Granada o para el Ayuntamiento de Fuengirola no vale para una comunidad autónoma como es Andalucía? ¿No vale? ¿No es dinero contante y sonante?</parrafo>
        <parrafo>Y la mayor barbaridad, y la mayor barbaridad...</parrafo>
        <parrafo>Le vamos a dar la palabra a la señora Oña. Es que le duele la verdad.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, guarden silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le duele... No, los solares no son dinero. Eso no vale dinero. Pues, ustedes lo cuantifican en las administraciones que están gobernando, lo cuantifican. Y tenemos documentos donde se cuantifica la aportación municipal, y muchas veces son requeridos por las intervenciones municipales. Y eso es una realidad que ustedes quieren ocultar para intentar mantener un debate, que nosotros no tenemos ningún problema en mantenerlo, entre otras cosas, porque tenemos la gran satisfacción de haber liquidado una reivindicación histórica de los andaluces y andaluzas, liquidado en tiempo y en forma.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, me quedo con la intervención del Partido Popular en lo último, que es el día a día del Partido Popular en nuestra Comunidad Autónoma: querellas, querellas, una detrás de otra y llevarnos a los tribunales. Eso es lo que usted ha dicho en su última parte de la intervención. Que no tenemos ningún inconveniente, porque no tenemos nada que ocultar, porque somos transparentes y porque cuando se nos piden explicaciones las damos, no como hace el señor Arenas ni hace ningún diputado del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo que no van a tener el expediente? Claro que sí, como todos los expedientes que han solicitado, porque no tenemos nada que ocultar, porque ha sido un trabajo duro, una negociación defendiendo los intereses de los andaluces y andaluzas. Y dijimos que estábamos dispuestos a ir a los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe cuándo fuimos a los tribunales? Cuando no nos pagaban. Y ustedes nos llevan cuando han pagado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nosotros llevamos al Gobierno de Aznar a los tribunales porque no nos pagaban, y ustedes llevan al Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero y de José Antonio Griñán cuando nos pagan. Manda castaña cómo ha cambiado la realidad política de quien gobernó ocho años España e intentó secar Andalucía, pero secarla, negándole el pan y la sal.</parrafo>
        <parrafo>Claro, y dice el señor Rojas, portavoz del Partido Popular, que el Partido Popular es el único que se ha preocupado por la Deuda histórica. No, no, se ha confundido usted. El Partido Popular es el único que se ha ocupado en tener Deuda histórica con Andalucía [aplausos], que se ocuparon en tenerla, porque, a parte de no darnos absolutamente nada en la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía, como he demostrado anteriormente, ya se preocuparon de negarnos 2.500 millones de la financiación autonómica, que se lo darían a otras comunidades autónomas. Pero también se olvidaron y se preocuparon de que no llegaran 4.000 millones de fondos europeos a nuestra Comunidad Autónoma, a Andalucía, que se lo dieron a otras comunidades autónomas. Y también se ocuparon de no darnos lo que nos correspondía por población y dejar la inversión pública del Estado en nuestra Comunidad Autónoma en el 12%, muy preocupados por machacar Andalucía y por tener Deuda histórica con Andalucía, no por liquidar la Deuda histórica con nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, si nos vamos a las hemerotecas, pues, hay algo coherente, el señor Arenas: «Chaves y Rejón perfectos irresponsables por solicitar 306 millones de euros». Eso no lo he dicho yo, señor Rojas, eso no lo he dicho yo, eso lo dijo su líder, el señor Arenas. ¿Qué es lo que quiso decir con esa frase? Porque yo lo entiendo perfectamente, «perfectos irresponsables» aquellos que solicitaban dinero a cuenta de la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía a un Gobierno que no nos dio ni un solo euro.</parrafo>
        <parrafo>Pero no quedó ahí, folletín electoral denominó la Deuda histórica el señor Arenas. Y eso está en las hemerotecas, cuando era Vicepresidente del Gobierno, Ministro de Administraciones Públicas, o lo que fuera, u otra responsabilidad de las que tuviera en el Gobierno del señor Aznar. Ese que tanto hizo por Andalucía y así se lo reconocieron los ciudadanos elección tras elección.</parrafo>
        <parrafo>Llegamos a votar en este Parlamento, llegaron a votar los diputados andaluces en este Parlamento la cantidad de 1.148 millones de euros. Una vez votada, los diputados del Partido Popular reiteraron en diferentes ocasiones que sería un incumplimiento más por los gobiernos socialistas, y hemos superado esa cifra. No han sido 1.148, han sido más de 2.000 los millones a cuenta y liquidando ya definitivamente la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía. Y ustedes han ido cambiando. No es que nosotros hayamos respetado a este Parlamento, no es que hayamos respetado al Estatuto de Autonomía, sino que hemos mejorado lo que este Parlamento dijo y se pronunció en sesión plenaria apoyada por todos los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>¿Y ahora qué es lo que nos queda? Dice el señor Valderas que van a utilizar todos los instrumentos para que este asunto siga vivo. E insisto que no tenemos ningún problema, entre otros, porque sabemos lo que hemos hecho, porque hemos apretado como hemos apretado, de sí, señor, absolutamente nada, sino negociación dura y defendiendo los intereses de los andaluces y andaluzas. Lo que sí nos llama la atención de un grupo como Izquierda Unida es que se sume a recursos tan poco formulados, o que se apunten a recursos tan mal formulados como los del Partido Popular, porque, claro, aquí yo no he escuchado nada del Defensor del Pueblo Andaluz; ni uno, ni otro... Bueno, al señor Valderas sí le he escuchado hablar del Defensor del Pueblo Andaluz, que les ha dado un varapalo a aquellos que han recurrido al Defensor del Pueblo Andaluz. Sí, sí, ha ido, ha ido... El último párrafo es elevarlo al Defensor del Pueblo Español, señor Valderas, el último párrafo. Todo lo anterior es varapalo, diciendo que la cantidad se ajusta al Estatuto de Autonomía, que no se ha incumplido el Estatuto de Autonomía, y que no hay ningún problema con la negociación que el Grupo Socialista de la Junta de Andalucía [aplausos] ha hecho con el Gobierno central. Y ustedes lo han obviado. Porque en los prolegómenos, en los prolegómenos de dictaminar el Defensor del Pueblo, todo eran alabanzas al Defensor del Pueblo, todo eran alabanzas al Defensor del Pueblo; ya no hablamos del Defensor del Pueblo Andaluz, y solamente el último párrafo, como han intervenido dos administraciones, y una es la central, pues ha dicho que también se eleve allí. Pues esperamos gustosamente la resolución del Defensor del Pueblo Español, porque seguro que se ajusta a lo dicho por el Defensor del Pueblo de Andalucía. Nos extrañaría muchísimo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Velasco, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>No puedo entender la reflexión que tanto Izquierda Unida como el Partido Popular, uniéndose una vez más en una cuestión que tanto les ha separado en el pasado, al inconveniente de que nosotros hayamos aceptado una empresa como es AGESA, que todos ustedes saben perfectamente lo que da, los beneficios que da esa empresa año a año. Y aquí se censura que lo que es bueno y que da beneficios, los andaluces no tengan el derecho de tenerlo como un dinero que va a entrar año a año para hacer políticas, como marca el Estatuto de Autonomía, en el concepto de la Disposición Adicional Segunda. ¿También se les ha olvidado que, aparte de lo que vale y está cuantificado, esa empresa es una empresa beneficiosa y que da dinero para lo que usted dice y dice el Estatuto de Autonomía que hay que hacer en nuestra tierra? ¿Y de dónde se sacan?</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta: que unas inversiones que van a venir, como ustedes bien saben, y saben perfectamente los dos líderes a los cuales tengo el respeto necesario y oportuno, en esta materia también, de que esas valoraciones, que ese trabajo que la Consejería ha hecho, a través del suelo para vivienda protegida, especialmente, va a dar también las retribuciones y el dinero necesarios para la política sanitaria, educativa y de vivienda, como marca el Estatuto de Autonomía. Por lo tanto, no se puede engañar desde esta tribuna a los ciudadanos diciendo que este acuerdo incumple el Estatuto de Autonomía. Insisto, ya lo ha dicho el Defensor del Pueblo, y seguro que lo dirán los tribunales, y cualquier otra cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto -y termino, señora Presidenta, señor Presidente-, nos ha llevado al Tribunal Constitucional el Partido Popular, y podrían haber sido un poquito andaluces en esta materia, y no habernos metido con un recurso de inconstitucionalidad de la Ley de Loterías del Estado. Porque lo que han demostrado es que para ustedes la Deuda histórica es como la bonoloto. Eso es lo que han demostrado llevándonos. Podría el Partido Popular de Andalucía, en esa defensa férrea, en esa defensa férrea que hace de la Disposición Adicional Segunda, haber presentado un recurso de inconstitucionalidad exclusivo, por la importancia del asunto.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo más importante: nos veremos en los tribunales, ganaremos una vez más esa batalla, como hemos ganado todas las anteriores, y lo que sí le tengo que reconocer es que, llevándonos a los tribunales, han reconocido, por favor, la liquidación definitiva de la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía. Bienvenidos al magnífico trabajo que la Junta de Andalucía y el Gobierno central han hecho, porque han reconocido que se ha liquidado y que no les ha gustado el pago, y por eso nos llevan al Tribunal Constitucional. Les ha costado, les ha costado, tanto a unos como a otros, reconocer la liquidación.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Velasco, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Han sido muchos años, han sido muchas personas, ha habido un trabajo durísimo, técnico y político, para conseguir la liquidación de la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía. A todas esas personas que desde la seriedad, desde el rigor y desde el sudor, y desde el sudor, han conseguido este magnífico acuerdo, gracias, desde el Grupo Parlamentario Socialista, en nombre de los andaluces y andaluzas que representamos, que estamos convencidos de que son muchos más que aquellos que representamos, porque estamos convencidos de que el conjunto de la sociedad andaluza, el conjunto de los andaluces y andaluzas querían esta resolución, y sobre todo querían que un Estado gobernado por el Partido Socialista liquidara una deuda con una comunidad autónoma gobernada también por el Partido Socialista. Otros tuvieron la oportunidad, cuando gobernaban España, de haber conseguido esa liquidación, y no lo hicieron, y han tenido que ser dos Gobiernos, el de José Luis Rodríguez Zapatero y el de José Antonio Griñán. Gracias a ellos, y, sobre todo, gracias a todas esas políticas que vamos a poder hacer con ese dinero para los andaluces y para las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Hacienda y Administración Pública, la señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Insisten ustedes con que este tema, la fórmula de pago utilizada, no es legal, ¿no?, cuando es una fórmula que ustedes saben que es totalmente admisible en Derecho. Lo saben. Lo saben perfectamente. Lo he explicado en esta Cámara: se hace bajo el principio de autonomía de las partes; eso está reconocido en el Código Civil. Lo he explicado, insisto, aquí. He puesto el ejemplo del Ayuntamiento de Granada, lo puse en esta misma Cámara, les he explicado cómo eso es perfectamente válido, porque lo han reconocido los tribunales en relación con la deuda que tenía el Ayuntamiento de Granada, que gobiernan ustedes, porque reclamó el alcalde frente a la Confederación Hidrográfica, y les pregunté entonces, y les vuelvo a preguntar, por qué lo que es válido para el Ayuntamiento de Granada no lo es para el Estado y para la Junta, en aplicación de las mismas leyes. No lo es. No..., no tiene sentido. Pero es que además ustedes lo saben. Ustedes lo saben. Si no, ¿por qué, cuando han recurrido, en la sentencia, cuando han recurrido ustedes la liquidación, no han solicitado al alto tribunal la suspensión cautelar del acuerdo? ¿Por qué no lo han hecho? Lo podrían haber hecho, y no lo han hecho. No lo han hecho. No lo han hecho porque ni ustedes mismos se creen lo que recurren; porque, si se lo creyeran, lo harían. Es que no se lo creen. No se lo creen. Tienen una actitud contradictoria, porque ustedes, con esto, lo que intentan mantener es una política de propaganda alrededor del tema de la Deuda histórica. Ustedes no se lo han creído nunca, y ahora tampoco, y actúan en relación de esa falta de compromiso y de credibilidad con nuestra tierra. Ustedes nunca se han creído eso, y eso es lo que hacen. Y para mí lo que hacen es, nuevamente, un acto de cinismo, cuando hablan de la Deuda histórica. Lo lamento profundamente, porque creo que son oportunidades de reconciliarse con la realidad de Andalucía, que dista mucho, en el día de hoy, de ser lo que fue en el momento en que se inició esta reivindicación.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ustedes, que hablan tanto de austeridad, pues hubieran hecho este recurso, hubieran ustedes planteado que se paralizara, que se suspendiera el acto, y se habrían ahorrado 400 actos en toda Andalucía, lo cual hubiera estado muy bien también como política de austeridad, a ustedes, que tanto les gusta ser austeros, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo lo vamos a liquidar?, que me preguntan ustedes, ¿cómo lo vamos a liquidar? Pues muy fácilmente. También lo he explicado aquí, señoría, porque he venido a esta Cámara todas y cuentas veces ha habido una decisión, ha habido que explicar un paso en relación con la Deuda histórica, todas las veces que sus señorías me han requerido, y lo he explicado. He explicado por qué se aceptaba el pago en bienes, en activos, varias veces en esta Cámara. No diga usted que no lo sabe o que se encuentra... Diga que no está de acuerdo, que lo ha dicho, y se lo reconozco; pero que no lo sabe, o que lo hacemos con oscurantismo, perdone, señoría, pero es algo que resulta francamente sorprendente, porque yo he venido a hablar aquí de la Deuda histórica al menos, en esta legislatura, he hecho seis comparecencias, doce preguntas orales y seis PNL. Y ahí le he explicado a usted el porqué, les he explicado a ustedes por qué pensábamos que era bueno este sistema de pago. Y les he explicado también cómo lo vamos a inscribir en nuestro patrimonio, y que implica que tenemos 784 millones de euros más en nuestra cuenta patrimonial. Y les dije, y repito, que algunos de los suelos que recibimos los vamos a enajenar, a través de entes instrumentales, que tienen capacidad de endeudamiento, precisamente, para políticas de suelo, y que en vez de cobrar y pagar a un tercero tendrán, como contrapartida, los ingresos de la Junta de Andalucía. Lo podemos hacer, y lo he explicado así. Otros solo los conservaremos porque no tiene interés ninguno, y porque es venderlos..., y es interés nuestro mantenerlos. AGESA lo mantendremos, porque ¿qué interés vamos a tener nosotros en vender una empresa que es un recinto emblemático, tecnológico, que, además, es una empresa saneada y que da beneficios? ¿Cómo vamos a vender AGESA? No está en nuestra intención. Pero sí que efectuaremos la enajenación de otros bienes patrimoniales, en base a la demanda actual del mercado, como no puede ser de otra manera, porque, como usted comprenderá, no puede ser de otra manera: El mercado dirá exactamente de qué tiene demanda y haremos la enajenación de otros bienes, como, por cierto, ustedes me reclaman a veces cuando me preguntan medidas contra la crisis. Me dicen: «Vendan ustedes los suelos de no sé qué...» Del IARA creo que propusieron una vez. Enajenaremos sin que se altere el valor patrimonial de la Junta, puesto que se ha incrementado en esta cantidad. Lo podemos hacer, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y no sigan ustedes confundiendo, por favor, ingresos con gastos, porque, además, no lo hacen. Si es que ustedes, donde gobiernan, saben perfectamente distinguir lo que es un ingreso, que va a una caja común, de una política de gasto, que es: uno decide dónde va el dinero que ingresa a una cuenta común. Luego no sigan confundiendo, porque recibimos en activos o en bienes de un determinado tipo, no digan que eso imposibilita la política de gasto, porque, entonces, ¿qué me dice usted? ¿Que todo el dinero que viene del modelo de financiación debe ir a una cuenta corriente, porque es dinero que va a dinero y los suelos van a suelo? Uno recibe ingresos y materializa, y no todos los ingresos se hacen líquidos a la misma vez, como pasa con los fondos europeos. Se hace el gasto, porque tenemos el compromiso del fondo, y cuando se justifica viene. ¿Y no nos gastamos por eso el dinero? Nos lo gastamos igualmente. Que ustedes, insisto, lo saben. Luego, por favor, no sigan confundiendo a nuestros ciudadanos con eso. Que, por cierto, creo que no se confunden, porque en esto tienen bastante claro dónde está la seriedad y dónde está la realidad de este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Igual pasa con las inversiones. Les he explicado en esta Cámara que ni un solo año se ha dejado de hacer la inversión que estaba comprometida en el presupuesto, estuviera ligada a la DAS o no, porque, que yo sepa, ha habido inversión ligada a la DAS durante muchísimo tiempo; durante mucho tiempo que ustedes gobernaron, la inversión se hizo y ustedes no mandaron ni un duro. Por lo tanto, no vengan a decirme eso que no es verdad. Siempre se ha hecho así.</parrafo>
        <parrafo>Y, si tienen preocupación por lo de este año, le digo, señoría, que todas las asignaciones, todo lo que está en el Presupuesto ligado al servicio 07, que parece que es el más importante ahora mismo del Presupuesto, tiene una ejecución, en este momento, cercana al 70% en fase AD, que, estando en el primer trimestre, digo yo que es una fase que da garantía de que se va a ejecutar. Y ya nos veremos a final de año, y les podré explicar, igual que les expliqué el año pasado, cómo se ejecutó el conjunto de las inversiones de la disposición adicional segunda. Y se lo puse con ejemplos, y si quiere usted se lo repito, porque le puedo repetir lo mismo. Le puedo decir cómo se ha hecho el CEIP Mar Mediterráneo de Almería, el Vicente Aleixandre de Barbate, el Juan de Arejula de Lucena, y así la lista, que ya puede usted consultar en la hemeroteca de esta Cámara para no agotar el tiempo y no cansarle repitiéndole lo mismo que ya le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas tasadoras. Mire usted, a mí me sorprende que ustedes, que dicen defender a las empresas y que parece que les preocupa mucho eso, cuando no les interesa lo que dicen, o no les gusta, se dediquen a descalificarlas. Yo tengo la elegancia de no nombrar lo que creo que es innecesario, pero que no es ningún secreto.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas tasadoras han sido Tinsa y la sociedad Valoraciones Generales Lógicas. Esas dos empresas. Estas, como podían haber sido otras, ¿verdad? Seguramente, si ustedes tienen que elegir tasadoras, hubieran elegido otras. Estas son las que hemos elegido. ¿Por qué?</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, Tinsa, porque es una tasadora con la que tenemos bastante experiencia de tasación, y es la primera tasadora, además, en ranquin de facturación, y la de Valoraciones Generales Lógicas, porque es una empresa de ámbito andaluz que tiene bastante experiencia en Sevilla y en el ámbito de La Cartuja, y, por lo tanto, nos ha parecido adecuado. No tiene la cosa más misterio y son dos empresas que yo creo que son de rigor probado.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice, me dice, que si están homologadas en el Banco de España. Por favor, señoría, léase usted, léase usted el decreto que exige las homologaciones; léaselo y encontrará usted la respuesta sencillísimamente, sencillísimamente, porque usted se está refiriendo, en la homologación, al Real Decreto 775/1997, de 30 de mayo, que desarrolla la Ley 2/81, y que dice -dice- que regula el mercado hipotecario, y establece, en su artículo 7, que, para que un crédito hipotecario pueda ser movilizado mediante cualquier tipo de emisión o de títulos, debe haber sido tasada por los servicios de tasación de las entidades de crédito, o bien por otros servicios que cumplan los requisitos que establecen en ese decreto, y que se establecen específicamente para la tasación hipotecaria. Y yo no estoy hablando de ninguna tasación hipotecaria, y hay muchísimas empresas de tasación. Usted no tiene más que mirar las páginas amarillas y le salen cerca de trescientas sociedades de tasación, que no están homologadas por el Banco de España porque no hace falta, no hace falta. [Aplausos.] Léase usted el decreto, por favor, y lo encontrará. Si quiere, yo también, gustosamente, cuando usted me pida, por aplicación del artículo 7, la documentación que quiera, me pide el decreto y yo igualmente se lo mando. Eso es así, y hay muchísimas sociedades tasadoras que no están homologadas por el Banco de España. Algunas de reconocido prestigio, como por ejemplo Richard Ellis, que todo el mundo la nombra muchísimo. Pues ahí está: no está homologada por el Banco de España porque no hace tasaciones hipotecarias.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, pude leer a su señoría, el señor Raynaud, en el ABC del jueves 1 de abril, que decía que podíamos haber encargado la tasación al Colegio Andaluz, al Consejo Andaluz de Colegios de Agentes de la Propiedad Inmobiliaria; que con mucho gusto, si hubiera surgido, se lo habría encargado, como cualquier otra, pero le recuerdo también que ese colegio tampoco está homologado por el Banco de España, ¿eh?, tampoco lo está.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no me líe usted poniendo en duda la credibilidad y la solvencia de empresas que trabajan en Andalucía, que bastante, bastante trabajo tienen las empresas para mantener su nivel de actividad en la crisis que tenemos para que nadie venga a echar sombra de duda sobre el rigor y la cualificación de las empresas que trabajan en Andalucía. Estas como otras, con el máximo rigor.</parrafo>
        <parrafo>Creo haberle explicado con bastante detalle, con bastante detalle, la tasación. No creo haberle hecho una cuenta contable. No señor. Le he explicado los criterios de tasación con precisión. Como tiene usted también acceso, lógicamente, a lo que acabo de decir, léalo con detalle. Creo que he sido rigurosísima explicando al pueblo andaluz, que es al que hablo aquí, el por qué hemos aceptado una tasación. Que, por cierto, a usted le habrá parecido fácil, y que me han dado el timo del tocomocho; pero digo yo que habrá sido buena la tasación cuando de la tasación inicial se tienen que aportar 172 millones adicionales en activos, 172 millones adicionales. ¿Por qué? Porque la Junta de Andalucía ya dijo que había que actualizar esas tasaciones, y, sin poner en duda el rigor de las tasaciones del Estado, que tendrían su lógica, porque ahí también hay profesionales de su trabajo, lo cierto y verdad es que tenían que ser contrastadas en valor de hoy por la Junta de Andalucía, que es lo que se ha hecho, y, con criterios de aproximación valorativa, que es lo que nos corresponde, hemos llegado a esa cifra.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, a nosotros no nos ha engañado nadie. Ni nos han engañado cuando nos han dicho que son 1.204 en base al trabajo que nosotros hemos hecho para decir cada euro que nos debían, ni hemos pedido ni un euro de más, ni de menos, de lo que nos correspondía, y nos han engañado ahora cuando se nos da exigiendo cada euro en bienes y en activos. Y no me diga que eso no le parece a usted tan válido como el dinero, porque, la verdad, resulta al menos chocante viniendo de sus filas en el momento presente.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho ya la ejecución de la DAS: el 70% en este momento. Por lo tanto, señoría, yo creo que este tema está bastante claro.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha pedido un montón de información. Yo, con mucho gusto, se la mandaré, en cuanto, en aplicación del artículo 7 del Reglamento, usted me la solicite. Usted me solicita la información, y toda la información que ha pedido este Parlamento a la Consejería le ha sido facilitada. Por lo tanto, con mucho gusto. Usted pídala, que se le facilitará, se le facilitará.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, lo que queda claro en estos momentos para el pueblo andaluz, yo creo que muy claro, es que han sido gobiernos socialistas los que han sido sensibles y claros en este tema y los que han resuelto este asunto, que ustedes no han resuelto. No lo han resuelto y nunca, ni ahora tampoco, han tenido la altura de miras de ver al pueblo andaluz y dejar este tema zanjado, cuando saben perfectamente que el negocio jurídico realizado es perfectamente legal. Un acuerdo que, además, es oportuno. Se ha explicado en esta Cámara el porqué, el por qué es bueno recibir el dinero en activos y no en dinero contante y sonante, como usted dice, en la parte que faltaba, puesto que falta a la verdad cuando dice que no se ha pagado en dinero contante y sonante, y con 420 millones sí se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, lo que ustedes hacen es -a ustedes les gusta, ¿no?- la comodidad de seguir mirando al pasado de Andalucía, a un pasado en el que ustedes se sienten cómodos, porque ustedes no se sienten cómodos mirando a la Andalucía de hoy, una Andalucía que nada tiene que ver con la de los años 1982 y 1983. No les gusta. A ustedes les gusta, porque tienen interiorizado en su mente, la Andalucía del señorito. Eso es lo que tienen ustedes en la cabeza, esa Andalucía... [Rumores.] Sí, sí, esa Andalucía que son ustedes capaces, que son capaces de transmitir de tal manera, de tal manera y con tanta fuerza, que la señora Aguirre, en Madrid, lo exterioriza con toda claridad en su famoso «pitas, pitas, pitas». Eso es lo que ustedes tienen en la cabeza. [Aplausos.] Y esa, señorías, no es la Andalucía de hoy</parrafo>
        <parrafo>La Andalucía de hoy es una Andalucía moderna, que mira al futuro y que no tiene para reivindicarse que seguir mirando al pasado, y que hoy, les guste a ustedes o no y vayamos o no a los tribunales, cierra esa etapa de su historia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

