<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000163</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000163. Pregunta oral relativa a empleo en Andalucía (pág. 34).</extracto>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Chaves González, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dado que hemos sobrepasado algunos minutos ya el mediodía, vamos a comenzar las preguntas orales de control al Gobierno y lo vamos a hacer con las dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, se va a responder a la pregunta formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, sobre cuál es la posición del Gobierno ante la situación del empleo en Andalucía y las previsiones ante la actual crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar, tiene la palabra el señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente del Gobierno, señor Chaves, hemos terminado hoy un debate que yo creo que nos permite afirmar con mucha nitidez y con mucha rotundidad que malos tiempos corren para el empleo, para la política económica de Andalucía, para la situación de Andalucía, pero, muy especialmente para el empleo en el terreno de la calidad, en el terreno de la estabilidad y en el terreno de la certidumbre. Yo diría que entramos, más bien, en un periodo de gran incertidumbre en materia de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Tras el debate, con las propuestas de resolución aprobadas, yo le tengo que confesar que mi grupo aún tiene más desconfianza y un mayor nivel de incertidumbre.</parrafo>
        <parrafo>Tras el mismo, ni lucha contra el fraude, ni políticas de solidaridad, ni nuevos mecanismos para impedir la sangría en el empleo, para corregir la deriva en materia de desempleo y en materia de paro ni para encauzar elementos de la economía sumergida. Y hay una claridad, puesta de manifiesto en el debate y sentida por la sociedad andaluza: la crisis ya la están pagando los trabajadores y las trabajadoras, la crisis ya la siente el empleo y golpea con dureza a casi todos los sectores de la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Usted, durante la precampaña y la campaña electoral y en el debate que tuvimos en representación de nuestras fuerzas políticas, planteó el tema del pleno empleo. Usted habló de pleno empleo, señor Chaves, y yo creo que hoy tendrá usted que decir aquí que aquella propuesta, aquel compromiso es imposible que usted pueda cumplirlo en los próximos años. Desde que usted anunciara el tema del pleno empleo para el 2013 ha ocurrido todo lo contrario: el desempleo ha crecido en 178.000, se alcanzan los 618.000 desempleados, el número de ocupados se reduce, se empieza a destruir empleo neto. Hoy Almunia anuncia recesión ya para la economía en este año; ayer se anunciaba que lo malo está por llegar, y usted, sabe igual que yo, que, de seguir así, terminaremos en el año 2009 casi en los novecientos mil parados en el conjunto de Andalucía. En ese aspecto también reconoció usted ayer un elemento duro: el 20% de los desempleados, más de cien mil en Andalucía, no tienen cobertura de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señor Chaves -y termino-, yo creo que adiós a su promesa electoral; adiós al cumplimiento del Estatuto, con las medidas en materia de empleo que se han puesto aquí de manifiesto tras el debate, las que ha aprobado su grupo; adiós a la certidumbre; adiós a la estabilidad; adiós a la calidad en el empleo; adiós a situar un elemento de mayor confianza e ilusión.</parrafo>
        <parrafo>Su negativa, especialmente, a las propuestas de resolución 1, 2, 3, 4 y 13 de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, me hace anunciarle en este momento que confiamos bastante menos en usted, en su Gobierno y en el apoyo de su grupo parlamentario a un diálogo serio para salir de la crisis y poder arrimar el hombro todos para salir en las mejores condiciones en defensa de los trabajadores y de las trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas, señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, yo no le digo adiós absolutamente a nada, porque usted sabe que en la economía se atraviesan periodos cíclicos, periodos de crisis y periodos de expansión. Nosotros hemos tenido 14 años de expansión, de crecimiento económico en Andalucía, por encima de la media española y por encima de la media europea, que nos han permitido crear más de un millón de puestos de trabajo. Le recuerdo que en el año 2000 la tasa de desempleo estaba por encima del 20% y ahora la tenemos en el 16,2%. Y yo suelo cumplir mis compromisos electorales, señor Valderas. Y si hay un momento en que tenga que renunciar a un objetivo electoral lo diré y lo explicaré públicamente, y lo explicaré también, si es necesario, en esta Cámara. Ahora se está produciendo un fuerte incremento del paro, como he dicho, tenemos una tasa del 16,2%, y, en este sentido, tengo que reconocer uno de los efectos más graves de la crisis en Andalucía, en el resto de las comunidades autónomas y en el resto de las económicas occidentales, fundamentalmente, como consecuencia del ajuste que se está produciendo en el sector de la construcción. Y estamos afrontando la crisis desde Andalucía con los recursos, con nuestra capacidad y en el marco de nuestras competencias -como señalé allí-, estableciendo las medidas necesarias, las medidas necesarias dentro de ese marco, 40 medidas desde el mes de febrero, dirigidas fundamentalmente a crear empleo, a proteger a los trabajadores desempleados, a las familias más necesitadas y también para acudir en ayuda de aquellos que están pidiendo créditos para comprar una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Estamos adoptando las medidas. Sé que ellas no van a acabar con la crisis, y creo que usted no me pedirá a mí que yo acabe con la crisis en función del contexto en que está situada esta crisis. Pero en el campo y en el contexto de nuestros recursos, estamos adoptando esas medidas, y, concretamente, en relación con los trabajadores desempleados. Y tenemos un fuerte sistema de bienestar social, de protección a los individuos, de protección a las familias mucho mayor que el que teníamos hace 10 años. Estamos... Los trabajadores desempleados en un 80% están cubiertos por el seguro de desempleo, que son algo más, por supuesto, no tantos como los que usted acaba de señalar, el 80% es, prácticamente, casi cuatrocientos mil trabajadores que están cubiertos, más de cuatrocientos mil trabajadores que están cubiertos por el seguro de desempleo y otros, por supuesto, están cubiertos por las medidas de formación, de intermediación y de conciliación laboral que aprobamos con los sindicatos y los empresarios en el VI Acuerdo de Concertación Social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, es verdad que los procesos son cíclicos, sí, pero cuando se crece se privatizan las ganancias. Cuando el modelo de desarrollo tiene el carácter de especulativo hay unos que se aprovechan de la bonanza económica del crecimiento económico, aunque este sea insostenible, sea a costa del territorio y sea a costa de la solidaridad, y cuando no se crece se socializan las pérdidas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no podemos..., ni compartimos esa política, y muchas de las propuestas de resolución que se han visto en el debate de ayer, prácticamente, tienden más a socializar las pérdidas que a exigir a los que han tenido ganancias en la bonanza económica que devuelvan a la sociedad parte de lo que la sociedad en su conjunto les ha dado. Por eso, no puedo compartir su política, sus planteamientos; por eso le digo, desde el respeto, que ustedes tienen mucha política conservadora en los elementos de carácter económico, eso sí, con demasiada retórica socialista, con demasiada retórica de política social que luego no cubre ni plantea medidas para cubrir el ciento por ciento de la protección social. No me diga usted tan alegre que 130.000 andaluces de los 618.000 no están protegidos socialmente. Eso es una indecencia política, planteado desde la izquierda, y se lo digo con respeto, nosotros queremos medidas para que el ciento por ciento de los desempleados estén cubiertos. Y en la propuesta 1, en la propuesta 2, en la propuesta 3, en la propuesta 4, en la propuesta 13, de nuestra propuesta de resolución le dábamos ese camino. Hemos sentido, duramente, que ustedes, desde la izquierda -como decía usted ayer en su discurso-, nieguen esas posiciones. Por eso, no confiamos en usted, no confiamos en su gobierno, sus medidas siguen siendo insuficientes y sus compromisos, aunque usted no le diga adiós, están alejados y son puro márquetin electoral. Usted vende mucha mercancía electoral. Usted vende mucha propuesta electoral. Usted vende mucho mensaje de márquetin. Usted vende mucho envoltorio, pero en sus políticas de poco contenido, señor Chaves.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Y, tiene la palabra, en estos momentos, el Presidente de la Junta de Andalucía, señor Chaves, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Señora Presidenta. Señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente porque ya, prácticamente, lo tenemos todo hablado desde el debate de ayer.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice que no tiene confianza en mí ni en mi gobierno. Yo lo entiendo. A mí lo que me preocuparía sería no tener la confianza de la mayoría de la población andaluza y, afortunadamente, esa la tengo, por lo menos, por ahora. Y usted no tiene esa confianza. Quiere decir que sus políticas, las sociales, son políticas que no llegan y que no tienen credibilidad ante la ciudadanía. Las mías sí. Y, desde hace 25 años, están teniendo el respaldo de la ciudadanía. Por algo será. Usted no me puede decir a mí que nosotros no hemos adoptado las medidas necesarias. Usted no estará de acuerdo con ellas. No estará de acuerdo con ellas. Vamos, recuperar aquí, ahora, la escala móvil de salarios de hace 40 años, pues me parece que eso nos conduciría a la ruina de los salarios de los trabajadores. Si eso ya, señor Valderas, no lo plantean ni los sindicatos, ni los sindicatos los plantean, ni Comisiones Obreras ni UGT ni ningún sindicato que se precie en Europa, señor Valderas. Deje usted a los sindicatos negociar libremente su salario, que para eso está la libertad de negociación colectiva, tienen el derecho de huelga para plantear y para reivindicar y para llegar a acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, en políticas sociales ustedes no nos van a ganar nunca, nunca. Nosotros hemos adoptado medidas de inversión pública. No medidas retóricas, medidas que están respaldadas presupuestariamente. Medidas que están respaldadas financieramente, gracias, precisamente, a lo que nos ha permitido ahorrar el periodo de expansión económica que hemos atravesado durante los últimos catorce años. Las medidas de protección a la familia, en el campo sanitario, en el campo de la asistencia social, en el campo de la sanidad, inversiones públicas en infraestructuras, precisamente, para crear empleo; medidas, precisamente, para aumentar el número o la posibilidad de que un mayor número de ciudadanos pueda acceder a viviendas asequibles a sus rentas. Todo eso lo estamos haciendo, vamos a seguir en esa línea. Y, mire, usted, yo lo que creo, sinceramente, creo sinceramente que si en 2010 se procede, tiene lugar la recuperación económica como pronostican los expertos, nosotros estaremos en condiciones, gracias a estas medidas, de tomar una velocidad de crucero, de crecimiento económico, que nos permita recuperar el ritmo de creación de empleo que hemos tenido durante estos años.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

