<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 23</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mantenimiento de viales, Provincia de Granada, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000092</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000092. Pregunta oral relativa a las actuaciones de mejora de las carreteras de la Alpujarra de Granada (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a actuaciones de mejora de las carreteras en la Alpujarra de Granada, que formula don José García Giralte, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, el Plan Más Cerca, cuya ejecución está llevando a cabo la Consejería de Obras Públicas y Transportes que usted dirige, tiene previsto mejorar las infraestructuras viarias de toda Andalucía, entre otras, las carreteras que vertebran la Alpujarra granadina. En este contexto, el Grupo Parlamentario Socialista tiene interés en conocer el estado de las obras, y le formula para ello la siguiente pregunta: ¿Cuál es la situación de las obras de acondicionamiento de la carretera autonómica A-348, tramo Yátor-Ugíjar?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Obras Públicas y Transportes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sobre las actuaciones de mejora que está realizando la Consejería de Obras Públicas enmarcada en el Plan Más Cerca, en la Alpujarra granadina, ya tuve ocasión de informar de una manera extensa en la Comisión parlamentaria el pasado día 4.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, esa carretera de titularidad autonómica, la A-348, que discurre desde el municipio granadino de Lanjarón hasta la conexión con la 347, en la provincia almeriense, es el eje vertebrador de la Alpujarra; concretamente usted se interesa por el tramo de Yátor-Ugíjar. Este tramo, que tiene 7,36 kilómetros, se encuentra actualmente en ejecución. Las obras, que en casi toda su longitud son de nuevo trazado, tiene como objetivo acondicionar y ensanchar la plataforma de la carretera con un carril de tres metros por sentido, arcenes exteriores de un metro y berma de 0,5.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto incluye, también, un puente sobre Rambla Carlanca, de 145 metros de longitud y cuatro vanos, así como pasos inferiores con el fin de dar continuidad a los distintos caminos agrícolas interceptados, y los ramales que completan el enlace de Ugíjar.</parrafo>
        <parrafo>Las obras de este tramo, que se desarrollen conforme al programa de trabajo establecido, tienen actualmente un grado de ejecución de aproximadamente del 65%, con una inversión de 8.580.000 euros. Pero, señorías, este tramo es una más de las actuaciones que forman parte del paquete importante de obras que se está llevando a cabo en este eje vertebrador de la Alpujarra por nuestro departamento.</parrafo>
        <parrafo>La inversión realizada en la 438 supera los sesenta millones de euros, en más de 50 kilómetros. Puedo recordarle que en la 348 ya están en servicio la variante de Lanjarón; el tramo Órgiva-Torvizcón; Torvizcón-Cádiar -actualmente, se están reparando los desprendimientos por taludes-; Cádiar-Yátor, que la obra se terminó recientemente; Ugíjar-Serín, también en servicio.</parrafo>
        <parrafo>Además de estas obras, le informo de que se está trabajando, y están en distintas fases, las siguientes actuaciones: la conexión de la A-44 con la 348 en Lanjarón, en Lanjarón-Órgiva y la variante de Órgiva.</parrafo>
        <parrafo>Con estas actuaciones se pretende mejorar la accesibilidad, cohesión territorial, de una zona que, como sabe, es compleja, desde el punto de vista de orográfico y medioambiental, pero en la que hay que actuar, si cabe, con más sensibilidad y exquisitez, pero también facilitar la movilidad de las personas y el intercambio de bienes y servicios, favoreciendo así la economía y la calidad de vida, a través de esta carretera, también entre granadinos y almerienses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Alpujarra es una de las comarcas andaluzas más singulares, posiblemente, de toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>La belleza de sus increíbles paisajes atrae a propios y a extraños, y ha cautivado a innumerables artistas y escritores desde hace siglos. Mencionaré a algunos: Pedro Antonio de Alarcón, Federico García Lorca, Julio Caro Baroja, Virginia Wolf, Gerald Brenan, que vivió y escribió allí, o Antonio Gala, por decir algunos de ellos. Por ello, no sería exagerado aseverar que sea, posiblemente, la zona que ha servido de inspiración de mayor número de libros de viaje y otros.</parrafo>
        <parrafo>Les cuento esto porque lo cierto es que la Alpujarra es una zona altamente visitada, y, por tanto, hay que mejorar los accesos y vías que le afectan; que es, precisamente, lo que está haciendo el Gobierno andaluz, tal como usted ha contestado en su respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, señor Consejero, que los gobiernos socialistas están cumpliendo su compromiso con Granada, con la Alpujarra, con su población; mejorando y acondicionando los accesos y carreteras de la Alpujarra; en definitiva, vertebrando esa comarca y facilitando que la gente viaje a esa comarca. Eso es lo que importa, lo que nos importa a los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le animo a que sigan vertebrando y cohesionando Andalucía, es nuestro compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, el escritor danés Hans Christian Andersen dijo que viajar es vivir. Pues hay que viajar a la Alpujarra para vivir mejor, para que sus habitantes vivan mejor, y, por ello, señor Consejero, a viajar a la Alpujarra para seguir mejorando sus carreteras como está haciendo ahora.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

