<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 35</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000542</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000542. Pregunta oral relativa a atención sanitaria en Palma del Río, Córdoba (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la siguiente pregunta, que es la relativa a atención sanitaria en Palma del Río, Córdoba. Para formular la misma, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía tiene la palabra el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en respuesta a nuestra pregunta, nos gustaría que valorase la atención sanitaria que se presta en la localidad de Palma del Río, en la provincia que represento en esta Cámara, y también que nos describiese qué planes concretos tiene la Consejería para esta localidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como sabe, el municipio de Palma del Río está integrado, desde el punto de vista sanitario, en el distrito Guadalquivir, y la zona básica incluye, además, a la localidad sevillana de Peñaflor. También sabrá que, en este centro, en este municipio, hay un centro de salud al que están adscritos veintiún mil ciudadanos -tarjeta sanitaria-, de los cuales dieciocho mil corresponden a médicos de familia y más de tres mil a pediatría.</parrafo>
        <parrafo>El centro de salud, desde el año 2007, se constituyó en unidad de gestión clínica, y también, como sabe su señoría, organizó y adaptó su organización funcional a una gestión descentralizada. En torno a sesenta profesionales de los distintos ámbitos corresponden a este centro de salud, y, además, tiene una cartera de servicios de las completas de atención primaria, y cuenta con servicios adicionales como consultas de especialidades, ecografías y quirófanos de cirugía ambulatoria.</parrafo>
        <parrafo>Sabrá su señoría que desde el año 2006 empezaron los primeros especialistas a acudir al centro de salud, y, concretamente, dermatólogos, médicos internistas, rehabilitadores, oftalmólogos, obstetras, psiquiatras, traumatólogos o cirujanos generales.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, las previsiones de la Consejería de Salud son las de seguir mejorando este nivel asistencial, y en concreto, este municipio está incluido en la Red de Centros de Alta Resolución, por lo que tenemos planificada la construcción de un hospital en Palma del Río, que daría cobertura a este municipio, Fuente Palmera, Hornachuelos, Puebla de los Infantes, Peñaflor, y también la posibilidad de incluir a Lora del Río.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por la información que nos da. Efectivamente, algunas cosas sabíamos; otras no, porque no lo sabemos todo, aunque seamos de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera comentarle y trasladarle tres cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quisiera que se comprometiera con nuestra formación política, en esta pregunta, en los plazos en los cuales se va a construir el centro hospitalario de alta resolución. Nos congratulamos de la partida interesante que aparece en los presupuestos previstos para el año 2010, pero quisiéramos que usted se comprometiera, si es posible en este momento, con los plazos, y también con el catálogo de prestaciones que está previsto que se den en este centro hospitalario de alta resolución.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, quiero llamarle la atención sobre el hecho de que, en el centro de salud, la pediatría no se encuentra en las mejores condiciones: carece de ventilación, está junto a la sala de salud mental. Y no sé si la Consejería tiene previsto solucionar este problema que, evidentemente, hay en el centro de salud de Palma del Río.</parrafo>
        <parrafo>Y una tercera cuestión, que también queremos señalar en esta pregunta, y que tiene que ver con la atención 24 horas en Palma del Río. Creemos, desde Izquierda Unida, que Palma del Río tiene la entidad suficiente -22.000 habitantes; usted mismo lo ha dicho: 21.000 cartillas- como para que los médicos de atención primaria no tengan que abandonar sus consultas para poder atender una urgencia en alguno de los pueblos que rodean Palma del Río, o incluso la propia localidad de Palma del Río. Esto es algo que sucede, además, con excesiva frecuencia, el hecho de que el médico tenga que abandonar para poder atender una urgencia. Me pregunto si no sería posible habilitar un servicio de urgencias específico, de tal forma que no estuviera interrumpida la prestación de atención primaria que diariamente se realiza en Palma del Río. Consideramos que Palma del Río, insisto, tiene la entidad suficiente: es una ciudad media, es una ciudad grande, ya 22.000 habitantes, también por dónde está situada.</parrafo>
        <parrafo>Y, bien, estas son las tres cosas que quisiera señalar específicamente, carencias que hemos detectado. Y también me gustaría que en su respuesta se comprometiera con nosotros en unos plazos, si es eso posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los plazos, señor Mariscal, recordará que tuvimos ocasión de presentar el plan funcional allí mismo en el municipio de Palma del Río, y que, previamente al encargo de la redacción del proyecto y el inicio de las obras, necesitamos disponer del solar, de la cesión del terreno correspondiente. Y me gustaría informarle de que el Ayuntamiento de Palma del Río ha valorado la oportunidad de poner a disposición de la Junta de Andalucía un solar que pertenece en este momento a la Agencia del Agua. Se están desarrollando las conversaciones para adquirir ese terreno, y, por tanto, para ponerlo a disposición. A partir del momento en que eso ocurra, se encargará inmediatamente la redacción del proyecto, que habitualmente transcurre en el plazo de unos nueve meses -suele ser el tiempo que las empresas solicitan-. Y la construcción del centro hospitalario, desde la colocación de la primera piedra, pues estará en torno a 18 meses. Pero le hablo de plazos globales, porque hasta que no se disponga del terreno en concreto, la topografía del entorno nos tendrá que marcar si, efectivamente, las obras pueden estar en relación con esa previsión.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, como comentaba a sus señorías, efectivamente, existe consignación presupuestaria para este proyecto, por tanto, podremos acometerlo, a partir del año 2010, en el momento en el que ese convenio con el ayuntamiento se haya formalizado.</parrafo>
        <parrafo>Y en relación con la zona de pediatría -lo que comenta de la sala de espera-, puede ser que el centro de salud esté trabajando en el decreto que obliga a todos los centros sanitarios a actualizar ese plazo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

