<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>88</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda al empleo, Creación de empleo, Obras públicas, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/DL-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-10/DL-000003. Convalidación del Decreto Ley 3/2010, de 8 de junio, por el que se modifica, amplía y aprueba una nueva edición del Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía (PROTEJA) (pág. 33).</extracto>
    <votacion>Votación: Votación de la convalidación del Decreto-Ley, aprobada por 56 votos a favor, ningún voto en contra, 49 abstenciones. Votación de la tramitación como Proyecto de Ley, rechazada por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el siguiente punto del orden del día, convalidación del decreto ley por el que se modifica, amplía y aprueba una nueva edición del Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para presentar este decreto ley, tiene, en primer lugar, la palabra el Consejero de Gobernación y Justicia, señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco hoy en la Cámara, ante ustedes, para explicarles el contenido del Decreto Ley 3/2010, de ampliación del Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, aprobado por el Consejo de Gobierno el pasado día 8 de junio, así como para solicitar el voto favorable para la convalidación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la actual situación de crisis económica que estamos padeciendo desde el año 2008 en todos los países occidentales ha hecho que los distintos Gobiernos de todos los Estados, especialmente en la zona euro, hayan buscado soluciones para paliar los efectos perversos de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos ante una situación sin precedentes, algo que no había ocurrido nunca y, por lo tanto, no había medidas de manual para enfrentarse a ello. Una de sus consecuencias más dramáticas, y que cobra una dimensión especial por tratarse de aquellas que afectan a personas concretas, con nombres y apellidos, es el desempleo. Por lo tanto, señorías, el Gobierno ha visto imprescindible el esfuerzo de todas las Administraciones públicas para movilizar los recursos necesarios que permitan financiar actividades destinadas a la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>De este modo, el pasado 9 de diciembre del 2008, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía dio luz verde al decreto ley por el que se aprobaba el Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, conocido como PROTEJA, y en el que en su origen se planteó, como todos ustedes saben, la creación de un fondo extraordinario, complementario al fondo estatal de inversión local aprobado en noviembre del 2008 por el Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía ha sido la única Comunidad Autónoma que ha puesto en marcha un plan de creación de empleo en el ámbito municipal, complementario al plan del Estado, y esto puede tener muchas lecturas, pero hay una inmediata y evidente, y es la agilidad del Gobierno andaluz en analizar la delicada situación económica y el compromiso del mismo en la búsqueda de soluciones efectivas que, basadas en criterios de solidaridad, de sensibilidad y equilibrio territorial, ofrezcan herramientas para solucionar uno de los principales problemas más graves que afectan a los ciudadanos y ciudadanas de nuestra tierra, de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Convendrán conmigo en reconocer, también, que el esfuerzo presupuestario, máxime en la situación en la que nos encontramos, que ustedes conocen, ha sido muy importante, pero también han sido muy satisfactorios los resultados. Así, nada más que la del fondo del Estado, a través del denominado Plan E, ha contado en su primera edición, en el 2009, con 1.426,4 millones de euros, y con ellos se han creado más de cincuenta y seis mil empleos en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Posteriormente, el Gobierno central ha aprobado otro fondo para el empleo y la sostenibilidad local para este año 2010, con una dotación para Andalucía de 885,2 millones de euros y una previsión de empleo de 24.962 empleos directos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy sabemos y podemos decir con satisfacción que la creación de empleo en Andalucía, gracias a estos programas, ha sido notable. Igual de favorable son los datos del balance del primer PROTEJA del año 2009, con una dotación de cerca de trescientos millones de euros, trescientos de los cuales fueron para inversión y 60 para actividades formativas, casi setenta mil millones de las antiguas pesetas que han conseguido crear en Andalucía 18.805 empleos, un 25% más de lo que habíamos previsto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, podemos afirmar con rotundidad y con satisfacción que la ejecución del primer PROTEJA ha sido todo un éxito. No solo se ha creado empleo y se ha activado la economía de nuestros pueblos, sino que se han realizado obras con una clara rentabilidad social, obras que han contribuido a la mejora de la calidad de vida de las ciudadanas y de los ciudadanos. En definitiva, señorías, inversiones con un claro valor social añadido.</parrafo>
        <parrafo>Ni el PROTEJA, y esto lo quiero decir con absoluta rotundidad, ni el PROTEJA ni el Plan E, señores del Partido Popular, señores alcaldes del Partido Popular, están ustedes sentados en ese banco, ni el PROTEJA, porque lo saben ustedes, y señores concejales, que también están sentados en ese banco, porque lo saben ustedes, ni el PROTEJA, ni el Plan E han servido solo para arreglar aceras o nichos en los cementerios, como han dicho algunos dirigentes de ustedes; si no, que se lo hubieran preguntado a sus alcaldes y alcaldesas, que, como han visto y han podido comprobar, han recurrido a estos planes para hacer obras en equipamientos municipales, instalaciones deportivas, instalaciones sociales o empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a dar un ejemplo de lo que estoy diciendo: algunas actuaciones sociales en los ayuntamientos con el plan PROTEJA del 2009 se han referido a dependencias locales, a centros de salud, a escuelas de Infantil, a edificios municipales, a viveros de empresas y parques empresariales, a escuelas municipales de música, a parques de educación vial, etcétera, etcétera. Minimizar estos planes, como se ha pretendido hacer por una dirigente del Partido Popular el fin de semana pasado en una convención municipal del Partido Popular, es, simplemente [cae un vaso de agua sobre los papeles del Consejero], hacer demagogia barata.</parrafo>
        <parrafo>No, papel mojado es el que tengo yo aquí ahora, pero no lo ve. No es papel mojado: es una realidad, es una realidad como un templo lo que estoy diciendo [aplausos], es una realidad como un templo. Y yo creo, señorías, que merecería la pena, yo creo, señorías -lo digo sinceramente-, que merecería la pena que ustedes les digan de una vez por todas a esos dirigentes del Partido Popular, que ustedes, igual que nosotros, les digan a esos dirigentes económicos de la derecha española, de la derecha centralista, les digan ustedes de una vez que las cosas aquí, en Andalucía, se hacen seriamente, se hacen con responsabilidad, se hacen precisamente cumpliendo aquellos objetivos para los que se habían puesto en marcha el Plan PROTEJA de 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero aquí, en este caso, felicitar, porque creo que han demostrado, con una respuesta y con un esfuerzo rápido, que, si no hubiera sido por ese esfuerzo, por ese trabajo de todos los alcaldes y alcaldesas de los 771 municipios de Andalucía, de los presidentes y de la presidenta de las diputaciones de Andalucía, quiero felicitar y reconocer que, gracias a ese esfuerzo, gracias a ese trabajo, gracias a ese compromiso, ha sido todo un éxito la puesta en marcha, el desarrollo del PROTEJA del dos mil... -no tenga usted temor: póngalo aquí que no le voy a dar-, a ese esfuerzo para que, efectivamente, el PROTEJA de 2009 fuera un éxito. Y estoy absolutamente convencido, absolutamente convencido, de que eso va a ocurrir también con el PROTEJA de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, es evidente que la situación sigue siendo delicada. La crisis sigue, y, a pesar de que ha tocado fondo -por mucho que a ustedes no les guste lo que yo estoy diciendo- y hay claros indicios de recuperación, somos conscientes de que aún el crecimiento económico no es suficiente para absorber el empleo perdido como consecuencia de esta crisis. Y es por ello por lo que el Consejo de Gobierno aprobó el pasado 8 de junio una nueva edición del PROTEJA que, con una dotación económica de 225 millones de euros, permite continuar esta experiencia beneficiosa para los pueblos y ciudades de Andalucía. Significa que, en dos años, el Gobierno andaluz, a través del PROTEJA, ha destinado la nada desdeñable cantidad de 585 millones de euros, más de noventa y siete mil millones de pesetas, a la creación de empleo en nuestra Comunidad Autónoma. No hay precedentes en la historia de la democracia, en la historia de las comunidades autónomas, de que una comunidad autónoma haya destinado una cantidad tan importante de recursos públicos como lo ha hecho la Junta de Andalucía para políticas activas de empleo. Y hemos aprobado el PROTEJA 2010 justo en el momento en el que finalizaba el anterior, de manera que se ha podido mejorar y consensuar con todos los agentes implicados -empresarios, sindicatos, Federación Andaluza de Municipios y Provincias- el contenido del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no me cansaré de repetir que el PROTEJA es un proyecto importante para Andalucía, es una medida extraordinaria de transferencias, de fondos condicionados, es decir, de competencias que le son propias a la Junta de Andalucía, hacia los ayuntamientos, para que gestionen, de una forma importante, todos estos recursos destinados a la generación de empleo en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, además de ello, el PROTEJA les ha servido a los ayuntamientos para financiar sus presupuestos de inversiones, que, en la situación económica actual, sería imposible su financiación.</parrafo>
        <parrafo>Aprovechando la experiencia del primer PROTEJA, este segundo, y en ese diálogo con las consejerías actuantes -Gobernación y Justicia; Economía, Innovación y Ciencia; Empleo-, con la participación de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, con las sugerencias y propuestas de los sindicatos y empresarios, hemos ampliado y mejorado el segundo PROTEJA, el PROTEJA de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y lo digo sinceramente, lo digo tal como lo siento. Hemos dotado a los ayuntamientos, con esas mejoras, con esa ampliación, de un instrumento más flexible, más acorde, para que los ayuntamientos, los alcaldes, puedan gestionar, en 2010, los recursos del PROTEJA mejor, con más eficacia, con más agilidad que se ha hecho en 2009, en ese objetivo fundamental de movilizar la economía de nuestros pueblos, de crear empleo y de buscar respuestas también de utilidad social, de mejora de la calidad de vida de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Entre las novedades más importantes, permítanme ustedes que yo destaque algunas de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Se amplía el PROTEJA para 2010, y, para futuras anualidades, se contempla la posibilidad de que el Consejo de Gobierno pueda incorporar modificaciones y aprobar nuevas ediciones sin que se requiera la utilización del decreto ley, con lo cual esa situación nos permite abrir la posibilidad de agilizar futuras aprobaciones de PROTEJA.</parrafo>
        <parrafo>Establece dos subprogramas bien diferenciados: uno hacía los municipios y otro hacia las diputaciones provinciales. Otra novedad importante es que se amplía su ámbito de actuación, y, si antes estaba destinado a obras de infraestructuras municipales o titularidad pública, con el nuevo PROTEJA se podrá financiar la contratación de servicios siempre que no suponga una sustitución de las obligaciones municipales de prestación de servicios de interés general.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo PROTEJA dará también prioridad a la contratación de mujeres y de colectivos con especiales dificultades de acceso al mercado de trabajo. Hay que destacar también que se dará prioridad a las obras destinadas a la reparación de daños causados por los temporales del pasado invierno.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a su tramitación, se introducen importantes novedades. Así, frente al anterior abono de la cuantía total en el momento de la validación del proyecto, ahora se realizará en tres partes. El ayuntamiento recibirá el 20% como anticipo, el 60% en el momento de su adjudicación y el 20% restante una vez se justifique el proyecto. Antes del 1 de julio deberán estar presentadas todas las solicitudes de participación, y antes del 15 de agosto deberán estar todas las propuestas presentadas.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente novedosas -y había que hacerlo- son las medidas de control que se han establecido, que se establecen para garantizar el desarrollo de los proyectos, penalizando a los ayuntamientos que no hayan iniciado las obras correspondientes al anterior plan antes del próximo 1 de julio. Y para que los ciudadanos no se perjudiquen de estos recursos destinados a la mejora de la economía local, a la creación de empleo y a la de su calidad de vida, ese dinero detraído pasará a ser gestionado por la diputación provincial correspondiente para que gestionen los proyectos que en su día aprobaron en los plenos los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>El decreto establece las condiciones para garantizar que los fondos redunden -como objetivo principal, puesto que para eso se crean- en la generación de empleo de calidad y en condiciones adecuadas. Y, como ya he dicho antes, será preferente la contratación de personas que ostenten cargas familiares, especialmente a las mujeres, y los pertenecientes a los colectivos de personas desempleadas más desfavorecidas, menores de 30 años, parados de larga duración, mayores de 45 y personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy terminando. Andalucía -lo repito una vez más- es la Comunidad Autónoma que ha puesto en marcha un plan complementario a los planes estatales para la creación de empleo. Y no le quepa duda de que programas como el PROTEJA han tenido mucho que ver en que Andalucía sea la comunidad autónoma de todo el conjunto del Estado que, tras Cataluña, registra el mayor descenso de paro en términos absolutos. Ahí están los resultados del SAE del mes de mayo.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de este plan es crear empleo; es estimular la actividad económica y productiva; es primar..., porque muchas de ellas se han beneficiado a pesar de que ha habido en ocasiones que se ha cuestionado este instrumento como un instrumento que ha movilizado o que ha potenciado, que ha activado la economía de los pueblos, es primar, porque se han beneficiado de ella, a muchas pequeñas y medianas empresas locales que han acudido a la adjudicación de los proyectos y se les han adjudicado. Muchas de ellas durante el 2009 han vivido, han podido desarrollar su actividad y seguir manteniendo el empleo de trabajadores y de crear nuevo empleo, precisamente, gracias al desarrollo del PROTEJA. Empresas especialmente de la construcción, pero también de otros ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>Y es también un instrumento que mejora la empleabilidad de los trabajadores afectados por la crisis mediante planes de formación, de manera que le permitan reorientar sus demandas de empleo hacia otras actividades emergentes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo digo alto y lo digo claro, el PROTEJA es apoyar a los alcaldes y alcaldesas de nuestros 771 municipios de Andalucía, permitiéndoles realizar inversiones que de otra manera serían muy difíciles de llevar a cabo por parte de los ayuntamientos. Inversiones muchas de ellas con un claro valor social añadido; inversiones que permiten mejorar la vida de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía; inversiones, como he dicho antes, que han permitido a muchas pequeñas y medianas empresas sobrevivir en esta situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, con el PROTEJA hemos encontrado en este momento de coyuntura económica difícil, con unos resultados duros, dramáticos para las personas que han perdido el empleo, para las empresas que tienen dificultades económicas, hemos encontrado el instrumento útil para la situación económica, para paliar la situación económica y creación de empleo en nuestros pueblos y ciudades, como se ha demostrado a lo largo del PROTEJA que se ha desarrollado en el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente lo digo: espero tener más éxito -lo pido, para eso también era mi intervención-..., espero tener más éxito que los decretos que se han convalidado anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Salvo que efectivamente... Lo digo sinceramente, me lo van ustedes a permitir que se lo diga. Salvo que, sinceramente, tengan ustedes una decisión premeditada de votar en contra de esto, no tendría ningún sentido una votación contraria a un instrumento que tantos beneficios, que tanto ha servido para resolver muchos de los problemas que tiene un número importante de ciudadanos de Andalucía, en estos momentos, como consecuencia de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, iniciamos el turno de posicionamiento. En primer lugar en nombre de Izquierda Unida, tiene la palabra su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, inicio mi intervención aclarando a la Cámara algo que yo creo que es consabido, pero no está de más decirlo. Creo que este debate tiene tres objetivos, señor Consejero y señores del Consejo de Gobierno:</parrafo>
        <parrafo>El primer objetivo, convalidar un decreto, que se puede convalidar con la mayoría absoluta que trae el decreto aquí, siendo un decreto que, efectivamente, hasta este momento que debatimos, no ha sido en absoluto nada consultado con el resto de la Cámara aquí presente, que tenemos, como es lógico, responsabilidades, representación y gobiernos municipales en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Segundo aspecto, se trata de fijar un proceso de debate, no de cerrar el debate aquí. Por lo tanto, yo le voy a pedir al Consejo de Gobierno que no haga en este decreto lo mismo que se ha hecho en el anterior: cerrar el proceso, la posibilidad de debate, la posibilidad de encuentro, cuando todos saben que un decreto, aunque se vaya a seguir en su continuidad como proyecto de ley, sigue su ejecución y su valor en el momento en el que se aprueba.</parrafo>
        <parrafo>Y el tercer aspecto es situar unos contenidos de actuación en el segundo PROTEJA, muy especialmente, señor Consejero, frente al desempleo. Yo no comparto con usted que el PROTEJA anterior y este PROTEJA sean para apoyar a los alcaldes. No, el PROTEJA anterior y este PROTEJA tienen un objetivo central y fundamental: dar cobertura a los desempleados, dar cobertura a las familias que no tienen empleo, dar cobertura a las familias que están paradas. Y, efectivamente, eso contribuye, nadie lo discute, a que haya una mejora en los procesos de inversiones de los municipios, incluso, a veces, en el proceso de saneamiento de algún que otro municipio del conjunto de Andalucía, aspecto que nadie duda.</parrafo>
        <parrafo>Y luego otra cuestión, señor Consejero, porque su intervención me ha provocado una actitud de salir al paso de determinadas cuestiones: en democracia la discrepancia es legítima, no niegue usted nunca eso en democracia. Porque me ha dado la impresión de que usted ha pretendido con su intervención negar la posibilidad de discrepancia para mejorar, discrepancia para construir, discrepancia para avanzar, discrepancia para consensuar, discrepancia para acordar, que yo creo que es lo que le falta nuevamente a la actitud del Gobierno en un proyecto tan importante que tiene que llegar a los 771 ayuntamientos del conjunto de Andalucía y al mayor nivel de desempleados y desempleadas del conjunto de nuestra Comunidad Autónoma. Especialmente, en este caso, si es posible, mejorando lo que manifiestamente es mejorable del PROTEJA anterior: a los que no llegaron, llegaron poco a jóvenes y a mujeres, y usted lo sabe igual que yo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde esa reflexión, yo inicio mi intervención dejando clara, en nombre de mi grupo, nuestra inequívoca apuesta por la inversión pública para crear empleo. Y yo he estado aquí en debates en esta Cámara, donde el señor Griñán casi me ha negado la necesidad de inversión pública para crear empleo porque había que darle todo el plácet a la actividad privada en este proceso que estamos actualmente, en esta situación. Y, claro, mejorar la formación de los trabajadores en situación de desempleo, esa es nuestra apuesta por el PROTEJA.</parrafo>
        <parrafo>Y sabéis cuál es la diferencia que tenemos entre el PROTEJA anterior y este PROTEJA: es que el anterior, con ser insuficiente en aquella fase, con un número de parados cercano a los 800.000, este es que es todavía más insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Usted nos presenta hoy, señor Consejero, un Protejita. Usted nos presenta un PROTEJA sietemesino, porque le ha cercenado a usted a este PROTEJA, con respecto al anterior, la cantidad de 135 millones de euros. Señor Consejero, no me negará que esa es la realidad. Cuando teníamos 800.000 parados, 360 millones de euros; cuando tenemos 1.100.000, usted me viene aquí con una propuesta de 225 millones de euros, de los cuales, simplemente irán a los ayuntamientos 205 y a las diputaciones 24, si mal no recuerdo, o 25, con un nuevo planteamiento que creo que no era necesario meter a las diputaciones en este momento, cuando debe ir directamente a quienes llaman los ciudadanos para que les den empleo directamente, que son los ayuntamientos. Por lo tanto, nosotros no compartimos esa segunda fase ni compartimos que tenga contenidos tan pequeños e insuficiencia desde el plano económico. Y no digo que eso no signifique un esfuerzo, señor Consejero, pero no me niegue usted a mí la capacidad de poder proponer que estudiemos, que planteemos cuestiones que formulen una mejor respuesta presupuestaria en un PROTEJA que se hace necesario, en una situación de Andalucía de 1.100.000 parados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, compartimos también el importante papel de los ayuntamientos como dinamizadores de las economías locales, así como que son las instituciones receptoras en el primer espacio de la llegada de las familias o del parado, y los que hemos sido concejales o alcaldes sabemos de eso bastante. Con lo cual, aprovecho para decirle que no son estos los primeros planes y las primeras medidas, señor Consejero. Yo recuerdo desde el año 1979, que, desgraciadamente, Andalucía, por la situación estructural de desempleo, siempre ha tenido planes de cobertura en el medio rural y en los ayuntamientos para crear empleo: el empleo comunitario, el Plan de Empleo Rural, la AEPSA, los planes de barriada, los PFEA, los PER especiales, los planes extraordinarios de inversión municipal para crear empleo, que han tenido que venir desde planes del propio Estado y desde planes de la Comunidad Autónoma. No me diga usted, cuando hay una situación estructural de desempleo en nuestra Comunidad de carácter histórico y, especialmente, en el medio rural, no me diga usted que esta es la primera vez.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, está todo inventado, tremendamente inventado, incluso los alcaldes consideran que, cuando se utilizaba el empleo comunitario, empleo comunitario que, luego, una propuesta del señor Caballos cambió al AEPSA, al subsidio y al PER, hay una realidad, se daba prácticamente el empleo directamente al necesitado. Aquí ha habido otra formulación, aquí ha servido para mantener y salvar determinadas pequeñas y medianas empresas, lo reconocemos, incluso sectores autónomos que eran necesarios, pero no para dar el máximo nivel de empleo a los desempleados de nuestra Comunidad Autónoma. Hubiera tenido un mayor nivel de utilidad haber utilizado otro tipo de orientación del PROTEJA para que fuera casi directamente, especialmente, al que demandaba una peonada, al que demandaba un jornal, al que demandaba un mes para trabajar y no exclusivamente al tema de lo que ha significado su primera fase, el PROTEJA anterior. Ha sido más para el empresario que para el desempleado, y eso también es una parte que nosotros no compartimos.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros propusimos el 15 de abril de 2010, le propusimos en nuestras cien medidas un PROTEJA y un MEMTA que sumaran más. Está ahí. La Consejera de Hacienda, el Consejero de Economía, usted mismo conoce esa posición. Por lo tanto, nosotros, en coherencia, hoy no vamos a venir aquí a defender menos. ¿Cómo incoherencia con un documento que Izquierda Unida le entrega al Gobierno planteando que había que estar, como mínimo, en los 360 millones de euros? ¿Vamos a decir hoy sí a 225? Tampoco vamos a decir no, señor Consejero. Vamos a pedir que seamos capaces de seguir batallando para mejorar el resultado de unas cantidades en un momento en que hay más de 200.000 desempleados, en este momento, que había hace un año, y usted me trae menos recursos con 200.000 desempleados más, algo falla aquí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo he planteado coherencia, he planteado propuestas, propusimos también un plan extraordinario de Empleo de mil millones y también propusimos una propuesta fiscal, porque sería muy fácil pedir, me podría decir la Consejera de Hacienda: «Usted pide, pero no me dice por dónde cojo los recursos». No, no, nosotros, compartirá o no compartirá el Gobierno, hemos planteado también cómo recoger recursos para que, efectivamente, pueda haber una mayor inversión en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto en un contexto económico de creciente desempleo y situación negativa, con un incremento -como le he dicho antes- de más de seis puntos. Ahora, nosotros creemos que imprescindible. Nosotros creemos que el proyecto de estas características que compartimos sigue siendo imprescindible, y sigue siendo imprescindible el mayor esfuerzo de todas las administraciones con el objetivo de movilizar el mayor nivel de recursos. Por lo tanto, en ese aspecto, nosotros creemos que este programa tiene que tener continuidad. No lo ponemos en duda. Si lo defendimos antes de que se pusiera en marcha. Fuimos de las primeras fuerzas políticas en este Parlamento que dijimos que había que actuar, y, a partir de ahí, el Gobierno, es verdad, también estaría en ese pensamiento, el partido que sostiene al Gobierno se puso en marcha, una cuestión que hemos compartido, aunque no hemos compartido determinados elementos de contenido y, sobre todo, el fondo económico. Y, sobre todo, lo digo porque la realidad de hoy es más dura. El nuevo PROTEJA debería, por tanto, adaptarse a la realidad, y, para nosotros, señor Consejero, adaptarse a la realidad significa hacer una apuesta económica más fuerte que la que usted nos ha planteado aquí hoy. Por eso, compartirá conmigo que mi grupo, es decir, que no va a estar en contra de la convalidación, pero tampoco a favor de la convalidación del decreto que nos trae aquí usted hoy, porque usted nos está pidiendo que hagamos lo siguiente: recortemos 135 millones de euros sobre el presupuesto del PROTEJA anterior. Nos está pidiendo que respaldemos que más paro, menos inversión pública, al menos desde el espacio del PROTEJA. Nos está solicitando que apoyemos el plan que tiene el carácter de ser más cortito, un Protejita con respecto a un PROTEJA que ya, para nosotros, era insuficiente el año anterior. Usted nos presenta hoy un PROTEJA -ya digo- insuficientemente dotado. Y, claro, en ese terreno, yo le tengo que decir -y voy terminando, señor Presidente- algunas cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, lo que usted nos está presentado aquí hoy es cuarenta veces menos que la ayuda que han pedido las cajas de ahorro, y se la va a dar el Banco de España: 10.000 millones de euros. Lo que usted me está planteando aquí hoy es dos veces menos de lo que el Banco de España le va a tener que dar a CajaSur por su pésima gestión. Lo que usted me está planteando aquí, o me está diciendo, es que para el terreno del empleo hay menos recursos que para el terreno de reforzar un sector financiero que podemos compartir o no el camino que se coge, que es menos coste incluso de lo que va a costar la reforma laboral, señor Consejero, 123 millones al despido y otros cien millones por otra vía para reforzar una reforma laboral que va a conducir a más despidos. Por lo tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señor Presidente, agradeciéndole su generosidad.</parrafo>
        <parrafo>... por eso, yo, qué le solicito. Le solicito, señor Consejero, que, o retira el plan por insuficiente y por ser manifiestamente mejorable y presenta uno nuevo sobre la base de la búsqueda de un acuerdo en esta Cámara para dotarlo más presupuestariamente, para dar más prioridad absoluta al empleo, respaldando los proyectos de más mano de obra, para priorizar la capacidad para el desarrollo de proyectos por administración directa, priorizar la rehabilitación de viviendas, la mejora de servicios municipales, muchos de los aspectos, también, que vienen ahí que compartimos. No se pretendan cubrir con el mismo lo que tenían que haber cubierto otras partidas. Usted dice: «Se les dará prioridad a los temas de lo que han sido los daños de la climatología», y se nos dijo en aquel tiempo que los daños de la climatología tenían otros elementos de inversión, y, ahora, usted me quiere tapar los daños de la climatología con el PROTEJA. Por favor, recortar todavía aún más, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, de verdad. De igual forma, solicitamos su tramitación como proyecto de ley, y lo hacemos, sinceramente, señores del Consejo de Gobierno, señor Consejero, lo hacemos convencidos de que es necesario el PROTEJA, el mejor PROTEJA, y el mejor PROTEJA yo estoy convencido de que es el que salga con el mayor nivel de apoyo de esta Cámara, y en este tema, señor Consejero, se puede encontrar el apoyo. Y siento que usted haya tenido una actitud de mucha complacencia con 1.100.000 parados que tiene nuestra Comunidad Autónoma, siendo esto, efectivamente, una figura, una inversión de carácter necesario, pero que yo estoy convencido de que usted comparte conmigo que es insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, le corresponde intervenir al diputado señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías. Buenas tardes, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se presenta a convalidación este decreto. Usted hablaba de la importancia del PROTEJA anterior, del nuevo PROTEJA y de su necesidad, y yo le digo que por qué tan tarde, que por qué no se ha tramitado con consenso de los grupos parlamentarios, que hemos tenido desde enero, desde diciembre que está aprobada la Ley de Presupuestos, donde se contempla el importe, y que había para negociar con esta Cámara que hubiera salido. Por qué la tardanza, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ya en noviembre trajo su grupo aquí una proposición no de ley sobre un PROTEJA sostenible, y se votó afirmativamente que era necesario. Por cierto, que ya el «sostenible» se le ha caído, ya el apellido «sostenible» se le ha caído a este PROTEJA porque, claro, con un millón de parados, ¿quién va a sostener Andalucía? Mire, yo le pregunto que por qué se ha retrasado tanto este, la puesta en marcha de este programa. Sin embargo, hay que ver la diligencia que les piden a los ayuntamientos. El día 8 se aprueba, el día 11 sale publicado, y el día 1 de julio, ya la documentación en la Junta. Desde luego, hay ayuntamientos que podrán, que son grandes ciudades, pero otros que no tienen esa capacidad, y que necesitan apoyo de otras administraciones, como la Diputación, para que se les realicen los proyectos. ¿Por qué tanta diligencia? ¿Dónde viene la prisa ahora? La prisa para los ayuntamientos; ahora, para la Junta, no en proclamarlo.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de un balance positivo, y es cierto que se ha creado incluso más empleo de lo que tenía previsto. Pero, mire, la tasa de desempleo del último trimestre de 2008, cuando se inicia el primer PROTEJA, era de 21,78% en Andalucía. Hoy es del 27,21%, casi seis puntos por encima, y sigue siendo 7,16 puntos por debajo de la media nacional. Hombre, balance positivo, positivo, tanto, tanto, mire, no. Se han incrementado en Andalucía, en ese tiempo, 231.000 parados más, 230.000 parados más.</parrafo>
        <parrafo>¿Están dando resultado estos planes? Pues claro, algo de empleo tienen que crear. Si no, ya sería lo último. Pero lo cierto es que al final no va acompañado con las medidas estructurales para crear empleo en Andalucía. Ni en Andalucía ni en España, con lo cual, mire, al final, las políticas que se están aplicando para crear empleo en Andalucía no son las válidas, porque al final se sigue destruyendo empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y eso que habla usted ahora de los brotes. Usted habla ahora de que todos los índices ahora mismo van para arriba. Esperemos que no sean como los brotes verdes. Nosotros también queremos que esto vaya ya para arriba, pero de una vez por todas, porque los brotes verdes marchitaron en muy poco tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, aquí se ha hablado del importe, un 37% menos, 37,5% menos. Significa que, a más paro, menos dinero. Eso es lo que significa: a más paro, menos dinero. Yo le pregunto que porqué, si hay más parados y tan importante es este plan, que por qué no se incrementa.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a enmendar a usted, con todo respeto, la plana: a usted y a su grupo. Estamos cansados de escuchar a esta Cámara que es la única comunidad que tiene planes de este tipo. Pues yo le digo que no. Baleares tiene una ley de medidas urgentes para el impulso de inversión que es parecido, similar al PROTEJA, y ya lleva uno, y Castilla y León lleva dos planes de empleo contra la crisis. Es decir, ¿que hay planes PROTEJA en otras comunidades? Sí los hay, señor Consejero. Ya está bien de mentir en esta Cámara, que cada vez que se suben mienten. Eso está en esas comunidades. Es decir, que es que no se puede. Son planes complementarios a los planes de reactivación económica del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y le pregunto, señor Consejero: ¿Y el Plan MEMTA? ¿Cuándo? ¿Para cuándo? Se habló de un plan segundo MEMTA, se ha hablado del plan MEMTA más PROTEJA. Hoy se trae el PROTEJA y el Plan MEMTA ni aparece. ¿Esa promesa ya se ha olvidado, se ha olvidado esa promesa, o ya es que no hace falta el Plan MEMTA o es que no ha dado el resultado que se esperaba el Plan MEMTA anterior? Yo le pregunto, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>También le digo: reducen ustedes el importe, y ayer vimos cómo se han adjudicado 25 millones a la fundación Emprende, a la red Emprende, para el mantenimiento de estructuras. Sí, para mantener la estructura paralela de la Junta de Andalucía se dan 25 millones, y se ha recortado para planes de fomento del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto, señor Consejero: ¿Por qué se han cambiado los criterios de adjudicación del importe? Porque resulta que, cuando se hizo el anterior PROTEJA, se daban unos criterios de adjudicación que eran los mejores, los más equitativos. Hoy se han cambiado: Hay poblaciones que reciben un 80% menos del importe..., vamos, del importe que les correspondió con el PROTEJA anterior. ¿Y por qué a las diputaciones se les da beneficio directo? Antes no eran beneficiarios directos de este plan. Hoy se les da a las diputaciones también.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿por qué a partes iguales? ¿Por qué no se tiene en cuenta el paro de cada provincia? ¿Por qué no se tiene en cuenta la población de cada provincia? ¿Por qué no se tienen en cuenta las obras que ha habido de temporales? ¿Por qué? Y yo le pregunto: ¿Por qué esa discriminación a ayuntamientos y a diputaciones no? ¿Quizás sea porque todas son de su color político? Dejo la pregunta en el aire.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, se está discriminando a los ayuntamientos con el procedimiento administrativo en ese plan y no se discrimina con respecto a las diputaciones. Esto huele a partidismo, señor Consejero, huele a partidismo.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero reflexionar sobre otro tema también, señor Consejero: comisiones de participación provinciales. Ustedes las negaron en las enmiendas que se presentaron por mi grupo, que las presentó la diputada Carmen Crespo, y las negaron en el anterior PROTEJA cuando se tramitó como ley. No querían ustedes comisiones de participación provinciales, votaron ustedes que no porque no era una buena idea, porque no eran necesarias, y hoy sí las traen al PROTEJA. ¿Este es el partido del no, o es usted el partido del no que nunca admite alguna propuesta del Partido Popular? Ustedes son el partido del no que no quiere ningún apoyo, señor Consejero. Ese es el problema, que no admiten ninguna propuesta del Partido Popular aunque sea buena, como hoy se reconoce.</parrafo>
        <parrafo>Y por cierto, señor Consejero, ¿por qué no se meten esas comisiones provinciales de participación, en la autonómica, a los ayuntamientos, que son los que tienen que ejecutar este plan? Agentes económicos y sociales, de acuerdo; la Junta, de acuerdo. Pero ¿y los ayuntamientos? ¿Por qué no participan en la ejecución del plan? ¿Por qué se les aparta? Sin embargo, a las diputaciones, en el subprograma provincial, sí se hace una comisión mixta con las diputaciones. ¿Qué diferencia? ¿Qué suerte de diferencia, señor Consejero? Es que, mire, es que no, no.</parrafo>
        <parrafo>Me voy quedando sin tiempo. Qué lástima.</parrafo>
        <parrafo>Mire, también es llamativo que se tengan que priorizar las obras y que su Gobierno obligue a los ayuntamientos a hacer las obras de desperfectos del temporal. Es que todavía no ha llegado ni una sola ayuda, ni una sola ayuda a los alcaldes que están aquí que tuvieron daños por el temporal. Y ustedes a lo que obligan es a utilizar ese dinero para que los alcaldes, al final, les saquen los colores a las administraciones nacional y autonómica. Ese es el problema, para que les saquen de sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, es una doble discriminación: quien no haga esas obras no puede hacer ninguna de las otras. No, hombre. Dejen de intervenir en los ayuntamientos, déjenles autonomía a los ayuntamientos, a utilizar el dinero que les corresponde, dejen su autonomía a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por cierto... Claro, equipamientos de todo tipo de hizo con el PROTEJA, pero también sanitarios y educativos, que son de su competencia, y los ayuntamientos se han visto obligados a hacerlos.</parrafo>
        <parrafo>Habla, señor Consejero, de unos diez mil puestos de trabajo que se van a crear. Noventa y dos mil cuatrocientos puestos de trabajo se han destruido en Andalucía en el último año, en el último año. Se han creado dieciocho mil con el PROTEJA, temporales de doce meses, porque después a la calle.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la inversión, por ejemplo, que se va a recortar con los recortes de 846 millones, ahí se van a perder más empleos de los que ustedes van a crear con el PROTEJA. Seguro que se van a perder más empleos, por reducir la inversión.</parrafo>
        <parrafo>El millón de parados andaluces necesita más propuestas, pero más reales, señor Consejero; planes como este, con consenso, mejorados, y que además estén acompañados de otras medidas que creen empleo.</parrafo>
        <parrafo>La situación laboral en Andalucía es precaria, y el Gobierno no reacciona, señor Consejero. Vienen ustedes a repetir lo mismo que llevamos repitiendo y que está haciendo que se destruya empleo en Andalucía: ustedes vuelven a repetir lo mismo. Se han cerrado en el último año 5.367 empresas; 20.866 autónomos han dejado su actividad. ¿Ese es el balance positivo, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Gobierno de la Junta está superado por los acontecimientos. Esta crisis no es que le venga grande: es que se le ha ido. Usted no es capaz ya ni de saber por dónde anda, señor Consejero, ni ustedes ni el Gobierno de la Nación. Apoyen, desde luego, a emprendedores y a autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le diría que el dinero que ustedes destinan, por ejemplo esos 5.000 millones, a las empresas públicas, que venga, que venga para incrementar el importe del PROTEJA, que eso sí se lo vamos a apoyar, o que venga para incrementar los planes locales de empleo, o para pagar las ayudas a los temporales de los ayuntamientos y no tengan que utilizar este PROTEJA.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto necesita mejoras, muchísimas mejoras, señor Consejero. Y los grupos de esta Cámara podemos aportar, y se puede llegar a un consenso, y puede salir de aquí un decreto-ley convalidado, o una ley, en condiciones y por consenso. Que se nos admitan algunas enmiendas, que no sea que el año que viene, cuando usted traiga un PROTEJA que ya no necesita decreto ley, meta las enmiendas que nosotros le pedimos. Háganlo de vez en cuando. Apóyense ustedes en este grupo que tiene ideas para crear en ocho años del Gobierno de la Nación cinco millones de puestos de trabajo, lo que ustedes no han sido capaces de hacer ni en el Gobierno de la Nación ni aquí. Por tanto, admitan ustedes de este grupo que sabemos hacer las cosas en situación de crisis y para crear empleo, cosa que el Partido Socialista todavía no ha demostrado.</parrafo>
        <parrafo>Mi grupo no va a apoyar la convalidación de este decreto: no lo va a apoyar. Se recorta inversión, se está discriminando a los ayuntamientos, es intervencionista y, por supuesto, es insuficiente. Pero sí le solicitamos, señor Consejero, si quiere nuestra colaboración, que tramitemos este decreto ley por ley, que se tramite como proyecto de ley. Y ahí nos va a tener usted trabajando para que este PROTEJA sea muchísimo mejor que el anterior y que sirva para generar empleo de verdad en Andalucía, que es lo que al millón de parados andaluces le hace falta.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, en este caso a su portavoz, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sea lo primero agradecer a ambos grupos la aprobación implícita que han hecho de las bondades del programa de transición al empleo de la Junta de Andalucía, porque sus intervenciones han traslucido, han traslucido, evidentemente, que estamos en presencia de un buen programa. Pero no solo de un buen programa, sino que, respecto a alguna afirmación que ha hecho el señor Valderas, obviamente que es el mejor PROTEJA que hay. Es que es el único. En consecuencia, si es la única comunidad autónoma que ha puesto en marcha un programa de estas características. Es que, si no hay parangón, contra la nada, necesariamente se tiene que ser el mejor. Pero no por eso se justifican. Solamente las conservadoras justifican las instituciones y las cosas por su existencia. Hay que buscarles, si tienen una justificación adicional y en qué lógica se inscriben.</parrafo>
        <parrafo>Y es en esa en la que quiero centrar la intervención que corresponde a mi grupo parlamentario respecto al posicionamiento que ha de tener en estos momentos de convalidación del decreto ley del Gobierno de la Junta de Andalucía. Porque no se trata, señoría, únicamente de una convalidación en términos jurídicos de lo que correspondería evaluar de acuerdo con los preceptos correspondientes del Estatuto, la idoneidad de las medidas que se contienen y la necesidad justificativa de la extrema y urgente necesidad para articular esta medida, sino que se trata de convalidarlo políticamente. La convalidación política de una medida de este tipo es en la que en estos momentos, y debe buscar una cámara y es... Porque la otra ya le puedo asegurar, señor Consejero, que va a contar usted con el apoyo del Grupo Parlamentario Socialista porque estamos en la lógica de lo que hay que hacer. Incluso, vuelvo a reiterar, es que las intervenciones de los dos grupos, las intervenciones de los dos grupos han venido a ratificar la bondad del programa.</parrafo>
        <parrafo>El señor Valderas en su intervención ha refrendado de punta a cabo que todos los extremos contenidos, incluso, reivindicados en su momento, en cuanto a los mecanismos de articulación del programa, están perfectamente recogidos. Únicamente la distonía que presenta respecto al decreto es meramente de cuantía. Porque hay elementos que ha señalado usted respecto a la participación... Por favor, si ha sido de acuerdo... El propio... Hay que leerse toda la norma, y en la propia exposición de motivos del decreto ley aparece que se ha contado con el acuerdo el Consejo de Concertación Social y se ha contado con el acuerdo de Federación Andaluza de Municipios, que es quien expresa la voluntad, al menos políticamente así es, de los municipios de nuestra Comunidad Autónoma. En consecuencia, la participación en la articulación de la medida está suficientemente habilitada -digámoslo así en términos políticos- por esa participación.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más, es que, incluso, el reconocimiento de muchos de los elementos que aparecieron en el debate correspondiente, tanto a la tramitación del anterior decreto ley como la que fue posteriormente la ley en la que fue ponente la señora Crespo, han tenido acogida en los términos en que están recogidos en la ley. Y elementos puntuales que no aparecían y que en el debate, señor Loaiza, pudieron en su momento ser considerados -y me remito a la intervención que tuvo este ponente en su momento- como elementos que podrían concretar el grado de concertación que ya se tenía a través de la participación en la comisión autonómica, se han concretado, y se ha entendido necesario trasplantar a las unidades provinciales esos elementos de participación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, un primer elemento que se nos requería, que era la participación, está más que articulado a través de los instrumentos que corresponden en un programa de este tipo. Es un programa, además que está basado en otro elemento que parecía importante. Y quiero recordarle también al señor Valderas, porque nosotros somos de los que cumplimos los compromisos que adquirimos en lo que son los pactos políticos. Es que este fue uno de los elementos en los que estuvimos todos los grupos de acuerdo, que sería necesario prorrogar, en su caso, su existencia una vez evaluados los resultados. Y el elemento de evaluación está presente en toda la articulación, en toda la articulación del decreto ley. Porque se ha corregido, y se ha corregido -lo han introducido ustedes en su intervención- con muy buen criterio el ámbito subjetivo del decreto ley. Claro que se ha hecho. Y lo que era en un momento atender a circunstancias que se decía en su momento que afectaban al sector de la construcción, vienen hoy corregidos con la incorporación de los servicios. Y, por tanto, señor Valderas, pudiendo introducir dentro del ámbito del programa a colectivos de discapacitados, a colectivos que tienen especiales dificultades en el mercado de trabajo, a mujeres, porque se incorpora a través de esa figura. Y, además, hay una reconsideración... Y es otro elemento importante, dentro de la evaluación a la que me refería, que también incorpora el decreto y que ustedes han pretendido en algún momento de su intervención, no digo parodiar, sino sacar de contexto. Me refiero a qué obras pueden ser prioritarias y con qué criterios. Y establecer que se puedan priorizar -que es lo que establece el decreto ley, si lo han leído ustedes con detenimiento-, se puedan priorizar y que se priorizarán aquellas obras conducentes a la reparación del daño [...], es un elemento más de consideración.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que es más, los elementos de distribución en porcentajes, en la consideración..., el porcentaje de población 20% y 80%, elemento de desempleo, obviamente, debe ser el criterio diferenciador y el elemento determinante de la atribución de fondos a los municipios. ¿O de qué estamos hablando? Y ese es el elemento que en última instancia hila con la convalidación política a que me quería referir. Estamos ante un programa que ha tenido...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Voy a admitirle, en un momento, al señor Loaiza que haya podido..., algún programilla complementario en alguna Comunidad Autónoma que pueda participar indirectamente o directamente de algunos de los elementos de la filosofía del Programa de Transición al Empleo, pero admítame usted, a la contraria, que fuimos la primera Comunidad Autónoma y el Gobierno de la Junta de Andalucía es el que tuvo un carácter pionero y el que introduce un programa que tiene todos los elementos que de verdad hilan por un conjunto sistemático de medidas tendentes a paliar los efectos de la crisis sobre los ciudadanos y las ciudadanas en momentos de desempleo. El primero que articula, además, la propia idea y la propia denominación que tiene el Programa de Transición al Empleo e introduce elementos de cuál es el planteamiento político que se persigue con el programa. Introduce contenidos formativos que se pasan un poco [...] sobre ellos o no se hace caso, se va al tema de inversión y a cómo puedan servir de sucedáneos de inversiones locales o de complementación de los presupuestos municipales, y no se cae o no se analiza lo que significa la idea de transición y la idea de formación que están presentes en el programa, que son, al final, el arquitrabe en el que quiere sustentarse todo el programa y me parece que es lo más interesante que se hace.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, además, tiene unas claves distintivas que son las mismas que las que tenía el primer programa: es complementario al programa nacional, suma cantidades adicionales, está dirigido a la empleabilidad, es participativo, preventivo y apoya a los ayuntamientos y a las empresas locales. ¿O es que como bien subrayaba el Consejero en su intervención muchas empresas en los pequeños municipios y en grandes municipios no han encontrado un motivo de sustento del mantenimiento de empleo con ocasión del PROTEJA?</parrafo>
        <parrafo>Pero no se trata ahora de eso, y ese es otro elemento diferencial que introduce el nuevo PROTEJA que me gustaría también subrayar, es que se ordena, se ordena, que es la facultad prescriptiva que tiene la norma, que el 70% de los fondos destinados a empleo necesariamente tengan que ser de creación de nuevos empleos, y, por tanto, vienen a cumplir la funcionalidad que se persigue a través del programa.</parrafo>
        <parrafo>Obedece, señorías, al compromiso de la concertación de que ha hecho gala en todo momento este Gobierno, y que siempre, siempre ha buscado en todos los elementos. Por tanto, ustedes han decidido el posicionamiento que van a tener, pero ese posicionamiento casa mal, casa mal con la actitud que está teniendo este Gobierno. Este Gobierno -y quiero felicitarme con la intervención del señor Consejero en ese punto- ha hecho un reconocimiento explícito, sin diferencia de color político, al esfuerzo que han hecho todos y cada de uno de los 771 municipios andaluces en contribuir a la realización de un programa que beneficiaba a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy nos encontramos con que ustedes, acosados seguramente por las fantasías de que han hecho gala en algunas de las intervenciones, en el momento de hoy, y aunque este debate no fuera objeto del debate del estado de la Comunidad... O al menos no se ha planteado por su líder. A buen seguro, hoy tampoco lo sería, porque también perdería ese debate. Pero sí es un buen momento para que no sean ustedes... Recordarles a ustedes algo que hacía un correligionario suyo. Algún correligionario suyo dijo, con ocasión de otros temas que no vienen al caso, recordó algunos versos de Bertolt Brecht, aquello de que «cuando la hipocresía empieza a ser de mala calidad es bueno empezar a decir la verdad».</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, yo les invito a que en temas como este sean ustedes capaces de dejar esa hipocresía de conveniencia respecto a algunos temas y sean ustedes coherentes con el objetivo perseguido, que no les tengan que decir los ciudadanos andaluces, en algún momento: «¿Qué ganáis con nuestro mal?», que no se lo puedan decir.</parrafo>
        <parrafo>Y abandonen ustedes ese hibridismo ideológico en el que se suelen situar. Porque fíjense cómo coinciden al final con ambas vías: ustedes en su posición, señor Valderas, con las matizaciones que he hecho antes, y el posicionamiento este de escoramiento que está teniendo el Partido Popular, que según las declaraciones de algunos de sus dirigentes están más próximos al maoísmo que a otra situación. Esto es, han hecho de un viaje de la derecha hacia el centro, al que no acaban de llegar nunca, y, sin transición, han dado el salto. Y cuidado donde se encuentran.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate, vamos a proceder a la votación para la convalidación, o no, del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, el decreto ley ha sido convalidado, al obtener 56 votos a favor, ningún voto en contra, 49 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Dado que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y también el Grupo Parlamentario Popular -así he creído entender- han solicitado su tramitación como proyecto de ley, vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, el resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al obtener 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

