<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>47</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/MUGP-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-09/MUGP-000001. Debate y votación de la propuesta de acuerdo de la Comisión de Gobernación sobre la solicitud del Ayuntamiento de Jerez de la Frontera, Cádiz, de inclusión en el régimen de organización de los municipios de gran población (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>acuerdo de la Comisión de Gobernación sobre la solicitud del Ayuntamiento de Jerez de la Frontera, Cádiz, de inclusión en el régimen de organización de los municipios de gran población.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobado por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María José García-Pelayo Jurado, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con el punto cuarto del orden del día, debate y votación de la propuesta de acuerdo de la Comisión de Gobernación sobre la solicitud del Ayuntamiento de Jerez de la Frontera de inclusión en el régimen de organización de los municipios de gran población. Igualmente, debate y votación de la propuesta de acuerdo de la Comisión de Gobernación sobre la solicitud del Ayuntamiento de Marbella de inclusión en el régimen de organización de los municipios de gran población.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Comisión de Gobernación, en la sesión celebrada el pasado 19 de mayo, acordó por unanimidad de todos sus miembros proponer al Pleno de la Cámara la inclusión de las ciudades de Jerez de la Frontera y Marbella en el régimen de organización de los municipios de gran población. De acuerdo con el punto 2.º de la Resolución de la Presidencia de 4 de marzo sobre la tramitación parlamentaria del procedimiento de acceso de los municipios andaluces al régimen de organización de los municipios de gran población, antes de la votación se procederá a debatir, mediante un turno de intervenciones, de menor a mayor, de todos los grupos parlamentarios, por una duración de diez minutos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos, en primer lugar, lo relativo a la ciudad de Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en primer lugar, la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En este caso, su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ante todo, decir que no cabe duda de que nosotros entendemos que Jerez es una gran ciudad, una ciudad grande, con independencia de su reconocimiento o no a través de este trámite. Queremos pensar que esto que aquí se trae va a ser bueno para Jerez, que puede ser bueno en Jerez y para Jerez, y estaremos vigilantes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García, vamos a esperar tan solo unos segundos, para que el Pleno de la Cámara pueda guardar silencio y podamos seguir su intervención. Vamos a esperar unos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía que queremos pensar que esto va a ser bueno para Jerez y en Jerez, y estaremos vigilantes en Izquierda Unida, y beligerantes si llegara el caso, para que así sea.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello dependerá en gran medida de en manos de quién caigan estas competencias, estas capacidades que hoy se van a aprobar, de en manos de quién gobierne en el futuro la ciudad de Jerez, y, sobre todo, de cómo se gobierne.</parrafo>
        <parrafo>Anunciamos ya para este ayuntamiento concreto nuestro posicionamiento favorable a favor de esta iniciativa. No tiene por qué ser así en todos los ayuntamientos que vengan a la Cámara, como podrá verse hoy mismo. Nuestro voto en el caso de Jerez va a ser favorable en coherencia con lo que en su momento hizo el Grupo Municipal de Izquierda Unida en el Ayuntamiento de Jerez de la Frontera.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, conviene dejar claro que la aplicación de esta ley, a la que Jerez se va a acoger, en ningún caso viene a resolver los grandes problemas de los ayuntamientos andaluces. La Junta de Andalucía sigue teniendo enorme compromisos e importantes promesas realizadas e incumplidas para colocar a los ayuntamientos en la posición que les corresponde por derecho en el esquema de la Administración del Estado. De manera que tengan, sobre todo, la financiación y la capacidad suficiente como para dar respuesta a las demandas de los ciudadanos y ciudadanas que se les realice.</parrafo>
        <parrafo>La gran pregunta en relación con este reconocimiento de hoy es hasta qué punto la llamada Ley de Grandes Ciudades y su aplicación en la Comunidad Autónoma de Andalucía aporta algo a los ayuntamientos, aporta algo que no se tenga ya o, mejor dicho, que no se pueda hacer ya con lo que ya se tiene.</parrafo>
        <parrafo>Hablemos un poquito de Jerez. ¿Hasta qué punto esta nueva ley o la aplicación en Andalucía de esta ley aporta algo a las siete pedanías o entidades locales autónomas que tiene el Ayuntamiento de Jerez, uno de los más grandes de España en extensión, a sus 16 barriadas rurales, que determinan unas características especiales del término municipal en superficie y en dispersión de la población? ¿Hasta qué punto esto puede servir para cuestiones como la falta de apoyo y definición del Parque Tecnológico Agroalimentario, para la falta de apoyo económico en la puesta en marcha de, al menos, dos planes integrales para la ciudad, zona sur y zona norte, para la aplicación eficaz de la Ley de Dependencia, para cubrir la necesidad de vivienda o el apoyo al transporte público, para la financiación del tranvía e, incluso, para la gestión del circuito de velocidad, o para la sanidad, camas, centros de salud con dotación, urgencias, listas de espera, etcétera? Por ejemplo, el sistema hospitalario de Jerez está diseñado para atender a Jerez y a su comarca inmediata, pero como consecuencia de la merma de calidad, derivada de la opción del Consejo de Gobierno por la concertación hospitalaria con entidades privadas en la sierra y en el Bajo Guadalquivir, Jerez atiende casi a otro tanto de la población prevista con insuficiente dotación de personal y de medios.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los grandes problemas del Ayuntamiento de Jerez, de los jerezanos y jerezanas, y nos tememos que más allá del oropel, el declarar a Jerez gran ciudad no va a contribuir o puede no contribuir excesivamente a resolverlo.</parrafo>
        <parrafo>Quedan grandes retos que esperamos que a lo largo de este año se puedan acometer. El Consejero, el señor Pizarro, ha reiterado su compromiso de que así sea. Esperamos, por tanto, que en este año se pueda discutir a fondo sobre la Ley de Régimen Local que necesita Andalucía, que necesitan los ayuntamientos, especialmente también sobre la ley para la financiación de los mismos, para que quede reconocida de una vez por todas la mayoría de edad de la Administración local. Entretanto hay que insistir en que el reconocimiento de Jerez y de otras ciudades como gran ciudad no da más dinero ni resuelve el asfixiante problema financiero de este ayuntamiento concreto. Aunque hay que reconocer que, si se utiliza bien, sí puede dar instrumentos para organizar de manera más ágil los órganos municipales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo que hoy aprobamos para Jerez puede ser bueno o malo. Será bueno si se agiliza la gestión, y mediante la descentralización municipal se aumenta y favorece la participación ciudadana. Será malo si esto sirve para minimizar la función del Pleno, para aumentar excesivamente las competencias y el protagonismo de alcaldes y alcaldesas, bien por la vía directa o bien por la vía indirecta del nombramiento de delegados no elegidos.</parrafo>
        <parrafo>Será malo, y muy malo para la credibilidad ciudadana y nuestras instituciones, si esto sirve para que el pueblo vote carteles, presencias electorales, mientas que son otros u otras no elegidos popularmente los que realmente gobiernan y toman decisiones sin sentirse concernidos ni comprometidos con sus ciudadanos porque no les han votado.</parrafo>
        <parrafo>Será muy mala esta ley si esta ley aplicada solo sirve para aumentar el número de altos cargos y el gasto innecesario en protocolo y en representación. Y Jerez, concretamente Jerez, y el Ayuntamiento de Jerez sabe mucho de lo que significa tener un excesivo número de altos cargos hasta el punto de que ha sido denunciada la ciudad, denunciado, mejor dicho, el consistorio por el exceso de altos cargos por la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Repetimos. Con este reconocimiento que vamos a apoyar, Jerez no va a ser hoy más grande que ayer, pero confiemos en que a partir de este momento sea mejor gobernada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el turno de posicionamiento, tiene ahora la palabra el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, la señora García-Pelayo.</parrafo>
        <parrafo>Señora García-Pelayo, su señoría tiene palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna para apoyar en nombre del Grupo Parlamentario Popular la declaración y/o el reconocimiento de Jerez, el reconocimiento de mi ciudad, como municipio de gran población de Andalucía y también de España.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, agradecer a mi grupo, agradecer a Javier, la oportunidad que me ha dado de subir a esta tribuna para intervenir como ponente en nombre de mi grupo. Es para mí una doble satisfacción poder hacerlo, en primer lugar porque soy jerezana, y soy miembro del Ayuntamiento de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Jerez ha solicitado -y por eso hoy estamos aquí- la declaración de Jerez como gran población. Pero también me siento orgullosa porque estamos hablando de una declaración, de un reconocimiento y, sobre todo, de una ley que fue impulsada por el Partido Popular en el Gobierno de España, fue impulsada por Javier Arenas cuando ocupó el cargo de Ministro de Administraciones Públicas en el Gobierno de España. [Protestas.]. En ese momento, una vez más, el Partido Popular y Javier Arenas demostró que el partido y que Javier son tanto un partido como un dirigente eminentemente municipalista, que confían y que creen en los ayuntamientos de Andalucía como motores del desarrollo de nuestra Comunidad Autónoma y también de nuestro país. Por lo tanto, desde aquí, desde este momento, por supuesto, anunciar el voto favorable de mi grupo.</parrafo>
        <parrafo>Toca también realizar otra afirmación rotunda. Como jerezana les quiero trasladar que los jerezanos compartimos un sentimiento, y es que Jerez ya es una gran ciudad, Jerez ya es una gran población, y que esta ley o este reconocimiento solo vienen a constatar jurídicamente lo que todos los jerezanos sentimos y una gran mayoría de ciudadanos del mundo también nos reconocen, porque Jerez es una ciudad que trasciende en los límites de España, es una ciudad que se ha llegado a convertir en universal. Nuestra ubicación geográfica privilegiada, nuestro vino, el flamenco, el caballo y, sobre todo, el campo, esa gran fuente de riqueza -hoy machacada por unas políticas nefastas del Partido Socialista-, pero, sobre todo, nuestra gente, han convertido a Jerez en la gran ciudad que es hoy.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, hoy también toca preguntarse qué va a significar o debe significar entonces el reconocimiento de Jerez como gran ciudad. Ni más ni menos hoy, este Parlamento le da al ayuntamiento el instrumento jurídico para que dé un salto necesario hacia la modernidad organizativa; para que dé un salto hacia la descentralización de servicios, hacia la participación ciudadana, hacia la respuesta rápida a las demandas de los hombres y mujeres de Jerez, en definitiva, para que dé un salto hacia la profundización en la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Visto así, parece que no hay nada absolutamente que objetar al reconocimiento que hoy hacemos. El Partido Popular se considera municipalista, y cuanto más municipalismo mejor. ¿Dónde está entonces el problema? El problema está en la respuesta a la siguiente pregunta: ¿Tiene Jerez un Gobierno lo suficientemente preparado, un Gobierno capaz para liderar, para pilotar en nuestra ciudad el desarrollo de esta ley? La respuesta también es rotunda: no. No lo digo yo, no lo digo yo, señor Núñez, lo reconoce el propio Gobierno municipal a través de su alcaldesa, que en el documento que aportan para justificar la declaración de Jerez como gran población, aporta un número que para nosotros es significativo y que retrata el efecto que está provocando en la ciudad el Gobierno socialista. Hace cinco años Jerez contaba con 11.000 parados; hoy, después de cinco años de Gobierno socialista, Jerez tiene un 240% más de paro. Hoy hemos batido todos los récords históricos de paro en una ciudad que ha tenido un problema histórico de desempleo, y hoy, en Jerez, hay 27.000 personas desempleadas y, de los 200.000 ciudadanos que integran nuestra población, hay 38.500 en situación de pobreza. Creo que eso me legitima, quizás más que a nadie, a reconocer lo que ustedes nunca quieren ver, y es que en Jerez hay un problema grave de gestión.</parrafo>
        <parrafo>A la hora de abordar la implantación de esta ley, se hace desde el Ayuntamiento sin los deberes hechos. Los directores generales que contempla la ley llevan dos años ya reconocidos, y uno de ellos cobrando, sin problema ninguno, dos años antes de que la ley entre en vigor. Salvo eso, ¿qué más ha hecho el gobierno municipal? Pues lo que no ha hecho es lo que voy a relatarle. No ha hecho un informe económico, o no se conoce informe económico ninguno que justifique, que respalde la aplicación de esta ley; una ley que va a generar un cambio importante organizativo y no sabemos económicamente qué es lo que va a suponer.</parrafo>
        <parrafo>Hoy toca también reclamarles a ustedes, más que nunca, ya que hablamos de ayuntamientos, la segunda descentralización. Queremos para Jerez más competencias, queremos para Jerez más financiación, queremos para Jerez ese estatuto económico especial que tanto el PSOE de Jerez como el PSOE en Andalucía nos niegan.</parrafo>
        <parrafo>Jerez todavía no tiene una clara distribución organizativa en distritos. De 200.000 habitantes, solamente una parte de ellos ahora mismo se encontraría en los ámbitos de los distritos que ha reconocido, que ha creado el gobierno municipal; tres, cuatro distritos, cuando todo el movimiento asociativo de Jerez, a través del Observatorio Ciudadano, solicita que toda la ciudad esté distribuida en distritos. Hasta siete distritos han pedido los movimientos ciudadanos, y la respuesta ha sido ninguna. Desde hace más de un año se está esperando que por parte del gobierno municipal haya una respuesta a una alegación que consensuó toda la ciudadanía de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es una ley que se implanta o se va a implantar de espaldas a lo que los ciudadanos quieren, y, sobre todo, y lo más grave, un gobierno que va a implantar una ley que no escucha a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar -importante también-, cuatro años llevamos reclamando la modificación del reglamento orgánico municipal; una modificación que hay que hacer en el reglamento del ayuntamiento que el Partido Socialista en Jerez también inició -he dicho cuatro- hace cinco años, que la ha dejado dormir, porque no le interesa un pleno más democrático y más participativo. Y ahí está nuevamente la oposición, toda la oposición despreciada, y, por supuesto, también los ciudadanos, porque, en definitiva, somos la voz de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, una Junta de Andalucía que en nada ayuda, que en nada colabora.</parrafo>
        <parrafo>Decíamos antes que esta ley va a significar el acercamiento de los servicios públicos a los ciudadanos. ¿Qué servicios públicos se van a acercar? Llevamos 19 años esperando que en Jerez finalicen la red de atención primaria, los centros de salud -han dicho ustedes que va a finalizar en 2012-; llevamos años esperando nuevos instituciones en Jerez; llevamos años esperando, por ejemplo, la Ciudad de la Justicia; llevamos años esperando que arranquen de manera definitiva las obras de la Ciudad del Flamenco; llevamos años esperando la regeneración del río Guadalete; llevamos años esperando el segundo hospital; llevamos años esperando las urgencias extrahospitalarias. ¿Qué es lo que van a hacer ustedes con Jerez, señores del Partido Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, que yo haya dicho que Jerez no cuenta con los servicios mínimos puede parecerles algo normal, algo habitual; pero creo que quizás deban valorar más que la propia Presidenta de la Federación de Unión Rural, en la que están integradas todas las pequeñas pedanías y barriadas rurales de Jerez. Dice literalmente: «Jerez estará dentro de las grandes ciudades, pero a diez minutos hay gente a la que le falta de todo. Muchas familias de Jerez subsisten sin luz ni agua». Yo creo que esto en ningún caso refleja compromiso con Jerez, compromiso con los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, la pregunta que hacía creo que vuelve a proceder reiterarla: Qué servicios son los que ustedes van a acercar al ciudadano, en qué condiciones van a realizar ese acercamiento.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señores del Partido Socialista, tienen que trabajar por Jerez, se tienen que comprometer con Jerez y, por supuesto, también tienen que llamar la atención al Gobierno de Jerez para que de una vez por todas se tome en serio el gobierno, para que se ponga a trabajar, para que reivindique lo que a Jerez le corresponde por derecho. No pretenderán ustedes, porque no lo vamos a hacer, que Jerez, y, por supuesto, el Partido Popular, se contenten con este gesto de declararla gran población.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros ya somos gran ciudad; ustedes nos han hecho la gran ciudad del paro. Si ustedes no ponen los medios, si ustedes no ponen los recursos necesarios para que Jerez salga y dé el salto del paro al empleo, esta ley tiene mucho nombre, es una ley muy buena, es una ley de grandes principios, es una ley de grandes valores, es una ley muy municipalista...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora García-Pelayo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si ustedes no colaboran y no se vuelcan con Jerez, esta ley caerá en saco roto y será otra oportunidad más perdida para una ciudad que no se lo merece.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora García-Pelayo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para terminar con el turno de posicionamiento, es el momento del Grupo Parlamentario Socialista. Tiene para ello la palabra la señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Sirvan mis primeras palabras para dar la bienvenida a los compañeros de Jerez, del equipo de gobierno del Ayuntamiento, para asistir a un debate tan importante como este, y para su ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Jerez solicita su acceso al régimen de organización de municipios de gran población, y lo hace para avanzar en su autonomía local. En los últimos años es evidente la transformación que han experimentado nuestras ciudades y nuestros pueblos en Andalucía, y esto hace necesario que el municipalismo se adapte a las nuevas realidades de los territorios. Para esto es necesario flexibilizar las estructuras, de manera que, a través de una buena descentralización administrativa, nos permita dar respuesta rápida a los ciudadanos, mejorando los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, está claro que este será uno de los principales objetivos de este Gobierno, del Gobierno andaluz, del nuevo Gobierno. El propio Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, lo destacaba en su discurso de investidura, indicando la necesidad de abrir espacios de resolución en el ámbito local. Y, por este motivo, este Gobierno va a poner en marcha leyes tan importantes como la Ley de Régimen Local, dotando a los ayuntamientos de los recursos necesarios para el desarrollo de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, este nuevo modelo local, que hemos aprobado en el Estatuto de Autonomía, lleva consigo la redacción de leyes tan importantes como la ley de transferencias y delegación de competencias a los ayuntamientos y la ley reguladora de participación de los entes locales en los tributos propios de la Comunidad Autónoma; leyes que desde el Grupo Socialista esperamos que cuenten con el apoyo y las aportaciones de los grupos de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Pero, hablando de oposición, señorías, van a permitir que dirija este momento de mi intervención a las intervenciones que han realizado los portavoces de Izquierda Unida y del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la intervención del señor García, decía usted hace un minuto que hasta qué punto puede servir esta ley; que queremos pensar que es bueno para Jerez, depende de quien gobierne.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor García, nosotros las leyes no las hacemos dependiendo de quien gobierne: nosotros hacemos las leyes en beneficio de los ciudadanos y de las ciudadanas, y ellos..., [rumores], serán los ciudadanos los que decidan quiénes aplican esta ley. Por tanto, ha hecho aquí el mismo discurso catastrofista que además ha hecho la portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted del Parque Tecnológico Agroalimentario. Usted sabe bien, señor García, que en el Parque Tecnológico Agroalimentario participan la Consejería de Innovación, la Consejería de Agricultura, la Universidad de Cádiz, la Diputación Provincial, el Ayuntamiento, donde están representados todos los grupos políticos, y la Confederación de Empresarios. Por tanto, no es solo, exclusivo, un proyecto del Ayuntamiento de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Decía también la señora portavoz del Grupo Parlamentario Popular, que, además, repite el mismo discurso que hizo en la Comisión... Y yo le tengo que decir una cosa con todo el respeto, señora García-Pelayo: usted miente más que habla, y habla mucho, habla mucho.</parrafo>
        <parrafo>«Jerez, la gran ciudad del paro, 240%», decía usted. «Solo se han creado con el Plan MEMTA y con el plan del Estado 13 puestos de trabajo». Eso es una falsedad y usted lo sabe perfectamente. Yo no sé dónde maneja usted los datos ni cómo los maneja, verdaderamente. Porque, fíjense, el Fondo Estatal de Inversiones va a generar 1.900 empleos; el plan MEMTA, 230, y el plan PROTEJA, 223. Esos son los datos, así lo avalan los informes técnicos y la solicitud que ha hecho el propio ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no vamos a ser nosotros los que hagamos un discurso triunfalista en materia de desempleo, ni del empleo que generan los planes que ponemos encima de la mesa, pero sí decirle..., sí decirle que, en el mes de abril, en el mes de abril, se ha puesto freno a 12 meses de crecimiento del paro. Además, en el mes de abril, se ha terminado con 13 personas... Que así lo decía usted en la Comisión de Gobernación: «Son solo 13 empleos los que han generado los planes que se han puesto encima de la mesa». No, señora, además de frenar los 500 o 700 puestos de trabajo que se iban perdiendo mensualmente, se han generado 13 puestos de trabajo más. Esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>También hablaba usted de que se iba a perder -parece que hoy no lo ha sacado aquí en esta tribuna-..., que también íbamos a perder la Agencia Andaluza del Agua, y no iba a tener sede en Jerez. Y ya ve usted que se siguen manteniendo las dos administraciones, la gaditana y la jerezana, cada una con sus competencias. La Agencia Andaluza del Agua en Cádiz seguirá llevando la infraestructura, la autorización, el personal, el patrimonio; mientras que en Jerez seguirán llevando la gestión económica, la calidad de los vertidos, las inspecciones y las sanciones, entre otras materias. Por tanto, como le decía, miente usted más que habla.</parrafo>
        <parrafo>Habla de directores generales que ya están contratados. Parece que tiene usted una frágil memoria, ha estado usted gobernando 18 meses en el ayuntamiento y este contrato de ese director general financiero empezó con el Partido Socialista andaluz y luego continuó durante los 18 meses que usted fue alcaldesa. Por tanto, si estaba contratado, estaba contratado desde antes, desde antes.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted también de 188 altos cargos... Los tenía contratados el ayuntamiento cuando usted estaba gobernando. Y es que por eso le decía que son las mentiras..., que hasta ella misma se las cree.</parrafo>
        <parrafo>Y también habló usted en la Comisión de Gobernación de «rodillo», del «rodillo del Partido Socialista». Desde luego, una alcaldesa que durante los meses que estuvo gobernando el Ayuntamiento de Jerez dio solo dos respuestas a los miembros de la oposición con todas las preguntas que se le hacían y toda la documentación que se le solicitaba, pues la verdad que es que es muy difícil, muy difícil creerla, creer que usted, hoy por hoy, no tiene acceso a los expedientes, ni a los expedientes.</parrafo>
        <parrafo>[Protestas y aplausos]</parrafo>
        <parrafo>Y, además, le voy a decir otra cosa: ustedes mismos hacen propuestas en el Ayuntamiento de Jerez, propuestas que presenta el Grupo Popular de Jerez, y, encima, se abstienen. Y son los socialistas, los que, entendiendo que son propuestas coherentes, las tienen que votar a favor. Así que...</parrafo>
        <parrafo>Y luego, la presencia en los organismos municipales y en las empresas municipales. Que, por cierto, el Grupo Socialista no tenía ninguna presencia en los organismos municipales cuando usted estaba gobernando; en cambio, usted sí la tiene ahora, sí la tiene.</parrafo>
        <parrafo>Como le dije al principio, usted ya da por perdido, da por perdido el Ayuntamiento de Jerez. Está cómoda en la oposición, evidentemente. Está muy cómoda en la oposición y tiene una visión catastrofista de Jerez. Y, desde luego, utiliza esta tribuna... Utiliza esta tribuna para hacer oposición al equipo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros, como le decía, hemos creado una ley, una ley que entendemos que es buena para los ayuntamientos y, por tanto, vamos a apoyarla. Nuestro voto va a ser favorable. Y va a ser favorable porque entendemos que el Ayuntamiento de Jerez va a poder descentralizarse de una manera rápida y eficaz; y eso, sin lugar a dudas, irá en beneficio de todos los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, la aplicación de la norma, o, mejor dicho, el día a día, el que posibilite un mejor posicionamiento de las estructuras no lo da la ley. Hoy estamos debatiendo, como decía, la solicitud del municipio de Jerez para acogerse a la organización de municipios de gran población, y, como manifestamos al principio, nuestro voto va a ser favorable.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que Jerez, con una población de 199.600 habitantes, distribuidos entre 16 barriadas rurales, siete pedanías, o entidades locales autónomas, y Jerez ciudad, reúne los requisitos que marca la ley para acceder a la condición de municipio de gran población.</parrafo>
        <parrafo>Está claro, señorías, que este nuevo funcionamiento va a permitir que Jerez se dote de los instrumentos y de los órganos de decisión necesarios para ejercer eficazmente sus competencias y poder prestar los servicios de manera equilibrada en cada uno de sus distritos.</parrafo>
        <parrafo>Y es que Jerez se ha convertido en el principal nudo de comunicación de la provincia de Cádiz a través de la A-381. Es una ciudad en pleno crecimiento con un gran centro logístico y de transporte, lo que ha propiciado un fuerte dinamismo económico en los últimos años. Su aeropuerto ha liderado en el mes de abril el crecimiento de tráfico de mercancías. Jerez destaca por su oferta turística y cultural mundialmente conocida, por sus caballos, por el vino y por ser la cuna de grandes flamencos. En definitiva, Jerez no es solo una gran ciudad ni es una importante ciudad para Andalucía, sino que también lo es para el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Y termino ya, señorías, como lo hice en la Comisión de Gobernación, felicitando al equipo de gobierno jerezano, a la corporación municipal y, en especial, a su Alcaldesa, a mi compañera Pilar Sánchez por el trabajo que han realizado desde el ayuntamiento para que Jerez, el Ayuntamiento de Jerez llegue a ser una Administración ágil y eficaz, lo que, sin lugar a dudas, beneficiará a todos los jerezanos y jerezanas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatida la propuesta, vamos a proceder a la votación de la inclusión del Ayuntamiento de Jerez de la Frontera en el régimen de organización de los municipios de gran población.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

