<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 42</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desastre natural, Prevención de riesgos, Protección civil</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000057</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000057. Pregunta oral relativa a prevención de inundaciones (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María José García-Pelayo Jurado, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María José García-Pelayo Jurado, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a prevención de inundaciones, que formula doña María José García-Pelayo Jurado, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora García-Pelayo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ya le he respondido a Izquierda Unida, y le respondería a la señora García-Pelayo, con todos mis respetos, en los mismos términos que he hecho con Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si antes he sentido, de verdad, vergüenza, cuando he escuchado su posicionamiento en la interpelación, siento ahora mismo doblemente vergüenza por la falta de respeto hacia este grupo político en lo que significa no responder a la pregunta que le hacemos. Pero, bueno, no pierdo el tiempo, porque a nosotros lo que nos interesa es que usted se aclare. Hoy, más que nunca, tienen que dar explicaciones por los daños que ustedes deberían haber evitado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le he estado escuchando, y usted no para de decir que hacemos demagogia porque decimos que los daños que se provocan por la lluvia, si ustedes hubieran actuado, se hubieran minimizado. Usted dice que los daños son de la lluvia, y hay daños que, lógicamente, provoca la lluvia; pero lo importante es: Si ustedes hubieran tenido los deberes hechos en Andalucía, si hubiéramos contado con unos ríos limpios, si hubiéramos tenido unas obras hidráulicas en condiciones, si hubieran tenido un control urbanístico, ¿se podían haber evitado esos daños? Por supuesto que sí. Quizás no en todo, pero sí en una parte importante. Ustedes no tenían los deberes hechos, y, encima, ustedes ahora han reaccionado tarde.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho, señor Consejero, que han estado del todo pendientes; que su respuesta ha sido eficaz, rápida y responsable, y eso ha sido faltar a la verdad. Llevamos tres meses inundados en Andalucía, y ustedes han dado la cara hace quince días, señor Consejero. Ustedes, mucho criticar, mucho decir ahora, mucho poner paños calientes, pero ustedes han estado dos meses sin aparecer por las zonas inundadas en Andalucía. Ustedes, señor Consejero, además de reaccionar tarde, encima, han sido cicateros a la hora de indemnizar los daños.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted muy orgulloso y muy ufano que la Junta de Andalucía da 127 millones de euros. Eso no es nada, señor Consejero, cuando los daños están valorados en miles de millones de euros, cuando hay familias hoy que todavía duermen en un camión. Y encima ustedes permiten y se callan que Zapatero les vaya a indemnizar, a los que han perdido su vivienda que ahora están durmiendo en camiones o en centros cívicos, con 15.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señor Consejero, que eso es una vergüenza. Y sé que usted siente vergüenza. Porque cuando antes la señora González Vigo le ha dicho: «Mire usted esta foto de una vivienda inundada», usted no ha tenido la valentía de mirar a esa foto. Y eso, ¿por qué es? Porque le da vergüenza, porque saben que son responsables, en mayor o en menor medida, de la magnitud de los daños que se han sufrido en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Plan de Prevención. Desde el año 2002 está aprobado el Plan de Prevención. Desde que está aprobado el Plan de Prevención -le voy a poner un ejemplo-, Jerez se ha inundado cuatro veces. El mismo río. Dice usted que el Guadalete, que ha llovido muchísimo. Pero, señor Consejero, es que el río Guadalete no tiene cauce, porque está tan sucio que el cauce se ha perdido. Hay zonas del río Guadalete, a su paso por Jerez, que se pueden cruzar en un coche. ¿Eso es un cauce? ¿Eso es un río? ¿Eso qué es? Esos son deberes que ustedes no han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Lebrija se ha inundado. Lebrija se ha inundado. ¿Sabe usted, señor Consejero que Lebrija no aparece en el Plan de Prevención?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora García-Pelayo, a mí no me da vergüenza la intervención de usted, me da mucho respeto. No me da vergüenza. Esa es la diferencia que hay entre como ustedes entienden la política y los de este banco entendemos la política. A mí no me da vergüenza ninguna de las intervenciones que hacen los diputados del Partido Popular. Mucho respeto es lo que tengo yo por las intervenciones. Ahora, no mienta usted más. Haga usted el favor de no mentir más.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede decir usted que nosotros hemos improvisado? Señora García-Pelayo, es que no se quieren ustedes enterar, porque lo que ustedes pretenden, es culpar a la Junta de Andalucía de que, de todo lo que ha llovido en Andalucía, la culpa la tiene José Antonio Griñán y la culpa la tiene Zapatero. Y eso no se lo puede creer nadie. Cualquier persona en Andalucía con sentido común, con sentido común, con lógica de las cosas, incluso las personas que han sufrido directamente los daños en sus viviendas, no se creen que la culpa de las inundaciones, que la culpa de sus males en estos momentos, de sus daños, sea una culpa del Gobierno de Zapatero y del Gobierno de José Antonio Griñán. Es consecuencia de las lluvias que han caído, que ha llovido mucho durante muy poco tiempo y muy intensamente. Y además llueve sobre mojado. Y además hemos tenido que desembalsar agua por razones de seguridad de las personas que viven por debajo de los pantanos. Y además ha llovido mucho y todo lo que ha llovido ha ido al caudal principal de los ríos principales por donde ha ocurrido esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora García-Pelayo, se lo vuelvo a reiterar, se lo vuelvo a reiterar: la Junta de Andalucía ha puesto en marcha los planes de emergencia inmediatamente que hemos considerado que había que hacerlo. Y hemos tenido, durante todo este periodo de tiempo, a más de 500 profesionales trabajando de noche y de día, trabajando de noche y de día, trabajando de noche y de día, para garantizar la seguridad de los ciudadanos, que era la principal prioridad, la principal prioridad de estos profesionales y del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

