<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>66</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/CGAC-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-09/CGAC-000004. Designación de Consejeros Generales de la Asamblea General de la Caja General de Ahorros de Granada (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Votación: Aprobada por asentimiento.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Blanco Romero, Secretario Primero del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Comenzamos con el punto primero del orden del día, designación de Consejeros Generales de la Asamblea General de la Caja General de Ahorros de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la vigente Ley de Cajas de Ahorro establece que corresponde a la Junta de Andalucía designar un 15% de los 160 miembros que constituirán la asamblea general de cada una de las cajas de ahorro con domicilio social en Andalucía, añadiendo, el artículo 61 de la misma ley, que dicha designación será llevada a cabo por el Parlamento de Andalucía atendiendo a la proporcionalidad con la que están representados los grupos políticos en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de acuerdo con estas previsiones, la Mesa del pasado 11 de noviembre de 2009 distribuyó los 24 miembros que corresponde designar al Parlamento entre los diferentes grupos políticos, y, en una sesión posterior, el pasado día 2 de diciembre, se constató que todas las propuestas cumplían los requisitos legales exigidos y se acordó, igualmente, elevar al Pleno la correspondiente propuesta. Por eso ruego al Secretario Primero de la Mesa que dé lectura de las propuestas que han realizado los diferentes grupos parlamentarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO, SECRETARIO PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>«Por el Grupo Parlamentario Socialista: don Antonio Jara Andréu, doña Pilar Aranda Ramírez, don José Antonio Montilla Martos, doña Herminia Fornieles Pérez, don Antonio Martínez Martínez, doña Remedios Gámez Muñoz, don Pedro Antonio Clavero Salvador, doña Julia Díaz Agudo, don José Antonio Martín Núñez, doña María Fátima Gómez Abad, don Francisco Prados Cervilla, doña Inmaculada Oria López.</parrafo>
        <parrafo>»Por el Grupo Parlamentario Popular: don José Ramón Carmona Sánchez, don Ricardo Gallego Beteta, doña Catalina Carrión Galera, doña Matilde Ortiz Arcas, doña Cecilia Santiago Buendía, don Manuel Jiménez Jiménez, don Antonio Pipo Jaldo, doña Estefanía Pérez Soler, don José Ignacio Garrido López, doña Ana Vanesa García Jiménez, doña María Esther Vaquero del Castillo.</parrafo>
        <parrafo>»Por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía: don Manuel Morales García.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Blanco Romero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿puede entender la Presidencia de esta Cámara que cuenta con el asentimiento y, en consecuencia, pueden considerarse designados como miembros de la Asamblea General de la Caja General de Ahorros de Granada las 24 personas propuestas? Señorías, así se declara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

