<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>América Central, Ayuda al desarrollo, Cooperación internacional, Desastre natural</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000031</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000031. Pregunta oral relativa a las ayudas otorgadas a Haití (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a las ayudas otorgadas a Haití, que formula la señora Blanca Mena y que dirige a la Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca Mena, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde enero del pasado año 2010, que fue cuando Haití sufrió el devastador terremoto que asoló al país, la población haitiana -la gran afectada por esta terrible catástrofe natural y una de las poblaciones más pobres del mundo- ha sufrido, y aún continúa sufriendo, después de un año, una dramática situación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuáles han sido y en qué han consistido las ayudas prestadas a Haití por el Gobierno andaluz desde que ocurrió este gran terremoto?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca Mena, desde el devastador terremoto de Haití, la Junta de Andalucía ha mostrado un pleno compromiso ante una de las tragedias más grandes que se han producido en los últimos años. Un compromiso que ha convertido a la Comunidad Autónoma de Andalucía en la comunidad autónoma que más recursos ha destinado a esta tragedia humanitaria en Haití: más de 7,6 millones de euros. Unos recursos que han permitido atender y paliar las consecuencias padecidas por las miles de víctimas mortales, los millones de damnificados y la devastación de infraestructuras que ha ocasionado esta terrible catástrofe. Al tercer día, tres días, de la catástrofe, estaba la Junta de Andalucía enviando la primera partida de ayuda humanitaria: un millón..., algo más de un millón de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, la magnitud de esta terrible tragedia hizo que tuviéramos que seguir aportando y que la Agencia de Cooperación Andaluza reaccionara con mucha inmediatez con nuevas aportaciones a este respecto. Se envió un equipo de rescate, compuesto por 11 técnicos y sanitarios de las empresas sanitarias EPES de la Consejería de Salud, para que prestaran su asistencia en la región durante ocho días. También se han financiado proyectos por cerca de un millón y medio de euros para actuaciones de rehabilitación y reconstrucción. Posteriormente se desató una severa epidemia de cólera que con dureza todavía azota a la población haitiana, y eso hizo que la Junta de Andalucía reaccionara nuevamente ante una situación crítica con una nueva subvención de dos millones de euros a través de la Organización Panamericana de Salud de la Organización Mundial de la Salud. También Andalucía ha sido una de las mayores donantes ante esta nueva situación que se produjo con la mortalidad y morbilidad causada por el cólera.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, señora Blanca Mena, la solidaridad de Andalucía ha abrazado a miles de personas en Haití azotadas por esta terrible calamidad, y, desde luego, creo que los andaluces y andaluzas se sienten orgullosos de ser ellos, que no el Gobierno, de ser los andaluces y andaluzas, los ciudadanos más solidarios del mundo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca Mena, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su respuesta, señora Consejera, desenmascara por sí sola la falsa acusación que el PP realizó en su día, concretamente en este Pleno. Dijeron textualmente que la Junta de Andalucía no ha dado ni un euro a Haití: ni un euro. Así lo dijeron. Y los hechos y el tiempo ponen de manifiesto una y otra vez que la falsedad y la mentira son las únicas armas con las que cuenta el PP para hacer oposición al Gobierno socialista de Andalucía. No tienen otra cosa, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ha quedado patente que Andalucía fue la comunidad que más recursos destinó tras la catástrofe, y que el Gobierno andaluz respondió a la llamada de Haití, y esa respuesta ha sido muy coherente, muy bien planificada, bien coordinada y bien desarrollada a través de la Agencia Andaluza de Cooperación y Desarrollo, que, con la eficacia que la caracteriza y el trabajo bien hecho de sus profesionales, ha hecho posible que la Junta de Andalucía se sume a los esfuerzos de la comunidad internacional para paliar las trágicas consecuencias humanitarias que sufre Haití y también contribuir al desarrollo de los planes de reconstrucción.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, quiero transmitir, en nombre del Grupo Socialista, nuestro apoyo y solidaridad con el heroico pueblo haitiano desde la esperanza de que Haití resurja nuevamente y con la certeza de que la Junta de Andalucía mantendrá el compromiso con la población haitiana mientras persistan sus necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

