<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Planeamiento urbanístico, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000280</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000280. Pregunta oral relativa al Plan General de Jerez de la Frontera, Cádiz (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa al Plan General de Jerez de la Frontera, Cádiz. Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista tiene la palabra la señora Cózar Andrades.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado 3 de abril, la Comisión de Ordenación del Territorio y Urbanismo de Andalucía daba el visto bueno al Plan General de Jerez, siendo así el primero que se aprueba en esta legislatura con rapidez y gracias al buen trabajo hecho por parte del equipo redactor y la colaboración permanente que ha habido entre le equipo redactor, el Ayuntamiento de Jerez y su Consejería, y nos gustaría conocer una valoración suya sobre este plan en cuanto a cuáles son las principales características que tiene y en qué beneficiarán y mejorarán la calidad de vida de los ciudadanos de Jerez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cózar, por su pregunta, y por manifestar, efectivamente, el interés en conocer lo que supone la aprobación del planeamiento del plan general de Jerez, porque, efectivamente, se incardina en un proceso acelerado en el que a lo largo de este año hemos conseguido que un buen volumen de planeamientos municipales se adapten a la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía. En el inicio de esta legislatura rondábamos los setenta, y estamos ya por encima de los ciento cincuenta y cinco planeamientos adaptados a la LOUA. Efectivamente, además, el Plan General de Ordenación Urbana de Jerez es fruto de un gran trabajo por parte del equipo técnico de su ayuntamiento y del equipo redactor, y de la cooperación que el equipo de la propia Consejería de Vivienda ha tenido con este ayuntamiento para agilizar, en la medida de lo posible, esos tiempos. Y en ese sentido le facilito algunos de los datos fundamentales que ese plan aporta a lo que significa el futuro de Jerez, que, sin duda, es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el suelo residencial, significa urbanizar, o plantea urbanizar, 507 hectáreas para uso residencial, lo que significa incrementar el parque, en este caso de viviendas, en torno a unas dieciocho mil nuevas viviendas, que, junto con las que están previstas en suelo urbano, permitirían llegar a un montante en torno a unos veinticinco mil nuevos inmuebles. Este futuro crecimiento se adapta a la evolución, a las tendencias, en este caso, de crecimiento poblacional que se estudian en ese plan, y, además, permitirá el que unas diez mil viviendas tengan un carácter de vivienda de precio asequible, de viviendas protegidas, cumpliendo así la proporción de reserva del 30% que prevé la LOUA. Igualmente, esas grandes bolsas de suelo permitirán, en la zona de Montealto, Mirabal, Abiertas de Caulina, Pinosolete y San José Obrero, el que existan nuevas construcciones de vivienda protegida, y también en lo que es la delimitación del área de reserva Rancho Colores-Cerro del Moro en suelo urbanizable no sectorizado.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, en lo que significa suelos productivos, supone el plan la clasificación de trescientas noventa hectáreas para uso industrial y terciario, que se localizan tanto en el núcleo principal del municipio como en los ámbitos secundarios, y la mayoría de estos suelos se plantea al norte de la localidad con el fin de aprovechar las sinergias de infraestructuras que tiene el municipio: la autopista AP-4, el ferrocarril y el aeropuerto.</parrafo>
        <parrafo>Por último, las infraestructuras básicas. El plan aporta mejoras importantes, una dotación de 107 hectáreas destinadas a nuevos equipamientos en esta materia, y, en concreto, entre las propuestas más significativas, la ampliación del actual hospital, proyecto para el que se ha previsto reservar una superficie cercana a las treinta hectáreas. Además, el propio plan reserva 171 hectáreas más para una red de espacios libres existentes, lo cual dotará, sin duda, al municipio de una gran calidad desde el punto de vista de su sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que acredita suficientemente estos datos el que Jerez se enmarque en la revisión del plan de la Bahía de Cádiz, con su posible incorporación, con su municipio ya perfectamente ordenado, y potenciando lo que es o lo que será el futuro ámbito territorial de ese plan, suponiendo que un 66% de ese territorio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Nada más y gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, de sus palabras, y por lo datos que usted aporta, se desprende la importancia que tiene este plan general para la ciudad de Jerez, y no solamente lo dice usted o lo puedo decir yo, sino también lo ha dicho la agrupación de técnicos urbanistas de Andalucía, que ha premiado a este plan, le ha concedido el premio en 2008. Este premio reconoce el esfuerzo del desarrollo sostenible concebido como una pretensión de armonizar tres factores importantes: por una parte, el factor económico; el factor social, y también el factor medioambiental. Es algo que me parece importante, y, bueno, es un reconocimiento a todo ese trabajo bien hecho, a pesar de que este plan salió, en su trámite en el Ayuntamiento de Jerez, solamente con los votos del Partido Socialista; o sea, parece que es un buen plan pero no contó con el apoyo de los grupos de la oposición: es algo importante también que decir.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cosa que no me gustaría pasar por alto, y es que creo que uno de los mayores logros de este nuevo plan general es el de la inclusión de la ordenación y conservación del medio rural como estrategia básica, ya que este plan atiende a cada uno de los núcleos rurales de Jerez que hasta ahora no habían sido contemplados; entre otras cosas porque la LOUA lo contempla de esa manera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me parece que es una forma de promover la igualdad de oportunidades para todos los ciudadanos, en este caso los jerezanos, vivan en donde vivan, tanto como si viven en la ciudad como si viven en algún núcleo rural.</parrafo>
        <parrafo>Felicitaciones, por tanto, señor Consejero, al equipo redactor, al Ayuntamiento de Jerez, a su Consejería, por el trabajo bien hecho, y, por supuesto, también a los jerezanos y jerezanas, que a partir de hoy cuentan con un plan que tiene todos los ingredientes para ser una potente herramienta de trabajo para promover un desarrollo urbanístico de este municipio acorde con los nuevos tiempos y con sus necesidades. Es un plan que define a una ciudad coherente y con pasta, y que encaja, como usted decía, con el plan subregional de la Bahía, que tiene como misión, como todos los aquí presentes sabemos, el impedir que los planes locales compitan entre sí estableciendo sinergias de unos con otros.</parrafo>
        <parrafo>Yo pienso, señor Consejero, que este plan es un plan que merece ser referente para otros municipios que estén en este momento elaborando su planeamiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

