<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Programación audiovisual, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000196</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000196. Pregunta oral relativa al pluralismo político en Canal Sur Televisión (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a pluralismo político en Canal Sur Televisión que dirige el señor Rodríguez Domínguez a la Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Domínguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Poniéndole de manifiesto de antemano que no voy a utilizar fraudulentamente el Reglamento de la Cámara para injuriar al señor Griñán, como se ha hecho anteriormente con el señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, parece que no le debe de ir muy bien al señor Griñán en el duelo dialéctico con el líder de la oposición cuando tiene que buscarse un telonero de amparo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el artículo cuarto de la Ley de la RTVA consagra el pluralismo político como principio inspirador de dicha ley. ¿Considera la señora Consejera que Canal Sur Televisión y Canal Sur Radio están cumpliendo la ley en este apartado?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de la Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, como usted sabe perfectamente, salvo presupuestariamente, la Radiotelevisión pública andaluza no depende del Consejo de Gobierno, sino que depende, precisamente, de este Parlamento. Por lo tanto, no sé si me está pidiendo mi opinión a título personal, o por mera curiosidad, ya que se trata de un asunto que sus señorías lo pueden controlar directamente en las sesiones correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Dicho lo cual, no tengo el menor inconveniente, si me aclara esa cuestión, de decirle que naturalmente que sí, creo que la Radiotelevisión pública andaluza se ajusta perfectamente a la ley y a la pluralidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Y usted qué va a decir, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Cincuenta minutos de entrevista, cincuenta, le ha dedicado la radio pública andaluza en algo absolutamente inaudito, señora Consejera, cuando le nombren candidata le van a tener que dedicar una miniserie. ¿Le van a dedicar también cincuenta minutos a las entrevistas con los líderes de la oposición? Ejemplo de pluralismo. Por cierto, cincuenta minutos usted, señora Moreno, cero segundos las incógnitas del señor Bono. Ejemplo de pluralismo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la línea editorial de los informativos de Canal Sur Radio y Televisión se resume en dos palabras: sectarismo y manipulación. Más ejemplo de pluralismo, poniendo como estudio el que ha realizado el propio Consejo Audiovisual, la televisión pública andaluza dedica al señor Rodríguez Zapatero y al señor Griñán el doble que al señor Arenas y al señor Rajoy, 16,02%, 8,53%. Y un ejemplo aún mayor de pluralismo: Canal Sur dedica más tiempo a la Consejera de Salud que al principal líder de la oposición, el señor Rajoy, con diez millones de votos que le respaldan. Eso, señora Consejera, además de ridículo, resulta bochornoso, como bochornoso resulta, señora Consejera, el reparto de los tiempos en las desconexiones provinciales, 80-20. Y ya no bochornoso, sino esperpéntico, lo que se da en provincias como Cádiz, donde la alcaldesa aparece en octavo lugar en presencia de líderes políticos en la televisión pública; Huelva, donde el alcalde no aparece ni siquiera en los diez primeros puestos; o Jaén. Le voy a dar los datos de su provincia, datos muy recientes, del último estudio del mes de marzo: Partido Socialista, 88,89%...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rodríguez, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Partido Popular, 5,73%. Se ve que usted controla, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene usted razón, qué escándalo es que un miembro de un Gobierno elegido democráticamente aparezca en una entrevista en un medio de comunicación. ¿Quiénes serán estos representantes del pueblo? ¿Por qué tendrá que concederse una entrevista a un miembro recién elegido de un Gobierno? Yo les entiendo, porque seguramente a ustedes les gustaría copar todos los espacios informativos de los medios de comunicación, públicos y privados, por esa gracia divina que les hace a ustedes de tentadores del poder verdadero. Yo lo comprendo, [aplausos], lo entiendo. Pero, verán, toda, toda, toda, no. Pero usted no podrá discutir que el señor Arenas tiene una cuota de pantalla que ya la quisieran para sí los líderes de la oposición de los lugares donde ustedes gobiernan, ya la quisieran para sí.</parrafo>
        <parrafo>Usted me viene con un anecdotario absolutamente rebuscado y subjetivo. Me contrasta, por ejemplo, las apariciones de la señora Consejera de Salud en plena crisis de la gripe A, que es el periodo que usted ha escogido, y absolutamente, perdone que se lo diga, denigrante para los trabajadores de la Radiotelevisión Pública andaluza, como siempre. Pero yo le digo una cosa: den ustedes ejemplo, den ustedes ejemplo haciendo donde gobiernan lo que exigen donde están en la oposición, porque nosotros sí damos ejemplo. Todas las medidas que en España y en Andalucía, el gran salto para la pluralidad y para la transparencia en los medios de comunicación públicos son marca PSOE, en la televisión española y en la televisión andaluza, por eso la Radiotelevisión Pública andaluza, a diferencia de las suyas, se ha dotado de un consejo de redacción que garantiza la protección de la labor de los periodistas. Hemos creado un Consejo Audiovisual que vela por el cumplimiento de la ley. Hay un consejo de administración y una comisión de control de la que ustedes forman parte, y que está garantizando el cumplimiento de la ley, y ninguno de estos órganos existe en las comunidades donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se lo digo de verdad, las noticias no son las que ustedes apuntan. Den ustedes ejemplos, y allá donde ustedes controlan los medios de comunicación pública, porque no han hecho ni leyes, y si acaso han suprimido los consejos audiovisuales que se habían creado, ustedes empiecen por donde nosotros ya les vamos a llevar muchos kilómetros de ventaja.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

