<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Política económica, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/M-000011</numero_expediente>
    <extracto>8-11/M-000011. Moción relativa a política general en materia presupuestaria (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 46 votos a favor, 60 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Buenos días, señoras y señores diputados y diputadas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria que tenemos que celebrar hoy. Lo hacemos con el punto cuarto del orden del día, moción relativa a política general en materia presupuestaria, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular. Para comenzar el debate, tiene, en primer lugar, la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Me corresponde, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, fijar el posicionamiento, consecuencia de la interpelación, de la moción que traemos a debate en el Pleno del Parlamento, moción que hace, como ustedes bien saben y conocen, referencia a la política presupuestaria del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En la moción que sobre política general en materia presupuestaria plantea el Grupo Parlamentario Popular en la mañana de hoy se fijan, fundamentalmente, 20 puntos, 20 medidas, que, desde nuestra formación política, consideramos imprescindibles, consideramos necesarias, en lo que significa y representa el presupuesto como el instrumento a través del cual se realiza la ordenación jurídica del gasto público en la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, por comentarles algunas de las medidas, nos parece sumamente importante llevar a cabo una reforma, desde el punto de vista de la política económica y presupuestaria, fundamentalmente porque se ha puesto de manifiesto que el Gobierno socialista, en el desempeño de la aplicación presupuestaria, ha presentado, a través del Ejecutivo andaluz, presupuestos que no se ajustan a la realidad, a través de una política completamente, en términos presupuestarios, errática y fracasada y que, al mismo tiempo, es incapaz de generar la confianza suficiente respecto al paro masivo que sufre Andalucía, utilizando el presupuesto como instrumento generador de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, también nos parece muy importante que, de una vez por todas, cada vez que se presenten los presupuestos, el propio Gobierno de la Junta de Andalucía ajuste realmente esas previsiones macroeconómicas a lo que realmente representa el presupuesto y, por lo tanto, se hagan estimaciones con la suficiente prudencia y con la suficiente, al mismo tiempo, rigurosidad para poner encima de la mesa los términos de crecimiento, las previsiones de ingresos y las previsiones de gasto.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece sumamente importante, ahora que estamos también en pleno debate de lo que significa el presupuesto de la comunidad autónoma para el año que viene, que en el ámbito de la política presupuestaria se fijen nada más y nada menos que instrumentos y, fundamentalmente, la adopción de medidas especialmente dirigidas tanto a las familias como a las pequeñas y medianas empresas como a los autónomos en Andalucía, con la finalidad de incentivar lo que representa y significa ese mercado laboral, así como también el propio mercado y el tejido socioeconómico de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Es importante también, señorías, establecer como una verdadera prioridad el hecho de una plena transparencia en la ejecución del gasto público cuando hablamos del propio presupuesto. En ese sentido, nos parece sumamente importante que existiera un compromiso, de una vez por todas, de cumplir realmente con la ejecución de los capítulos VI y VII, vinculados al presupuesto, tanto de inversiones reales como de transferencias de capital, aplicando, en ese sentido, el mayor rigor y la mayor celeridad, porque, ciertamente, una forma también de hacer recortes es no ejecutar las inversiones, no ejecutar esas transferencias de capital.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, también sería sumamente importante —y lo planteamos en el propio contenido de nuestra moción sobre política presupuestaria— el hecho de incluir anualmente en el Proyecto de Ley de Presupuestos de la comunidad autónoma los presupuestos de explotación y de capital del conjunto de las agencias públicas empresariales, consorcios y entidades instrumentales privadas, participadas de manera mayoritaria, bien sea directa o indirectamente, por parte de la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la situación que sufren los ayuntamientos requiere la adopción de medidas extraordinarias. Es una situación crítica en la que se encuentran los ayuntamientos en el conjunto de España, pero, evidentemente, también en el conjunto de Andalucía. Por eso sería, sin lugar a dudas, muy importante —y así lo planteamos en la propia moción sobre política presupuestaria— que en esa ayuda extraordinaria, en una situación de emergencia, en la que, indudablemente, se encuentra el conjunto de los más de setecientos ayuntamientos que configuran la Comunidad Autónoma de Andalucía, se aplicaran medidas con carácter transitorio y, al mismo tiempo, medidas extraordinarias que vinieran a paliar la situación de quiebra, de asfixia económica y financiera en que se encuentra el conjunto de las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Planteamos también, como otra medida en el ámbito de la propia moción, establecer un plan de racionalización y modernización de lo que significa la Administración pública andaluza y un plan también de contención y de racionalización en lo que debe ser nada más y nada menos que el gasto corriente vinculado a la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, nos parece muy importante, muy relevante, en aras a la transparencia en la gestión de los recursos públicos, que la propia Ley General de Hacienda Pública vigente en el ámbito de la comunidad autónoma se establezca mediante una modificación normativa de la misma, al objeto de establecer un verdadero y efectivo control sobre el gasto público. Es absolutamente necesario acordar la necesidad de garantizar —y sería una de las líneas en la reforma de esa Ley General de Hacienda Pública— la mejora del ejercicio, en concreto, de la función interventora, en lo que significa, de manera muy especial, el control financiero del sector público y el control interno, desde el punto de vista de la actividad y de la propia gestión económica, llevada a cabo por parte de la propia Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nos parece sumamente importante —y así lo contempla también el propio artículo 44 de nuestro Reglamento de esta Cámara— el hecho de que se produzca la comparecencia del titular de la Intervención General de la Junta en sede parlamentaria, con la finalidad de aportar no solo información, sino, fundamentalmente, transparencia sobre el sistema de lo que significan las ayudas públicas directas concedidas, en este caso, a empresas que se encuentren en situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las medidas que hemos planteado, fundamentalmente, es remitir de oficio al Parlamento de Andalucía, con una periodicidad anual, el informe de conclusiones derivadas de lo que significan los sistemas de controles financieros permanentes y el Plan Anual de Auditorías diseñado y establecido por la propia Intervención General de la Junta de Andalucía. Junto a ello, y en la medida en que anteriormente hemos aludido a que debería ser una prioridad esa ejecución del gasto público vinculado al Capítulo VI, Transferenciales reales, y al Capítulo VII, Transferencias de capital, reforzar el papel, en ese sentido, de la propia Oficina de Control Presupuestario, de manera que se pueda hacer un seguimiento de la ejecución presupuestaria del presupuesto de la comunidad autónoma hasta la obra o proyecto concreto, código de proyecto, con la finalidad de obtener una mayor información en la aplicación y ejecución, fundamentalmente vinculado a lo que significan transferencias condicionadas al ámbito de los fondos europeos, de los fondos comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>Y también nos parece sumamente importante registrar, concretamente, las operaciones corrientes, de acuerdo con la naturaleza económica establecida en el ámbito de las actividades financiadas y no indebidamente, como se viene haciendo, vinculándolas solo a lo que representan las operaciones de capital.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, el contenido de esta moción, que he tratado de resumir en base al tiempo del que dispongo para su defensa en esta tribuna, en el seno del Pleno del Parlamento de Andalucía, lo que pretende establecer son 20 puntos que, para nuestra formación política, para nuestro grupo parlamentario, constituyen una hoja de ruta en el diseño de una política presupuestaria, entendida esta como esa ordenación jurídica del gasto público, que, si bien es cierto, por definición establece una mera previsión del ingreso, no es menos cierto que después acota un segundo elemento, que es la ejecución del gasto. Por lo tanto, se trata de poner encima de la mesa nada más y nada menos que una serie de medidas que requiere el presupuesto de la comunidad autónoma, nunca mejor dicho, en una situación de gravedad, de crisis económica y financiera, y en la que fundamentalmente queremos aportar no solo rigor, no solo eficacia, no solo ejecución del gasto público, sino también transparencia de las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que se haga especial incidencia, en el contenido de la propia moción, incluso a la posibilidad de comparecencia de la propia Intervención General y los planes anuales de periodicidad, estableciendo claramente un seguimiento exhaustivo de control financiero, de control de legalidad, descendiendo hasta el código de proyecto en lo que significan las transferencias vinculadas y condicionadas del propio Gobierno de España a la Comunidad Autónoma cuando estamos hablando de esos fondos comunitarios, de esos fondos europeos.</parrafo>
        <parrafo>En suma, se trata fundamentalmente de aportar mayor transparencia, mayor rigor y mayor eficacia al conjunto de las cuentas públicas, sobre todo —insisto, reitero— teniendo en cuenta el actual escenario de fortísima crisis económica que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento. Como siempre, comenzamos por Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz será el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta. Buenos días a todas y a todos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, vamos a fijar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida en relación con esta moción sobre política presupuestaria presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>En principio nos resulta un tanto extemporánea, porque entendemos que debería haber sido hecha antes. En estos momentos está ya en un elevado grado de tramitación, avanzado estado de tramitación, el Proyecto de Ley de Presupuestos y, bueno, pues difícilmente podrán ser eficaces las medidas aquí propuestas, que, bueno, pues quedan ahí, sobre el papel, supongo que para otro año y para otro tiempo, que para el gobierno que esté podrán ser sacadas del cajón y poner por delante.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, hemos de reconocer que en la moción se contienen cosas razonables, desde un punto de vista fundamentalmente técnico, y, por ello, pues una cierta parte de los puntos de esta moción, evidentemente, se comparten, como no podía ser de otra forma y como estamos seguros de que comparten todos los grupos de la Cámara, independientemente de cuál sea su posición.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos, por ejemplo, la idea de realizar unas previsiones macroeconómicas ajustadas y una estimación de los ingresos procedentes del Estado que sean rigurosos, y que, dentro del margen de la duda, que tiendan a la prudencia y no a la alegría. Compartimos también algunas cuestiones que se contienen implícitamente, sobre todo en lo que respecta a la consideración del Presupuesto como una herramienta central en materia de planificación económica, y no solo económica, sino también política, y que nunca debiera quedarse en papel mojado. Las inversiones, por supuesto, deben ejecutarse, y, además, deben poder controlarse. Por tanto, en todo eso no tenemos ninguna duda en estar de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Con ello decimos que los diversos elementos de control, como la comparecencia de la Intervención General y los informes de oficio que se plantean en la moción, nos resultan pertinentes, como nos resulta pertinente todo lo que huela a transparencia y todo lo que signifique más transparencia, claridad y posibilidades de control de la acción del Gobierno por parte de este Parlamento. Y, por supuesto, entendemos que es también razonable un compromiso de pago cierto a los proveedores, en este caso de la Junta de Andalucía, pero también, por supuesto, extensible a los proveedores de todos los ayuntamientos, incluidos, por supuesto, aquellos en los que gobierna el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, dicho esto, a esta moción le captamos un contenido político de fondo; o sea, más allá de la paja y de estas cuestiones técnicas, tiene un contenido de fondo político que nos resulta preocupante, que nos asusta y que difícilmente podemos compartir, empezando porque, bueno, porque pide muchas cosas, aparte de la esperable carga política que tiene la moción, por ejemplo en el punto a), aprovechando una moción para meter la crítica al Gobierno —bueno, pues es algo legítimo, por supuesto—, pero empezando también porque, bueno, pues se piden muchas cosas. Se pide, por ejemplo, que aumente la inversión, algo en lo que nosotros coincidimos como necesario, pues si en estos momentos el principal problema de Andalucía, y la principal preocupación de los andaluces y andaluzas, es el paro, parece que un Gobierno que renuncie a hacer inversión está poco dispuesto a hacer cosas contra el paro. Pero, bueno, ¿de dónde se saca? ¿Cómo planteamos el aumentar la inversión, cómo planteamos, a la vez, supuestamente, supuestamente —y ahora explicaré por qué—, mantener las políticas sociales, cuando es conocida la posición del Partido Popular de negarse a aumentar los ingresos del Estado? Porque, por supuesto, los impuestos no se tocan, o, si se tocan, es exclusivamente para bajarlos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es muy curioso el sofisma presupuestario del Partido Popular. Primero se recurre a lo público, se reconoce la necesidad de lo público, de tener un sector público fuerte para sacar las castañas del fuego a lo privado, para crear empleo, porque lo privado no es capaz de crear empleo; pero no se explica cómo se va a dotar de fondos presupuestarios, cómo se va a financiar esa inversión. Porque, bueno, evidentemente, los impuestos —vade retro— no se pueden tocar, no se pueden aumentar, y hasta ahí hemos llegado. Lo mismo cabe decir de una razonable mayor aportación o medidas extraordinarias para las corporaciones locales, que, como todos y todas sabemos, están atravesando momentos de gran dificultad. Pero insistimos: por pedir, que no quede. Si hablamos de que los presupuestos tienen mucho de irreal, no es menos cierto que tanta petición como se pueda formular tiene también bastante de irreal si no se explica cómo se aumenta correspondientemente el capítulo de ingresos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, esa es una primera cuestión, pero hay más cuestiones que nos resultan sumamente inquietantes. Por ejemplo, las políticas sociales, que en toda la campaña electoral han dicho «no las vamos a tocar». Pero, bueno, aquí aparece una palabra realmente seria, ¿no?, y creo que habría que analizar en detalle.</parrafo>
        <parrafo>En la moción no hay mucha referencia a las políticas sociales, pero la que hay habla de prestación de servicios, de servicios esenciales —y subrayo lo de esenciales en educación, sanidad, bienestar y vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Claro, la pregunta es qué son servicios esenciales, hasta dónde llega lo esencial en sanidad, hasta dónde llega lo esencial en educación, hasta dónde llega lo esencial en materia de dependencia, de bienestar social, porque alguna palabra hemos oído en boca de máximas dirigentes del Partido Popular, que venían a decir que, bueno, en educación, lo esencial es exclusivamente la educación obligatoria. Si eso es lo esencial, eso no es política social, porque un país no puede renunciar. De hecho, ese es el gran problema de España y el gran problema de Andalucía. Es la escasa proporción de estudiantes que, habiendo terminado la educación obligatoria, no continúa en la Educación Secundaria vía FP, vía Bachillerato normal, y no llegan a la Universidad. Por tanto, ¿qué es política esencial de educación para el Partido Popular? ¿Solo la obligatoria? Entonces estamos ante un retroceso, ante un recorte realmente importante.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué política tiene el Partido Popular, incluso para la Universidad? Fomentar, potenciar la universidad privada, e ir hacia ese modelo donde la gente se empeña de por vida si quiere estudiar. Eso hay que decirlo, porque eso es política social. Como cabría decir, preguntar, qué es política esencial en materia de vivienda, por ejemplo, o en materia de sanidad. En materia de sanidad, ¿es política esencial únicamente lo que corresponde al médico de cabecera, al médico de familia, a la asistencia primaria? ¿Todas las atenciones que hoy es capaz de ofrecer un servicio de salud público se eliminan porque no son esenciales? Y ahí podemos meter los trasplantes, podemos meter cambio de sexo, podemos meter lo que queramos. ¿Qué es esencial para el Partido Popular? Esta es, un poco, la cuestión principal.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, en esta moción, pues aparece también muy claro que..., bueno, su desprestigio de lo político y su adelgazamiento del Estado. Hablan de reducir drásticamente las transferencias, las subvenciones a empresas públicas —ahí es donde excluyen lo esencial, que no queda muy claro qué es—, pero, en definitiva, lo que ustedes pretenden es adelgazar el sector público. Cuando las empresas públicas y cuando el sector público es la única forma que tiene el pueblo llano, a través de sus representantes, de participar en la vida económica. Ustedes no se plantean un análisis racional del gasto público, un análisis racional de la estructuración de los organismos públicos, sino simplemente reducir. Ahí, señores del Partido Popular, señores y señoras, se les ve el plumero.</parrafo>
        <parrafo>Como se les ve el plumero también en su raquítico concepto de la democracia y las relaciones laborales. Es muy cómodo vender ahora —vende muy bien probablemente en estos tiempos de crisis—, sobre todo si se aliña el discurso con un poquito de demagogia, aquello de «vamos a quitar subvenciones a sindicatos y a partidos políticos, porque son todos unos vagos». Ese es el discurso que hace una gran parte del Partido Popular, lamentablemente, lamentablemente. Claro, si eliminamos a los sindicatos, mucho mejor para la gran empresa, mucho mejor para la CEOE, muchos mejor para la FAES, que es la ideóloga, en definitiva, que está detrás de todo esto. Y si eliminamos los partidos políticos de izquierda, especialmente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor García, le ruego que vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... los partidos que molestan, pues también mucho mejor. Estaremos mucho más cómodos, si acaso una alternancia que no moleste mucho, pero vamos a cargarnos otros niveles de participación para la ciudadanía como son los partidos políticos.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que estas propuestas del Partido Popular adolecen de una terrible falta de credibilidad, porque a la vez no están dispuestos a poner sobre la mesas sus cuentas públicas, no están dispuestos a hacer públicas sus cuentas. No están dispuestos a facilitar públicamente, como hacemos con la declaración de Hacienda, quién subvenciona al Partido Popular, quién da donativos al Partido Popular, de dónde salen las cuentas para pagar las costosas campañas electorales del Partido Popular, también, por cierto, del Partido Socialista. Pero esa es la cuestión que plantea el Partido Popular: reducción de subvenciones, a la larga eliminación de subvenciones, a sindicatos y a partidos políticos. ¿Y ustedes qué, de dónde salen los sueldos de los señores Rajoy, Cospedal, etcétera, etcétera? Desde luego, de las cuotas de los militantes de ninguna manera.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, con independencia de que existan cuestiones que podemos compartir, entendemos que el fondo de esta moción es sumamente preocupante, atentatorio contra lo público, atentatorio contra servicios esenciales, con peligrosos gérmenes de reducción de políticas sociales. Y por ello, señorías, no la podemos compartir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra la señora Moro Cárdeno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno de posicionamiento al Grupo Parlamentario Socialista sobre esta moción que, sobre política presupuestaria, presenta el Grupo Parlamentario Popular, consecuencia de la interpelación que se sustanció en este Pleno el día 27 de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, parece que volvemos a hablar de presupuestos en esta Cámara; volvemos a hablar de política presupuestaria. Quiero recordar a sus señorías —también lo decía el señor portavoz de Izquierda Unida— que en estos momentos se está tramitando en esta Cámara el Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma para el año 2012. Pero, bueno, supongo que ustedes ya lo saben. Lo digo por si alguien se había despistado. En fin, parece que, con independencia de ello, pues hay bastantes ganas de hablar sobre presupuestos. Hay bastantes ganas, por parte del Grupo Parlamentario Popular, de hablar en esta Cámara de política presupuestaria, de hablar de presupuestos. Y yo les entiendo.</parrafo>
        <parrafo>Les entiendo porque, lógicamente, no pueden hacerlo en aquellas comunidades autónomas, en la mayoría de las comunidades autónomas donde gobiernan, porque sencillamente en esas comunidades autónomas no han presentado ningún proyecto de presupuestos. Y, por tanto, tendrán esas ganas de hablar aquí, en esta Cámara, de presupuestos, ya que en sus comunidades autónomas no presentan los presupuestos, no cumpliendo con su obligación y no cumpliendo con la responsabilidad que les corresponde como gobernantes, queriendo gobernar desde la opacidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, no hay problema, señor Fernández de Moya, no hay ningún inconveniente en hablar de presupuestos en esta Cámara, porque, al menos el Grupo Parlamentario Socialista no lo tiene, porque el Gobierno andaluz, y aquí en Andalucía, se han presentado los presupuestos para el año 2012, sobre el que además hemos tenido ocasión de debatir este mismo mes en su presentación, tanto por parte de los distintos titulares de las consejerías como en su debate a la totalidad, y que, como le digo, se encuentra en tramitación en esta Cámara. Y precisamente por ello quiero hacer algunas consideraciones y algunas reflexiones respecto a la moción que usted presenta hoy, o que defiende hoy, en este Pleno. Algunas consideraciones que me resultan especialmente llamativas y curiosas.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el que ustedes planteen una interpelación y la consiguiente moción sobre política presupuestaria aquí en el Parlamento no es ninguna novedad. Porque lo hacen año tras año, lo hacen anualmente, siempre aprovechando la propia tramitación del proyecto de presupuestos de la comunidad autónoma. Y, curiosamente, siempre lo hacen una vez superado..., una vez superado el debate de totalidad. Siempre me pregunté, señor Fernández de Moya, por qué lo planteaban así. Bueno, cabrían muchas posibilidades, quizás porque no se encontraban satisfechos con el debate de totalidad que mantenía, o quizás, o quizás, porque eran incapaces de hacer planteamientos a los presupuestos que planteaba el Gobierno andaluz, y que, por tanto, no podían adecuar y no podían presentar vía proyecto alternativo. Y, claro, con ese panorama, lógicamente el hecho de que usted presente aquí una moción sobre política presupuestaria, pues ya, como digo, se ha convertido en un clásico en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Pero en esta ocasión no ha esperado usted el debate de totalidad, ¿no? En este caso, usted no ha esperado ni siquiera a que se presentara aquí el proyecto de presupuestos por parte del Gobierno andaluz. Cada uno puede presentar las iniciativas que estime convenientes y en el momento que estime adecuado, evidentemente. Lo que ocurre, señor Fernández de Moya, es que podría haber esperado a conocer el contenido, a analizar el contenido de los presupuestos para hacer planteamientos presupuestarios tal y como hace en su moción.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted registró la moción el mismo día que el Gobierno andaluz registró en este Parlamento los presupuestos para el año 2012. Ya se dio usted prisa para analizar el contenido de los presupuestos, y plantear y hacer planteamientos de políticas en su moción. Ya se dio usted prisa.</parrafo>
        <parrafo>Claro que, como usted comprenderá, eso lleva a una conclusión: que a ustedes les daba igual, les daba exactamente igual —igual que les ha dado todos los años, todos los años— el contenido de los presupuestos, la orientación política, las partidas, los datos, las cifras que contuviera el presupuesto de la Junta de Andalucía. Le daba exactamente igual, su estrategia ya estaba marcada. Está marcada todos los años, con lo cual les daba exactamente lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero vayamos al fondo. Porque en la interpelación, señor Fernández de Moya, que tuvo lugar el día 27, usted decía, y leo literalmente, le decía a la consejera, leo textualmente, son palabras textuales suyas: «En la moción usted podrá ver qué significa un modelo alternativo» —hablando de presupuestos— «y una política presupuestaria centrados fundamentalmente en lo que significa el gasto público y las necesidades que ahora debemos atender». Eso decía usted, literalmente, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Y una vez dicho esto, el día 31, como digo, el mismo día que se registran los presupuestos en esta Cámara, usted se despacha con ese modelo alternativo, que, según usted, son sus presupuestos, 20 puntos que son los que usted ha defendido hoy en esta tribuna. Hasta 20 puntos, contenidos en tres folios y medio. Ese es el modelo alternativo. Bien. ¿Pero dónde están las propuestas concretas, concretas, las políticas concretas? ¿Dónde las prioridades del gasto? ¿Dónde están las cifras? Yo no veo nada de eso, señor Fernández de Moya. Veo 20 puntos, como siempre, como siempre, sin concretar; como siempre, nadando en la ambigüedad y en la vaguedad, pero no veo un modelo alternativo. Menos mal que, al día siguiente de usted registrar esta moción y de que a esta Cámara llegaran los presupuestos de la Junta, su jefe de filas decía públicamente: «Los presupuestos de la Junta son falsos, y, por tanto, presentaré una enmienda a la totalidad y un proyecto de presupuestos alternativo». Pues bien, menos mal, van a presentar un proyecto alternativo; ya no son los 20 puntos.</parrafo>
        <parrafo>Y llegó el día 7 de noviembre, fecha en la que se registró la enmienda a la totalidad, y yo veo la enmienda a la totalidad, pero no encontré ningún proyecto alternativo. Vaya. Otro engaño más, otra mentira más, otra venta de humo más, porque no había proyecto alternativo. Esto es literatura, señorías, literatura que solamente pone en cuestión y en solfa el trabajo serio y riguroso de un presupuesto que presentó aquí el Gobierno andaluz, pero que no dice nada más. ¿Dónde está el proyecto alternativo del señor Arenas? Yo no lo encuentro. Claro, ¿qué me hace concluir? Pues que no lo tiene. Es que no lo tiene. No sabe hacerlo y tiene una cierta incapacidad para articular, en esta comunidad autónoma, un proyecto de presupuestos riguroso y serio. No lo hay. Claro, llega el momento del debate a la totalidad y, después de vender el humo del proyecto alternativo, algo tendrá que hacer. Sorpresa. Yo les invito a que lean ese debate a la totalidad, Diario de Sesiones, y, ante la falta de proyecto alternativo, mejor dicho, ante la mentira del proyecto alternativo, del engaño del proyecto alternativo, por incapacidad de hacerlo, porque no sabe hacerlo, porque no conoce la realidad, pues el señor Arenas se dedicó, en ese debate a la totalidad…, iba a decir a explicar; no: a leer, como las grandes propuestas, como la gran panacea, como la gran varita mágica que iba a resolver los problemas de todos los andaluces, se limitó a leer su moción, señor Fernández de Moya, enhorabuena, su moción, punto por punto, y eso era el gran proyecto alternativo: 20 puntos. Por supuesto, yo no voy a reiterar el debate, porque la señora consejera tuvo ocasión de contestar y debatir cada una de las cuestiones de esta moción, en ese debate a la totalidad, porque fue lo que el señor Arenas leyó, en esta tribuna, como las grandes propuestas y la gran panacea y la gran varita mágica que viene a acabar con todos los problemas del mundo mundial.</parrafo>
        <parrafo>Ridículo, ridículo. Un teatro ridículo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Moro, le ruego que vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Finalizo en seguida.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Fernández de Moya, no tengo tiempo. Podría hablar de muchas de las cuestiones que se contienen en esta moción; como digo, ya fue rebatida por la señora consejera. Que usted me diga a mí, como una gran propuesta, que se solucionan los problemas y la crisis, como dijo aquí el señor Arenas, quitando tres consejerías, de verdad, me parece vergonzoso y ridículo. Vergonzoso y ridículo. Es la única propuesta clara, la única concreta, por decir algo, que se contiene en esta moción.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes no tienen proyecto. Lo han demostrado. Tuvieron ayer la posibilidad, último día, para registrar las enmiendas parciales al presupuesto; otra oportunidad perdida, tampoco hubo proyecto alternativo, señor Fernández de Moya. Ustedes carecen de proyecto. Pero no se preocupe. Y los andaluces tampoco no se deben preocupar porque el Partido Socialista sí lo tiene, el Gobierno andaluz sí tiene un proyecto, el que se está tramitando en esta Cámara, el que apuesta por la reactivación económica, el que apuesta por la política social, el que apuesta por no abandonar a las personas y el que apuesta por superar esta crisis, dando la cara a la misma. Y yo sé que a ustedes no les gusta, por eso vienen aquí a plantear estas mociones, a hablar de presupuestos cuarenta veces. Por eso vienen aquí, porque yo sé que no les gusta ese presupuesto. Cómo les va a gustar, a usted no le gustan los presupuestos que presenta el Gobierno andaluz sencillamente porque no son los planteamientos del Partido Popular, porque no son los planteamientos que están poniendo en marcha en aquellas comunidades autónomas donde gobiernan, donde están recortando y privatizando y poniendo en la calle a mucha gente. Esos no son los planteamientos de un presupuesto socialista como el que está tramitándose en esta Cámara, que se aprobará en esta Cámara, que es un presupuesto real, riguroso, serio, responsable, social, que da la cara a la crisis. Y frente a ese modelo, ese modelo que se está tramitando en esta Cámara, ustedes, con el presupuesto del proyecto fantasma del señor Arenas, con su moción alternativa, proyecto alternativo, etcétera, etcétera, ustedes presentan como modelo algo que se resume en cuatro letras: nada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—A continuación, y para cerrar el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, usted ha empleado en su intervención un calificativo al que yo quiero aludir en el turno de cierre de esta moción, fundamentalmente para fijar la gran diferencia de lo que representa su proyecto político y el que yo represento, el del Partido Popular. Usted ha hablado muy poco de la moción y usted lo ha centrado en que allí donde gobierna el Partido Popular se producen recortes en políticas sociales. Usted ha dicho qué es lo esencial. Ese ha sido el hilo conductor de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, como ustedes hablan de las comunidades autónomas de donde gobierna el Partido Popular, le voy a hacer una breve referencia, como Alcalde de Jaén, a lo que me han dejado el PSOE e Izquierda Unida en el Ayuntamiento de Jaén, para que usted vea… [Intervención no registrada.] No, es para que usted vea que aquí se suben a decir una cosa, pero después, donde han tenido la oportunidad de gobernar, han hecho justamente lo contrario. [Aplausos.] Justamente lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Cómo se explica usted que su partido, en el Ayuntamiento de Jaén, desviara fondos de las ayudas a la dependencia. [Rumores.] Cómo se lo explica usted, que pertenece a Izquierda Unida, que la Junta de Andalucía transfiriera puntualmente, desde la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, las dotaciones presupuestarias de ayuda a la dependencia para las personas mayores, que realmente lo necesitan, y ustedes, con el Partido Socialista en el ayuntamiento, se lo gastaran en otros menesteres. Porque eso lo ha hecho Izquierda Unida en el Ayuntamiento de Jaén, señor García, su partido. Porque usted se sube a aquí a hablar mucho de recortes en políticas sociales, pero hable usted de las desviaciones presupuestarias en ayudas a la dependencia, pero ¿qué ha hecho su partido gobernando en la ciudad de Jaén?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, aquí tiene usted dos facturas, hechas por su grupo político, en el Ayuntamiento de Jaén. ¿Sabe usted lo que es esto, en una ciudad con 15.000 parados como la ciudad de Jaén? Invertir 150.000 euros en el estudio del caracol en la ciudad de Jaén, hecho por Izquierda Unida. [Intervenciones no registradas.] Sí, sí, a esto han destinado ustedes el dinero público de los jienenses durante los últimos cuatro años. Y le voy a enseñar, le voy a enseñar que, como ustedes estaban peleados en el Ayuntamiento de Jaén, PSOE e Izquierda Unida, hasta las comidas de coordinación las pagaban los jienenses. ¿A usted no le da vergüenza esto, con la que está cayendo, administrar así el dinero público? [Aplausos.] ¿A usted no le da vergüenza? Hombre, que es muy fácil, es muy fácil subirse aquí, a esta tribuna, a venir a decir no sé qué, pero después, cuando gobierno —o malgobierno— en la ciudad de Jaén, me dedico a desviar el dinero público de las ayudas a la dependencia o a cargar las comilonas de coordinación —o división— con el Partido Socialista al erario público de los jiennenses. Señor García, vamos a ser un poco serios.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, ¿usted se ha leído la moción? ¿Usted se ha leído la moción? Porque usted ha empezado mintiendo. No, no, lo repito: usted ha empezado mintiendo. ¿Cómo dice usted que las comunidades autónomas del Partido Popular no han presentado el Proyecto de Ley de Presupuestos, si lo han hecho todas las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular? Usted no puede subir aquí a mentir impunemente. Han presentado el Proyecto de Ley de Presupuestos antes del 31 de diciembre, cuando concluye el año natural, porque, si no, automáticamente, según sus estatutos, al igual que ocurre con los Presupuestos Generales del Estado, entran en prórroga presupuestaria. Pero no se suba aquí a esta tribuna a faltar a la verdad y a mentir, porque se hace de manera [...].</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que presentamos la interpelación el 27 de octubre. ¿Había entrado el Proyecto de Ley de Presupuestos el 27 de octubre? Es evidente que no. Y me dice que, además, presentamos una interpelación, y después es consecuencia una moción, la que estamos debatiendo hoy, simple y llanamente que no nos hemos quedado a conocer el Presupuesto. Pero si ustedes han ocultado las inversiones provincializadas; si ustedes no han presentado, en cada una de las ocho provincias, las inversiones provincializadas porque le tenían pánico a poner de manifiesto, una vez más, las mentiras y los engaños del Partido Socialista en los Presupuestos de la Junta de Andalucía; si ustedes han renunciado, en la memoria económica y financiera que acompaña al Presupuesto, a establecer las previsiones de empleo; si ustedes han errado ya en la previsión de crecimiento para el año que viene. ¿Y me dice que yo no conocía los Presupuestos? Sí los conocía: 30% de paro en la Comunidad Autónoma; 1.200.000 parados; subida de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes les han metido la mano en el bolsillo a los andaluces, les han subido el agua, les han subido el IVA, han puesto en marcha el céntimo sanitario, han puesto en marcha el impuesto de las bolsas de plástico, en una situación de crisis económica con 1.200.000 parados y un 30% de tasa de paro. Claro que yo ya conocía sus presupuestos, pero eso no resta ni un ápice la legitimidad que tiene este grupo para presentar las iniciativas que estime oportunas.</parrafo>
        <parrafo>De forma y manera que, señora Moro, un poquito de seriedad, porque, si no, al final, ciertamente, usted se sube aquí —permítame la expresión— a no defender nada, y fundamentalmente, en términos políticos, a hacer el ridículo, porque no sabe de lo que está hablando. Por lo tanto, yo lo que le pido es un poco de rigor y un poco de seriedad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Moro, usted, que también sigue con la misma cantinela que el señor García, porque ustedes se suben aquí a hablar de lo que hacen los gobiernos de las comunidades autónomas...</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, nos dice al Partido Popular de Andalucía que no tenemos credibilidad. Yo solo le digo que no siga por ese camino, porque les hemos ganado las elecciones municipales en Andalucía, les hemos ganado las elecciones generales en Andalucía y les vamos a ganar las elecciones autonómicas cuando el señor Griñán las convoque. [Aplausos.] Entonces, alguna credibilidad tenemos ante el conjunto de la sociedad andaluza. Pero, si ustedes quieren seguir por ese camino, sigan por ese camino.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, el rey de los recortes sociales es el señor Griñán, y el Partido Socialista. ¿Por qué no enseña usted estos documentos?</parrafo>
        <parrafo>Este es el documento que se remitió al Consejo de Política Fiscal y Financiera, del Partido Socialista, con recortes, que estos sí que están puestos blanco sobre negro. Que, además, voy a leer textualmente, para que lo conozcan los andaluces y el conjunto de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En materia del cumplimiento del calendario para la renovación de los libros de texto, estricto cumplimiento del calendario inicialmente previsto en el decreto de apoyo a la familia sobre la renovación de los libros de texto con una menor carga presupuestaria, que asciende a 44,3 millones de euros. Los socialistas recortan en ayudas a libros de texto 2010-2013 44,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Gasto farmacéutico. El ahorro asciende a 407,5 millones de euros, de los que 78,8 se generarán en 2010, y, de 328,7, el ahorro se consignará en 2011; es decir, 407,5 millones de euros de recorte en gasto farmacéutico en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sigo hablando. Prestación de nuevos servicios sanitarios. Puesta en funcionamiento, de forma más progresiva, de nuevos centros hospitalarios de alta resolución y de nuevas prestaciones sanitarias con repercusión presupuestaria al catálogo de prestación del Servicio Andaluz de Salud. Yo sé, señora Moro, que a usted esto no le interesa. Por eso no ha reparado ni un solo segundo en prestar atención a mi intervención: todo lo contrario de lo que he hecho yo. Es una cuestión de educación, pero yo, en cualquier caso, lo reitero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Con estas medidas, con estas medidas, se contendrá el gasto en 15 millones de euros en 2010 y 75 millones de euros en 2011. Pero atención a lo que significa la adecuación del calendario de implantación de la Ley de Educación en Andalucía, escrito en la página 41, remitido al Consejo de Política Fiscal y Financiera: contención del gasto equivalente a 135,5 millones de euros. Pero ¿de qué recortes sociales me habla a mí, señora Moro, si los recortes sociales los tiene usted aquí, en la bancada del Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, que ustedes ya están recortando? ¿De qué recortes me habla usted a mí? Eso ya lo perciben los andaluces. Por lo tanto, cuando usted se sube aquí, a esta tribuna, yo lo único que le pido es que, de verdad, diga la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, otra forma de recortar es no ejecutar, y, ciertamente, como le dijo el presidente de mi partido, y espero y deseo que próximo Presidente de la Junta de Andalucía, si ustedes, ciertamente, no ejecutan las inversiones, también están recortando; datos que dio el señor Arenas que en ningún momento fueron rebatidos por la señora Consejera. Pero es que ustedes en educación han dejado de ejecutar 1.000 millones de euros en dos años, y, en sanidad, 3.600 millones de euros, también sin ejecución durante los últimos años. Eso también es una forma de recortar. Por lo tanto, señora Moro, cuando hable de recortes, mire a sus filas.</parrafo>
        <parrafo>Aquí tiene el gráfico de la evolución del producto interior bruto dedicado, en el seno del Presupuesto, a la educación en Andalucía. Va descendiendo paulatinamente, como usted puede apreciar, desde el año 2008 hasta el año 2012. ¿No es esto un recorte, señora Moro?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ya está bien de demagogia, ya está bien de mentiras, y ya está bien de subirse a esta tribuna a faltar a la verdad deliberadamente.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Probablemente esta será mi última intervención ante el Pleno del Parlamento de Andalucía. Una ley injusta nos echa a los alcaldes del Partido Popular del Parlamento de Andalucía. Debo decirle, debo decirle que con mucho gusto le pasaré al señor Belloch, alcalde socialista, senador electo, la intervención que ayer tuvo aquí el Grupo Parlamentario Socialista sobre la incompatibilidad. [Aplausos.] Pero debo decirle algo que también es sumamente importante: Me siento profundamente orgulloso de haber trabajado con mi grupo parlamentario, con el señor Arenas al frente, y, aunque nos expulsen, que sepan ustedes que siempre los alcaldes estaremos defendiendo a los ciudadanos, por mucho que le pese al Partido Socialista y nos expulsen de las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

