<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Red de transportes, Red ferroviaria, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000042</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000042. Proposición no de ley relativa a las medidas para favorecer la inclusión de los Corredores Ferroviarios Central y Mediterráneo en la red principal de la Red Transeuropea de Transportes (pág. 89).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Votación de los puntos 1 y 2: aprobados por unanimidad. Votación del punto 3: aprobado por 102 votos a favor, ningún voto en contra y 3 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la siguiente proposición no de ley, en esta ocasión, relativa a medidas para favorecer la inclusión de los Corredores Ferroviarios Central y Mediterráneo en la red principal de la Red Transeuropea de Transportes.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra el grupo autor de la iniciativa, el Grupo Socialista. Su portavoz será el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Tomo de nuevo la palabra en nombre del Grupo Parlamentario Socialista para defender una iniciativa, en la que yo creo que podemos encontrar muchos elementos de acuerdo, que es muy importante para el conjunto de Andalucía, cómo no, para la ciudad de Córdoba. Y si ustedes me permiten, y que nadie se me enfade, pues, para intentar que el trabajo de los diputados en la provincia de Córdoba sea compensado, ante la ausencia accidental, hoy, del señor Nieto, con el trabajo de este humilde diputado por la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que todos somos conscientes de que la globalización y la deslocalización de gran parte de los procesos productivos en relación con los centros de consumo ha provocado y sigue provocando, cada vez con más intensidad, que la logística y el transporte de mercancías tenga, cada vez, un mayor peso en la formación del precio final de los productos.</parrafo>
        <parrafo>La competitividad de nuestra economía, de nuestros sistemas productivos, dependerá en el futuro, en gran medida, de la capacidad que tengamos para organizar y gestionar, de manera eficaz, la logística y el transporte de mercancías.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, señorías, ocupa una posición estratégica de primer nivel en relación con los flujos de mercancías que por vías marítimas llegan o salen de Europa, procedentes o con destinos a América, África o Asia.</parrafo>
        <parrafo>Para no perder las ventajas de esa posición de estrategia que nos otorga en el transporte de mercancías y convertirnos en un nodo logístico, a nivel internacional, tenemos que modernizar y optimizar todas las actividades relacionadas con la logística e introducir cambios importantes a los modos de transporte.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, el transporte de mercancías, en nuestra comunidad y hacia el exterior, se realiza, de forma mayoritaria, por carretera, lo que provoca importantes costes energéticos y medioambientales, así como graves problemas de tráfico y de inseguridad.</parrafo>
        <parrafo>Para corregir esta situación, tenemos que apostar por un nuevo sistema de transporte de carácter intermodal, que priorice el transporte por ferrocarril como elemento fundamental del modelo y que apueste claramente por una disminución paulatina y ordenada del transporte por carretera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, mejorar la conexión con el exterior de nuestro sistema logístico y la sostenibilidad del transporte andaluz es fundamental para garantizar la eficiencia económica, territorial y ambiental de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, el PISTA, en el periodo 2007-2013, plantea la integración de nuestra comunidad en las redes estatales y europeas de transportes de mercancías. El Corredor Central que une Sines, en Portugal, y Algeciras con Madrid y Francia está incluido, desde el año 2004, en el eje 16 de la actual Red Transeuropea de Transportes, considerada por la Unión Europea, por el Gobierno de España y por nuestra comunidad como prioritario.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos se encuentra en avanzado estado de ejecución, constituyendo, a medio plazo, la salida preferente de las mercancías procedentes del puerto de Algeciras y del interior de nuestra comunidad hacia el centro y el norte de la Península y de Europa. El Corredor Mediterráneo, tal y como se plantea y defiende desde nuestra comunidad, une Algeciras con Francia a través de la Costa mediterránea, pasando por Málaga, Granada, Motril, Almería, Murcia, Valencia y Barcelona. Discurre por una de las zonas de mayor vitalidad económica de nuestro país. En ellas se concentran el 40% del Producto Interior Bruto, el 50% de la producción agraria, el 55% de la producción industrial, el 60% de las exportaciones y del tráfico terrestre de mercancías y el 65% del tráfico marítimo.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, se encuentra excluido de la Red Transeuropeas de Transportes, ya que el Gobierno de la Nación, en el año 2003, no lo consideró prioritario y no defendió su inclusión en dicha red, a pesar de la posición política favorable de que disfrutaba en aquellos momentos, al contar con una Comisaria de Transportes de su partido.</parrafo>
        <parrafo>La construcción de este corredor concita el acuerdo de los agentes económicos y sociales de los territorios por los que transcurre y cuenta con el respaldo del Gobierno de la Nación, que lo ha presentado ante la Unión Europea para que lo incluya en la nueva red principal de la Red Transeuropea de Transportes y de las Comunidades Autónomas de Andalucía, Murcia, Valencia y Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo y construcción de ambos corredores facilitará la integración de los principales puertos comerciales andaluces y del litoral mediterráneo en la columna vertebral de la distribución de mercancías por el interior peninsular y hacia Europa.</parrafo>
        <parrafo>La confluencia de ambos corredores en Algeciras sitúa a su puerto como referente obligado del tráfico de mercancías con el resto de España y hacia Europa, garantizando su liderazgo en el transporte de contenedores y reforzando la actividad industrial de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Esta Cámara, señorías, se ha manifestado en varias ocasiones a favor de ambos corredores ferroviarios. En el Pleno del pasado 21 de julio tuvimos ocasión de debatir una comparecencia del Consejo de Gobierno, a petición de todos los grupos, en los que pudimos posicionarnos al respecto. Todos coincidimos en la importancia que su construcción tendrá en el desarrollo económico-social de nuestra comunidad, en la generación de riqueza y en la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Sus señorías saben que está próxima, probablemente a finales del mes de octubre, la decisión de la Unión Europea en relación con la inclusión de ambos corredores en la nueva red principal de la Red Transeuropea de Transportes. Y somos conscientes, porque sabemos que hay un escenario presupuestario difícil, no solamente en nuestra Comunidad, en el Estado también y en el contexto de la Unión Europea, de que esas dificultades presupuestarias garantizan razonablemente la permanencia del Corredor Central dentro de esta red principal, pero, y tuvimos ocasión de debatirlo, plantea inicialmente una propuesta del Corredor Mediterráneo que no satisface ni da respuesta a ninguno de los grupos y, desde luego, no da respuesta a la amplitud de las demandas y a las necesidades del conjunto de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, ¿qué pretendemos con esta iniciativa? Pues queremos que ese debate que tuvimos en el Pleno del pasado 21 de julio, que fue rico, fue interesante, pero que, como era una comparecencia, no terminó reflejando unos acuerdos concretos, pues que podamos hacerlo en estos momentos, cuando está próximo el momento de la decisión por parte de la Unión Europea, y que, si fuera posible, señorías, los hiciéramos, esos acuerdos, con el mayor acuerdo, con el mayor consenso posible, y si fuera posible más allá de los matices razonables de cada grupo al respecto, pero que en el texto resolutivo de esta proposición de ley pudiéramos votarlo por unanimidad. Porque, en definitiva, lo que pretendemos es, como dice esa parte resolutiva, en el primer punto, defender la integración de nuestra Comunidad en las redes estatales europeas de transporte de mercancías, impulsando la inclusión de los corredores ferroviarios central y mediterráneo en la nueva red principal de la Red Transeuropea de Transportes, que definirá y aprobará la Unión Europea en las próximas fechas; acordar con el Gobierno de la Nación las actuaciones y acciones necesarias para garantizar la construcción del Corredor Central en la fecha inicialmente prevista, impulsando -sus señorías son conscientes- las obras de desdoblamiento y modernización de la línea Algeciras-Bobadilla, que es en estos momentos el cuello principal de botella de este corredor; y, por otro lado, también acordar y coordinar con el Gobierno de la Nación y los Gobiernos de las comunidades autónomas de Murcia, Valencia y Cataluña, las actuaciones y acciones necesarias para garantizar la construcción del Corredor Mediterráneo hasta Algeciras, Cádiz, en el horizonte del año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo, señorías, hubo una reunión, que es lo que ustedes conocen, en el Ministerio de Fomento, con representantes de las comunidades autónomas de Aragón, de Madrid, de Castilla-La Mancha y de Extremadura, en relación con el Corredor Central; también, lógicamente, se abordó el planteamiento de Andalucía en relación con el Corredor Mediterráneo. Para Andalucía, los dos corredores son necesarios, y yo creo que todos coincidimos en ello. La única diferencia -e incluso aprovecho para adelantarme y posicionarme en relación con la enmienda que ha planteado el Grupo Popular- es que el Grupo Popular traslada como enmienda una resolución de las Cortes Valencianas, también, del mes de julio, donde establece el tiempo para la ejecución total de ese corredor en 2020, y nosotros, señorías, lógicamente, no podemos obviar esa enmienda, porque de manera razonable todos somos conscientes de que una cosa es el posicionamiento para intentar que la Unión Europea considere ambos corredores como prioritarios y otra cosa es comprometernos a garantizar que una obra de esa envergadura, no solamente en términos económicos, sino también en términos de gestión, de construcción de la propia infraestructura, pueda estar finalizada y en servicio para el año 2020. De ahí que en nuestra propuesta planteemos que sea en el horizonte del año 2030.</parrafo>
        <parrafo>Con esa voluntad y con ese espíritu de que, se puede decir, en la parte fundamental del tema, aunque con matices, podemos coincidir, y con la voluntad de reflejarlo en un texto que nos una a todos y que dejemos, si ustedes me permiten, las peleíllas locales, pleno a pleno, de ayuntamiento o de mancomunidad de territorio para decir un poquito más para acá o un poquito más para allá, sino que hagamos un frente común de todos los grupos políticos y todas las instituciones públicas de Andalucía para defender la inclusión de estos dos corredores en la propuesta de la Unión Europea. Como les decía, con esa voluntad y con ese espíritu es con el que presentamos esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A continuación, iniciamos el turno de posicionamiento. En primer lugar, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra el señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, al hablar -una vez más- de corredores ferroviarios para mercancías, quizá sería conveniente el aclarar un poco la terminología. Para ello, nada mejor que el repasar un poco la historia de estos corredores.</parrafo>
        <parrafo>Hasta hace poco tiempo, digamos un año o dos, siempre se habló de dos corredores: Corredor Atlántico, que partía de Algeciras y que llegaba a París, con la conexión con Portugal, a través del País Vasco; luego continuaba hasta por lo menos Luxemburgo. Y Corredor Mediterráneo, que inicialmente llegaba hasta Almería y que continuaba por la costa mediterránea, a través de Marsella, y llegaba a Budapest.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque últimamente han aparecido noticias, incluso soportadas y respaldadas por el Partido Socialista, por gente del Partido Socialista con cargo institucional, que llaman Corredor Mediterráneo a otra cosa, que es un híbrido de Corredor Central, por Madrid, desde Algeciras, que conecta a través de Zaragoza con Tarragona y que tiene un ramal a Valencia. Quiero entender que nunca hablamos de esto como Corredor Mediterráneo, ¿de acuerdo? Porque es que, si no, repito, personas con responsabilidad institucional del Partido Socialista, en la provincia de Cádiz, están hablando de esto y lo publican como Corredor Mediterráneo. Lo digo porque es que, si no, nos podemos perder.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, la realidad de la historia es que Andalucía ha perdido en dos o tres años, y habrá que analizar por qué, la oportunidad de una doble conexión con Europa, la mediterránea, a través de la costa, desde Algeciras, y la central o atlántica, directamente con Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Por el medio, por el medio, se cruza un proyecto organizado por..., no sé si llamarlo lobby, en términos generosos, que se denomina Ferrmed, que, posiblemente, aun con la buena intención de luchar por el Corredor Mediterráneo, ha hecho daño al Corredor Mediterráneo por plantear un proyecto suntuario y faraónico, de doble eje, cuatro vías, de Algeciras a Francia, dos para alta velocidad y dos para tráfico mixto, con una inversión superior a 175.000 millones de euros. Evidentemente, esto se sale de madre y ningún presupuesto europeo lo puede en estos momentos contemplar. A lo mejor, ahí es donde, por querer tanto, se ha dificultado el futuro del Corredor Mediterráneo tal y como lo queremos, que es por lo menos desde Algeciras, algunos diríamos desde Cádiz, mediante la unión de las dos bahías, pero a través del Mediterráneo, más o menos paralelo a la costa, para que, por ejemplo, el único puerto andaluz que en estos momentos no tiene conexión ferroviaria, que es el puerto de Motril, la tenga, para evitar el aislamiento de este puerto.</parrafo>
        <parrafo>Este es nuestro planteamiento, un planteamiento que no puede ignorar las dos grandes oportunidades históricas que se han tenido para conseguir este doble corredor ferroviario. La primera, efectivamente, a la que ha aludido ya el señor Cebrián, fue en 2003, donde se estaban dibujando sobre el tablero las pretensiones ferroviarias de cada uno de los países de la Unión, y para España parece ser que el corredor ferroviario no era prioridad. No era prioridad porque entonces España era receptora neta de fondos europeos y, obnubilada por ese torrente de dinero, fondos FEDER y similares, se despreciaba un programa para el que Europa aportaba el 10%. Tremendo error. Pero después, en 2009 -y habrá que explicar por qué-, ya en plena crisis, estábamos en crisis, en julio de 2009 se llega a alcanzar entre los ministros de transportes un acuerdo para la creación de una red ferroviaria de transporte que incluyese el Corredor Mediterráneo, al menos hasta Almería. No nos conformábamos del todo, pero enlazaba una parte de Andalucía con el resto de Europa. Se dijo que a partir de ese dibujo sobre el tablero, aprovechando la presidencia de la Unión Europea del primer semestre de 2010 del señor Zapatero, se iba a conseguir y a materializar. Bueno, pues estamos en 2011 y otra oportunidad perdida, otra presidencia, de alguna manera, desaprovechada para conseguir eso que es deseable para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ¿qué es lo que nosotros queremos para Andalucía? Lo que nosotros queremos para Andalucía, desde el punto de vista del Corredor Mediterráneo, es una línea -una, no dos-, una línea de doble vía, mixta, que permita simultanear tráfico de personas y de mercancías, con estándares técnicos que, unificados a lo largo de toda la línea..., porque no se nos olvide que probablemente, además, el Corredor Mediterráneo sea una especie de puzle de distintos tramos ferroviarios, y quizá el desafío es llegar a conseguir esa unificación de parámetros técnicos que permitan a un tren, digamos, salir sin parar, a cambiar de ancho, o a cambiar de electricidad, a cambiar de voltaje o a cambiar de lo que sea desde Algeciras hasta, por lo menos, Francia, para empezar. Bien, eso no significa, por supuesto, renunciar en ningún momento a la culminación del corredor transversal interior por Granada con conexión a Motril, que eso es lo que en este momento, a un ritmo yo diría superlento, ¿eh?, lentísimo, se está, de alguna manera, llevando a cabo, pero con una perspectiva de culminación y de fechas que realmente se ha perdido.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, este corredor litoral del que hablaríamos, en todo momento, como Corredor Mediterráneo, que es Cádiz, Algeciras, Málaga, Almería, etcétera... Olvidándonos, por supuesto, para evitar malentendidos, de un posible corredor que continuase hasta Huelva desde Cádiz; esa conexión hay que desterrarla. Hombre, lo digo porque muchas veces se ponen sobre la mesa tantas cosas que se dan justificaciones para negarlas, y eso hay que olvidarlo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, entrando en este tema, y en relación con la proposición no de ley que presenta al Partido Socialista, no se puede poner una vela a Dios y otra vela al diablo, y algo de eso se está haciendo. Es decir, si nosotros... Aquí hay una diferencia de nivel de apuesta tremenda entre un corredor y otro. Aunque se quiera disfrazar de palabras bonitas. Aquí se habla de acordar con el Gobierno de la Nación las actuaciones necesarias para garantizar la construcción del Corredor Central ya. Pero, al hablar del Corredor Mediterráneo, se viene a decir lo mismo, pero dentro de veinte años. Mire usted, dentro de veinte años, quien esté, que lo pague, que lo arrime, pero no entiendo, no le vemos sentido a que en una proposición no de ley que no es más que un pronunciamiento político, consolidemos desde este Parlamento argumentos tanto para el Gobierno central como para Europa que permitirían retrasar el Corredor Mediterráneo Algeciras-Almería, etcétera, veinte años. ¿Qué sentido tiene el poner en el horizonte del 2030? No tiene ningún sentido.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Parlamento de Andalucía tenemos que reivindicar, si no en igualdad de condiciones, sin dar tanto margen temporal, el Corredor Mediterráneo, con todas sus consecuencias. Por varias razones: algunas, propias del transporte ferroviario en sí. Andalucía necesita una articulación ferroviaria, y Andalucía, por razones económicas, algunas relacionadas con el turismo, necesita esa articulación ferroviaria. Es curioso que últimamente están apareciendo de manera oportuna informes de la Unión Europea que dicen que no es conveniente el unir por vía ferroviaria, por tren, puertos que están en la misma fachada marítima. Qué curioso, nadie lo pone en duda para autopista. Cuando el número de miles de camiones que circulan con mercancías desde los puertos no se puede discutir; se discute el ferrocarril, las autopistas no.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además es curioso que esa teoría de que no se deben unir puertos de la misma fachada marítima por ferrocarril solo vale para Andalucía. Hombre, qué curioso, porque resulta que desde Valencia, Valencia se une con Tarragona, Tarragona con Barcelona, Gerona, la Yunquera, etcétera, etcétera, por Francia. O sea, que los informes técnicos, algunos respaldados desde la autoridad portuaria de Algeciras, de que no es conveniente unir por ferrocarril puertos de la fachada marítima, solo valen para Andalucía. Hombre, por Dios. ¿Por qué no se puede unir por ferrocarril Málaga con Motril, Algeciras con Almería, y sí se puede unir Valencia con Tarragona?</parrafo>
        <parrafo>Reconozcan que no tiene sentido y que aquí hay muchos muchos intereses creados. Por eso nosotros les proponemos una enmienda in voce a esta proposición no de ley, que, entendiendo el carácter simbólico de la misma y el carácter reivindicativo de cara al Gobierno central y de cara a otras comunidades autónomas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... Que tiene una proposición no de ley, simplemente le pedimos que suprima en el punto 3 las últimas palabras; es decir, «en el horizonte del año 2030». No digamos nada; expresemos pura y simplemente que Andalucía desea tener un Corredor Mediterráneo desde Algeciras hasta la Comunidad de Murcia. No pongamos fecha, porque, si ponemos fecha, estamos dando la disculpa para empezar a abrir el debate a partir del 2030, y veinte años no es nada; veinte años es muchísimo, señor Cebrián, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con el turno de posicionamiento, corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz en esta ocasión será el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Cebrián, sean mis primeras palabras para responder, responderle este humilde diputado a las acusaciones gravísimas que ha hecho usted a mi compañero parlamentario y Alcalde de Córdoba, al que usted le ha llegado a decir que se lo lleva por la cara. Ha llegado usted a acusarle de falta de vergüenza y de decencia, en un ataque verdaderamente inmisericorde. Se lo lleva por la cara, pero ¿ustedes tienen cara de decir que se lo lleva por la cara con los ERE que llevan llevándoselo ustedes por la cara en los últimos años en Andalucía, señor Cebrián?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Por la cara tienen ustedes? ¿Pero usted tiene cara, señor Cebrián, de hablar de vergüenza y de decencia con el currículum que tienen ustedes a sus espaldas? Ustedes, los de Filesa, los del Banco de España, los de la Cruz Roja, los del Boletín Oficial del Estado, los del Alcalde de Alcaucín, el de Armillas, el escándalo de Estepona, el distrito Macarena, Mercasevilla, la operación Poniente, la Caja Castilla-La Mancha, Roldán y el GAL, ¿y habla usted de cara? Hay que tener cara para decir eso en este Parlamento, señor Cebrián. Hay que tener cara, cara.</parrafo>
        <parrafo>Mida usted sus palabras, por favor, no ofenda usted cuando tiene usted esa mochila de corruptela de treinta y dos años a las espaldas, señor Cebrián. ¿Cómo se atreve usted a decir que el señor Nieto escuche? ¿Sabe usted a quién ha escuchado? A los cordobeses, que le han dado una mayoría absoluta como la copa de un pino y eso a usted le revienta las tripas. Ese es el problema, ese es el problema, y de ahí parte todo.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos al caso, que diría el pastor. Mire usted, hoy trae usted una proposición no de ley aquí, traen ustedes, pretendiendo hacer en quince días lo que no han hecho ustedes en los ocho años pasados. Pero llegan ustedes tarde, muy tarde. En el argot ciclista, están ustedes chupando rueda, y en el argot tenístico, que está de moda, están ustedes en el fondo de la pista, chupando rueda y en el fondo de la pista, en materia ferroviaria, detrás del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, ¿tendrá que ver algo esta proposición no de ley con las fechas preelectorales en las que estamos? ¿Tendrá algo que ver esta proposición no de ley, presentada sospechosamente dos días después de que por enésima vez el Partido Popular haya reunido a los alcaldes del Mediterráneo en Castellón para defender por enésima vez el Corredor Mediterráneo, cosa que no han hecho ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Mire, le decía que llegaban ustedes tarde y que en ambos temas su actuación a lo largo de estos últimos años ha estado llena de indefiniciones, ambigüedades, contradicciones y rectificaciones. Nos tienen ustedes acostumbrados a ello. Porque ustedes normalmente piensan una cosa, dicen otra, escriben una tercera, hacen una cuarta y rectifican a la quinta. Ese es el programa que tienen ustedes normalmente.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a separar las dos cosas que traen ustedes aquí: Primero, Corredor Mediterráneo. Vamos a analizar su currículum sobre el Corredor Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Primera iniciativa de ámbito político: 17 de enero del 2007. Los alcaldes del Partido Popular, reunidos en Castellón, pedimos al Gobierno de la Nación que llegara y que el Corredor Mediterráneo llegara hasta Cádiz, desde Tarragona hasta Cádiz, y que se instara a Europa a que lo considerara prioritario.</parrafo>
        <parrafo>Segunda iniciativa: declaración sobre el Corredor Ferroviario del Mediterráneo, firmado en Valencia por los grupos parlamentarios del PP de Cataluña, Partido Popular de Valencia, Grupo Parlamentario de Murcia, Grupo Parlamentario de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tercera iniciativa sobre el Corredor Mediterráneo en esta Cámara: proposición no de ley presentada por el Partido Popular; el Partido Socialista votó en contra del Corredor Mediterráneo el 3 de diciembre del año 2008. Reclamábamos al Gobierno de la Nación el corredor y que se instara a Europa a que lo declarara prioritario en Europa; ustedes votaron en contra. Ahora vienen ustedes con el camelo de la proposición no de ley, ahora, ahora.</parrafo>
        <parrafo>Cuarta iniciativa: propuesta de resolución el Congreso de los Diputados, presentada por el Partido Popular, chupando rueda el Partido Socialista del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Quinta iniciativa política: proposición no de ley en Comisión, en esta Cámara, el 24 de julio del 2009, del Partido Popular. Votaron ustedes a favor a regañadientes.</parrafo>
        <parrafo>Sexta iniciativa de ustedes, aquí, defendiendo solo el Corredor Atlántico. Presentamos enmiendas para que se votara también el mediterráneo, ustedes rechazaron la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Séptima iniciativa, la última: reunión de alcaldes, 12 ciudades españolas del Mediterráneo -ojo al dato: Almería, Cádiz, Granada, Málaga, Castellón, Murcia, Alicante, Valencia, Tarragona, Barcelona, Gerona, Palma de Mallorca-. Desgraciadamente, ustedes nada más que tienen la alcaldía de Tarragona. Qué le vamos a hacer, los tiempos han cambiado. Hasta el 22 de mayo es una cosa y ahora, pues, de las 12, ustedes, una. Todos apoyando el Corredor Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora a ustedes les remuerde la conciencia y a todo trapo traen ustedes aquí una proposición no de ley de corta y pega, porque es lo que han hecho. Todo lo que dicen en la proposición no de ley no es nada suyo, es todo copia de los demás.</parrafo>
        <parrafo>Porque, ¿cuál es la verdadera situación? Miren, señorías, la verdadera posición es que el Ministro y el Ministerio en Barcelona, en el mes de marzo, cuando habló del Corredor Mediterráneo, ¿sabe usted lo que dijo? Que llegaba hasta Almería, que llegaba hasta Almería. Está por escrito y dibujado. Con un compromiso del 2020, no se confunda usted con el 2030. El 2030 es el escenario europeo, lo de España tiene que estar en el 2020. ¿Qué pide Europa en estos momentos? Pues pide el compromiso por escrito del Ministerio de Fomento de que se apoye el Corredor Mediterráneo, si esto está muy claro. En el Corredor Atlántico, que está autorizado, lo que hace falta son inversiones, que ustedes no las hacen, y en el Corredor Mediterráneo, apoyos políticos para que se pueda convertir en una realidad. Pero el Ministro ha apoyado una alternativa en la que no hay ni presupuestos, ni intención de apoyarlos, ni fecha, desde Almería hasta Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted: «Ferrmed implora a la Junta que asista a la cumbre de Bruselas para apoyar el Corredor Mediterráneo». ¿Va a ir el señor Griñán el próximo día 21 a Bruselas a apoyar el Corredor Mediterráneo? A mí me gustaría que contestara el señor Griñán si va a ir. El resto de los presidentes autonómicos han dicho todos que sí. Esa es la prueba más palpable. ¿El señor Griñán va a ir a Bruselas el día 21? Mire usted, Ferrmed implora y le pide firmeza al Gobierno central y le reclama que le envíe un documento comprometiéndose.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que hay más, mire usted qué foto: «Griñán apoya que los ejes central y mediterráneo sean compatibles». Lo que yo decía: dicen una cosa, escriben otra. Se hace la foto con los presidentes de Extremadura, de Madrid, de Aragón y de Castilla-La Mancha; se le pide que se haga la foto con los presidentes de Murcia y de Valencia, y Griñán se ha negado a hacerse la foto. ¿Por qué será? ¿Por qué será?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Cebrián, todo esto pretendemos resolverlo con nuestra enmienda. Que lo que de verdad le decimos... Si ustedes apoyan de verdad el Corredor Mediterráneo pues que se comprometan por escrito, que no creo que sea un gran sacrificio, el llegar y el comprometerse por escrito ante Europa que se apoya el Corredor Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Segundo tema, que es el más interesante: Corredor Central Atlántico. El que ustedes ahora, precisamente, quieren impulsar. Llevan ustedes la intemerata de años sin hacer absolutamente nada. Pero, ¿ahora? Ahora sí. Y dicen ustedes en su proposición no de ley: «Impulsar con las actuaciones necesarias y en las fechas previstas». ¿Pero qué fechas, si no hay ninguna fecha para el Corredor Central Atlántico? Si no tienen ustedes ningún compromiso. Si lo que están ustedes es demorando, demorando, demorando y anulando las obras.</parrafo>
        <parrafo>¿Quieren ustedes que les haga un pequeño recorrido por el pasado reciente? Mire usted, Presupuestos Generales del Estado, año 2008, ojo, ¿eh?, trazado Bobadilla-Ronda-Algeciras: cero euros en los Presupuestos Generales del Estado, 2008. En el 2009, Bobadilla-Ronda-Algeciras: un millón de euros. En el 2010, Bobadilla-Ronda-Algeciras: 240.000 euros. En el 2011, Bobadilla-Ronda-Algeciras: 675.000 euros. ¿Ustedes saben cuánto cuesta ese trazado? Decenas de millones de euros, y ustedes en cuatro años no han llegado a poner ni dos millones de euros. Y hablan ustedes ahora de llegar, de impulsar, de reivindicar y de reclamar. Pero hay que tener cara para llegar y reivindicar ahora después de ocho años y con estos datos de los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que hay algo todavía peor, señor Cebrián, esto es el pasado reciente, pero, ¿de verdad qué piensan ustedes...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud, ruego a su señoría que vaya finalizando.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero qué piensan ustedes hacer? A ver esa contradicción, a ver ese pensamiento coherente y esa actitud coherente. Mire usted, documento del 30 de mayo del año 2011, Secretaría de Estado de la Planificación, línea Algeciras-Antequera: «El coste de las alternativas estudiadas en el Ronda-Antequera es muy elevado, actualmente se están evaluando otras familias de alternativas con menor velocidad al objeto de disminuir coste -termino-. No hay previsión de someter a información pública el estudio». Eso es lo que piensan ustedes ahora mismo del Corredor Central Atlántico.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de verdad, si no fuera por lo que esta Cámara ahora tiene de solemne y de seriedad, yo diría que lo que ustedes pretenden, de verdad, es una broma, una broma de mal gusto y a destiempo. ¿Qué vamos a hacer nosotros? ¿Qué vamos a hacer nosotros? Pues, mire usted, lo que hacemos siempre: mantener la coherencia y coincidir con un mismo discurso lo que se piensa, lo que se dice, lo que se escribe y lo que se hace. Apoyar los dos corredores sin ningún tipo de fisuras, los dos, porque son fundamentales para Andalucía, complementarios ambos porque se beneficia a Andalucía y, fundamentalmente, el Campo de Gibraltar que sale doblemente beneficiado con el central atlántico y con el mediterráneo. No se preocupen ustedes, comprométanse por escrito. No se preocupen ustedes por quienes gobiernen en los próximos meses, no tengan ningún miedo. Dentro de unos meses habrá cambio de Gobierno, pero el Partido Popular asume sus compromisos, asume el reto con los andaluces y eso es lo más importante. Apoyen nuestra enmienda y sean, al menos, alguna vez coherentes con lo que hablan, con lo que piensan, con lo que dicen, con lo que escriben y con lo que no hacen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, su portavoz, el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ruego a su señoría que explicite el posicionamiento sobre la enmienda que ha formulado el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Lo manifesté al final de mi primera intervención: el planteamiento del grupo al plantear la iniciativa era que, precisamente, señor Raynaud para conseguir ese respaldo, es decir, esa presión hacia la Unión Europea a la hora de conseguir -si me lo permiten, hablando en plata- los mayores recursos y, lógicamente, que ambos corredores estén garantizados al máximo para Andalucía, a mí me parece que el principal respaldo que le podemos dar desde esta Cámara es un acuerdo unánime a esa voluntad política.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han tenido la oportunidad de modificarla, a través de las enmiendas que han estimado oportunas y lo han hecho con un texto concreto, señor Raynaud, que la única diferencia... Que usted dice: «Es que no pasa nada por ponerlo por escrito, firmar un escrito diciendo el compromiso». Claro, desde la perspectiva de ustedes que se comprometen por escrito y dicen lo que luego nunca hacen, a ustedes le da igual. Pero, claro, desde la perspectiva de un Gobierno serio que quiere plantear ante la Unión Europea con rigor y con seriedad, en estos momentos de dificultades económicas para todas las administraciones, una propuesta sobre unos proyectos que cuestan tantos millones de euros, qué falta de responsabilidad, señor Raynaud, decir: «No, eso se firma un papel diciendo que nos comprometemos y después...».</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, usted dice que con eso se arregla. Pues, mire usted, yo le pido que tengan ustedes la valentía en ese proceso electoral en el que los ciudadanos van a decidir a partir del 20 de noviembre quién gobierna España, los ciudadanos, no sus ganas ni su voluntad de gobernar, que yo puedo entenderla, pero que lo van a decidir los ciudadanos. Pero, simplemente, que el Partido Popular incluya en su programa electoral eso que dicen ustedes en esa enmienda. Con el 2020, sí, ya le buscaré el programa electoral, con el 2020. Porque, claro...</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor García, es verdad... Y, claro, ahora cuando la Unión Europea plantea, no lo que... No hay ninguna propuesta definitiva. Si fuera una propuesta definitiva y un acuerdo definitivo no lo estábamos discutiendo aquí en esta Cámara. Hay un documento sobre perspectivas económicas de la Unión Europea, en el que, lógicamente, hace un planteamiento que no da respuesta a lo que defendemos desde Andalucía. Y por eso es por lo que todos los grupos políticos, en los diferentes escenarios institucionales que tenemos, trabajamos para modificar esa situación. A mí me gustaría que fuera más desde el acuerdo y el consenso que desde la confrontación, pero, bueno, cada uno es responsable.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, el señor García lo ha dicho: usted viene aquí, lo mismo que el señor Arenas, a darse golpes en el pecho. ¿Y en 2003 qué hicieron ustedes, que gobernaban? Que España iba muy bien, decían ustedes. Con una Ministra..., una Comisaria de Deportes del Partido Popular, ¿eh? ¿Qué hicieron ustedes? Nada, absolutamente nada. Y ahora dice usted: «Es que a partir...» Claro, o sea, ustedes siempre no hacen nada y exigen a los demás que hagan lo que ustedes no hacen. Ustedes no pueden, no tienen legitimidad política para plantear, desde el rigor y la seriedad, una defensa del Corredor Mediterráneo que nunca, cuando tuvieron responsabilidades de gobierno, llevaron a la práctica. Por lo tanto, me parece que ese es un elemento fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, y el señor García lo ha planteado en su intervención, que en el año 2009, y coincidiendo con el escenario de la Presidencia de España de la Unión Europea, pues, se planteó una propuesta que..., dice usted que llegaba nada más que hasta Almería. Ojalá, señor Raynaud... No, no... Ojalá, señor Raynaud, podamos conseguir de la Unión Europea, dentro de un mes y pico, que llegue hasta Almería. Porque, vamos a hablar con claridad. Ojalá podamos conseguir de la Unión Europea, en el mes de octubre, que llegue hasta Almería. Porque, claro, es que aquí estamos hablando como que la Unión Europea es la que lo financia sola, y usted sabe que es muy poquito. El resto, señor Raynaud, corresponde al Gobierno de España. Y usted sabe lo que cuesta asumir por el Gobierno de España, sea el que sea, en el tiempo que usted plantea, ¿eh?, esa obra. Si ustedes tienen la responsabilidad, porque así lo deciden los ciudadanos, de gobernar España, ¿van a cumplir ese compromiso, o dirán, como el señor González Pons, que es que aspiran a crear tres millones y medio de puestos de trabajo, o que aspiran a construir el Corredor Mediterráneo? Pero se quedan en la aspiración y luego el proyecto expira y se muere de pena.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, como yo, y además por su profesión lo conoce mejor que yo, que es imposible, imposible, aunque traigan en camiones en fila los millones de euros, que esa infraestructura, el Corredor Mediterráneo, también el Corredor Central, menos porque está más avanzado, esté finalizada, como pretendemos, en el año 2020. Usted lo sabe. Ya está bien, señorías, de sacar pecho en los parlamentos e instituciones, para conseguir la voluntad de los ciudadanos con cosas que después somos conscientes de que no somos capaces de cumplir. Ya está bien. Después nos quejamos de que perdemos la credibilidad ante los ciudadanos. Es que los ciudadanos saben cuánto cuesta hacer eso, saben cuál es la situación económica, saben cuál es la situación presupuestaria, y saben de las prioridades que queremos, por lo menos nosotros, establecer a nivel presupuestario, para garantizar la cohesión social y los derechos sociales de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Raynaud, para garantizar, le toque gobernar a quien le toque gobernar, para garantizar los derechos sociales de los ciudadanos, durante muchos años vamos a tener que hacer un gran esfuerzo. A menos que ustedes ya los den por desaparecidos, por liquidados, por finiquitados y simplemente se dediquen a otras cosas, porque su gran objetivo, que es finiquitar los derechos sociales de los ciudadanos, piensan que lo han conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, señor Raynaud, mire usted, yo intento ser respetuoso con el funcionamiento de la Cámara. Sí, señor Raynaud, su compañera ha dicho en [...] televisión como que no podíamos ni opinar. No, no, perdóneme usted, como que no podíamos ni opinar. Mire usted, esto es una democracia y aquí está, ¿eh?... No, aquí está... Mire usted, lo de los insultos cada uno lo interpreta como quiere. El señor Arenas no insulta a nadie, es un santo varón que va todos los días besando y abrazando a la gente y... Un santo varón, no insulta a nadie. Pero usted entenderá que haya otra gente que entienda que es un insulto lo que él plantea o lo que usted plantea, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>A mí me ha preocupado de la intervención de su compañera que haya puesto en cuestión que podamos opinar en este Parlamento. Sí, lo ha dicho textualmente, señor Raynaud, lo que pasa es que ustedes, como a lo mejor ese es el concepto que tienen cuando tienen las mayorías, pues no se dan cuenta. Pero yo le doy a usted, y a todos sus compañeros de grupo, un pequeño consejo. Mire usted, ustedes están tan acostumbrados a perder elecciones que cuando ganan una vez no saben medir. No saben medir. Una compañera suya que ha ganado antes elecciones, se sienta a su lado, pues probablemente sabe que la confianza de los ciudadanos, ni para ustedes ni para nosotros ni para nadie, es permanente, señor Raynaud. Afortunadamente. Por lo tanto, que los ciudadanos cordobeses han votado al señor Nieto mayoritariamente para alcalde. Perfecto. Pero eso no implica que todos los ciudadanos que le han votado estén de acuerdo con su actitud en el tema que hemos debatido antes. ¿A que no? Como en la vida, también, en política, señor Raynaud, una recomendación: miren ustedes por la vela que la procesión es larga.</parrafo>
        <parrafo>Alguien debería decirles al señor Nieto, y a algunos responsables de su partido, que acaban de acceder a responsabilidades institucionales, que deberían de medir mejor las actuaciones, porque, como le decía, la confianza, el respaldo, el apoyo de los ciudadanos, no es permanente. El problema es que ustedes están tan acostumbrados a perder y tan poco acostumbrados a ganar que cuando ganan, pues, se les va la olla. Se les va la olla. Permítame usted... A lo mejor lo de antes, lo de «calentita» es una expresión..., pero a ustedes se les va la olla, no saben administrar correctamente -en mi opinión- la voluntad de los ciudadanos, y lógicamente se confunden. Porque, claro, decía antes la señora Obrero: el señor Nieto ha ganado las elecciones. Muy bien. Y ella las ha perdido en La Carlota y yo no he dicho nada, hasta ahora. Porque me parece que aquí tenemos que estar como diputados, de una provincia por la que nos eligen, pero de Andalucía. Por lo tanto, también pienso que estos proyectos que debatimos aquí, pues son muy importantes, por ejemplo, para La Carlota, porque está desarrollando un polígono muy importante que va a estar conectado con el centro logístico de Córdoba y que va a tener una gran repercusión en la actividad económica del municipio y de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no venía a decirle aquí a la señora Obrero que ha perdido las elecciones en La Carlota. Lo que pasa, señora Obrero, es que entenderá usted que, aunque usted se alegre de que el señor Nieto las gane en Córdoba, yo me alegro de que usted las pierda en La Carlota.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián... Señor Cebrián. Señor Cebrián, infiero de su intervención que no se acepta la enmienda planteada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero les recuerdo a sus señorías... Señor Cebrián. El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ha presentado una enmienda in voce. Creo que no hay ningún problema en su tramitación. ¿Ninguno? ¿Se acepta? ¿Acepta la enmienda in voce del Grupo de Izquierda Unida? De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, vamos a ver, usted lo que tiene que aceptar es la tramitación, sencillamente. Ah, no acepta la tramitación de la enmienda in voce. Ah. De acuerdo. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Creo que Izquierda Unida... Vamos a proceder a la votación, pero creo que Izquierda Unida va a pedir votación separada..., entiendo, señor García, de los puntos 1 y 2, y punto 3.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señorías, vamos a comenzar la votación de la proposición no de ley. Señorías, votamos en primer lugar los puntos 1 y 2.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad de la Cámara, al haber obtenido 105 votos a favor, ningún voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el punto 3 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 102 votos a favor, ningún voto en contra, 3 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

