<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Gestión del agua, Organigrama, Política del medio ambiente</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000355</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000355. Pregunta oral relativa a la incidencia en el empleo por la creación de la Agencia de Medio Ambiente y Agua de Andalucía (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta relativa a la incidencia en el empleo por la creación de la Agencia de Medio Ambiente y Agua de Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes y que dirige al Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra el señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, a raíz de la aprobación del decreto ley en materia de reordenación del sector público y como hemos podido comprobar hoy en el Salón de Plenos y fuera de la sede del Parlamento existe una incertidumbre no despejada aún sobre los empleados públicos que ven con perplejidad cómo va a desaparecer la Agencia Andaluza del Agua, se va a crear otra agencia, pero la verdad es que no tienen ni participación ni información acerca del mismo. De ahí esta pregunta que ampliaremos, porque no es el tiempo más adecuado en una comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, atendiendo a su pregunta y a la formulación también oral que acaba de hacer, en primer lugar, hablan ustedes de si vamos a llevar a cabo un proceso de negociación. Claro que sí, rotundamente sí, además, por la vía adecuada, será a través de la Consejería de Hacienda y Administración Pública con los interlocutores, además, correspondiente que son los representantes sindicales, como usted bien sabe, y así se hará.</parrafo>
        <parrafo>No puedo coincidir, sin embargo, con la segunda parte de la pregunta en la que ustedes dan por hecho que se van a lesionar los derechos de los trabajadores. Hablan de minimizar el impacto. Yo creo que hay hablar de maximizar, por utilizar este verbo reciente de la Real Academia las capacidades profesionales de los trabajadores. En ningún momento se van a lesionar los derechos de los trabajadores. Va a haber una reorganización, como ya se ha anunciado, en ese real decreto al que hace alusión que persigue, precisamente, la eficacia, la eficiencia, la mejor prestación de los servicios públicos y de camino la consolidación del empleo público y del sector público andaluz. Digo esto también por alguna alusión a privatizaciones y demás que no entiendo de dónde nacen, porque creo que el decreto es, en ese sentido, muy claro.</parrafo>
        <parrafo>En tal sentido, el propio decreto, siguiendo con su pregunta, la Disposición Adicional Cuarta, a la que usted alude, decirle que no provocará ninguna lesión por supuesto. «El personal funcionario» -se dice literalmente, además- «se integrará en la Consejería con todos los derechos y garantías que le otorga la normativa sobre Función Pública de Andalucía. En cuanto al personal laboral se integrará en la Consejería o en la nueva agencia pública en función de las atribuciones y cometidos que adquiera este organismo, pero conservando siempre su tipo de contrato fijo, indefinido o temporal y la totalidad de los derechos que les atribuye a los trabajadores del sector público el Estatuto Básico del Empleado del sector público». Por lo tanto, hemos sido escrupulosos a la hora de mantener esas garantías, incluso hemos querido reforzarlas. Hay una voluntad clara por lo público y por mejorar también el servicio público prestando mejor servicio, perdone la redundancia, a los ciudadanos. Lo que se persigue, por tanto, es de negar la mayor, que haya algún tipo de lesión y que, por supuesto, se ponga en riesgo la estabilidad laboral de los trabajadores y mucho menos de los funcionarios que tienen consolidada su plaza y sus derechos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, el decreto es claro. El recorrido del mismo lo tendremos que valorar y cotejar. Nosotros, desde el Grupo de Izquierda Unida, tenemos una primera preocupación. Observamos que desaparece la Agencia Andaluza del Agua y que la nueva agencia es un ente mixto, es decir, participación privada y participación pública, ¿y qué observamos? Que ya hay una transferencia de competencias, de potestades administrativas propias de un órgano enteramente público regido exclusivamente por el Derecho Administrativo, que es la agencia actual, a un ente que se regirá en parte por el Derecho Privado. Usted dice que no. Lo veremos cuando ya se constituya.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de maximizar. Hablemos del empleo. Porque a nosotros sí nos parece -esperemos equivocarnos, se lo manifiesto aquí, sinceramente- que es una norma desacertada, equívoca y perjudicial para los intereses de los trabajadores, en dos sentidos.</parrafo>
        <parrafo>El primero, hay un menosprecio a los empleados públicos. Nosotros creemos que hay una fina ironía del redactor o redactora del decreto-ley, que alaba el valor añadido que aporta lo público y el alto nivel de formación, compromiso y aplicación de sus empleados. ¿Por esto se crean unos entes jurídicos que son mitad público y privado? ¿Por esto lo vamos a crear?</parrafo>
        <parrafo>¿No se está menospreciando a los empleados públicos, o se está utilizando el concepto de empleo público en un sentido excesivamente amplio, de nuevo cuño, que vosotros, que el Gobierno, está poniendo en boga?</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar -algo que tendremos que cotejar y ver con el tiempo-, es la indeterminación e indefinición en que quedan los empleados públicos. Es decir, no se aclara bien qué personal será integrado, con qué estatus jurídico será integrado y en qué condiciones laborales será integrado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los funcionarios. Dice que la integración del personal funcionario en la Agencia Pública Empresarial será voluntaria. Después dice que harán falta determinados funcionarios en esa Agencia, porque hay algunas actividades administrativas que solo podrán hacer ellos. ¿Y qué instrumento legal se piensa utilizar para esa integración? Es decir, si no tenemos ningún funcionario que, voluntariamente, se vaya a esa Agencia, ¿cómo lo vamos a hacer, señor Consejero? No será ya tan voluntaria esa integración.</parrafo>
        <parrafo>¿Y el carácter de la ocupación seguirá siendo definitivo o pasará a ser provisional?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Castro Román, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Nos veremos en la comparecencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Con brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, habrá tiempo de hablar hasta el 1 de enero, en que se produzca ya, digamos, el desempeño de las funciones por parte de la nueva Agencia -por cierto, Agencia Pública Empresarial, al ciento por ciento pública-. Si algún matiz había ahora, o algún resquemor, en el sentido de la seguridad jurídica, sobre todo en la actuación empresarial, podía tenerlo Egmasa en este momento, la sentencia se ha referido a tal aspecto, y creo que, en ese sentido, desaparece esa inseguridad que se daba en Egmasa, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, yo sí quiero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Medio Ambiente, lo siento, pero también su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En la comparecencia seguiremos. Lo lamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

