<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Situación de la mujer, Trato cruel y degradante, Víctima</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000024</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000024. Pregunta oral relativa a protección de las víctimas de la violencia de género (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. (BOPA 14).</proponentes>
    <intervienen>Dña. Amelia Palacios Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz Durán.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, por tanto, a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la protección de las víctimas de la violencia de género, formulada por la ilustrísima señora doña María Esperanza Oña Sevilla, del Grupo Parlamentario Popular. Perdón, también suscribe esa pregunta la ilustrísima señora doña Amelia Palacios Pérez, del Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en lo que va de año, como ustedes saben, han sido 27 las mujeres muertas con violencia de género, cuatro en Andalucía, y, más concretamente, en los últimos cinco días han muerto dos mujeres a manos de sus parejas. En ambos casos, con denuncias previas, y, en uno de ellos, con orden de alejamiento en vigor. Por tanto, podrían haberse evitado.</parrafo>
        <parrafo>La cruda realidad, señorías, nos demuestra que, o bien la Ley de Medidas de Prevención y Protección Integral contra la Violencia de Género es insuficiente para erradicar este mal, o bien no se está aplicando debidamente para el cumplimiento de sus fines.</parrafo>
        <parrafo>No discutimos la utilidad ni de la ley ni de las órdenes de protección, pero es evidente que no es bastante si el objetivo de la orden de protección es que tanto las víctimas como la familia recuperen la sensación de seguridad frente a posibles amenazas o represalias posteriores del agresor.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué respuestas les podemos dar, después de las muertes, a estos hijos, padres y, en general, a toda la familia de una víctima? ¿Qué garantía les estamos dando a aquellas mujeres víctimas de violencia de género que viven en un permanente infierno y no dejan de ver a su alrededor y en los medios de comunicación que las medidas legales que existen para su protección no tienen ninguna utilidad? ¿Qué tiene que decirme la señora Consejera a estas preguntas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, yo no puedo más que decirle que comparto absolutamente su preocupación, como no puede ser de otra manera. Yo creo que esa preocupación compartida y esa ocupación compartida también... Porque le quiero recordar que, no en Andalucía, pero sí a nivel nacional, hemos tenido..., y también el Partido Popular ha tenido responsabilidad de Gobierno. Y yo no voy a negar nunca, pero no solo en esa responsabilidad de Gobierno, a ningún responsable institucional, sea del color político que sea, que no tiene preocupación y no se ocupa de tratar de erradicar la violencia contra las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todo delito violento nos produce repugnancia, pero creo que, si hay uno..., junto con todo aquello que tiene que ver con la vulneración del derecho de los menores, si hay uno que nos produce repugnancia por encima de cualquier otro es el de la violencia contra las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, yo entiendo perfectamente su pregunta. Quiero decirle que en este momento estamos desarrollando todos los mecanismos que contempla la ley. Concretamente, su pregunta iba dirigida a la protección que, bien sabe su señoría, igual que yo, que no en la ley andaluza, porque es competencia del Estado, pero sí en la ley nacional, está contemplada, y que yo espero que en esa conferencia de presidentes que habrá próximamente se abra el debate sobre esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero recordarle también, señora Palacios, que, evidentemente, no podemos decir que la ley es un fracaso, porque la ley está dando cobertura y seguridad en este momento, por desgracia, a miles de mujeres que están presentando denuncias cada día, pero tenemos -y lo comparto con usted- que extremar todas las precauciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PALACIOS PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien, quedo enterada de su preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le voy a explicar lo que sucede en realidad con un ejemplo: los servicios de coordinación.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese bien, los servicios de coordinación de las órdenes de protección, es decir, aquellos que son llevados a cabo por las delegaciones de justicia de cada provincia, se ven abocados a un total fracaso, puesto que son escasos los juzgados que vuelcan sus datos a estos servicios de coordinación. De modo que estos no se pueden volcar, a su vez, ni a un punto único de coordinación ni al Instituto de la Mujer, ni a los servicios de atención a las víctimas. No existe un protocolo de coordinación, sino solo de la propia orden de protección.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la información llega sesgada a los servicios de coordinación y, en consecuencia, al punto único, dada la ausencia de dicho protocolo. Así, al no existir información real, las ayudas se solicitan y no se sabe ni cómo ni cuándo van a llegar a la solicitante, a pesar de recogerse de esta forma en el texto de la legislación aplicable.</parrafo>
        <parrafo>Con este y miles de ejemplos más, la aplicación de la Ley de Protección Integral por parte de la Junta de Andalucía no es, hasta ahora, nada más que literatura, propaganda y motivo de apariciones suyas en Canal Sur.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, le pediría que la eliminación de la violencia de género contra las mujeres debe ocupar un lugar prioritario en esta Cámara, para intentar conseguir que Andalucía sea un lugar seguro para todas las mujeres, para sus hijos e hijas. Y a ese empeño deben ustedes dedicarse.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Palacios, no le quepa la más mínima duda de que la violencia de género no solo debe ocupar un espacio en este Parlamento, sino que ocupa un espacio de preocupación prioritaria dentro del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Mire, habla de falta de coordinación... Sabe que acabamos de poner en marcha también una dirección general específica de violencia de género, que se va a encargar de coordinar todos los recursos de competencia autonómica y se va a encargar, también, de la coordinación con el Estado.</parrafo>
        <parrafo>El que me hable de alguna ayuda... Sí, señora Palacios, son miles las denuncias que, afortunadamente, ya se presentan, porque yo no creo que, cuando una mujer presenta una denuncia, es que ha sido maltratada ese día por la mañana. Cuando una mujer presenta una denuncia, hay una media de entre siete y diez años de sufrir violencia: esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Hay programas que se están desarrollando para dar cobertura y atención a muchas mujeres y, además, teniendo en cuenta las circunstancias distintas. Yo creo que hemos conseguido erradicar algunos estereotipos que ligaban la violencia de género con situaciones y clases sociales marginales. Nada más lejos de la realidad, y su señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-...presumo que lo conoce, lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno está trabajando y seguirá trabajando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

