<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Cooperación financiera, Hacienda local</materias>
    <numero_expediente>8-09/I-000031</numero_expediente>
    <extracto>8-09/I-000031. Interpelación relativa a la política general en materia de financiación que se ha de adoptar para los ayuntamientos en la Comunidad Autónoma andaluza (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto sexto del orden del día: interpelación relativa a política general en materia de Administración local, presentada por el Grupo Popular de Andalucía, y que se acoge al artículo 155.4, a solicitud del grupo proponente, como de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Para formular dicha interpelación tiene la palabra, en nombre del grupo proponente, su portavoz, don José Luis Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>El 18 de febrero del año 2007, el pueblo andaluz, convocado a referéndum, aprobó el nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía. La aprobación de dicho texto significó el reconocimiento, a nivel estatutario, de un amplio abanico de posibilidades para las administraciones locales andaluzas. Su Título III, relativo a la Organización Territorial de la Comunidad Autónoma de Andalucía, supone un reconocimiento expreso del papel que juegan las administraciones locales andaluzas como administraciones más próximas al ciudadano. De forma especial, y en el ámbito municipal, hay una serie de artículos que tienen una especial relevancia. Permítanme, señorías, que me refiera a dos de ellos, que son los que desde años viene reivindicando el municipalismo andaluz. El artículo 93 habla, expresamente, de la transferencia y delegación de competencias en los ayuntamientos, estableciendo que, por ley aprobada por el Parlamento de Andalucía, se regulará la transferencia y delegación de competencias en los ayuntamientos, siempre con la necesaria suficiencia financiera para poder desarrollarla. De la misma forma, el artículo 192, establece que una ley regulará la participación de las entidades locales en los ingresos de la comunidad autónoma, en forma de tributo, que se instrumentará a través de un fondo de nivelación municipal de carácter incondicional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a estas alturas, la primera pregunta que habría que hacerse es la siguiente: ¿qué ha hecho el Gobierno andaluz en estos dos últimos años, en cuanto al desarrollo estatutario en estos apartados? La respuesta es bien sencilla: absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Pero yendo más allá en el horizonte cronológico, no nos remitamos a los dos últimos años: año 1990, el señor Chaves promete, en su discurso de investidura, el Pacto Local en Andalucía. Habría, a estas alturas, que ver en esta interpelación cuál ha sido el desarrollo, cuál ha sido la eficacia de dicho pacto local.</parrafo>
        <parrafo>Pero miren, señorías, lejos de ello, no ya en el año 1990: hay que remontarse, nada más y nada menos, al año 1999, cuando el Gobierno andaluz adquiere el compromiso -y se lo reitero, señor Consejero-, el compromiso...</parrafo>
        <parrafo>Me parece muy bien que usted esté con la cabeza agachada, pero aquí tiene usted el documento, señor Consejero: Pacto Local Andaluz, Pacto Local Andaluz, abril de 1999, y, en concreto, el día 13 de abril de 1998 se constituyó la Mesa del Pacto Local Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esta no es una mera declaración de intenciones: es todo un compromiso formal de un Gobierno. Tan compromiso formal, que abarcaba todas y cada una de las consejerías.</parrafo>
        <parrafo>El 23 de julio de 1998 se constituye la Mesa de Asuntos Sociales; el 29 de julio de 1998, la de Trabajo; el 31 de julio de 1998, la de Obras Públicas y Transportes, el 25 de septiembre de 1998, la de Medio Ambiente; el 25 de noviembre de 1998, la de Turismo y Deporte; el 10 de diciembre de 1998, la de Educación; el mismo día, la de Cultura; el 14 de diciembre de 1998, la de Presidencia; el mismo día, la de Gobernación y Justicia, y el 18 de diciembre de 1998 se constituyen las de Salud, Trabajo e Industria.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le decía que no es una mera declaración de intenciones, porque, en este documento, en este compromiso formal del Gobierno socialista de Andalucía y de cara a dar cumplimiento a esa promesa aun nueve años después del señor Chaves, se decía de forma expresa, de forma complementaria y al objeto de permitir la articulación del desarrollo del Pacto Local Andaluz en sus repercusiones económicas: «El artículo 26.4 de la Ley 10/1998, de 28 de diciembre, del Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para 1999, autoriza al titular de la Consejería de Economía y Hacienda a realizar en el Presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía las adaptaciones que sean necesarias para transferir a favor de las entidades locales las partidas y cuantías que correspondan en los procesos de traspasos y delegación de competencias, siempre que las mismas queden expresamente determinadas en los correspondientes acuerdos».</parrafo>
        <parrafo>Aquí lo tiene usted, señor Consejero. Habría que preguntarle, había que hacerle dos preguntas. La primera: ¿Tiene usted pensado crear -como usted es tan aficionado...- la Comisión del X Aniversario del Pacto Andaluz de la nada? Ahí tendrían una ocasión magnífica, como suelen hacer, de colocar a muchos de los que se le han quedado en el camino; algún que otro ex consejero o ex consejera ya podría presidir esa Comisión del X Aniversario del Pacto Local Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, ¿sabe usted lo que les ha ocurrido a todas estas mesas desde el año 1999? Lo mismo que a ustedes: que se le han apolillado, se le han apolillado las mesas, igual que a ustedes se les ha apolillado el municipalismo. Representa usted a un Gobierno al que se le ha apolillado el municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, estaba claro que cada consejero o consejera, en nombre del señor Presidente y en nombre del Partido Socialista, iba a contar un cuento. Este es el cuento del año 1999: aquí lo tiene usted. En el año 2001 volvieron a contar otro cuento. Aquí lo tiene usted, señor Consejero. Esta vez ya no se llamaba «Pacto Local»: les daba cierta vergüenza, le producía cierto sonrojo político que, después de una serie de años, titularan el documento de la misma forma, y le llamaron «Propuestas para el desarrollo de la Cooperación Municipal en la Comunidad Autónoma».</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, ríase, señor Pizarro. Los que no se ríen son los ayuntamientos, que al día de hoy no saben cómo van a pagar la nómina de este mes. Esos no se ríen, señor Pizarro [aplausos]. Los que no se ríen son los alcaldes, que a estas alturas tienen una cola de personas en la puerta de sus despachos, reivindicándoles trabajo, vivienda o algo tan simple como poder pagar el recibo de la luz, o algo tan simple como darles de comer a sus hijos en el día de hoy. Esos no se ríen, señor Pizarro: ni mucho menos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, en estos documentos del año 2001 también se hacía una serie de listas en cuanto a las competencias a transferir. Se hablaba de consumo, de policías locales, de protección civil, de deporte, de turismo, de ordenación del territorio, de viviendas, de aguas, de educación, de cultura, y se decía también, de forma rimbombante: «La Junta de Andalucía se halla inmersa en un proceso de desarrollo del Pacto Local». Llevan 19 años desarrollando el Pacto Local, señor Consejero, a tenor de los documentos.</parrafo>
        <parrafo>Y me decía también, y hacía alusión a la propia Federación Andaluza de Municipios y Provincias, y terminaba con el compromiso de profundizar en el significado de la demanda de Pacto Local y de las propuestas que lo materialicen. Vayamos con un horizonte muy temporal, muy próximo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán, en su discurso de investidura, se comprometía, de forma inmediata y prioritaria, a llevar a cabo, de una vez por todas, ese pacto local en forma de ley de régimen local, de transferencia y delegación de competencias a los ayuntamientos y de participación en los entes locales en los tributos de la Comunidad Autónoma. Pero, mire, señor Consejero, resulta que usted aterriza en el cargo y, en una tarde, queda a tomar café con el señor Toscano y decide que no, que no, que 19 años no son suficientes y que ni mucho menos el Pacto Local es prioritario, y que el horizonte temporal hay que llevarlo allá por el año 2011. Otro cuento más, señor Consejero, otro cuento más.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, dos cuestiones, señor Consejero: El señor Toscano no es la FAMP -el señor Toscano no es la FAMP-. El señor Toscano, en un momento dado, puede sentirse cómodo en su papel de manijero del PSOE. Allá el PSOE y el señor Toscano con la cuestión. Pero, mire, señor Consejero, la FAMP...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rodríguez, debe su señoría ir concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con su benevolencia, en los veinte segundos que hasta ahora me voy pasando, intentaré terminar lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Le decía, señor Consejero, que el señor Toscano no es la FAMP. La FAMP se representa a través de su máximo órgano, que es la última asamblea que desarrolló en Sevilla el 30 de noviembre de 2007, y, en dicha asamblea, en el punto 49 quedó expreso de forma muy clara que en la nueva legislatura constituiría una realidad la aprobación, por parte del Parlamento de Andalucía, de una ley de financiación de los gobiernos locales de Andalucía. Eso es lo que ha dicho la FAMP, señor Consejero, y lo que de alguna forma no ha representado, entre otras cosas por no estar ni a la altura del cargo ni a la altura de las circunstancias, el señor Toscano.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en el día de hoy, señor Consejero -y termino-, le planteamos cinco cuestiones a las que le exigimos -y es el motivo de la interpelación- respuestas muy concretas. La primera de ellas: ¿Está dispuesto el Gobierno de señor Griñán a consensuar con todas las fuerzas políticas una ley que regule la transferencia y delegación de competencias a los ayuntamientos y que dicho proyecto de ley se presente en este Parlamento antes de finalizar el presente año?</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión: ¿Están dispuestos a traer a la Cámara autonómica el proyecto de ley que mandata el artículo 192 de nuestro Estatuto de Autonomía sobre participación en los ingresos de la Comunidad Autónoma, fruto del consenso de todos, antes de final de 2009?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Domínguez, debe su señoría acabar inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en diez segundos con su benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Tercera cuestión -digo para que el señor Pizarro tenga oportunidad de responder en concreto-, tercera cuestión: ¿Tiene voluntad el Gobierno del señor Griñán de incrementar notablemente el Fondo de Nivelación de Servicios Municipales?</parrafo>
        <parrafo>Cuarta cuestión: ¿Tiene intención el Gobierno del señor Griñán de crear de forma urgente el Fondo de Compensación de Servicios Impropios?</parrafo>
        <parrafo>Y por último, quinta cuestión: ¿Está dispuesto el Gobierno del señor Griñán a poner en marcha de forma inmediata un calendario de pago de las deudas que mantiene la Junta de Andalucía con los ayuntamientos de nuestra Comunidad Autónoma?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esperamos respuestas concretas a las cuestiones concretas que le hemos planteado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno tiene la palabra el señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, permítame que mis primeras palabras sean para trasladarle una doble satisfacción en mi intervención de hoy. He subido aquí en algunas ocasiones para intervenir como representante del Grupo Parlamentario Socialista y hoy lo hago en calidad de Consejero del Gobierno de Andalucía, y, por tanto, para mí eso es una enorme satisfacción. Y, en segundo lugar, una satisfacción también de que esta primera intervención esté relacionada con la materia que estamos discutiendo a iniciativa del Grupo Popular: hablar de municipalismo, hablar de Administración local, hablar de ayuntamientos, hablar de diputaciones, hablar de compromisos estatutarios, como usted nos ha recordado aquí en su intervención, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que es obvio, y quedó claro en la intervención del Presidente de la Junta de Andalucía, señor Griñán, que su discurso de investidura otorgó a la colaboración de los ayuntamientos el impulso que en este periodo había que darle al fortalecimiento de los mismos, en definitiva, al fortalecimiento de la autonomía local de los setecientos setenta municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que todo este debate que tenemos que tener... Lo he dicho desde mi toma de posesión, lo he dicho de una manera clara, transparente, sincera también al mismo tiempo. Porque me creo esto del municipalismo, me lo creo. Y, además, no tendría más remedio que creérmelo porque quiero recordarles a los señores diputados del Partido Popular que, de los setecientos setenta municipios de Andalucía, aproximadamente unos quinientos -no recuerdo bien la cifra- son ayuntamientos que están gobernados por alcaldes y alcaldesas socialistas. Por lo tanto, ustedes convendrán conmigo, convendrán conmigo en que también hay una sensibilidad muy importante, especial, dentro del Partido Socialista, dentro del Gobierno socialista, de lo que significa el municipalismo en nuestra Comunidad Autónoma; y de su papel, y de su papel, del papel que han jugado los ayuntamientos, las diputaciones en todo lo que ha significado el cambio tan profundo, tan importante, en ese objetivo de modernizar a nuestra tierra, los ayuntamientos y las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo lo que pido ahora, en este momento, a los ayuntamientos, a las diputaciones, a los grupos parlamentarios, es colaboración, respeto, lealtad institucional y la cooperación necesaria para llevar a cabo el acercamiento de la Administración regional a los gobiernos locales y a los ciudadanos. Eso es lo que yo quiero pedirles hoy, aquí, al grupo parlamentario del Partido Popular. Usted lo ha dicho. Es así. Hay dos importantes artículos en el Estatuto de Autonomía de Andalucía que hablan del compromiso que tiene el Gobierno para desarrollar dos leyes que, efectivamente -usted lo ha dicho-, vienen siendo muy reivindicativas por el mundo del municipalismo: la Ley de Régimen Local, las transferencias de las competencias; y una ley que haga la participación de los ayuntamientos en los tributos de la Junta de Andalucía. Y ese compromiso lo queremos nosotros cumplir, y lo queremos nosotros desarrollar. Y lo queremos hacer, además, a través del diálogo con los ayuntamientos, con los alcaldes y con las alcaldesas, y con esa institución que los representa, que tiene la interlocución, que es la Federación Andaluza de Municipios y Provincias; del diálogo con las diputaciones, que juegan un papel muy importante también en la vida local, en cada una de las provincias; y del diálogo aquí, en la Cámara del Parlamento de Andalucía, aquí, entre los grupos políticos. También es necesario ese diálogo, también es necesaria esa negociación.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo, estos días, me he preguntado: ¿si fuimos capaces los partidos políticos -PSOE, PP e Izquierda Unida- de ponernos de acuerdo en un proyecto de ley tan importante para nuestra Comunidad Autónoma como fue la reforma del Estatuto de Autonomía de Andalucía, por qué no vamos a ser capaces de ponernos de acuerdo en dos proyectos de ley tan trascendentes y tan importantes para la vida del municipio en Andalucía, y que están esperando los alcaldes como agua de mayo, precisamente, que esos dos proyectos de ley sean aprobados por el Parlamento?</parrafo>
        <parrafo>El diálogo ya ha funcionado, el diálogo ya ha funcionado en esta legislatura, desde que el Presidente Chaves planteó como compromiso en su investidura la necesidad de impulsar esas dos leyes, con reuniones en el Consejo Andaluz de Concertación Local, en reuniones con la FAMP, con la creación aquí de un grupo de trabajo para discutir la Ley de Régimen Local, con la aprobación unánime de todos los partidos políticos, y a exigencia y a petición, fundamentalmente, de Izquierda Unida y del Partido Popular, que le reivindicaban al Gobierno que querían participar desde el principio, partiendo de cero, de ese diálogo, de esa negociación, para establecer, para acordar esas dos grandes leyes, esas dos leyes importantes, fundamentales para fortalecer la autonomía de los ayuntamientos de nuestra Comunidad Autónoma. De esas dos leyes que van a hacer que Andalucía -lo fue con el Estatuto, queremos hacerlo ahora, también- vanguardia, vanguardia precisamente de lo que significa el municipalismo no solamente en Andalucía y en España. Ese diálogo tiene que funcionar, tiene que funcionar. Y si la voluntad del Partido Popular y la voluntad de Izquierda Unida es de convenir, de dialogar, de transaccionar con el Gobierno aspectos que tengan que ver con esas leyes, van a encontrar ustedes en mí un leal colaborador, aunque yo sé que en estos últimos días me han dedicado ustedes algunos piropos: que yo no estoy capacitado para ser, precisamente, un interlocutor, porque soy la persona del aparato del partido, el hombre duro del partido; que yo no voy a ser capaz de establecer una interlocución correcta, un diálogo correcto, sincero, leal, leal con los ayuntamientos, con las diputaciones y con los grupos parlamentarios... Van a encontrar ustedes en mí a un interlocutor válido, no les quepa a ustedes ninguna duda, no les quepa a ustedes ninguna duda, porque hay un compromiso claro del Presidente Griñán de que en esta legislatura, estas dos leyes sean aprobadas por este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Rodríguez, yo creo sinceramente que merecería la pena. Y ese fue el sentido de mi intervención, de mi reflexión, en una rueda de prensa después de reunirme con el Presidente de la FAMP, al que yo le tengo un extraordinario respeto, no porque sea de mi partido, sino porque representa... Y si fuera del PP, y si fuera de Izquierda Unida, yo le tendría el mismo respeto, porque representa, representa a esa institución tan importante como es la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Y el Presidente de la FAMP hizo una reflexión en la rueda de prensa, que ya se había manifestado antes cuando se acordó..., más que «acordó», perdón, se habló de que iba a llegar aquí la ley en el mes de junio, y ya él manifestó su preocupación porque era un periodo de tiempo corto para poder establecer un diálogo abierto, sincero, importante e intenso entre los ayuntamientos, la FAMP y la Junta de Andalucía, para establecer ese acuerdo, ese pacto institucional necesario.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, aquí se creó un grupo de trabajo. En el Parlamento se creó un grupo de trabajo. Entonces, ¿qué pretendemos nosotros? Permítame... Y yo voy a aceptar las críticas, voy a asumir esa responsabilidad. ¿Qué pretendemos nosotros? Conciliar esas dos posiciones. ¿Es tan complicado conciliar esas dos posiciones? ¿Es tan complicado conciliar la posición, por un lado, de darnos un tiempo, el necesario, para buscar ese gran acuerdo, ese gran pacto, esa gran alianza entre todos para aprobar esa ley?</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, vamos a ser consecuentes todos, porque aprobamos aquí ese grupo de trabajo. Vamos a respetar, ¿no?, creo yo, vamos a respetar que el grupo de trabajo empiece a trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Yo me comprometo, señor Rodríguez -y termino mi intervención-, yo me comprometo a que una vez que el grupo de trabajo termine su trabajo, haga su dictamen en el tiempo, en el calendario que decida, un calendario que decida ese grupo de trabajo. Yo me comprometo inmediatamente, inmediatamente, y el Gobierno se compromete inmediatamente a aprobar la ley para que inicie los trámites de discusión y de aprobación en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora de nuevo el turno de palabra al grupo proponente de la interpelación. Vamos a cederle la palabra al señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Domínguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, tenga la certeza de que desde esta tribuna no se le va a dedicar ningún tipo de piropo, yo, desde luego, ni a usted ni a ninguna de sus señorías les voy a llamar nunca «matón de discoteca», señor Consejero, nunca, nunca, y tenga la seguridad que tampoco le voy a mandar al psiquiatra, en absoluto. Lo que sí le recomendaría simplemente, porque le he visto un poco tal, entre otras cosas, por razones de edad y de buena salud, que se vigile la tensión, sí, pero las otras dos cuestiones, ni la una ni la otra.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, ha hecho usted aquí una intervención como si fuera usted absolutamente nuevo en el Gobierno, pero no nuevo al frente de la política del PSOE, y como si este Gobierno acabara de aterrizar, ofreciendo consenso y diálogo, un Gobierno que lleva 30 años. Lo primero que debía haber hecho usted, señor Consejero, en un ejercicio de decoro y de decencia política es pedir disculpas a los ayuntamientos andaluces y pedirles disculpas a los ciudadanos; pedir disculpas porque un Gobierno que se comprometió hace 19 años a llevar a cabo el Pacto Local en Andalucía ha incumplido, y no solamente ha incumplido, sino que es partícipe de la ruina en la que se encuentran actualmente los ayuntamientos. Porque mire, señor Consejero, no lo ha mencionado usted, pero se lo reitero una vez más, en este momento los ayuntamientos andaluces están llevando a cabo competencias que no les corresponden legalmente y a la cual tienen que destinar más del 30% de sus presupuestos anuales. Está ahí, está en propios estudios elaborados por la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, y, sin embargo, el Partido Socialista, el Gobierno socialista le vuelve sistemáticamente la espalda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no ha contestado usted a ninguna de las cinco cuestiones que le hemos planteado, a ni una. No ha contestado usted a ninguna, y lo primero que tenía que haber hecho es, primero, pedir disculpas en nombre de un Gobierno mentiroso con los ayuntamientos, un Gobierno que ha sido incapaz e insensible de llevar a cabo el compromiso que adquirió en ese documento que le enseñé en la primera intervención, y que se llamaba de forma expresa Pacto Local en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero más allá, señor Consejero, ha hablado usted estos días de lealtad institucional. Señor Consejero, dado que está haciendo usted apelación al consenso y al diálogo, a ver si hablamos el mismo lenguaje. ¿Considera usted un ejercicio de lealtad institucional, y me alegro de que esté aquí el Consejero de Presidencia y la Consejera de Economía, considera usted un ejercicio de lealtad institucional el que la Junta de Andalucía no le pague el IBI a los ayuntamientos? ¿Me puede citar, en su última intervención, la norma que ampara esa opción fiscal, señor Consejero? Podría constituir un buen ejercicio que ya en los próximos presupuestos del año 2010 dé usted orden inmediata de que la Junta de Andalucía pague el IBI a los ayuntamientos, por ejemplo, porque vaya ejemplo que se les está dando a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿considera usted un ejercicio de lealtad institucional que mediante la vía, no de la colaboración, mediante la vía del chantaje se les impongan convenios a los ayuntamientos diciéndoles: si no firma el convenio no se hace el centro de salud, no se hace el centro educativo, no se hace la guardería? ¿Lo considera un ejercicio de lealtad institucional?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, 200 centros de Enseñanza Secundaria se hicieron en Andalucía gracias a los ayuntamientos, imponiéndoles unos convenios donde se determinaban los plazos y las cuantías anuales, ¿ese es un ejercicio de lealtad institucional? ¿Esa es la forma de entender el Pacto Local, o más bien la forma de entender el Pacto Local de su Gobierno ha sido el timo del tocomocho, señor Consejero? Sí, sí, el timo del tocomocho. Ustedes les entregaban a los ayuntamientos papeles, recortes de periódicos, constitución de mesas sectoriales y los ayuntamientos les entregaban sus presupuestos en forma de obras de infraestructuras que tenía que hacer la Junta de Andalucía. Eso se llama timo del tocomocho, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede usted hablar de municipalismo, que además le ha traicionado el sectarismo, señor Consejero? Ha dicho usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Rodríguez Domínguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que cree en el municipalismo porque tiene 500 ayuntamientos en Andalucía gobernados por el Partido Socialista, ¿esa es su forma de entender el municipalismo?, indudablemente. Por eso habla usted de un horizonte 2011, porque usted no quiere, ni usted ni su Gobierno, un sistema reglado de distribución de los fondos municipales. Usted quiere la discrecionalidad para utilizar permanentemente el BOJA como instrumento de castigo a los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular. Esa es la política en la que usted se siente cómodo, esa es la política que el Partido Socialista durante 30 años se ha sentido absolutamente cómodo, que no le falte de nada a los ayuntamientos gobernados por el PSOE, a los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular se les niega sistemáticamente lo que en muchas ocasiones por ley les corresponde. Ese es el municipalismo que ha llevado a cabo el Gobierno socialista, un municipalismo que se define en una sola palabra: insensibilidad y ruina, ruina, señor Consejero. Son ustedes partícipes y culpables, aparte de la cuestión de las especiales dificultades económicas por las que atraviesa Andalucía en estos momentos y los ayuntamientos en particular, son ustedes culpables de la ruina económica de los ayuntamientos, porque entre otras cosas los ayuntamientos llevan muchos años haciéndoles los deberes a la Junta de Andalucía. Llevan muchos años asumiendo competencias que no les corresponde, sin financiación, sin recursos, haciendo centros educativos, guarderías; haciendo centros de salud; haciendo instalaciones deportivas; llevando a cabo políticas sociales, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Rodríguez, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente, señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hay un gravísimo problema, un problema económico-financiero de los ayuntamientos, pero ¿saben ustedes por encima de ese problema cuál es la cuestión, cuál es el más importante? Ustedes, ustedes son el verdadero problema de los ayuntamientos andaluces; ustedes son los culpables de la situación financiera en la que se encuentran los ayuntamientos andaluces, un Gobierno insensible y un Gobierno mentiroso con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de dúplica, tiene de nuevo la palabra el Consejero de Gobernación, señor Pizarro Medina.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rodríguez, no se preocupe usted de mi salud, que yo tengo una salud magnífica, magnífica, extraordinaria.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a la edad, yo lo considero a usted más antiguo que yo. Le considero yo a usted mucho más antiguo que yo, después de haberle oído su segunda intervención. Está usted anclado en el pasado; está usted reiterando siempre el mismo discurso, el mismo discurso que el Partido Popular ha tenido en relación con el tema de la colaboración, la cooperación de la Junta de Andalucía con sus ayuntamientos, con los ayuntamientos de nuestra Comunidad Autónoma y con las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no tergiverse usted mis palabras. Yo, cuando le he dicho que el Partido Socialista, y este Gobierno, es un Gobierno sensible al municipalismo de nuestra Comunidad Autónoma, al mundo de lo local, no es como consecuencia de que nosotros tengamos aproximadamente quinientos alcaldes. También es que tenemos quinientos alcaldes, y es lógico, ¿no? Los alcaldes, sean del PP, sean de Izquierda Unida o sean del PSOE o de otros grupos políticos, reivindican a las administraciones -Junta de Andalucía y Gobierno-. Por lo tanto, convendrá usted conmigo que hay un número muy importante de alcaldes de Andalucía que están permanentemente reivindicándole al Gobierno de la Junta de Andalucía la necesidad de establecer recursos necesarios importantes para que los ayuntamientos, que son las administraciones que más dificultades económicas tienen, tengan los recursos necesarios para desarrollar una política de manera eficaz. Eso es lo que yo quería decir antes cuando hablaba de sensibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero la sensibilidad no se demuestra haciendo aquí un discurso como el que usted ha hecho, el municipalismo no se demuestra haciendo aquí un discurso como el que usted ha hecho. El municipalismo se demuestra, y la sensibilidad con el mundo municipal se demuestra, en qué actitud tiene el Gobierno, cómo colabora, cómo coopera el Gobierno de la Junta de Andalucía con los ayuntamientos de la Junta de Andalucía. Dígame usted qué comunidad autónoma gobernada por el Partido Popular maneja: dígame una, una. Todas no, hombre. Ninguna, todas no: ninguna. Dígame usted una, dígame usted una que gestione más de 4.526 millones de euros -4.526 millones de euros, incluidos, indudablemente, los fondos estatales que estamos gestionando ahora con el Plan de Empleo- dirigidos a políticas municipales. Dígame usted una, una de las comunidades autónomas. Si nosotros lo conocemos eso a través de lo que nos traslada la envidia que tienen los alcaldes de la Comunidad Autónoma de Valencia, de Madrid, de Murcia, donde ustedes gobiernan, que les mandamos los datos que nos piden, cuando se enteran de cuáles son los fondos que utiliza la Junta de Andalucía para colaborar, para cooperar con los ayuntamientos. Si eso lo sabemos, no hay ni una sola comunidad autónoma...</parrafo>
        <parrafo>Dígame usted qué comunidad autónoma, en su Estatuto, gobernada por el PP, en su estatuto ha incluido un título completo como el que hemos incluido nosotros. Acordado con el Partido Popular, sí, pero dígame una, una.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto de Valencia. ¿Dónde se acuerda lo de los ayuntamientos en el Estatuto de Valencia? ¿En qué artículo se acuerda el Estatuto de Valencia de los ayuntamientos? ¿En qué artículo se acuerda? Lo digo por poner un ejemplo, por poner un ejemplo. El de Valencia, una comunidad importante.</parrafo>
        <parrafo>Los fondos de nivelación. ¿Sabe usted cuánto importe de transferencias en 2008 se transfirieron desde la Junta de Andalucía hacia los ayuntamientos a través de los fondos de nivelación? Ciento veintisiete millones de euros. ¿Sabe usted cuánto Valencia? Cero. No hay fondos de nivelación en Valencia, no existen los fondos de nivelación en Valencia. ¿Y en Murcia? No existen fondos de nivelación en Murcia. Ciento veintisiete millones en Andalucía, y en Castilla y León, que es una comunidad gobernada por ustedes, seis millones de euros. Es decir, ahí es donde se manifiesta claramente la sensibilidad de un gobierno, la sensibilidad de un gobierno en relación con la cooperación y con el ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino, termino como terminé mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que sería muy importante -yo creo que es lo que están esperando todos los alcaldes de Andalucía, incluidos los del Partido Popular, que estoy absolutamente convencido de que en su fuero interno no coinciden con la posición política que ustedes están manteniendo en relación con este debate: coinciden más con la posición que están manteniendo el Gobierno de la Junta de Andalucía y el Presidente de la FAMP, de la necesidad de darse un tiempo- el que el grupo de trabajo del Parlamento decida. La ley llegará aquí en función...</parrafo>
        <parrafo>Y respete usted, respeten ustedes, el grupo parlamentario del Partido Popular, lo que hemos sido capaces de acordar entre todos. Hemos creado un grupo de trabajo para hablar, para debatir, para negociar, para dialogar entre los grupos parlamentarios en relación con estas dos leyes. Hagan ustedes el favor de respetar lo que son los procedimientos democráticos establecidos.</parrafo>
        <parrafo>Aquí ha habido un acuerdo unánime. ¿No se acuerda usted, señor Rodríguez, no se acuerda usted de que hubo un acuerdo de los tres grupos parlamentarios para aprobar un grupo de trabajo que discutiera, negociara y dialogara sobre esta materia?</parrafo>
        <parrafo>La ley se pondrá en marcha por parte del Gobierno -lo he dicho- inmediatamente, inmediatamente -y está en mano de los grupos parlamentarios-, inmediatamente que el grupo de trabajo termine lo mismo. Y yo espero, sinceramente -espero, sinceramente-, que el grupo de trabajo desarrolle en ese calendario un trabajo que vaya guiado por el diálogo, que vaya guiado por el respeto, que vaya guiado por la lealtad que les tenemos que tener a los ayuntamientos de Andalucía y que vaya guiado por el consenso, tan necesario para alcanzar ese pacto, para alcanzar ese acuerdo que fuimos capaces de alcanzar en una cuestión tan importante como fue la reforma del Estatuto de Autonomía, en una ley tan importante que están esperando todos los alcaldes de Andalucía, incluidos también los de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

