<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura regional, Difusión de la cultura, Manifestación cultural, Música, Política cultural</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000143</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000143. Pregunta oral relativa al apoyo a los festivales flamencos en Andalucía (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a apoyo a festivales flamencos en Andalucía, que formula el señor Mariscal Cifuentes y que dirige al Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, es claro lo que estamos planteando. El flamenco de base lo hemos puesto en mayúsculas, imitando su afición..., la afición de su Gobierno a los planes y a los acrónimos con los planes, es una idea como otra cualquiera.</parrafo>
        <parrafo>Lo que tratamos de poner encima de la mesa no es otra cosa que la constatación de la reducción brutal del número de festivales flamencos en Andalucía en los últimos años, con apoyo público, institucional, debido, entre otras cosas, al aumento también brutal de los cachés, por una determinada política incorrecta -nos parece a nosotros- de la Agencia Andaluza del Flamenco, comportándose como agencia y, a su vez, como agente. La caída de los festivales en pueblos y comarcas de nuestra Andalucía..., ha caído en un 80% en los últimos tiempos. De las dificultades diarias por las que atraviesan las peñas flamencas, de la desaparición de los tablaos flamencos en nuestras ciudades -en Sevilla, en Granada, en Córdoba, y usted lo sabe-..., a eso nos referimos con el flamenco de base, de donde salen los artistas consagrados del pueblo, porque el flamenco no solamente viene del sur, señor Consejero. Flamenco viene del pueblo, y al pueblo hay que apoyarlo.</parrafo>
        <parrafo>Díganos qué le parece la situación en la que está el flamenco de base con esta definición que le acabo de dar y cuáles son las soluciones que va a poner encima de la mesa su Consejería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No es lo que figura en el texto de su pregunta lo que acaba de formular, acaba de formular una pregunta distinta. Pero, bueno, vuelvo a repetir lo que ya he dicho, tenemos un amplio abanico de ayudas, dentro de las posibilidades económicas que tiene la Agencia. La Agencia tiene un presupuesto superior a los seis millones de euros en este año para apoyar iniciativas flamencas de todo tipo. Y hay un amplio abanico de convocatorias a las que se puede acoger cualquier colectivo y, por lo tanto, yo creo que está suficientemente contemplado, y no voy a abundar.</parrafo>
        <parrafo>Entrando en el contenido de su pregunta, en relación, en este caso, con los festivales flamencos que se organizan en Andalucía, usted sabe que, fundamentalmente, los de pequeño y mediano formato son organizados por los municipios y son los ayuntamientos los que se encargan de dinamizar este tipo de acontecimientos flamencos. Bien. Es verdad que muchos ayuntamientos, pues, han tenido que priorizar sus actuaciones, sus iniciativas, y lo que sí hacemos desde la Agencia y desde la Consejería es seguir atendiendo aquellas solicitudes que se presentan a las convocatorias para atender estos festivales, de tal forma que nosotros vamos a mantener este esfuerzo, este apoyo a los ayuntamientos, para que se puedan seguir desarrollando este tipo de festivales flamencos. Igual que firmamos un acuerdo con la Federación Andaluza de Peñas Flamencas para poder atender las necesidades económicas de estas 330 peñas. Y esos acuerdos han sido ratificados y se ha manifestado públicamente por parte de las peñas flamencas, porque, por ejemplo, en la cuantía económica que tenemos para 2011 es exactamente la misma que teníamos para 2010. Son ejemplos de qué estamos haciendo, yo creo que con objetividad y con buen criterio y con acuerdos con el sector, una política de apoyo al flamenco que vamos a seguir impulsando en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, me gustaría, por lo menos, escuchar unas palabras que no fueran de tanta autocomplacencia por su parte. Otros consejeros de su Gobierno, por lo menos, dicen: «Tenemos que mejorar, tenemos que mejorar», pero es que ni siquiera salen esas palabras de sus labios. Y la situación en la que se encuentran las peñas es lamentable. Y si hay pocos recursos, busque usted recursos donde haya que buscar recursos para mejorar la situación de las peñas flamencas y de los festivales en Andalucía, porque la financiación por parte de los ayuntamientos, efectivamente, se da, pero con mucha dificultad. Porque dos artistas no pueden sumar 50.000 euros como pasa en los festivales que se organizan en los municipios, porque es que no hay para más, para poder organizar.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, el Patrimonio Inmaterial de la Humanidad, lo están convirtiendo en un producto mercantil. Están mercantilizando el flamenco y están dedicando incentivos a la exportación del producto, hablando en términos mercantilistas. Están abandonando la demanda interna del producto, y, por lo tanto, la generación de empleo y la generación de iniciativas en el flamenco de base, con mayúscula o sin minúscula, señor Consejero. El flamenco es del pueblo, el flamenco es de nuestros pueblos, el flamenco es de los sectores populares y, desde su Consejería, desde la Agencia Andaluza del Flamenco, creemos que se puede hacer mucho más, y mejor, de lo que se está haciendo hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, esa es la cuestión, ¿verdad?, usted lo ha manifestado en su réplica, usted tiene una concepción, yo creo que muy distinta a como es la realidad. Es bueno que el flamenco tenga también un componente de negocio, y que en el flamenco se desarrollen empresas culturales que funcionen dentro de nuestro país y fuera de nuestro país, y es bueno apoyar eso. Usted tiene una concepción romántica de que todo tiene que ser hecho con dinero público. Eso es algo muy negativo para el flamenco, ¿por qué?, pues, porque el flamenco tiene un componente de actividad económica que es muy interesante, que tenemos que procurar cultivar como ocurre con otras músicas, como ocurre con otras formas de danza y como ocurre, en definitiva, con otras artes. Ustedes no contemplan eso en sus planteamientos, no lo contemplan para nada, según sus palabras. Lo que quieren es que todo sea con apoyo público y que este apoyo público, pues, crezca indefinidamente.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, todos sabemos en la situación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... en la que nos encontramos y el esfuerzo que estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

