<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>130</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 72</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000363</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000363. Pregunta oral relativa a los compromisos de investidura (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta relativa a compromisos de investidura, que formula el señor Arenas Bocanegra y que dirige al Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, he analizado los compromisos de investidura que asumió su señoría, también los del señor Chaves, que los asumió todos, y la verdad es que son una auténtica retahíla de incumplimientos.</parrafo>
        <parrafo>La prioridad: el empleo; 560.000 más en Andalucía. El mayor recorte social es el paro.</parrafo>
        <parrafo>La legislatura con más recortes sociales de la historia.</parrafo>
        <parrafo>Prometió atención especial a los autónomos; pues, 38.000 autónomos menos.</parrafo>
        <parrafo>De los jóvenes, curiosamente, no habló ni una palabra en su discurso de investidura; un 56% de paro juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Se comprometió con el derecho a la vivienda, y se han cargado las VPO, las ayudas a las VPO. Otro gran ejemplo de política social.</parrafo>
        <parrafo>Prometió reformar la Administración. Dijo primero la periférica, nada de nada. Los funcionarios en la calle. Decretazos.</parrafo>
        <parrafo>Asumió el compromiso de la transparencia en el discurso de investidura. No acepta una comisión de investigación de los ERE. Por cierto, le pido que si las actas son públicas, se entreguen también en el Parlamento. Tenemos derecho a las actas.</parrafo>
        <parrafo>Prometió consenso y diálogo, y ha aplicado el rodillo, ni siquiera acepta nuestra ayuda con motivo de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Habla de política social, pero es líder en recortes sociales, en educación y en sanidad. Los que más guarderías privadas tienen en España: el Gobierno andaluz, los socialistas andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que después de su gestión en sanidad, en la Seguridad Social y como Presidente, usted no puede darle lecciones a nadie. Y creo además que es un peligro para el estado de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>El último día me pidió en su intervención que defendiera con arrogancia mis ideas. No lo voy a hacer porque con la suya -digo la arrogancia- ya nos sobra. Pero sí le pido, por favor, que no vuelva a decir que el estado de bienestar es patrimonio suyo, porque no lo es. El estado de bienestar es resultante de un consenso histórico, de un modelo social europeo y así ha funcionado con gobiernos dispares, nunca patrimonio suyo. Y le quiero decir que la mayor garantía para el estado de bienestar es el empleo, por eso usted es un peligro para el estado de bienestar, y que lo peor para el estado de bienestar son las políticas económicas disparatadas contra el sentido común, al margen de las ideologías, y en eso de políticas económicas disparatadas a favor del paro, su excelencia se lleva la palma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No es mi misión darle lecciones a nadie, se lo aseguro, señor Arenas. Cuando le digo que confrontemos modelos, lo único que le quiero decir es que exponga usted el suyo, y nosotros pondremos encima de la mesa un modelo del que no somos dueño sino todos los españoles, pero que cuando se aprobó llevó siempre la firma de un presidente de gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso no lo podemos evitar, sanidad, educación, dependencia, servicios sociales, todos llevan la firma de un presidente de gobierno socialista, llámese Rodríguez Zapatero, llámese Felipe González. No nos apropiamos de nada, sino simplemente declaramos que hemos sido arquitectos de un sistema de protección social que queremos conservar y defender de lo que es una amenaza que todos los ciudadanos saben de dónde puede provenir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, queda todavía legislatura. Usted hoy ha traído a la Cámara una iniciativa calcada de la que llevó la semana pasada el señor Rajoy en el Congreso de los Diputados, balance de la legislatura, la diferencia del lance es que aquí todavía queda legislatura, aquí la legislatura todavía no ha terminado. Por eso, yo le voy a proponer una cosa, señor Arenas: como un debate sobre la legislatura no es un debate que podamos agotar, ni siquiera tratar adecuadamente en una pregunta de esta naturaleza, yo le propongo que antes de que termine y se cierre la legislatura, pongamos en enero, hagamos un pleno extraordinario donde podamos debatir el balance de la legislatura y podamos debatir no solamente eso, las propuestas de futuro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y eso es mucho mejor que no anticipar, porque siempre será mejor que seguir la huella del señor Rajoy, que es verdad, que entonces se despedía, porque este lunes el Presidente del Gobierno ha disuelto una legislatura, que aquí, a pesar de que lo que le ha enfadado a sus jefes de filas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... aquí continúa, y continúa, y creo que todavía tenemos mucho trabajo por hacer. Señor Arenas, ayer se aprobó la Ley del Olivar, pero es que se tomó en consideración la Ley de Cooperativas; es que se tomó en consideración la Ley de Salud Pública; es que se aprobaron recomendaciones para formación de docentes; es que, además, le aseguro que hay 5.000 personas que proceden de la construcción que van a tener oportunidad, una segunda oportunidad, a través de una serie de becas que va a administrar la Junta de Andalucía. No está agotada la legislatura tampoco para esos municipios andaluces que están arreglando caminos rurales, pudiendo generar 250.000 jornales para trabajadores en desempleo de la construcción. Tampoco ha terminado la legislatura para las explotaciones olivareras, explotaciones olivareras que han recibido un apoyo para financiar el circulante y un apoyo para mejorar sus estructuras, ni para los 500.000 trabajadores autónomos, que sí, señor Arenas, próximamente tendrán una ley de autónomos que debatir en esta Cámara; ni para los cooperativistas, ni para las empresas de artesanía agroalimentaria; ni, en general, para las familias andaluzas, que están conservando íntegramente todos sus derechos, señor Arenas, íntegramente, íntegramente.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, ayer, hablaron de recortes en sanidad de 3.600 millones de euros. A mí me sorprende, me sorprende, porque año tras año su responsable presupuestario y usted mismo vienen a esta Cámara diciendo que la sanidad pública andaluza gasta más de lo que ingresa y que tiene un agujero. Ahora nos viene diciendo que es que no, que dejó…, que recortó 3.600 millones. Pues, mire, señor Arenas, si después de recortar 3.600 millones, como usted dice, que no es verdad, tuviéramos, como tenemos, íntegros todos los derechos, hayamos abierto como hemos abierto en esta legislatura cuatro hospitales de alta resolución, 40 centros de salud, nos hayamos colocado de pioneros y de vanguardia en la investigación biomédica, y tengamos la sanidad mejor reconocida por los ciudadanos de España, yo creo que si eso lo hubiéramos hecho recortando 3.600 millones de euros, tendríamos que darle el premio Nobel de Economía a la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, verdaderamente, para que no se envanezca, para que no se envanezca demasiado la consejera. Diré que los presupuestos de sanidad se han cerrado con reconocimiento y obligaciones por 800 millones por encima de lo que estaba presupuestado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Griñán, efectivamente hay dos modelos, dos modelos. Y los modelos, por encima de la retórica ideológica, se miden por sus resultados. El modelo del Partido Popular, gobierno de ocho años, cinco millones de empleo; el suyo, cinco millones de parados. Son los dos modelos, los dos modelos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dice usted, me ha hablado de las firmas de los presidentes del Gobierno. Es verdad, los 5 millones de parados de España, el 1.200.000 de Andalucía llevan la firma del señor Zapatero, de su amigo Rubalcaba, de usted y del señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>¿Quién ha firmado el recorte de las pensiones en España, señoría? Ustedes y el Gobierno del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio. Por favor, señorías, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Quién ha firmado, quién ha firmado el recorte de los sueldos de los funcionarios? Ustedes.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién se ha cargado las ayudas de las VPO? Exactamente ustedes.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién se ha cargado las ayudas de cheque bebé, conocida como cheque bebé? Ustedes.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién se ha cargado la desgravación de ayuda a la vivienda? Ustedes.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién se ha cargado las ayudas a los inquilinos con menos renta para el pago del IBI? Ustedes son los grandes recortadores sociales, señor Griñán. Son ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo no le pregunto, a día de hoy, por el balance de la legislatura; lo haré en diciembre y en enero. Por supuesto que ese debate viene muy bien. Sí le digo una cosa: que llevo pidiendo cuatro años que todos los años -no hay que esperar cuatro- hagamos un debate de fin de año sobre el balance en Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Todos los años, todos los años.</parrafo>
        <parrafo>Y con el Gobierno del cambio, con el Gobierno del cambio, habrá un debate de fin de año, y lo sustituiré...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo sustituiré por el mensaje...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Un debate de fin de año. Y lo sustituiré por el mensaje de Canal Sur, que ya tenemos bastante con el de su Majestad el Rey, en la televisión. Eso también lo voy a hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, en enero debatimos el balance de la legislatura. Pero no espere usted tanto, yo le pido que asuma, personalmente, este año la defensa del presupuesto de Andalucía aquí, en la Cámara. Que la asuma usted y que no deje a la Consejera a la Hacienda; que la asuma usted.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, el problema es que ustedes son plusmarquistas nacionales en la gestión privada de los servicios públicos. Señorías, la concertación en Educación Infantil -datos del Ministerio de Educación- ha crecido, en los últimos cinco años, un 4.000%. Las guarderías públicas en Andalucía, gestionadas por la Junta, son el 13%; el resto, privadas y municipales. Y ustedes llaman siempre a la concertación privatización.</parrafo>
        <parrafo>¿Centros de día de personas mayores en Andalucía? Solo 112 públicos; 256, privados. Privatización.</parrafo>
        <parrafo>¿Residencia de personas mayores? Públicas, 161; privadas, 539. Hacen todo lo contrario de lo que dicen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El 90% de los centros de menores, en Andalucía, son privados; las viviendas de apoyo al tratamiento contra la drogadicción, todas privadas. Ustedes son líderes en privatización de los servicios públicos, pero hacen todo lo contrario a lo que dicen.</parrafo>
        <parrafo>Educación. Ya repartiré el informe a los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Ministerio de Hacienda. ¿Cuál es la comunidad de España en la que más ha crecido la concertación, que ustedes llaman privatización? Andalucía, con un 47%, con un 47%. Ministerio de Educación... Sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Todo lo contrario a lo que dicen. Todo lo contrario a lo que dicen.</parrafo>
        <parrafo>Y también, señor Presidente, le quiero decir, en el día de hoy -porque estoy hablando de los compromisos de investidura-, que usted ha cambiado las reglas de juego en Andalucía cuando dijo que las reglas de juego no se cambian por un jugador, sino por todos los jugadores. Usted ha expulsado del Parlamento a los alcaldes. Usted ha hecho una ley dirigida contra veinte personas, de tal suerte que el señor Zoido, que está aquí sentado, no puede ser alcalde y diputado. Una teniente de alcalde de Dos Hermanas sí puede ser senadora. El Alcalde de Alcalá de Guadaíra, sí puede ser senador, y el señor Espadas sí puede ser senador, pero el señor Zoido no puede ser diputado andaluz. Y usted expulsa a 20 personas del Parlamento andaluz, incluidos alcaldes, que los hay, de municipios de menos de 5.000 habitantes, cuando propone alcaldes de 100.000 para que estén en el Senado.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha roto unilateralmente las reglas de juego, señor Griñán, las ha roto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Se comprometió a la transparencia, señor Griñán, en su discurso de investidura, y ahora dicen ustedes que los ERE son un ataque y una cacería contra los progresistas. Pues, con tanta transparencia, usted ha impedido comisiones de investigación en el Parlamento. Entrega las actas porque lo obliga la justicia, porque, si no, no las hubiera entregado, y da un ejemplo absoluto de oscurantismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas Bocanegra, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Griñán, curiosamente, en la gestión de los fondos ERE, del fondo de reptiles, el señor Ávila, su Consejero, y también la Consejera Martínez Aguayo, como miembro del Consejo de IDEA, firmando ayudas a todas luces arbitrarias y muchas de ellas ilegales.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, no se equivocaron en los ayuntamientos, ¿eh? Todas las ayudas de los fondos de reptiles ilegales son para ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista. Qué tino han tenido ustedes: ni uno de Izquierda Unida, ni uno del PA, ninguno del PP. Pues que sepa usted que no ha cumplido ningún compromiso de investidura. Hablaremos del balance de legislatura. Planteemos la alternativa en el debate de presupuestos. Yo lo haré desde mi ideología, y usted lo hará desde la suya, pero le quiero decir que hay cuestiones que están por encima de las ideologías. ¿Y sabe usted lo que es? El sentido común. El sentido común suele ser aquello que a la mayoría de las personas les parece razonable; eso es el sentido común. Pues toda su política económica ha sido una política económica que nos ha hundido en el fondo terrible del paro, un atentado contra el sentido común.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, con bravuconadas ideológicas no se crea empleo juvenil. Y se lo repito, dos modelos: uno, cinco millones de empleo; otro, cinco millones de parados. Lamentablemente, para Andalucía y para España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, no se preocupe, que el líder de la oposición no hace nunca el discurso de Navidad, no lo hace nunca el líder de la oposición; no tendrá la oportunidad de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero le estoy hablando de otra cosa. Vamos a ver, usted habla de que las firmas de los Presidentes de Gobierno lo llevan. Las leyes que aprobaron Sanidad Pública, Educación Pública, Ley de Dependencia, llevan firmas de Presidentes de Gobierno socialistas. Pero lo que he olvidado decirle es que el Partido Popular votó en contra de todas y cada una de ellas: de la Ley de Sanidad, de la Ley Orgánica del Derecho a la Educación y de la Ley de Pensiones no Contributivas. Está en el Boletín Oficial de las Cortes, para que usted lo pueda ver.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no confunda privatizaciones con concertaciones. Les diré...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>El mismo silencio que hemos mantenido con el líder de la oposición. Por favor, señorías, silencio. ¿De acuerdo? Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es que hay algo que está por encima de la ideología, que es el respeto cuando uno habla.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le diré: Cuando hablamos de concertación, en Andalucía somos la comunidad autónoma que tiene menos centros concertados. Y no le digo yo que eso sea bueno ni malo; de la que menos tiene.</parrafo>
        <parrafo>Pero no va a ahí la cosa: ¿Qué es privatizar? Yo le voy a explicar a ustedes qué es privatizar. Privatizar es dar a una familia, con 120.000 euros de ingresos anuales, 1.800 euros por llevar a los hijos a un privado de pago. Eso es lo que hacen ustedes en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es privatizar la Educación. Privatizar la sanidad es no que haya hospitales concertados, sino darles la puerta para que puedan seleccionar los riesgos, para que solamente cojan al final los jóvenes y los sanos, y los enfermos y los viejos, que los coja la sanidad pública. Eso es privatizar, y eso lo hacen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que usted se preocupe mucho por cuántos sillones tiene que ocupar cada uno de sus alcaldes, pero eso no es la preocupación de los ciudadanos, que quieren lo que usted decía en el 2004 y en el 2008: una persona, un cargo. No quieren más que eso, que es lo que usted propugnaba. Ya sé que usted tiene unos principios, y cuando no le convienen, los cambia. Por eso, la coherencia ideológica...</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo podemos ver, incluso, cuando ustedes hablan... Recientemente, han hecho una reunión en Zaragoza, y Rajoy ha dicho que tiene que sancionar a los que gastan más que lo que ingresan, en un pacto territorial por la austeridad. Yo ya sé que para ustedes austeridad son recortes sociales, no es austeridad. Pero ustedes, cuando dicen las cosas, ¿por qué no miran lo que hacen cuando gobiernan? Porque ustedes, cuando gobiernan, son todo menos austeros. Son despilfarradores.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no lo son por los sueldos que tienen -que ya son, que ya son-: lo son, además de por los sueldos que tienen, porque ustedes, cuando crece la economía, gastan desaforadamente y se endeudan.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no voy a dar los datos del Banco de España, porque es bueno que ustedes conozcan los datos del Banco de España... No ustedes, que no los quieren oír: que los conozcan todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros tenemos ahora mismo, de deuda, como comunidad autónoma, como Junta de Andalucía, después de tres años de crisis, 1.618 euros por habitante. El resto de las comunidades autónomas, 3.099 euros. Datos del Banco de España. ¿Y las comunidades autónomas que ha gobernado durante la crisis, y antes también, el PP? Castilla y León, que no lo hace muy mal, 1.981 euros -más que Andalucía-; Madrid, que es la flor del liberalismo, 2.291 euros -más que Andalucía-; Galicia, 2.477 -más que Andalucía-; la Rioja, 2.824 -más que Andalucía-, y su ejemplo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La Comunidad Valenciana, 4.020 euros por habitante, muchísimo más que Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Cataluña también mucho. Pero si yo estoy hablando de que Andalucía tiene 1.618 y el resto 3.099, y el resto 3.099. Eso es gestionar con austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, cuando ustedes hablan de austeridad, no están hablando de austeridad: están hablando y buscándose una coartada no para recortar el gasto, sino para recortar derechos, que es lo que hacen cuando gobiernan. Recortan derechos en educación, recortan derechos en sanidad, y, sobre todo, transfieren dinero de la sanidad pública a la privada y de la educación pública a la privada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

