<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de austeridad, Política presupuestaria, Servicios públicos</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000509</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000509. Pregunta oral relativa a la garantía de calidad de los servicios públicos (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta, relativa a garantía de calidad de los servicios públicos, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige al Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quería empezar felicitando a la nueva Consejera de Obras Públicas y deseándole buena y larga gestión -por lo menos hasta las elecciones-, y decirle al Presidente de la Junta que debe meditar, porque llevamos, en los últimos dos años y medio, cuatro Gobiernos, y la verdad es que es muy difícil gobernar bien así.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted pactó con el señor Rodríguez Zapatero un plan de reequilibrio que, en mi opinión, recaía sobre las espaldas de los andaluces. Hemos conocido la envolvente financiera del Presupuesto y una rueda de prensa de la señora Consejera. Pues bien, esos presupuestos, efectivamente, cumplen el plan de reequilibrio -incluso lo exageran-; son unos presupuestos consecuencia del fracaso de sus políticas en los últimos dos años; son unos presupuestos que suben los ingresos vía impuestos en un 45%; son unos presupuestos que suponen un bajón brutal de las inversiones -un 24%-, y son unos presupuestos que contemplan reducciones y recortes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Aquí están las dos comunicaciones de su Gobierno del año pasado y de este en materia educativa. Nos dijeron para el Presupuesto 2010 que tendríamos 7.699 millones de euros en políticas educativas, y ahora nos dicen 7.485 millones de euros, 200 millones de euros menos según las comunicaciones oficiales. Las cuentas claras, y al final 200 millones menos que el año anterior. En mi opinión, señor Griñán, hay que cambiar rotundamente la gestión, hay que acabar con las malas prácticas en la gestión autonómica.</parrafo>
        <parrafo>La Empresa Pública de Suelo en Andalucía gasta todos los años 12 millones en subcontratar tareas que pueden realizar sus propios trabajadores, y tiene 13 directivos, uno cada 55 trabajadores de la plantilla. Tiene más directivos esa empresa pública que la Consejería. La Agencia Idea, más directivos que Innovación. El presupuesto de Empleo -lo sabemos todos- no lo ejecutan, pero nombran 96 directores de las unidades territoriales, con un coste de cinco millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>La Fundación para la Formación y el Empleo ha recibido más de trescientos millones de euros. Por supuesto, gasta seis millones en ocho gerencias provinciales, de tal suerte que cada intermediación de esa fundación nos cuesta 18.000 euros por cada trabajador.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2007 crearon las oficinas técnicas de asesoramiento urbanístico, y desde entonces se han gestionado 6.800 consultas -es decir, 175 consultas al año-. Esto quiere decir que, si tenemos en cuenta que nos cuestan esas oficinas 10 millones de euros, casi mil quinientos euros por cada consulta.</parrafo>
        <parrafo>Los tribunales están todo el día sentenciando contra las malas prácticas en la Administración autonómica andaluza, pero ustedes no rompen con la dinámica porque son prisioneros de esas dinámicas.</parrafo>
        <parrafo>Nos dicen de pronto: «Queremos fusionar la Empresa de Turismo Andaluz y la Empresa de Deporte Andaluz». Eso sí, un contrato de servicio de 150.000 euros para estudiar la fusión. Trasladan EPSA, por una crisis de Gobierno: seis millones de euros el traslado. Mobiliario de la nueva sede de Idea, más de seiscientos cincuenta mil euros; reformas en la Delegación de Salud de Huelva, ocho millones de euros. Un auténtico escándalo.</parrafo>
        <parrafo>Las indemnizaciones por viviendas, que a lo mejor están justificadas en algunos supuestos. ¿Saben ustedes que están pagando indemnizaciones por viviendas -yo creo que no lo saben- a delegados provinciales que viven en su misma provincia, delegados provinciales que viven en su misma provincia? Eso nos viene a costar casi un millón de euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que la oficina de Madrid, que nos cuesta 500.000 euros, le hace de verdad falta, la oficina de Madrid, que nos cuesta 500.000 euros? ¿Usted cree que es normal que en el año 2010 haya en la Junta de Andalucía 38.000 móviles y en el año 2004 10.000? ¿De 10.000 a 38.000? ¿Quién no tiene teléfono móvil en la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que se puede defender que Canal Sur haya gastado el último año 3.500.000 en anuncios, y que los anuncios han sido 12.000 -digo de la Junta de Andalucía-, 33 anuncios al día? ¿No hay, señor Griñán, quien ponga orden y concierto? ¿No hay quien plantee adoptar medidas extraordinarias para acabar con esta cadena de despilfarro que al final pone en cuestión la prestación de los servicios públicos?</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciéndole:</parrafo>
        <parrafo>Ha renunciado el número dos de su partido: lo acaba de decir el señor Valderas. En el Parlamento no se discuten las cuestiones partidarias, pero sí le quiero decir que la obligación de este grupo parlamentario es que usted conteste sobre el buen uso de los fondos de formación, porque esos fondos de formación proceden de los impuestos de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Le pido una respuesta: ¿Me puede garantizar de la a a la zeta la correcta utilización de los fondos de formación desde la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo lo que le puedo garantizar, señor Arenas, es que si usted tiene alguna sospecha... Porque yo, siempre que le oigo a usted: Sospechamos, sospechamos, sospechamos... Siempre está tendiendo usted una red de sospechas. Si usted tiene una certidumbre, hágala efectiva. Hágala efectiva. Denuncie un hecho. No denuncie sospechas, porque ante una sospecha nadie puede defenderse. Que acaso es [aplausos] lo que le ha pasado a un compañero de escaño.</parrafo>
        <parrafo>Y celebro también, celebro también, señor Arenas, celebro que ahora aquí diga que no entra en cuestiones de partido; porque en las declaraciones ha entrado, y bien que ha entrado. No, no, usted ha entrado en cuestiones de partido siempre que ha querido. Yo no voy a entrar en cuestiones de partido. Digo que este partido es el partido que más se parece a Andalucía, y durante todas las elecciones lo ha demostrado. Y este partido va a seguir siendo lo que es ahora mismo: un conjunto de militantes unidos y cohesionados que defienden la verdad y que no practican la política de la mentira, de la acusación y de la sospecha.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le añado... Le añado, porque usted hace años leía el Financial times; ahora parece que no debe de leer más que lo que ya le interesa leer. Le digo eso porque es que hay una crisis internacional. A usted le parece que la crisis es solamente de Andalucía. Hay una crisis internacional que ha obligado a todo el mundo a hacer presupuestos restrictivos. Restrictivos y, además, con la obligación de todos ellos de seguir una política de consolidación fiscal, que significa reducir el déficit público. Y es lo que estamos haciendo todos porque hay una crisis internacional, insisto, y porque hay un compromiso europeo para hacerlo. Lo hace Andalucía, lo ha hecho Alemania. Alemania va a eliminar 55.000 empleados públicos; por tercer año consecutivo, ha congelado las pensiones. Lo hacen todos los países del mundo. En el Reino Unido, se habla de 500.000 empleados públicos que se van a suprimir. En Holanda, en Italia, en todas partes. Y, señor Arenas, en todas las comunidades autónomas. Y no me diga que hable de las comunidades autónomas del PP, porque el otro día el señor Rajoy, cuando le dijo el señor Gallardón: «Hombre, vamos a presentar un programa para que sepan lo que hacemos», dice: «Lo saben todos, lo que hacemos en las comunidades autónomas donde gobernamos». Eso dijo el señor Rajoy. Luego no le vale la excusa de que yo le saque lo que hace una comunidad u otra.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en materia de inversión pública, Andalucía es, con diferencia, la comunidad autónoma que más inversión tiene señalada en su presupuesto, en términos de PIB o en términos absolutos. Con diferencia. Pero, además de eso, le puedo decir que es la comunidad autónoma que más mantiene el crecimiento del gasto social, que no reduce el gasto social, por mucho que usted diga lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Y en materia de austeridad, mire, yo no voy a comparar una comunidad con otra en este tema. Yo le puedo decir que el Capítulo I baja el 4,5% en este presupuesto. Que, por ejemplo, las retribuciones de los miembros del Gobierno son en este presupuesto casi un 10% inferiores a las del año 2006; es decir, a las que tenían hace cinco años. Es un presupuesto austero.</parrafo>
        <parrafo>Y en el Capítulo II, quitando los gastos operativos, que van dirigidos al gasto social, reduce más de un 20% los gastos de representación, de ediciones y publicaciones, de dietas, de locomoción, de información, de reuniones, de conferencias... Todos los gastos operativos no vinculados con el gasto social. Y a pesar de las mentiras que usted ha dicho reiteradamente sobre el gasto social -y luego le haré una relación de las que usted decía y lo que está en los presupuestos-, le puedo decir que mantenemos nuestro compromiso con el gasto social y con la recuperación económica.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Presidente, yo le he dicho que en el Parlamento no hablo de las cuestiones de partido. Por supuesto que hablo todos los días de las cuestiones de partido. Es que soy el Presidente del Partido Popular, y usted el Secretario del Partido Socialista. Eso es así. Luego le comentaré lo que dice usted de los dirigentes del Partido Popular, usted que no habla de las cosas de partido.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si su número dos ha renunciado, no ha sido por una sospecha, ha sido por un hecho, por un hecho. Y yo me comprometo con usted a que -cuando termine de estudiar lo que tengo que estudiar- si hay un conjunto de casos que nos ponen de manifiesto que este no es un asunto aislado, lo traeré al Parlamento. Y lo que le pido a usted es que, si se lo traigo al Parlamento, acepte una comisión de investigación. Eso es lo que le pido a usted. [Aplausos.] Eso es lo que le pido a usted.</parrafo>
        <parrafo>Y hágame caso y permítame que le diga una cosa: nosotros, por muchas barbaridades que se digan, vamos a seguir investigando el uso, el buen uso de los fondos públicos. No sería malo -y acuérdese de lo que le digo- que usted, a instancia propia, hiciera una auditoría sobre el gasto de los fondos públicos destinados a formación. Sobre todo, porque la formación es una prioridad.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el presupuesto baja 1.700 millones en inversión, según la envolvente financiera, y en el Capítulo de gastos corrientes, que es el dos, sube un punto, sube un punto. Usted es el último que se ha enterado de que se ha terminado el derroche. El señor Zapatero y usted no se enteran de que la fiesta se ha acabado. La fiesta se ha acabado. Ustedes siguen bailando. Y en Andalucía hace falta que la austeridad sea la principal virtud, virtud, de la Administración pública. Por eso hace falta un cambio radical de política.</parrafo>
        <parrafo>Standard &amp; Poor’s le acaba de bajar la calificación de la deuda. ¿Por qué? Porque han triplicado la deuda andaluza en tres años. Y lo dice: el problema es el desempleo. ¿Cómo presume de la situación en Andalucía si tenemos un 27% de paro en nuestra tierra? Y para solventar eso, lo único que plantea el señor Griñán es subir impuestos, bajar las inversiones y recortes sociales. Ahí están los datos de los recortes educativos; se los he dado.</parrafo>
        <parrafo>Ahora voy a los de sanidad. Dos notas oficiales de la Junta de Andalucía: Sanidad, año 2010: 9.700 millones de euros. Sanidad, año 2011: 9.300 millones de euros -400 millones de euros menos-. Coincide el recorte educativo y el recorte sanitario con el famoso documento oculto de reequilibrio financiero que usted pactó con el señor Zapatero [aplausos]. Es que coincide.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas Bocanegra, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando muy rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, en ese documento se decía que las inversiones este año se reducirían 1.200 millones. Ahí han cambiado: son 1.700. No 1.200, 1.700.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, el otro día le oí a usted unas declaraciones en las que nos llamaba a los dirigentes del PP lerdos, zoquetes y estúpidos, que es exactamente lo que significa en el Diccionario de la Real Academia Española la palabra «cenutrios». Con la gran habilidad intelectual que usted tiene, que todo el día me acusa a mí de pereza intelectual, lea usted el diccionario antes de hacer acusaciones. «Griñán: los dirigentes del Partido Popular son unos cenutrios.» ¿Que no lo dijo? Yo le doy luego todos los titulares de los periódicos. Pues que sepa usted lo que significa.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a dedicarme a contestarle a esa afirmación; lo que sí le digo es que el año pasado, hace unos meses, le traje un documento a la Cámara muy parecido a este, muy parecido a este. No se lo pude entregar porque salió usted corriendo. Aquí hay un bloque de medidas para luchar contra el despilfarro, para acabar con el gasto superfluo, para recortar en todo menos en educación, sanidad y servicios sociales [aplausos]. Aquí está, aquí está. Y le digo con todo afecto: usted decide si se lo entrego ahora o si se lo mando mañana. Lo que usted decida, lo haré. Si quiere, se lo llevo... Pues, si quiere, yo se lo llevo ahora, cuando termine su intervención y tal. ¿O se lo mando mañana mejor? Se lo mando mañana.</parrafo>
        <parrafo>Al final, señor Griñán -termino esta intervención-, la fiesta se ha acabado, se tiene que terminar el despilfarro, las malas prácticas, porque hay que conseguir con medidas como esta que los andaluces vean en los euros oportunidades de futuro y mayor calidad de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ya le traeré Diarios de Sesiones en que usted me decía mis relaciones con el partido, con el Partido Socialista. Varias veces, no una. No, se lo traeré para que usted lo lea y sepa que también aquí habla del Partido Socialista. También aquí.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, dije que es de cenutrios enfadarse porque se aprueba un presupuesto y mantiene la estabilidad. Si ustedes se han alegrado porque... Si ustedes se han alegrado porque se apruebe un presupuesto que garantiza la estabilidad en el país, eso es de cenutrios. Eso es lo que dije y eso es lo que sigo manteniendo. No se puede alegrar nadie de la estabilidad política..., de la inestabilidad política. Por lo tanto, eso es lo que dije en ese momento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el gasto corriente sube un 1%. Le debían decir sus asesores que, en el gasto corriente que usted computa está todo el gasto de funcionamiento de los servicios educativos, de un colegio, de una universidad, de un hospital, de un centro de salud. Pues, quitando todo eso, quitando todo eso, el gasto del Capítulo II baja el 4,5%, señor Arenas [rumores].</parrafo>
        <parrafo>Ahora yo le veo ya a usted. Usted lo que quiere es eliminar la farmacia hospitalaria, los gastos de funcionamiento en los hospitales, los gastos de funcionamiento [rumores] en los centros de salud [aplausos] y los gastos de funcionamiento de los colegios.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, la inversión baja, la inversión baja... Hombre, baja. Baja la inversión. Baja bastante menos de lo que baja en el conjunto de las comunidades autónomas del PP que, ni por asomo [rumores] llegan al tres y pico por ciento del PIB. Les cito las comunidades autónomas del PP, porque son el gran referente del señor Rajoy.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, le podría hablar de cómo, por ejemplo, la inversión educativa en Madrid se reduce en un 22%, o como la dotación para las universidades en un 4%. O cómo en Galicia se ha suprimido la gratuidad de los libros de textos; o la beca, en libros en Madrid; o en Valencia, el bonolibro. O cómo en cada comunidad autónoma el PP ha metido la tijera al gasto social. Esa es la historia de nuestras vidas, porque cada uno tiene su propia trayectoria política.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes gobernaron ocho años España. Cuando llegaron al Gobierno en 1995, el Informe de Desarrollo Humano, que hace Naciones Unidas, situaba a España en el puesto noveno del mundo, que es el que mide la desigualdad que hay en un país. Cuando ustedes se fueron era el decimonoveno el puesto que tenía España. Apelo al Diario de Naciones Unidas, las estadísticas de desarrollo humano de Naciones Unidas. ¿Por qué? Porque ustedes habitualmente incrementan la desigualdad social. Porque en ocho años de gobierno, dígame usted un solo derecho social que hayan reconocido, un solo derecho social que hayan llevado a una ley. Ni uno solo. Le puedo decir que, cuando se han construido derechos sociales en España, ustedes votaron en contra, señor Arenas, votaron en contra de la LODE; votaron en contra de la Ley General de Sanidad; votaron en contra de las pensiones no contributivas. Se abstuvieron en la dependencia, se abstuvieron no solamente en la aprobación, sino, lo que es peor, en la ejecución y cumplimiento, donde se han hecho insumisos a la ley, donde no la cumplen.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que ustedes dicen una cosa en un sitio y otra en otro. Nosotros vamos a hacer y hemos hecho un presupuesto que ya tendremos oportunidad de debatirlo en esta Cámara. Pero lo que sí le puedo asegurar es que en ese presupuesto hay en Educación 680 profesores más, un incremento del 12% de las medidas de apoyo a las familias; un 2,2% para formación del profesorado en incremento. Por cierto, usted me señalaba ahí, desde ese escaño, que íbamos a reducir y a recortar el gasto en guarderías, 11.053 plazas nuevas el año que viene, 11.053 plazas nuevas, y ustedes decían que íbamos a reducir el gasto en Educación Infantil y en guarderías. Ampliamos la beca 6.000. Ampliamos también la escuela TIC 2.0. En Educación todo eso está en el presupuesto, y lo está también en Sanidad y en Servicios Sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, hablando de empleo y de las ayudas públicas de empleo, nosotros vamos a traer aquí un programa específico de empleo. Si usted cree que las ayudas que damos a la formación merecen escrutinio, las mandamos a la Cámara de Cuentas cuando usted quiera. Mañana mismo. Mañana mismo mandamos el ejercicio que usted quiera, lo mandamos a la Cámara de Cuentas. No hay ningún problema. Pero lo que sí le pido es que cuando, por ejemplo, la Consejería de Empleo da una nota pública sobre un tema determinado que, por cierto, no se publica íntegra en el medio de comunicación que denuncia algo, no se publica, ustedes siguen sin querer leer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le entregaremos también la nota pública de la Consejería de Empleo a propósito de este hecho, para conocimiento general de la Cámara, porque tienen derecho a saberlo. Porque no se puede seguir difamando a alguien con medias verdades.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

