<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Concurso de traslado, Enseñanza primaria, Personal docente</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000260</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000260. Pregunta oral relativa al acuerdo con el Gobierno central para la convocatoria de oposiciones al cuerpo de maestros (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral. Para formular la misma... Bueno, perdonen, relativa al acuerdo entre el Gobierno central..., acuerdo Gobierno central convocatoria oposiciones cuerpo de maestros.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, y me alegro muchísimo de verla, tiene la palabra la señora Carrillo Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Yo también, de estar con todos ustedes aquí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado 10 de mayo, la Consejería de Educación..., usted mismo, anunciaba la consecución de un acuerdo entre la Administración autonómica y los Ministerios de Política Territorial y de Hacienda, referido a la convocatoria de oposiciones al cuerpo de maestros. Y nos gustaría saber, al Grupo Socialista, cuáles son los términos de dicho acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora diputada, el pasado día 10 anuncié el acuerdo definitivo entre el Gobierno de España y el Gobierno de la Junta de Andalucía para garantizar la celebración de las oposiciones al cuerpo de maestros en Andalucía para el año 2011. Ha sido un acuerdo fruto del diálogo entre el Gobierno de España y el de la Junta de Andalucía, que zanja toda duda sobre las distintas interpretaciones que, a nuestro juicio y a juicio de otras comunidades autónomas, cabían en la interpretación en relación con la Ley de Presupuestos Generales del Estado y a la conocida tasa de reposición.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, Andalucía -le reitero- tendrá oposiciones. Los exámenes se realizarán el próximo mes de junio y la convocatoria de 3.796 plazas no será recurrida. Le recuerdo a su señoría que es la mayor convocatoria de España, la primera que se anunció y la primera que ha quedado resuelta. Eso hará posible que, para el próximo curso, queden cubiertas las necesidades que habíamos establecido para el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar que el acuerdo introduce algunas modificaciones técnico-jurídicas, de manera que el Gobierno andaluz las ha reforzado -estas garantías jurídicas- en el marco del decreto que ha sido aprobado recientemente por el Consejo de Gobierno. De estas 3.796 plazas, se computan 2.200 a consolidación de empleo, previstas en la Disposición Transitoria Cuarta del Estatuto Básico del Empleado Público, y el resto a la aplicación de la tasa de reposición recogida en el artículo 23 de la Ley de Presupuestos Generales del Estado. Se trata, por lo tanto, de una modificación de aspecto técnico-jurídico, que en nada afecta a los opositores ni a las previsiones que habíamos hecho para el sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que recordarle a su señoría que hay 36.101 opositores que han solicitado acudir a esta convocatoria y que, por cierto, no se ha producido ningún efecto llamada en relación con convocatorias anteriores. Por tanto, todas las plazas lo son en igualdad de condiciones para todos los opositores, en la fase de oposición.</parrafo>
        <parrafo>Esto demuestra, a mi juicio, que el Gobierno de Andalucía ha mantenido su palabra y compromiso con los andaluces de apostar por la educación como la mejor inversión de futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Grupo Socialista quiere..., y me va a permitir que haga un reconocimiento a la colaboración en todo este proceso, leal, que han mantenido las organizaciones sindicales. No así el Partido Popular, que veía una nueva oportunidad para atacar al Gobierno andaluz, por lo que anunció la petición de una comparecencia que ha dormido el sueño de los justos, como nos tiene acostumbrados. Y, además, el Partido Popular de Andalucía calló cuando el Partido Popular en el Congreso de los Diputados acusó de que Andalucía había recibido un trato de favor por parte del Gobierno central. Se ha demostrado que no ha sido así, sino todo lo contrario: que ese acuerdo con Andalucía ha servido para que se beneficie el conjunto de España -también las comunidades autónomas del Partido Popular-.</parrafo>
        <parrafo>Y este acuerdo demuestra, efectivamente, como usted dice, la apuesta por la educación pública del Gobierno de la Junta de Andalucía, del Presidente Griñán, y que es una prioridad, por esa importante oferta que usted ha dicho. Y demuestra también que, para el Gobierno socialista, los ciudadanos -esos 36.000 opositores que habían solicitado...- sí son su interés y no son el titular de periódico, a lo que también nos tiene acostumbrados el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Gobierno central y la Junta de Andalucía han llegado a ese importante acuerdo, porque el Gobierno de la Junta de Andalucía primero negocia, intenta convencer y llegar a acuerdos. Y, si no, como usted también manifestó, llegar incluso a pleitear por defender los intereses de Andalucía, los intereses de la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Oferta pública muy generosa -la mayor de España, como usted ha dicho-, que no solo va a atender las necesidades de la escuela pública andaluza, sino que, además, generará puestos de trabajo y evitará precariedad en el empleo. El PP dice que va a reducir el desempleo. Mentira. Y mentira porque lo demuestra con la raquítica oferta de empleo público que han hecho donde gobierna. Y, aunque no nos extraña esa raquítica oferta, porque su apuesta no es por la escuela pública, es por la escuela privada, y así lo demuestra donde gobierna, y donde van a seguir gobernando. Lo vamos a ver, porque la apuesta por la escuela privada no solo está en su programa electoral, sino que lo llevan en las venas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

