<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política agrícola, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/I-000025</numero_expediente>
    <extracto>8-10/I-000025. Interpelación relativa a política del Gobierno ante la crisis de la agricultura y del mundo rural andaluz (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el punto quinto del orden del día: Interpelación relativa a política generada ante la crisis de la agricultura y del medio rural andaluz, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en primer lugar, el grupo autor de la iniciativa. Su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La situación de la agricultura, la ganadería y del mundo rural en su conjunto es una situación de temeridad, de estar en la UCI, porque tiene un cáncer terminal, estructural, al que hay que dar salida, y no valen las aspirinas para intentar resolverlo.</parrafo>
        <parrafo>La situación es tremendamente dura. Y es dura porque la política que se ha diseñado hasta ahora, que apareció en la llamada revolución verde y que se aplicó por primera vez en México, allá por el año 1943, y después se extendió a todo el mundo entre los años cincuenta y noventa, es una agricultura fracasada porque no ha dado respuestas concretas a ninguno de los objetivos que se propusieron.</parrafo>
        <parrafo>Se llama revolución verde en los círculos internacionales al aumento de la producción por el uso del regadío, las nuevas técnicas modernas genéticamente importantes, que fue un avance, sobre todo, por el abuso de herbicidas y pesticidas, así como por el monocultivo.</parrafo>
        <parrafo>Ese modelo, desgraciadamente, ha llevado..., en primer lugar, ha tenido consecuencias nefastas. No consiguieron los objetivos, pero sí ha tenido consecuencias nefastas.</parrafo>
        <parrafo>La primera consecuencia ha sido una concentración de la propiedad de la tierra, del agua y la semilla en manos de terratenientes y multinacionales. Y en Andalucía, en concreto, nos encontramos con la paradoja de que hoy, año 2010, la concentración de la propiedad de la tierra es diez puntos superior a la que había en la II República, pues el 2% de los propietarios poseen el 54% de las tierras cultivadas.</parrafo>
        <parrafo>El segundo problema es que la política agraria comunitaria, que a su vez está diseñada por la Organización Mundial de Comercio y por el GATT y, por supuesto, por las multinacionales, ha sido un ataque a la línea de flotación de la pequeña explotación familiar. Se nos ha hablado mucho de la pequeña explotación familiar, pero desaparecen en el mundo tres pequeños campesinos por ruina, en Europa desaparece uno y en Andalucía hay 450.000 pequeños campesinos con una deuda impagable de 450.000 millones.</parrafo>
        <parrafo>Y el pequeño campesino no aguanta, por la sencilla razón de que, con la PAC, el 20% de los grandes terratenientes se lleva el 80% de las ayudas. Y el 80% de los pequeños campesinos, el 20%. Se han desacoplado las ayudas, y eso significa que el pequeño no aguanta.</parrafo>
        <parrafo>Además, las políticas de precios han sido unas políticas de precios en las que se está vendiendo hoy por debajo de los costes de producción.</parrafo>
        <parrafo>Y todo eso controlado por el mercado al que llamaban libre, pero que es un mercado controlado por las grandes multinacionales.</parrafo>
        <parrafo>Al mercado yo lo llamo la cueva de Alí Babá. Decían que Alí Babá tenía 40 ladrones; yo creo que el mercado tiene, en el mundo de la agricultura y de la ganadería, no 40, sino 10 multinacionales. Son 10 las multinacionales que controlan los precios, que controlan las semillas, que controlan los agrotóxicos, los agroquímicos y controlan la comercialización. Lo controlan todo, tienen el monopolio de la alimentación humana. Y ellos son los que fijan los precios. Precios, por supuesto, leoninos. En este momento, en Andalucía, la diferencia entre los productos en origen y productos en destino es del 603%. Y hay cultivos, como el tomate, el pimiento, el melón, la patata, cuyo diferencial es del 1.500%.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, esa situación es una situación de ruina. Y, por lo tanto, a nosotros nos parece que, con esa política de precios, la pequeña explotación familiar está condenada a muerte.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro problema, y ese otro problema, desgraciadamente, es que este modelo agrario está destruyendo cultivos esenciales para Andalucía. El primer cultivo al que me voy a referir es el algodón. Se nos dijo… Bueno, se producía..., el 85% del algodón era andaluz, en tierras no muy altas para otros cultivos. Cuando entramos en el antiguo Mercado Común se nos dijo que habría garantías de permanencia del cultivo, por su carácter social y porque era para pequeños propietarios y porque eran unas tierras especiales. Eso no se ha respetado, ni siquiera han respetado las resoluciones del tribunal. ¿Y hoy qué nos encontramos? Pues que nuestro oro blanco, que se llamaba, desgraciadamente, las 100.000 hectáreas que se sembraban en Andalucía, se han convertido pues prácticamente en historia. Porque los precios del algodón han bajado, porque el cupo ha bajado, hoy prácticamente el 80% del algodón que se sembraba ha dejado de sembrarse y los rendimientos han bajado un 70%. Es decir, hoy, en una hectárea de algodón, con los mecanismos actuales, se están cogiendo unos mil kilos por hectárea, y eso significa -lo ha dicho la COAP, no lo digo yo- que, con esos precios y con esas condiciones, el algodón andaluz desaparecerá.</parrafo>
        <parrafo>Y yo pregunto: Teniendo la Presidencia, como tenemos, de la Unión Europea, ¿el señor Zapatero, qué se está haciendo? ¿Qué se puede hacer para que no termine de morir el algodón? ¿Qué ha pasado con las 37 desmontadoras que había en Andalucía? ¿Qué ha pasado con esa agroindustria tan importante como era la del algodón, y las 100.000 hectáreas, y las 20.000 familias que vivían del algodón?</parrafo>
        <parrafo>Otro cultivo que ha desaparecido es la remolacha. La única remolacha temprana que sembraban en Europa era de Andalucía. Afectaba a 12.000 familias. Y no había ninguna razón de mercado para que desapareciera.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, España está importando actualmente, este año pasado ha importando 400.000 toneladas de azúcar, y parece que, para el año que viene, se puede importar hasta un millón de toneladas de azúcar.</parrafo>
        <parrafo>No se entiende, a no ser que detrás estén, como siempre, Francia y Alemania, que tienen mucho más peso político e imponen sus condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo le preguntaría, señora Consejera: ¿Qué va a pasar con la remolacha? Quiero que me responda. ¿Qué planes hay en Europa? ¿Qué va a hacer el Presidente del Gobierno, antes de que se le terminen los dos o dos meses y medio que le quedan de Presidencia, para salvar la remolacha? Que es un cultivo también andaluz, por sus características de siembra de cultivo de verano.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro tema que nos preocupa: el tomate, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El tomate es el cultivo económicamente más importante desde el punto de vista económico, llegando así al 29% del total. En el mundo, es el alimento más importante desde el punto de vista económico, la hortaliza más importante, y, además, también es un cultivo en que en Europa, junto con Italia, tenemos el 77% de la superficie y el 66% de la producción.</parrafo>
        <parrafo>Se producen 166 millones de toneladas en el mundo, en Europa 14, y aquí, en Andalucía, producimos un millón trescientas mil, un millón cuatrocientas mil toneladas. Pero ¿qué es lo que sucede? Que han decidido, los que mandan, han decidido que se va a crear una zona de libre comercio en el norte de África, y que, por tanto, nuestro tomate tiene sus días contados, porque en este instante van a intervenir las multinacionales para hacer el agosto, que son las que controlan toda la comercialización del tomate. Y por otro motivo muy importante, y es por los acuerdos preferenciales que se han firmado con Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería hoy aquí... No suelo traer nunca papeles, pero hoy traigo una simple fotografía que representa aquí los presos en el Sáhara. Es decir, cómo la Unión Europea, la democrática Unión Europea, firma acuerdos con la dictadura liberticida de Marruecos, que tiene trescientos presos, que ha tenido a treinta personas, treinta presos, durante cuarenta días. ¿Cómo se pueden firmar acuerdos preferenciales? Y cómo ese acuerdo preferencial se puede firmar con alguien que no respeta ni las cantidades, ni los precios, ni los cupos: No respetan absolutamente nada. ¿Cómo se puede firmar con una RAE como la de Marruecos, que controla el 80% de la agricultura y de la ganadería de Marruecos y controla los negocios de Marruecos, y no respeta los derechos humanos ni respeta los derechos laborales?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué sucede? Que el tomate va a ser imparable. ¿Y por qué va a ser imparable, señora Consejera? Va a ser imparable porque se pagan tres euros las diez horas de trabajo. ¿Qué va a pasar con el tomate, señora Consejera? Quiero que me responda: ¿Qué va a pasar con el tomate?</parrafo>
        <parrafo>Quiero que me responda también a un cultivo que nos preocupa mucho: el olivar. Ya sabe usted: un millón quinientas mil toneladas. Se está vendiendo el aceite por debajo de precio, a dos euros el kilo de virgen extra. Cuatrocientas mil toneladas de aceituna de verdeo por debajo de hace veinte años en los precios. ¿Qué pasa con nuestro olivar?</parrafo>
        <parrafo>Todos los mecanismos que se han puesto hasta ahora han sido para la liquidación del olivar, y usted, señora Consejera, y el señor Zapatero, y antes los que gobernaron en Madrid, fuera PP o PSOE, tuvieron la culpa, porque se quitaron los mecanismos de intervención pública y fijaron un precio mínimo, porque se han permitido las mezclas de aceite, porque no tenemos mecanismos de intervención, y porque hemos dejado la comercialización en manos de las multinacionales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señora Consejera, yo le quiero preguntar cuál es el porvenir, qué va a pasar con el chequeo médico, qué va a pasar con la política agraria comunitaria a partir de 2013. Y sobre todo me preocupa una cosa: Qué va a hacer el señor Zapatero, en estos tiempos que quedan, que dijeron que iban a tomar iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Usted dijo que era vital la presencia del señor Zapatero en Europa, y hasta ahora no hemos visto que haya tomado ninguna iniciativa en favor de la agricultura y la ganadería andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar la interpelación, en nombre del Consejo de Gobierno tiene la palabra la Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, le agradezco que haya tenido a bien acompañarnos esta mañana. Como estaba encerrado, creo que en la Diputación provincial, es un honor que al final se haya decidido por atender una de sus obligaciones, que es este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a centrarme, y voy a contestarle, como hay dos intervenciones, a algunos debates que usted ha planteado sobre sectores, sobre el chequeo médico, que, le recuerdo, ya está hecho, ya hay unas conclusiones, y sobre la reforma de la PAC, que, evidentemente, hemos tenido ocasión de debatir en innumerables ocasiones en la Comisión, y, además, tenemos mucho por delante también que debatir. Pero me va a permitir que, en esta primera intervención, y puesto que su preocupación y su propuesta eran qué va a hacer la política del Gobierno ante la crisis de la agricultura y del mundo rural, me va a permitir que en esta intervención le haga referencia a todas las medidas que hemos tomado directamente, por parte del Gobierno andaluz, la Consejería de Agricultura u otras consejerías, todo el Gobierno de Andalucía, y también con el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en primer lugar, voy a aclarar cuáles son algunas premisas esenciales que resultan imprescindibles para afrontar esta crisis económica en la que, evidentemente, están padeciendo todos los sectores económicos, y muy especialmente el sector agrícola, cuya dimensión todos conocemos, hablando a continuación de las medidas, como le he dicho, y actuaciones impulsadas con otras administraciones o directamente por la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Esta crisis es consecuencia de un planteamiento económico de todo mercado, donde la falta de regulación y la ausencia de adecuados mecanismos de control han permitido que la especulación, la especulación, prevalezca sobre la economía real. Por lo tanto, es imperativo -y ahí coincidimos- proporcionar los instrumentos necesarios para evitar que esto vuelva a suceder, que la especulación prevalezca sobre la economía real en general.</parrafo>
        <parrafo>El mensaje que hoy transmito aquí en nombre del Gobierno, y que hemos transmitido desde el Gobierno de Andalucía, es claro: Todas las medidas y actuaciones que emprendamos deben conducir hacia un crecimiento más seguro, más estable y más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>En poco tiempo hemos pasado de un crecimiento rápido, con altísimas expectativas, hacia una situación muy distinta. Esto ha creado desconcierto, inseguridad y desconfianza, sin duda. Por ello es fundamental recuperar la confianza en nuestros sectores, en nuestros recursos y en nuestro trabajo. Quiero referirme a medidas eficaces ante las dificultades actuales que tienen nuestros sectores económicos, especialmente el agrícola.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía está firmemente comprometido con la sociedad andaluza. De hecho -y se lo voy a recordar muy, muy brevemente-, estos dos últimos años de nuestro Gobierno concentran la mayor actividad legislativa y el mayor número de actuaciones para salir de la crisis. Se han puesto en marcha 55 medidas contra la crisis, dotadas de 13.625 millones de euros. Supone esta cantidad el 9,3% del PIB andaluz. Estas medidas han supuesto más de ciento sesenta mil empleos generados o mantenidos, y han proporcionado ayuda a dieciocho mil empresas que han podido mantener o crear empleo con avales de la Junta de Andalucía. Se han aprobado planes especiales, como el PROTEJA o el MEMTA, que complementan el Plan E del Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Somos la comunidad autónoma que más obra pública ha licitado. El pasado 24 de noviembre acordamos con empresarios y sindicatos el VII Acuerdo de Concertación Social, que recoge 351 compromisos y moviliza 19.825 millones de euros hasta 2013. Y, por cierto, la primera medida, el primer plan puesto en marcha dentro del VII Acuerdo de Concertación Social, es el Plan Estratégico de la Agroindustria Andaluza, Horizonte 2013, firmado el 1 de diciembre del año pasado. Hoy mismo tendremos ocasión de debatir un paquete de 53 medidas de recuperación económica. Se trata de un conjunto de actuaciones que rechazó su propio grupo parlamentario en la reunión de trabajo del pasado 13 de abril, a pesar de que 26 de ellas proceden del diálogo abierto y ya habían sido consensuadas 14 con el Partido Popular y 17 con su grupo. A pesar de esta falta de voluntad política -y se lo recalco aquí-, este Gobierno seguirá trabajando con el propósito de poner en marcha sin dilación todas las medidas que sean necesarias para favorecer una inmediata salida de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora me voy a referir -ahora me voy a referir- a las medidas específicas del sector agrario. Y he querido enmarcar en esta interpelación que el sector agrario es un sector económico muy importante y pujante en Andalucía, y que no es una isla que está en el desierto, sino que está dentro del paquete de medidas principales del Gobierno de Andalucía. Por eso le he hecho incidencia en todas ellas, porque todas tienen una repercusión directa también sobre nuestros sectores agrario, ganadero y pesquero, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, medidas específicas para el sector agrario, que usted tome nota, para que usted vea lo que hemos hecho. A veces es difícil, con usted, tener debates. Pero yo quiero hoy que queden claras las medidas que ya hemos tomado.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando, en estrecha colaboración con el Gobierno de España, con las organizaciones agrarias, con el sector cooperativo y con los agentes de la concertación social en Andalucía, para llevar a cabo todas y cada una de las medidas que ya hemos puesto en marcha y las que vamos a seguir poniendo en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Queremos -el objetivo- asegurar el desarrollo del medio rural, impulsando la competitividad de nuestros sectores y fortalecer su posición en los mercados. Tenemos unos sectores que, en su gran mayoría, tienen una debilidad importante en los mercados, y eso es uno de nuestros problemas principales.</parrafo>
        <parrafo>Queremos superar las crisis en las mejores condiciones, superando y propiciando que nuestro capital humano, tecnológico y estructural mejore, incrementando la capacidad de crear riqueza y empleo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, voy a exponerle, brevemente, alguna de las principales estrategias adoptadas para facilitar el acceso a la financiación del sector, que es uno de los problemas importantes que tiene no solo el sector agrícola, sino cualquier sector económico. Uno de los problemas principales de viabilidad es el de las necesidades de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos, plenamente, la preocupación del sector en torno al aumento de los costes de producción y a la progresiva pérdida de rentabilidad de las explotaciones agrarias y ganaderas. Esto se suma a los problemas de los agricultores y de los ganaderos para acceder a la financiación. Ya no es tan fácil acceder a la financiación de los préstamos y de las pólizas para hacer frente a los préstamos que ya tenían contraídos los agricultores. Todo ello compromete sus posibilidades de desarrollo económico, afectando gravemente a la viabilidad de las explotaciones.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta perspectiva ha sido y es importante para la Consejería emprender acciones específicas. Impulsamos la mejora de la refinanciación de la deuda con casi ocho mil préstamos suscritos por nuestros agricultores y ganaderos. Exactamente, 2.827 ganaderos podrán contar con un esfuerzo adicional de 4,5 millones de euros de esta Consejería para prolongar el plazo de amortización de los préstamos solicitados, disponiendo de hasta dos años más para amortizar las operaciones que tengan concertadas con las entidades financieras. Por otro lado, vamos a posibilitar que se mejoren las condiciones de 5.200 préstamos suscritos para primera instalación de jóvenes agricultores y modernización de explotaciones.</parrafo>
        <parrafo>Tras el acuerdo con el Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, con las OPA y las cooperativas agrarias, se van a conceder subvenciones del coste de los avales necesarios para acceder a nuevos préstamos -algo también muy importante-, destinados a los titulares de las explotaciones agrícolas y ganaderas. En ello, vamos a colaborar, en la cofinanciación de esta medida, desde la Consejería de Agricultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Además, se ha acordado la financiación a través de la línea ICO Liquidez del 2010; esto supone 1.300 millones de euros de capital circulante a disposición del sector.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos también y hemos solicitado ya al Ministerio que se pueda anticipar el 70% de las ayudas de pago único a nuestros agricultores. Y esto supone casi ochocientos millones de euros y anticiparla dos meses, en la segunda quincena de octubre, como ya hicimos el año pasado.</parrafo>
        <parrafo>También hemos conseguido y mejorado, sustantivamente, la puesta en marcha de la Ley 3/2010, con las medidas planteadas con las incidencias climáticas, que sus medidas van a repercutir en todos y cada uno de los municipios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay importantes reducciones fiscales. Conoce usted, perfectamente, que el impuesto sobre hidrocarburos cuenta ya con una devolución permanente para los agricultores. Y, por supuesto -y termino-, que hemos trabajado también mucho en todo lo que son las infraestructuras agrarias, especialmente, caminos rurales y regadíos, porque entendemos que repercute directamente en los agricultores, aunque no sea competencia del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para consumir el turno de réplica, en nombre del grupo parlamentario proponente, tiene la palabra a continuación el diputado, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, el señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no me ha respondido usted sobre qué piensa hacer el señor Zapatero, que usted decía que era tan trascendente e histórica la presencia de España en este semestre de Presidencia europea. ¿Qué va a hacer con la PAC a partir del 2013? Porque hay peligro de que no siga existiendo, de que quiten las ayudas. Y las ayudas a la producción son fundamentales y los mecanismos de intervención son fundamentales. Si no hay eso, no hay agricultura y no hay ganadería. Y, si no hay agricultura ni ganadería, no hay mundo rural que valga. Quiero preguntar sobre eso y quiero que me conteste.</parrafo>
        <parrafo>Y le he preguntado por una serie de cultivos: el tomate... No lo voy a repetir, sino simplemente a señalar. ¿Qué pasa con el tomate, con la remolacha, con el algodón? ¿Qué va a pasar con el olivar? ¿Qué pasa -otra pregunta nueva que le hago ahora- con la vid? La última OCM otra vez anuncia el fantasma del arranque de viñas. ¿Qué pasa con la patata? Ha bajado los precios muy por debajo de los costos de producción, cuando estamos importando patatas: el 65% viene de fuera al Estado español, y el 50% de Francia. ¿Qué pasa con los cereales, que otra vez también tenemos problemas? Cuando tenemos la cosecha más baja del siglo, resulta que los precios bajan. No responde a la ley de la oferta y la demanda. ¿Qué está pasando ahí? Está pasando que está entrando el capital especulativo del que usted hablaba. Y yo creo que, ahora que el mercado ha fracasado, es la hora de que el Estado y la Unión Europea intervengan. Y yo creo que el señor Presidente Zapatero tendría la ocasión, junto con las organizaciones, por supuesto, agrarias, de plantear mecanismos de intervención, con precios mínimos de garantía, para el control... Porque se ha visto, por ejemplo, con el aceite, que, solamente, el almacenamiento privado no es suficiente, que haría falta un precio mínimo de garantía, una intervención pública, un almacenamiento público. Y lo mismo en tantos y tantos cultivos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué va a hacer el señor Zapatero y su Consejería con el tema del acuerdo tan leonino que se ha firmado con Marruecos, que pone a nuestras frutas y hortalizas en peligro de muerte? ¿Y qué pasa, señora Consejera, con el tema de la crisis tremenda -el otro día, cuando pasaba la gente para hablar de la Ley de la Dehesa-..., la crisis de la ganadería? Que estamos en la peor crisis de la historia de la ganadería en Andalucía. No lo voy a nombrar, pero todos los cultivos tienen un problema común, que se están vendiendo por debajo de los costes de producción, ya sea carne, leche, vacuno, caprino, cerdo ibérico, aceites, cereales, remolacha, algodón, frutas y hortalizas, vid... ¿Qué pasa con eso? Hay que controlar y crear un mecanismo de intervención que acerque al productor del consumidor. Porque, si no, unos arriesgan; otros pagan caro y sin control de lo que reciben, y, en medio, se llevan el dinero los que comercializan los productos, que son las multinacionales.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que, ahora o nunca, hay un cambio profundo de la PAC y de la agricultura, en el Estado, en Europa y, por supuesto, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay alternativa, lo que pasa es que esa alternativa va en dirección contraria al actual modelo. ¿Y por dónde iría ese modelo? Lo están diciendo las organizaciones campesinas del mundo, donde está también la COAG y otra serie de organizaciones a nivel mundial... Hay 300 millones de campesinos, a través de vía campesina, que plantean que hay que reformar profundamente la PAC, que la agricultura y la alimentación humana no pueden ser un negocio y un objeto de especulación, sino que tiene que ser un derecho y un patrimonio de los pueblos. Y que hace falta que los países, las naciones y los pueblos se puedan defender de los cultivos o de los productos abaratados artificialmente, que producen dumping. Es decir, el tomate marroquí es un dumping social claro. Y además no se controla la trazabilidad de ese producto, ni se controla cuánto pagan a esos trabajadores por producir el tomate. Por tanto, eso habrá que controlarlo con países terceros. Los acuerdos con terceros países tendrán que tener unas mínimas garantías, las mismas que se le exigen al agricultor en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros nos parece que la soberanía alimentaria significa el derecho del pueblo andaluz a decidir su propia política agraria y agroindustrial; que no la decide, y la deciden otros en función de sus intereses egoístas, ni siquiera respondiendo a los intereses de mercado, como le he dicho de algunos cultivos. Evidentemente, muchos de los cultivos que están en cuestión no están por cuestiones de mercado, están por cuestiones de interés egoísta de un puñado de multinacionales que lo controlan todo. Y con eso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno. Entonces, yo me creí que eran 10. Entonces, yo lo último que voy a plantearle... Yo creí que... Yo había entendido que eran 10 y 10. Y son 10 y 5. Yo creo que la interpelación, ¿no son 10 y 10?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, son 10 el primer turno y 5 el segundo, que es en el que está.</parrafo>
        <parrafo>No, no, no hay ningún problema, por supuesto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo pensaba que era así.</parrafo>
        <parrafo>Entonces un minuto para decir que el otro tema que preocupa es la gente. En el mundo rural hay 500.000 jornaleros que viven del subsidio de desempleo, que son cinco euros al día; viven del PER, que es un euro al día; el PROTEJA este año -que quería preguntarle, que después le preguntaré también al Consejero de Empleo- no se ha puesto en marcha todavía, cuando el año pasado ya estaba puesto en marcha. Y la situación es tremenda.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que decirle que a la crisis del sector se añade que el mundo rural ha tenido que aceptar también a los inmigrantes y han tenido que aceptar también, desgraciadamente, a la gente de la construcción. Además, resulta que los jornaleros están emigrando. Este año han salido 15.000 jornaleros a la vendimia francesa, 6.000 a Castilla-La Mancha, o sea, 25.000 trabajadores, jornaleros de Andalucía, han tenido que salir fuera para poder comer, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que el mundo rural, si a eso le unimos la crisis -que por eso nos hemos encerrado en la Diputación- que padecen los ayuntamientos, que no pueden dar respuesta, y no hay una iniciativa pública que dé respuesta. ¿Qué hacemos en el mundo rural? La situación es muy dura, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo le aseguro que la crisis tiene rostro cuando llegan a [...] del alcalde, cuando llegan a los pueblos, tienen ojos, tienen nombres y apellidos, tienen carnet de identidad. Y yo creo que se está generando una situación muy dura en el mundo rural, que hay que darle una respuesta. Y yo espero, señora Consejera, que usted sea valiente y lidere una situación que la agricultura, y usted lo ha dicho creo en alguna ocasión, y yo también defiendo, tiene que ser un sector estratégico de Andalucía, la agricultura y la ganadería andaluza. Y si no es ahí mal nos van a ir las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el turno, el debate de la interpelación, tiene la palabra la Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, mire, yo le he hecho en mi primera intervención, le he puesto sobre las mesa todas las medidas que estamos llevando a cabo desde un Gobierno regional ante una situación grave, de crisis, que llevamos dos años en ella, y que el sector agrario no es ajeno a todos los problemas que tiene. Tiene otras repercusiones, y es la política agraria comunitaria, y es la política agraria comunitaria, que le afecta directamente, que es una política vieja de la Unión Europea, y que yo le voy a decir a usted, en principio, qué es lo que opino del actual resultado de la política agraria comunitaria, para que no haya ninguna duda. Creo que ha fracasado, creo que ha fracasado, sobre todo en los mecanismos de mercado. Ha fracasado, sin duda.</parrafo>
        <parrafo>No, no, usted no me ha convencido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando usted se refiere a que hay que ponerle cara, que la crisis tiene rostro, ¿a mí me lo va a decir? Yo conozco perfectamente..., yo también me pateo todos y cada uno de los pueblos de Andalucía y conozco a la gente, porque soy parte de ella, evidentemente, y he estado en todos los sectores y los conozco bien. Claro que tiene rostro. Y por eso le digo, con conocimiento de causa, que la política agraria comunitaria ha fracasado desde la pasada reforma. Y sabe de dónde vienen estos males, de la reforma de 2003, de ahí viene. Ahí empezó el principio del fin de este gran fracaso que es la política agraria comunitaria actualmente. Y que no sirve este modelo ni a unos países ni a otros, y desde luego a España no, y desde luego a Andalucía menos. Andalucía tiene el 25% del sector agrario nacional productor y el 15% de la agroindustria que hay en toda España, y, por tanto, reivindicaremos, reivindicamos y estaremos al frente de lo que sea necesario, el Gobierno de Andalucía, para mejorar la situación. Ahora se da, con los mecanismos actuales de mercado que tiene la política agraria comunitaria, con la eliminación de todos esos mecanismos de intervención... Bueno, se eliminaron, solo quedan algunos, como el almacenamiento privado, por cierto bastante ineficaz, bastante ineficaz. Pero sí que es verdad que ha dejado a los sectores productivos agrarios, los ha dejado al albur del mercado, que podíamos decir que no está mal, pero sí está mal, porque hay una gran asimetría entre los distintos eslabones de la cadena alimentaria. Hay una gran concentración que se ha producido en la distribución, mientras que el resto de los eslabones están presionados por ese exceso y esa asimetría, que como poco debe corregir la política agraria comunitaria si no quiere que desaparezca el sector productor, no solo sino la industria agroalimentaria que crea tanta riqueza y empleo.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el análisis que yo le hago abiertamente. Yo no me oculto de la realidad, porque si partimos de un análisis erróneo estaremos equivocados.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y desde un Gobierno regional se pueden hacer muchas cosas, y yo le voy a exigir al Gobierno de España, por supuesto, claro que le exijo, todos los días, porque creo que estamos..., porque hay mucha gente detrás que vive de esto, mucha gente. Hay más de tres millones de personas que viven en los pueblos de Andalucía, y en los pueblos de Andalucía lo que hay es renta agraria principalmente, fíjese si nos importa. Por lo tanto hay que hacer una reforma de la PAC teniendo en cuenta todo esto, y nosotros estamos trabajando con las organizaciones en unas propuestas serias para corregir especialmente los mecanismos de mercado, especialmente, y algunas cuestiones que consideramos importantes en los temas de competencias, que solo miran hacia un lado, y todos esos son los problemas que tenemos en la actualidad y que acucian especialmente a los sectores agrarios, ganaderos y pesqueros, en esa debilidad. También a otros sectores económicos, pero se da aquí, y a la industria agroalimentaria marquista, que ha hecho un gran esfuerzo y que ahora se está viendo presionada. En eso estamos trabajando, en eso estamos trabajando, en ahormar y en corregir estas cuestiones. Somos un Gobierno regional ambicioso, pero un Gobierno regional.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a intentar con el Gobierno, y yo creo que en eso se está haciendo un gran esfuerzo, en cambiar los mecanismos de mercado. Y, además, otra cuestión a la que no vamos a renunciar y que no quiero que en mi discurso se excluya es que tampoco vamos a renunciar a las ayudas directas a la agricultura, y no tenemos nada de qué avergonzarnos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que son ayudas que corrigen problemas de renta agraria. Por lo tanto, esa es la estrategia que vamos a trabajar, que estamos trabajando, que demandamos a nuestro Gobierno de España, al actual, a Zapatero, y en esa línea le puedo asegurar que está también trabajando el Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino. Hay muchos intereses y muchos países.</parrafo>
        <parrafo>Y tenemos que trabajar codo con codo, y debe haber... Yo le voy a pedir a usted y al Grupo Popular una gran unanimidad en Andalucía, los intereses son los mismos, los intereses son los mismos, pero muchas veces nos vienen esas medidas desde Bruselas muy definidas y un Gobierno regional, a veces solo podemos paliar algunas de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el consenso con los agentes económicos y sociales y con los grupos parlamentarios es muy importante. Ese es el debate, y en ese debate estamos, tenemos unas jornadas el próximo 4 de junio para...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Agricultura y Pesca, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... para tener la posición definitiva de Andalucía, esa posición definitiva ante la reforma de la PAC, que elaboramos, estamos elaborando la Consejería con las organizaciones agrarias, las cooperativas y los agentes económicos y sociales, la traeremos a esta Cámara para producir ese gran consenso, que yo creo que es necesario y conseguir esos objetivos. Yo creo que en los grandes objetivos finales podemos coincidir todos, creo, o, al menos, una gran mayoría.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

