<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>133</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 74</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Documento administrativo, Archivo, Documento oficial, Protección del patrimonio, Patrimonio documental y bibliográfico, Sistema documental</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000002. Debate final del Proyecto de Ley de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental de Andalucía (pág. 6).</extracto>
    <votacion>Votación: Votación de las enmiendas de G.P. Popular de Andalucía: rechazadas por 46 votos a favor, 56 votos en contra y 4 abstenciones. Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida los Verdes-Convocatoria por Andalucía: rechazadas por 4 votos a favor, 57 votos en contra y 45 abstenciones. Votación del texto del dictamen: aprobado por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados. Ruego a sus señorías que vayan ocupando sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se abre la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos esta sesión plenaria, que vamos a celebrar entre hoy y mañana, con el punto primero del orden del día, debate final del Proyecto de Ley de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental de Andalucía. Es el debate final. Por tanto, vamos a darles la palabra a los portavoces de los diferentes grupos parlamentarios para que expliquen el posicionamiento de las enmiendas que mantienen o para hablar sobre el texto.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, como siempre, con el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Su portavoz tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Voy a tener que empezar pidiendo varias disculpas: Disculpando al ponente de esta ley del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el diputado José Manuel Mariscal, que no puede participar en este debate final; disculpar también la dificultosa participación del Grupo de Izquierda Unida en el trámite de esta ley -el número que lo componemos, pues muchas veces ha dificultado nuestra presencia en momentos determinados-, y también disculparnos ante la Mesa. Parece ser que no habíamos comunicado el cambio de interviniente.</parrafo>
        <parrafo>Yendo ya al proyecto de ley, en primer lugar, bueno, anunciarles, o reiterarles más bien, el voto favorable del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes a este proyecto de ley, fundamentalmente por dos razones. La primera es la necesidad de readecuar la legislación en esta materia, ya que, aunque es verdad que Andalucía fue la primera comunidad autónoma que se dotó de una ley específica, y que en aquel momento esa ley específica, la 3/1984, fue innovadora, fue también pionera en el conjunto del Estado, que desarrolló y creó varios instrumentos necesarios, no es menos verdad, señorías, que era la ley más antigua de España, y ahora nos enfrentábamos a múltiples cambios en nuestra sociedad -de orden cultural, social, tecnológico...- que hacían necesaria esta actualización.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, algo ya más práctico y que tiene que ver con el proyecto de ley, que es la utilidad del texto que se nos presentó; una utilidad que ha sido reconocida por los agentes sociales implicados y participantes en la elaboración de este proyecto, que la apoyan, aunque, en este punto, reconociendo el apoyo de todo el sector, nos gustaría matizar, o también reiterar, las dudas que le genera al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes que el proyecto de ley no venga acompañado de la correspondiente dotación económica que garantice su puesta en marcha y su desarrollo para alcanzar los ambiciosos objetivos que tiene planteados.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y al margen de estas dos razones que manifestamos para apoyar el proyecto de ley, nos gustaría, dadas las características del mismo, y viendo cómo se ha desarrollado su tramitación parlamentaria, plantear la necesidad, la importancia de que el mismo pueda ser apoyado hoy, pueda ser aprobado por unanimidad de la Cámara, teniendo en cuenta el rico patrimonio documental que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida mantiene dos enmiendas que seguimos defendiendo en este debate final; dos enmiendas que pretenden enriquecer o mejorar el texto. De ahí que se propongan en forma de adición. La enmienda que se ha numerado como la 55, de adición al artículo 32, con el texto que dice: «Con el objeto de localizar fondos documentales pertenecientes a empresas, sindicatos, cámaras agrarias, etcétera, para su valoración y para el fomento de su integración en el Sistema Archivístico Andaluz, se crea, en el seno de la Comisión Andaluza de Archivos, la Subcomisión de Archivos del Trabajo. Reglamentariamente se establecerá su composición, en la que estarán representados los agentes sociales pertinentes, así como el desarrollo de sus funciones».</parrafo>
        <parrafo>Como saben sus señorías, esta ha sido una aportación, reivindicación de los sindicatos, en concreto de Comisiones Obreras, que nos plantean que hay miles de documentos que se pierden o destruyen cuyo valor es incalculable. En concreto, en las últimas décadas -nos planteaban-, han sido muchos los documentos de carácter económico, sindical y social, públicos, pero sobre todo privados, que han sido destruidos, y aún son muchos los que pertenecen hoy amontonados, deteriorándose hasta su destrucción final. Y nos ponían muchos ejemplos curiosos, como los archivos de las sociedades económicas de amigos del país, como, en concreto, la de Sevilla, o los de las cámaras de comercio y agrarias, o incluso archivos de grandes empresas, que son todos fuentes valiosas no solo para conocer nuestra historia, sino para interpretar mejor nuestro presente.</parrafo>
        <parrafo>En esta nueva ley es verdad que se avanza respecto a la anterior, pero hemos de procurar que los responsables en la materia puedan identificar los documentos privados de interés para Andalucía y tener un mayor control sobre los mismos. Creemos que nuestra enmienda, al hilo de lo que nos indicaban los comparecientes sociales, en concreto los sindicatos, Comisiones Obreras, pues creemos que vendría a mejorar, a enriquecer, en ese sentido, el texto del proyecto de ley que hoy se nos trae.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente enmienda, también de adición, sería una nueva disposición adicional, undécima, que diría: «El Gobierno de la Junta de Andalucía emprenderá, en el plazo máximo de un año desde la entrada en vigor de la presente ley, las acciones bilaterales Junta de Andalucía-Gobierno central encaminadas a que el patrimonio documental localizado en Andalucía perteneciente al Ministerio de Defensa, a la Guardia Civil y a la Policía Nacional se transfiera al Servicio Archivístico Andaluz en aras de garantizar la accesibilidad plasmada en esta ley».</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, decirles que la reivindicación al estado de la gestión de los fondos archivísticos de Policía, Guardia Civil y Ejército es una demanda que debe ser defendida hasta que consigamos acabar con las dificultades que se les pone actualmente a los investigadores, especialmente a estos investigadores de base que hacen, como decía nuestro portavoz, esfuerzos tenaces por alumbrar la verdad de lo que sucedió en su pueblo y en su barrio, y que se encuentran -volvemos a repetirlo- con dificultades muy grandes.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba el Consejero, en la presentación de este proyecto de ley, de cómo hay nuevas disposiciones que, sin ser propiamente archivísticas, influyen notablemente en el ámbito documental, como la Memoria Histórica, decía él. Pues bien, creemos que esta enmienda da respuesta a esta realidad y a la necesidad de acceso sin trabas a los investigadores de estos archivos de los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que, por último, no me resisto a cerrar esta intervención del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida sin afearle al Ayuntamiento de Elche su negativa -equivocada, creemos nosotros- decisión de rescindir el convenio para el mantenimiento del legado del poeta Miguel Hernández. Han paralizado un proyecto cultural que se proponía contribuir a la difusión de la vida y obra del poeta, mostrando muy poca sensibilidad cultural y muy poco compromiso con la historia reciente de este país.</parrafo>
        <parrafo>Esperemos que se apruebe este proyecto de ley por unanimidad; esperemos que el mismo impregne, en este caso, a aquellos cargos públicos del Partido Popular que tratan con tanto desprecio un legado archivístico, un legado tan importante como es el legado del poeta Miguel Hernández.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz en esta ocasión será el señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, llegamos ya al final del trámite de la ley y he de manifestar, en primer lugar, aunque no tenga nada que ver con el debate, la satisfacción de nuestro grupo, y pienso que de toda la Cámara, ya que el conjunto dolménico de Antequera y la catedral de Jaén han sido aceptados por la comisión nacional para obtener la calificación de patrimonio universal por parte de la Unesco. Estas son las cosas en las que tenemos que estar todos unidos y todos sentirnos muy dichosos. Quiero rendir un recuerdo a personas de la Cámara, como doña Ana María Corredera; como Manuel Barón, en el Ayuntamiento de Antequera, y por supuesto, como don José Enrique Fernández de Moya, que se puede ver en el Diario de Sesiones la cantidad de proposiciones no de ley, de preguntas, con el esfuerzo que han hecho en este tiempo. Y, permítanme, que yo también he hecho alguno, pero, vamos, al lado de los suyos absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer también, por parte de nuestro grupo, al Letrado de la Cámara, señor Fernández-Viagas, por un magnífico trabajo de unificación de estilo, que es imprescindible, sobre todo cuando, bueno, pues hemos comentado muchas veces, todos, que las leyes hay que evitar el cortar y pegar -en general, no estoy hablando de esta ley-, porque si no, como decía Horacio, en la Epistola ad Pisones, el resultado es un constructo que no tiene ni cabeza, ni pies, ni miembros, ni nada, y al final es incomprensible.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, rendir homenaje a los archiveros y documentalistas de Andalucía, por su esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley es una ley muy técnica y el Gobierno la ha planteado así y así la ha entendido. Y creo que esto es un acierto. No es una ley regalista, sino que es una ley que se plantea una serie de temas en los que lucha siempre la diacronía y la sincronía, pero siempre vence, siempre vence la diacronía. Es decir, lo mismo que en los diccionarios intentamos reflejar la realidad del idioma y, sin embargo, la realidad del idioma va por delante. Pero eso es inevitable. Lo mismo ocurre con las leyes. Es un esfuerzo notable el renovar esta ley, es un esfuerzo. Yo, que he tenido el privilegio, gracias a que el presidente y portavoz de mi grupo, pues, me ha permitido ser ponente de cuatro leyes ya en materia de cultura, realmente creo que en todas hemos conseguido el consenso. Y es porque el enfoque debe ser fundamentalmente técnico y apegado a la realidad. Esta realidad entiende que el documento es historia pero es vida. Châtelet, cuando tomó posesión de la sección documental de la Biblioteca Nacional de París, entró en aquellas naves..., porque, además, lo que hay que luchar de entrada es contra uno de esos mitos que hay de los archivos, ¿no?: son naves llenas de legajos polvorientos. Mire usted, sí, son naves con legajos, muchas veces polvorientos, pero ahí está la historia y la vida de miles de personas y de nuestra propia sociedad. Y Châtelet afirmó que él sentía cómo su corazón palpitaba... En fin, Châtelet, como muchos de los que estamos aquí, podemos palpitar ante un documento. Quien no palpite no le pasa nada, ¿eh? O sea, que no..., no..., no es ninguna obligación que te palpite el corazón con un documento. Te puede palpitar con otra cosa. Pero, bueno, hay personas que tenemos una cierta enfermedad y nos lleva a palpitar por un documento.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, esta ley atiende al valor histórico inmanente o autónomo en el documento, a su vida como reflejo de la sociedad y, por supuesto, a algo también importante como el valor legal del documento. ¿Qué ha ocurrido en estos últimos años? Han ocurrido, básicamente, dos cosas. Una, una mayor necesidad por parte de los usuarios, de las personas que van a los archivos a solicitar documentos para acciones legales. Eso ha aumentado mucho. Pero, sobre todo, lo que ha significado la revolución de las nuevas tecnologías. En esta ley se hace un esfuerzo y nos ponemos al día, a la fecha de hoy. Pero, como decíamos la ponente el Partido Socialista y el propio letrado, hablando, bueno, hasta donde llegamos hoy. Hablábamos de la nube, ese ente abstracto donde la información no sabemos de qué manera se va a poder organizar y cuánto tiempo y de qué forma. Pero se hace un esfuerzo en la ley, porque es una ley, insisto, elaborada técnicamente y con rigor. Las cosas hay que decirlas como son.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos presentado una serie de enmiendas, hemos presentado 54. Nos han aceptado 20, lo cual, creo que es una demostración palpable de la voluntad de consenso y de negociación que hemos tenido la ponente y servidor de usted. Entonces, después nosotros hemos retirado ocho, porque había dos aspectos que el letrado nos planteó de una manera muy clara, y es el propio archivo, la archivística del Parlamento, que es independiente de cualquier otro componente. Es una archivística autónoma, por lo tanto esas enmiendas las hemos retirado.</parrafo>
        <parrafo>Nuestras enmiendas, las que quedan vivas, son básicamente, básicamente de dos tipos. Unas de estilo, y eso ya es el sexo de los ángeles, o sea, ya podíamos estar aquí la Cámara esta legislatura, la que viene y la siguiente discutiendo si yo defiendo «hipertexto» y el texto pone «metatexto», y entonces ahí podemos estar, escribir varios volúmenes, en fin, cosas de esas. Pero son cuestiones muy técnicas, exclusivamente técnicas. Y hay también un uso, en algunos casos, de palabros, de palabros, que como ustedes saben bien son palabras que no existen. En esas enmiendas de los palabros teníamos que elegir: o mantener la enmienda o aceptar el palabro. Y no hemos aceptado el palabro, aunque la justificación que se nos da es la siguiente: es un palabro, pero es el que se usa en la técnica archivística. Bueno, pues vale, pero yo sigo manteniendo que es un palabro. Porque, claro, entre el uso del idioma y otra cosa, pues el uso del idioma. Pero, como pueden ver ustedes, son cuestiones de tipo..., que no afectan a la sustancia de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí afecta, y de manera muy importante, a la sustancia de la ley, pero no a esta sino a todas, es lo que no está en el texto, lo que no está en el texto. Bueno, hay una cuestión del uso..., del uso del futuro. Nosotros tendemos a las modificaciones con futuro de valor imperativo y, lógicamente, el gobierno prefiere utilizar una perífrasis no obligativa. Entonces, claro, ahí hay una disparidad de criterios, pero lógicamente el gobierno se da un margen. Aquello que decía Romanones: «Ustedes hacen las leyes que yo ya haré los reglamentos», y ya está. Bueno, nosotros mantenemos el futuro obligativo, pero el futuro obligativo..., no se aceptan esas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que le falta a la ley y no está en el texto? ¿Qué es lo que le falta a todas las leyes y no está en su texto? Pues no se nos oculta, y creo que en eso estamos todos de acuerdo: los medios. Medios económicos, medios de personal. Medios. Por supuesto se ha hecho un gran esfuerzo. Estuvimos visitando el Archivo de Málaga, ¿eh?, con ese entusiasmo de su directora. Pudimos ver la maravillosa restauración del Corán, pudimos ver la magnífica restauración de los cuadernillos, que eso es un motivo de satisfacción absoluta para todos. Pero, aprovechando que estoy en tribuna, en nombre del Partido Popular, y creo que tampoco el Partido Socialista diría que no, necesitamos más medios, más dinero, porque son acciones muy caras. O sea, mantener un laboratorio de restauración, preparar..., crear el papel, todo este tipo de trabajos son muy caros. Y mantener los archivos como deben estar para el acceso del usuario, y que el usuario pueda manejarlos y aceptar y recibir, y trabajar con ellos, es una obligación.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, yo estoy seguro de que el consejero -como todo consejero, si no, no lo sería- tiene que pedir más dinero siempre. Ahí nos encontraremos, señor Consejero, no le quepa duda de que el PP siempre pedirá más dinero para todo, pero como lo mío es cultura, pues yo lo pido para cultura. Y nada más.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, en esta ocasión, será la señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, mis primeras palabras sean para dar la bienvenida a los miembros de la comisión redactora de este proyecto de ley, al Presidente de la Asociación de Archiveros de Andalucía, al Servicio de Informática de la Consejería de Cultura, a los asesores y archiveros de la Junta de Andalucía, que han hecho un magnífico trabajo que ha hecho mucho más fácil el trabajo de los grupos parlamentarios en la tramitación de esta ley. En su presentación, como todos ustedes saben, tuvo una alta valoración por todos..., por los tres grupos representados en esta Cámara, así como en cada una de las intervenciones de los agentes sociales. Cuando han comparecido en la comisión para exponer su punto de vista, igualmente se ha hecho una valoración muy positiva de este texto.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, estamos ante el debate final del Proyecto de Ley de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental de Andalucía. Una ley importante, como todas, que es innovadora, útil y necesaria para adaptar nuestros archivos a las nuevas tecnologías y también a las nuevas necesidades de los ciudadanos, que aborda las necesidades de los distintos tipos de documentos. Por un lado, la gestión documental, y esta gestión documental integrada en la gestión administrativa. Lo dice claramente el artículo 56. Y por otra parte, los distintos tipos de archivos: desde los de oficina hasta los archivos históricos, junto, además, con el derecho a obtener la información, con la garantía de ese derecho de acceso a los archivos por parte de los ciudadanos. Y como todos ustedes saben, sin una buena gestión nunca podremos garantizar ese acceso a los archivos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, como aquí se ha dicho también, ya fue pionera en la regulación del patrimonio documental con la ley de 1984. Pero, ni que decir tiene, que 27 años después los avances y la evolución de la comunidad autónoma, incorporándose plenamente a la sociedad de la información, nos obligan a actualizar y nos han puesto en el camino de actualizar esta ley. Y lo hemos hecho, actuando sobre todos los aspectos que se han observado a través del desarrollo de la ley que hasta ahora está en vigor, todos aquellos aspectos que se han manifestado como necesidades. ¿Que ha sido muy útil? Nadie lo duda. Pero tampoco dudamos que ya no daba cobertura a la realidad actual.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hacemos, actuamos, y lo hacemos con una normativa que amplía las posibilidades de acceso del ciudadano a los documentos, incorpora nuevas formas de tramitación y adaptación a las últimas tecnologías, además de incrementar los niveles de protección y racionalización. Garantiza el derecho a la participación y a la información, sin olvidarnos, por supuesto, como tampoco…, porque no nos podemos olvidar, del derecho que tiene..., de este derecho que tiene que convivir con el derecho a la garantía de la seguridad y confidencialidad de los datos personales. Los archivos son instituciones vivas; preservan nuestra identidad; nos permiten conocer nuestra historia, y son la garantía documental de nuestros derechos. Y, desde luego, señorías, como tal han sido y son tratados por este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>La futura ley se aplicará a los documentos de titularidad pública, al patrimonio documental de Andalucía, fondos de interés para la comunidad autónoma y a los archivos que constituyen el sistema archivístico de Andalucía, integrado por 947 públicos y 6 privados.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto establece un nuevo concepto de patrimonio documental andaluz, que queda definido como «el conjunto de todos aquellos documentos que, en razón de su origen, antigüedad y valores culturales, poseen un interés para la comunidad autónoma». Para asegurar el control y difusión de esos documentos, se dispone la posibilidad de su inscripción en el Catálogo General de Patrimonio Histórico Andaluz, donde, tras la entrada en vigor de esta ley, quedarán integrados directamente todos los fondos de conservación permanente que se custodian en el Archivo General de Andalucía y en el Patronato de la Alhambra y el Generalife.</parrafo>
        <parrafo>El texto dispone también la creación del Inventario de Bienes Reconocidos del Patrimonio Documental de Andalucía, en el que se identificarán aquellos documentos privados, de interés para la comunidad autónoma. Las obligaciones de los titulares de archivos y fondos del patrimonio documental se regulan de una forma más precisa. Se introduce la obligación de comunicar operaciones de transmisión onerosa, que quedarán sometidas al derecho de tanteo y retracto por parte de la Administración. Para los propietarios privados de documentos constitutivos del patrimonio, en función de su nivel de protección, se fijan requisitos que van desde facilitar la inspección a Cultura hasta garantizar su conservación. Queda recogido el requerimiento de la autorización de la Junta para el traslado de los documentos de titularidad privada inscritos en el Catálogo de Cultura, así como el depósito y la expropiación forzosa de aquellos que no cuenten con condiciones de conservación, seguridad o acceso.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que hemos hecho un buen trabajo. Recibimos, como decía al principio, un proyecto de ley muy elaborado que hemos mejorado en el trámite parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Mi agradecimiento, por tanto, a los servicios jurídicos y técnicos del Parlamento, a sus letrados, al letrado en esta comisión, al señor Fernández-Viagas. Y, bueno, a los agentes sociales, que han hecho aportaciones importantes en esta tramitación y también en la elaboración del texto. Y quisiera hacer también referencia y el agradecimiento a mi compañera Susana Rivas, que inició la tramitación de esta ley como portavoz, y, bueno, que también hizo un magnífico trabajo y ha colaborado en él.</parrafo>
        <parrafo>Todos los grupos hemos presentado enmiendas, que fueron debatidas en la ponencia y sometidas a votación en el dictamen, donde siempre estuvo por encima de cualquier otra consideración el interés general y el interés del patrimonio documental de Andalucía. Hemos incorporado al texto 7 enmiendas del Grupo Socialista y 20 del Grupo Popular, en las que prácticamente, como ha dicho su portavoz, todas eran de estilo. Izquierda Unida ha presentado..., el Grupo de Izquierda Unida ha presentado dos enmiendas que hemos estudiado y que no ha sido posible, desde ese espíritu de consenso al que hacía alusión el portavoz del Grupo Popular, no ha sido posible incorporar ninguna al texto por razones que les explico. Él ha hecho una exposición de esas dos enmiendas aquí. Por una parte, hay una, al artículo 32, que pretende que en el seno de la Comisión Andaluza de Archivos se cree la Subcomisión de Archivos de Trabajo. Y no la podemos aceptar, porque la propuesta supondría la creación de un órgano colegiado, cuyas funciones, desde luego, no concuerdan exactamente con las del resto del artículo 32, con lo que se le atribuye al órgano colegiado del que depende. Lo que se reclama para los archivos de trabajo, por la misma razón podría reclamarse para archivos eclesiásticos, archivos nobiliarios, archivos fotográficos, audiovisuales, etcétera, etcétera, por lo que entendemos que es otra la vía, y no la Comisión Andaluza de Archivos, el órgano encargado de esto. Debería ser vía convenios de colaboración o incluso vía reglamento de esta ley. Por tanto, no podemos aceptar esta enmienda y espero que lo haya entendido.</parrafo>
        <parrafo>Su segunda enmienda, también una enmienda de adición, que proponía emprender acciones..., acciones bilaterales Junta de Andalucía-Gobierno central, encaminadas a que el patrimonio documental localizado en Andalucía se transfiriera al sistema archivístico andaluz. Lo justificaban…, o en aras de la accesibilidad plasmada en esta ley… Y tampoco la podemos aceptar porque los documentos pertenecientes a los organismos citados tienen la consideración en esta ley ya, según el artículo 9.2, de documentos públicos, y como tales serán tratados. Los documentos pertenecientes y citados en los organismos citados tienen la consideración, como digo, la consideración y gozan de esa protección. Por otra parte, están fuera de las competencias de la Junta de Andalucía, pues se trata de competencias estatales no transferidas. Los documentos integrados en sus correspondientes archivos, a los que pertenecen, son plenamente accesibles a los ciudadanos, que es una de las razones por las que presentaban esta enmienda, a los ciudadanos y a los investigadores, con las restricciones propias de la legislación de protección de datos, a la que al principio de mi intervención hacía referencia no podíamos olvidar. Y de aceptarse esta propuesta supondría una intromisión de competencias ajenas y una contradicción con el propio articulado de la ley, por lo que no podemos aceptarla.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, agradecer el apoyo de los dos grupos a esta ley. Es importante que salga de esta Cámara aprobada por unanimidad. Veo que el patrimonio cultural andaluz goza en la actualidad de un marco jurídico, con tres leyes importantísimas, que garantizan su protección, su gestión, su investigación y su difusión, como son la Ley de Patrimonio, la Ley de Museos o la propia ley que esta tarde aprobaremos en este Pleno. Las tres han contado con el apoyo de los tres grupos parlamentarios y con la participación..., han contado con el consenso, y entiendo, señorías, que eso las hace más importantes, si cabe.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, termino mi intervención con mi felicitación y mi agradecimiento a todos los que lo han hecho..., lo hemos hecho posible, desde las distintas responsabilidades que hemos tenido. Y, por supuesto, nuestro trabajo está justificado, era nuestra obligación, la propia evolución de la Administración andaluza lo hacía necesario. Y, como decía el portavoz del Grupo Popular, abordamos el presente y abordamos el futuro, porque en ese debate que hemos tenido, interesantísimo debate que hemos tenido, sobre las nuevas tecnologías y cómo, cómo van a afectar esas formas de conservación en el futuro, cómo vamos a trasladar, cómo va a ser..., lo que hoy estamos generando, la documentación que hoy estamos generando, cómo va a poder ser un archivo histórico o va a pertenecer a un archivo histórico en el futuro, es un debate interesante, apasionante, que todavía está por ver cómo se hará, pero que, desde luego, esta ley también aborda, y que nosotros, o cualesquiera otros representantes que tenga el pueblo andaluz en esta Cámara, estoy segura de que seguirán trabajando para la protección de este patrimonio en cualquier formato o en cualquier soporte en el que se nos presente, conscientes, como siempre, de la importancia que esto tiene para todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, para cerrar el debate, tiene la palabra el Consejero de Cultura, el señor Plata Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Plata, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, en este momento, al final ya del debate de este Proyecto de Ley de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental de Andalucía. Decía Borges que somos nuestra memoria. Y en los archivos se conserva nuestra memoria; por lo tanto, son una parte importante de nuestra identidad, de nuestra historia. Pero también los archivos son garantía de derechos individuales y colectivos, y en la nueva sociedad del conocimiento generan incluso nuevas oportunidades. Con la nueva ley vamos a avanzar también en el funcionamiento de la Administración, para hacerla más transparente y más útil a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, saben que tenemos en Andalucía un extraordinario patrimonio documental. Algunos datos para valorar su importancia. El sistema archivístico de Andalucía está integrado por 961 archivos públicos, seis privados, y además tenemos aquí, en nuestra tierra, el único archivo que está declarado por la Unesco Patrimonio de la Humanidad, como es el Archivo General de Indias. La importancia de los archivos en España es tal que la manera de medir su contenido se hace aquí en kilómetros lineales de estanterías y en millones de documentos. Y, precisamente, decía el señor Garrido que el otro día, cuando estuvimos visitando el Archivo Histórico Provincial de Málaga, tuvimos oportunidad de escuchar de su directora que los kilómetros lineales de cajas y legajos que hay en ese archivo provincial ascienden a 22 kilómetros. Fíjense el ingente, el enorme, el valioso patrimonio documental que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, con esta ley, que de nuevo va a ser pionera en el contexto nacional, vamos a poder mejorar la gestión de los archivos y, sobre todo, vamos también a mejorar los servicios que los ciudadanos reciben de nuestros archivos. Vamos a avanzar, en definitiva, en la democratización de estas instituciones, acercándolas y haciéndolas más útiles a los ciudadanos. Porque sí, porque esta es una ley útil y necesaria para adaptar los archivos de todas las administraciones a las tecnologías de la información del conocimiento. El objetivo de esta ley sigue siendo garantizar la mejor tutela del valiosísimo patrimonio documental que tenemos, pero también en este texto le damos una gran importancia y prioridad a hacerlo más accesible, más fácilmente accesible a los ciudadanos, apoyándonos, en este caso, en las oportunidades que ofrece el mundo digital.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, los documentos son garantía documental de los derechos de los ciudadanos. Porque son también un sustento esencial para la gestión de las administraciones públicas...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señorías, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... Y porque facilitan el acceso a la información de los ciudadanos. Fíjense, en el año 2010, vía internet, los archivos españoles recibieron 101 millones de consultas. Esta es, en definitiva, otra manera de hacer efectiva la igualdad de oportunidades de los ciudadanos en el acceso a la información, a una información que es de todos.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, entre otras muchas medidas, seguiremos impulsando la digitalización de este patrimonio. Hacemos ya un gran esfuerzo. En 2010 digitalizamos 404.800 documentos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, quiero también informarles de que, junto a esta ley, a este nuevo texto, el próximo año tenemos prevista la puesta en funcionamiento de una nueva sede para el Archivo General de Andalucía, que estará situada en el antiguo Pabellón del Futuro de la Isla de la Cartuja, de la Exposición del 92. Esa, el Archivo General de Andalucía, es la memoria de la Comunidad Autónoma andaluza, y en él estarán contenidas las 203 cajas que constituyen el patrimonio documental de la etapa preautonómica y las más de 500.000 cajas que constituyen el patrimonio documental de la etapa autonómica hasta el momento presente. Bueno, pues bien, esto es algo que le va a incorporar también mayor valor a la ley y a nuestra actuación en materia de archivos.</parrafo>
        <parrafo>Antes de votar el proyecto de ley, quiero agradecer el esfuerzo que han hecho todos. En primer lugar, quiero agradecer a los archiveros y archiveras presentes aquí en la sala su trabajo y su pasión. Visitar un archivo no solo es emocionarse con los documentos que en él se encuentran. Hablaba el señor Garrido de ese importantísimo documento, el Corán de Cútar, que vimos en el Archivo Provincial de Málaga. También uno se emocionó con la actitud de la directora, actitud que comparten todos los funcionarios, todos los trabajadores que realizan su labor en los archivos andaluces, y que yo aprovecho esta oportunidad para reconocer aquí. También quiero agradecer a todos aquellos que han participado directamente en los trabajos técnicos para elaborar los proyectos y los textos que constituyen esta ley. Agradecer, igualmente, a los agentes sociales sus aportaciones. Han hecho valiosísimas aportaciones que se han incorporado en forma de enmiendas al texto. Y, por supuesto, quiero agradecer el trabajo que han realizado los distintos grupos parlamentarios, que, en mi opinión, ha sido ejemplar.</parrafo>
        <parrafo>Decía Aristóteles que «gracias a la memoria, se da en los hombres lo que se llama la experiencia». Pues bien, que la experiencia nos ayude a definir y a trazar el mejor futuro para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate, vamos a comenzar la votación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, las enmiendas que han sido mantenidas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, tiene usted delegado el voto de la señora Ríos. ¿Cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 46 votos a favor, 56 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, las enmiendas que ha mantenido el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 4 votos a favor, 57 votos en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente votamos el texto del dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por tanto, aprobada la Ley de Documentos, Archivos y Patrimonio Documental de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

