<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>56</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Derecho a la vivienda, Política de vivienda, Vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000003. Debate de totalidad del Proyecto de Ley Reguladora del Derecho a la Vivienda en Andalucía (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Votación: Consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos al punto segundo del orden del día, debate de totalidad del Proyecto de Ley Reguladora del Derecho a la Vivienda en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para la presentación del proyecto de ley, vamos a cederle en primer lugar la palabra al Consejo de Gobierno, en este caso al Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, señor Espadas Cejas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es un honor para este Consejero presentar ante el Pleno de la Cámara el Proyecto de Ley Reguladora del Derecho a la Vivienda en Andalucía que aprobó el Consejo de Gobierno el pasado 26 de mayo. Con la satisfacción de haber cumplido un importante compromiso electoral de mi partido, así como uno de los objetivos marcados por el Presidente de la Junta de Andalucía en el discurso de investidura al inicio de esta legislatura, comparezco hoy, en este primer debate, para intentar, en la medida de lo posible, concitar su pleno apoyo a esta disposición, aunque sea de menos a más, a lo largo del itinerario parlamentario de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se trata de una ley que intenta construir sobre pilares sólidos una respuesta definitiva a un problema muy importante para los ciudadanos de Andalucía, como es la vivienda, en un momento, además, especialmente delicado de crisis económica, desempleo y dificultades para muchas personas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy venimos a hablar aquí de un derecho social cuya satisfacción se ha convertido en estos últimos años en una pesadilla, y a partir de hoy debemos decidir si somos capaces de ponernos de acuerdo para mostrar a los ciudadanos que los parlamentos, entre otras funciones, aprueban leyes para cambiar las cosas que no funcionan.</parrafo>
        <parrafo>El acceso a la vivienda, como necesidad básica de una persona o familia para construir una vida independiente, se ha visto inmerso en esta última década en la vorágine de un sector inmobiliario, motor de la economía, que, junto al sector financiero, se ha acabado convirtiendo en el talón de Aquiles de nuestro modelo de desarrollo. ¿Es asumible pensar que en 2008 un español llegase a tener que destinar más de la mitad de todo lo que ingresaba a pagar su vivienda, o que necesitara dedicar el sueldo íntegro de ocho años de trabajo para comprar una casa? ¿Es posible que el precio del suelo llegase a alcanzar, en las áreas metropolitanas, entre un 30% y un 50% del precio de la vivienda, o que el promotor aspirase a un beneficio de casi otro 30%, dejando para la construcción y otros gastos de producción el resto? ¿Es posible, señorías, que dejemos la cobertura de una necesidad básica de los ciudadanos, y el precio a pagar por ellas, a expensas de los intereses hipotecarios, de la marcha de la Bolsa, de la mayor o menor desgravación fiscal, distorsionando el fin último de la vivienda para convertirse en un producto de inversión especulativa o en un depósito de ahorros? No lo es, señorías: es un ejemplo más de cuándo deben intervenir los poderes públicos para preservar los intereses generales de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Intervención, eso sí, a través del diálogo y del pacto. Así es.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto no viene solo ni tiene un único autor intelectual. Nos acompaña en este salón de Plenos -y quiero agradecérselo expresamente desde esta tribuna- alguna de las personas que en representación de instituciones y organizaciones han trabajado con la Consejería y con otros especialistas del mundo del Derecho para convertir una aspiración política en una herramienta útil para resolver problemas de los ciudadanos, hacer una ley que diera respuesta a una demanda social, la de que nunca más el mercado decida cuándo y dónde se satisface un derecho. Aviso a navegantes de lo que, a mi juicio, despachándose más allá de la correcta crítica política, algunos han calificado de barbaridad, engaño descomunal o, esta mañana -creo-, engañabobos, refiriéndose a este texto legal.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto de ley es uno de los frutos de aquel Pacto por la Vivienda de diciembre de 2007 que sentó las bases de una nueva política en esta materia en la Comunidad, y que algunos en ese momento tacharon de electoralista. Mal que les pese, es fruto, al igual que el Plan de Vivienda vigente, de un esfuerzo de acuerdo en el marco de la concertación con los agentes sociales y económicos, respaldado por la Mesa de la Concertación Local, sin ningún voto en contra de la FAMP, estando representados todos los grupos políticos, con el apoyo de las organizaciones de consumidores y vecinos en lo sustancial del proyecto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y sin perjuicio de que esperen mejoras al mismo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, un minuto, porque resulta difícil seguirle en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con el dictamen favorable -como les decía- y unánime del Consejo Económico y Social, del Consejo Consultivo, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un trabajo riguroso, en términos jurídicos, respetuoso con el reparto competencial entre lo local y lo autonómico, ambicioso en términos políticos y solvente en términos económicos, pero que, sin embargo, debemos explicar bien.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que hoy no hable de crisis del sector, de problemas de financiación o de otras medidas de gobierno de política general, que hoy hablemos de este proyecto de ley, de su encaje en el ordenamiento jurídico y en qué innova a la situación actual.</parrafo>
        <parrafo>El derecho constitucional a la vivienda, pese a anunciarse como un derecho, ha sido considerado durante muchos años solo un principio rector de la política social y económica.</parrafo>
        <parrafo>De la redacción dada en la Constitución y en el primer Estatuto de Autonomía de Andalucía, a nuestros días, hemos pasado de constatar la distancia que va entre las aspiraciones y la efectividad real del derecho, a la asunción por el nuevo Estatuto y por el Gobierno andaluz de un renovado compromiso firme en avanzar en la satisfacción de este derecho.</parrafo>
        <parrafo>Es preciso distinguir, dentro de la regulación jurídica de la vivienda, esos desarrollos anteriores a la Constitución y también posteriores que se dedicaban más a políticas de policía y fomento que a lo que hoy traemos aquí que es una ley que pretende desarrollar el contenido, y concretarlo, de ese derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo del sigo XX y lo que llevamos del XXI se ha ido configurando un determinado modo de actividad económica privada en el sector de la vivienda y una intervención pública limitada, que ha generado un crecimiento disperso sobre el territorio, el incremento exponencial de los precios de la vivienda, un porcentaje muy bajo aún del parque de alquiler disponible, caída de la producción de vivienda con algún tipo de protección pública, hasta llegar, en este caso, al suelo en 2007, y enormes dificultades de accesibilidad a un alojamiento por parte de amplias capas de la población.</parrafo>
        <parrafo>Hoy comienza en este Parlamento el debate sobre una ley, la que regula el ejercicio de ese derecho a la vivienda, y que viene ya perfectamente circunscrita a los márgenes que le da la propia Constitución española y el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>También en el ámbito de la Unión Europea se considera que el acceso a una vivienda digna es condición clave para mantener la cohesión social y territorial, y fundamental para la competitividad de las regiones.</parrafo>
        <parrafo>Urbanismo, vivienda y medio ambiente deben formar una visión de conjunto en el ordenamiento para comprender la relación física entre el paisaje y las edificaciones, los hogares, los puestos de trabajo y los servicios locales.</parrafo>
        <parrafo>Los cambios demográficos en la forma de convivencia también vienen siendo uno de los aspectos más dinámicos y más determinantes en la estructura social y económica de los últimos decenios, y esto debe acomodar las políticas y la oferta de este tipo de viviendas por parte de las administraciones.</parrafo>
        <parrafo>En nuestro país el derecho a la vivienda, establecido, como saben, en el artículo 47 de la Constitución, se enmarca dentro de ese conjunto de principios rectores de política social y económica en el que hay un amplio nivel de consenso y pronunciamientos del Tribunal Supremo y del Tribunal Constitucional en el sentido de que son algo que tiene un alcance mayor que lo meramente programado; tienen valor normativo y vinculan a los poderes públicos para hacerlos eficazmente operativos.</parrafo>
        <parrafo>Y, si el derecho a la vivienda no es algo simplemente programático, ¿podemos decir que es un auténtico derecho subjetivo del que se deriven obligaciones jurídicas para los poderes públicos? Entendemos que sí, señorías. Y el paralelismo, si lo permiten, con el artículo 43, que no reconoce el derecho a la salud, sino a su protección, es interesante. En efecto, así como no se deriva de este artículo el derecho a estar sano toda la vida y una obligación de resultado de los poderes públicos de garantizar mediante hacer o no hacer -esto sería absurdo-, no es menos carente de sentido pensar que del artículo 47 -el de la vivienda- se deriva un derecho a tener en propiedad una vivienda y una obligación de los poderes públicos de garantizarnos el disfrute de tal vivienda. Y esto no es una interpretación mía, sino que coincide en ella toda la doctrina especializada en el tema; bibliografía que les recomiendo a algunos a pesar de que les lleve a la conclusión depresivo-simplista de que para este viaje no hacen falta alforjas porque entonces no existe derecho a la vivienda. Grave error, señorías. El gran avance que para el ordenamiento jurídico supone la ley que hoy traemos a esta Cámara consiste, precisamente, en pasar de un derecho que establece obligaciones genéricas de medios, para las administraciones, para la Constitución o el Estatuto, a la concreción del mismo en obligaciones de resultado, reduciendo la discrecionalidad político-administrativa para hacerlo efectivo y favoreciendo la exigibilidad ante los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una apuesta valiente con la que esta norma supera holgadamente la comparación con las legislaciones sobre vivienda que hay en otras comunidades autónomas, y, además, que viene a complementar lo dispuesto en otras disposiciones de ámbito autonómico como la LOUA o la Ley de Medidas de Vivienda Protegida y Suelo anteriormente aprobada.</parrafo>
        <parrafo>Otras leyes autonómicas han tratado esta materia y lo ha hecho también la ley catalana. En este sentido, quiero decirle a los representantes del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía que el texto de su enmienda a la totalidad, que transcribe prácticamente la ley catalana de vivienda al completo, comparte con el proyecto de ley mucha de sus filosofías y, por tanto, no veo inconveniente en ponernos de acuerdo, salvo que insistan mucho en lo de engañabobos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ¿quién engaña a quién, señorías, el que trae un original o el que trae una copia? En fin...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Deberían empezar por desbrozar del texto muchas cuestiones ya reguladas por este Parlamento autonómico en otras leyes o decretos y, si me lo permiten, clarificar su posición en aspectos más ambiciosos del texto andaluz que no recoge el catalán y que me sorprendería no compartieran ustedes -límite de endeudamiento, garantías exigibles a los adjudicatarios, etcétera-.</parrafo>
        <parrafo>La ley que hoy les presento es la comprometida en nuestro vigente Estatuto de Autonomía de Andalucía. Y esa ley, sucintamente, se reúne en nueve grandes objetivos:</parrafo>
        <parrafo>Primero, el mandato a las administraciones públicas de buscar soluciones adecuadas a las especiales necesidades personales o familiares en materia de vivienda de los beneficiarios del derecho con independencia de la situación del mercado inmobiliario.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, avanzar en la calidad de lo que consideramos una vivienda digna y adecuada, no solo en el proceso edificatorio sino en la garantía de esta a lo largo de la vida de la construcción, así como la rehabilitación de aquellas que el deterioro convierte en inhabitables.</parrafo>
        <parrafo>Su posible exigencia ante los tribunales por el incumplimiento de las obligaciones derivadas del texto de la ley por parte de todas las administraciones públicas, y no, como he escuchado en algún caso, solo de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, la obligación de que exista una oferta suficiente de viviendas a precio asequible en todos los municipios que atienda a los demandantes registrados convenientemente en los mismos que carecen de medios económicos para conseguir una en el mercado libre.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, asegurar la disponibilidad de suelo para construir estas viviendas mediante la elaboración de planes municipales que deberán establecer las determinaciones que debe incluir obligatoriamente el planeamiento urbanístico para cubrir las necesidades de vivienda y la recuperación de tejidos residenciales existentes. Ambas cuestiones con ayudas económicas que garantizan el cumplimiento de los objetivos marcados.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, llevar a cabo una programación de actuaciones con plazos concretos que permitan un seguimiento por los ciudadanos de las diligencias de los poderes públicos para facilitar el acceso a esa vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Asegurar que determinados ciudadanos con riesgo de exclusión social acreditado reciben una respuesta en régimen de alojamiento transitorio.</parrafo>
        <parrafo>Fortalecer la alianza entre el sector público y la iniciativa privada para la satisfacción del derecho a la vivienda a un precio asequible, interviniendo tan solo en la definición de las obligaciones de los agentes en juego, los instrumentos y su financiación, mediante, por ejemplo, ayudas a promotores para el desarrollo de suelo u ofertas de vivienda en alquiler con el fin de hacer viable el desarrollo de esas actuaciones y consolidando un sector emergente que apueste por la construcción sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Por último, garantizar mecanismos que limiten el endeudamiento de las personas y familias a límites razonables, sobre todo, los jóvenes y colectivos con especiales dificultades económicas, a través de un sistema de ayudas públicas que incluye préstamos, subsidiaciones, ayudas a la entrada para la compra o el pago de renta en alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Para ir terminando, señorías, me referiré a una seña de identidad de la ley: el absoluto respeto a las competencias locales y municipales en materia de vivienda. Y espero que con algo más de atención por parte de las señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Del reconocimiento a la competencia exclusiva que el artículo 56 del Estatuto hace a la Comunidad Autónoma, y en base al cual traemos este proyecto de ley a la Cámara, el Parlamento de Andalucía cumple el mandato estatutario de desarrollar mediante legislación propia el artículo 25 del citado texto para hacer efectivo este derecho de naturaleza social. Es, por tanto, esta ley, un elemento imprescindible e insustituible para conferir plena eficacia jurídica al derecho constitucional y estatutario.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, en relación con el respeto al principio constitucional de la autonomía municipal y su encaje en el proyecto de ley respecto a la competencia autonómica, permítanme que me detenga, dado que parece ser este el principal elemento que cuestiona el Partido Popular en el texto de su enmienda a la totalidad. Señorías, señora Martínez, la norma que hoy les presento en lo relativo a las competencias atribuidas a los ayuntamientos es el resultado del mandato estatutario que prescribe el artículo 92.2.b), cuando establece un reconocimiento explícito de la competencia municipal como atribución nuclear o propia de las entidades locales sobre planificación, programación, gestión y vivienda, y participación en la planificación de viviendas de protección oficial.</parrafo>
        <parrafo>El mismo Partido Popular que apoyó con su voto esta competencia irrenunciable de los municipios, recogida en nuestro Estatuto de Autonomía de Andalucía... Esto es, los mismos, los mismos, los mismos que no escuchan, que mañana estarán defendiendo de nuevo, en la futura ley de régimen local, las competencias de los ayuntamientos en materia de vivienda, son los que hoy, sin ningún pudor, reniegan de las mismas, alegando que debe ser la Junta de Andalucía la que se ocupe de hacer efectivo en exclusiva el derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, los mismos que se estarían rompiendo las vestiduras si hubiésemos invadido la autonomía local, vulnerando el Estatuto e imponiendo desde la Junta de Andalucía a los Ayuntamientos de Málaga, Huelva o Almería en qué suelo de sus ciudades construir vivienda protegida, cuántas y hasta con qué criterios adjudicarlas.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué quedamos, señorías de Grupo Popular, en lo que dicen ustedes aquí o en lo que me dicen sus alcaldes en la FAMP o en privado?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Aceptar su enmienda en este tema es ir directamente contra el Estatuto de Autonomía que ustedes votaron, y lo saben.</parrafo>
        <parrafo>Creo, además, que es mi obligación, de verdad, desenmascarar esta permanente burla a los ciudadanos que ustedes cometen cuando afirman aquí lo que niega su partido en otras comunidades autónomas, sin ningún pudor, a ver si cuela.</parrafo>
        <parrafo>¿O es que es de recibo que critiquen este proyecto de ley, cuando los mismos planes municipales de vivienda que proponemos aquí los recoge el anteproyecto de ley de vivienda de Castilla y León? O cuando la Ley del Suelo estatal ha recurrido precisamente la Comunidad de Madrid y La Rioja, porque impone a los municipios la reserva de suelo del 30% para VPO. ¿No es eso lo que dice su enmienda, que estas cosas de la vivienda no las puede decidir la Administración municipal? ¿En qué quedamos?</parrafo>
        <parrafo>Dejen de hacer fuegos de artificio y, sobre todo, cábalas electorales, cuando hablamos de un derecho de los ciudadanos como el derecho a la vivienda. Si esta es la dificultad más importante que le ven al proyecto de ley, dado que no han presentado proyecto alternativo alguno, estoy seguro de que llegaremos a ponernos de acuerdo, una vez que lean los informes del Consejo Consultivo de Andalucía, no uno, sino dos, y además yo les facilitaré, si lo estiman oportuno, los informes de cuatro prestigiosos catedráticos de Derecho constitucional, que afirman de manera contundente el absoluto respeto de la norma, con ese núcleo competencial propio de los ayuntamientos en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Conclusión: el texto es impecable, constitucional y estatutariamente, precisamente porque respeta la autonomía local, reconociendo a las entidades locales su competencia para concretar el interés local de todo aquello que afecte a la implementación de los compromisos del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Señorías, en esta Cámara se ha hablado mucho, mucho, del llamado urbanismo bajo sospecha. Sin embargo, los que consideramos una función pública imprescindible para construir ciudades más habitables, resolver problemas de los ciudadanos y mejorar su calidad de vida, no vamos a cejar en nuestro empeño de volver a este instrumento de planificación subjetivo primigenio.</parrafo>
        <parrafo>Hay quienes se conforman exclusivamente con promover el crecimiento y quienes sabemos que el crecimiento en sí mismo no mejora la sociedad ni hace ciudades más atractivas al disfrute y a una participación pública activa. Hay quienes durante los años que tuvieron la oportunidad de gobernar depositaron en el libre mercado la responsabilidad de dar respuesta al problema de la vivienda, con la irresponsable subida especulativa de precios, que hay aún hoy, y supongo que durante algunos años seguiremos pagando, y quienes entendemos la vivienda no como una mercancía, señor Gordillo, sino como un derecho ligado a la prestación de servicios públicos, y la política urbanística como la función pública que integra los cinco elementos que determinan la calidad de vida de los ciudadanos: la vivienda, los servicios públicos, el transporte, el empleo y la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Los hechos ocurridos estos años respecto al urbanismo, el suelo y la vivienda deben ser tomados en cuenta para entender la realidad social que a nuestro juicio debe guiar la interpretación de las normas existentes, pero sobre todo la elaboración de las futuras, y en concreto esta que hoy traemos a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley debe ser el punto y aparte, señorías, de lo que nunca debió producirse, que la irracionalidad de un mercado especulativo bajo el amparo de una legislación de suelo equivocada haga imposible la satisfacción de un derecho constitucional y estatutario a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quisiera recordarles que este proyecto ley presenta dos enmiendas: una, con propuesta de devolución, formulada por el Grupo Parlamentario Popular, y una segunda, con texto alternativo, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tal como acordamos en la Junta de Portavoces del pasado 16 de septiembre, se decidió que el debate fuese un debate único con doble intervención, en orden de menor a mayor representatividad, y con una duración de diez minutos la primera intervención y cinco la segunda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, comenzamos dándole la palabra al portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hasta hoy, 23 de septiembre del 2009, el modelo de urbanismo concebido hasta ahora es el de entender la vivienda como una mercancía, como un negocio apoyado en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Tanto es así, que desgraciadamente, a lo largo de veintiocho años, nos hemos encontrado con un modelo apoyado únicamente en el mercado, que nos ha conducido desgraciadamente a la corrupción y a la falta de respuestas concretas a los problemas concretos de los ciudadanos de Andalucía, que era el derecho a un techo.</parrafo>
        <parrafo>Hay que decir que este modelo procapitalista, este modelo insostenible, este modelo insolidario que ha conducido a la corrupción ha generado, entre otras cosas, en primer lugar, que haya 350.000 familias que viven en infravivienda o en chabolas. En segundo lugar, que haya 633.000 viviendas vacías. En tercer lugar, que desgraciadamente el 30% de los beneficiarios de VPO que, después del sorteo, obtienen la gracia de una vivienda, ese 30%, una vez recibida esa vivienda, tienen que renunciar a esa vivienda porque no tienen financiación para pagarla.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, ese modelo ha provocado que no se hayan hecho viviendas de alquiler y que los alquileres hayan estado en unas tasas iguales y hasta veces superiores a lo que podía ser una tasa por tener una vivienda en propiedad.</parrafo>
        <parrafo>Ese modelo de vivienda ha hecho viviendas caras, tan caras que las viviendas se han multiplicado hasta un 200%, y eso ha significado que no se han hecho viviendas para los trabajadores, ni para los hijos de los trabajadores, ni para los parados, ni para los inmigrantes.</parrafo>
        <parrafo>El modelo de vivienda neoliberal que ustedes han practicado y del que ustedes son responsables ha llevado a que, desgraciadamente, una minoría haya practicado la corrupción sin límites, bancos, grandes inmobiliarias, con la complicidad de las Delegaciones Provinciales de Urbanismo, que han mirado para otra parte, y han generado que, incluso las viviendas de VPO, sean viviendas de un coste de 30 y 40 millones de las antiguas pesetas, que, como comprenderán, era impagable para la mayoría de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Su modelo neoliberal, señor Consejero, el que ustedes han defendido durante veintiocho años, ha sido un enorme fracaso, y ha sido un fracaso porque se han apoyado en una religión falsa y en un dios falso, que es el mercado. Y nosotros esperábamos con mucha ilusión la llegada de este proyecto de ley que usted hoy acaba aquí de presentar. Pero, al mismo tiempo, le tengo que reconocer que, si en el preámbulo tenía ilusión, en la concreción siento una desilusión, se lo digo sinceramente, porque su proyecto de ley es continuista, sigue basado en los mismos elementos que nos han llevado al fracaso de su modelo urbanístico y de vivienda, sigue apoyado en el mercado, sigue apoyado en la financiación privada, sigue apoyado en el suelo también, sin que intervenga en ese mercado del suelo el Estado. Siguen ustedes apoyados en arenas movedizas. Y construir en arenas movedizas, señor Consejero, es ir al hundimiento del edifico que queremos construir.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros le tenemos que decir que es, de alguna manera, una decepción, porque el proyecto ha sido como el parto de los montes: mucho ruido para parir un pequeño ratoncito.</parrafo>
        <parrafo>Usted no garantiza en su proyecto el derecho a una vivienda, el derecho subjetivo y objetivo de cada andaluz o andaluza, por el hecho de serlo, a tener garantizada una vivienda. Lo más que su ley o proyecto de ley garantiza es que a los tres años podrán reclamarles a los ayuntamientos a ver si han cumplido su plan de vivienda y suelo, pero eso, señor Consejero, no es garantizar nada.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, usted no pone en su ley mecanismos de intervención del Estado para que incidan valientemente y con audacia en el mercado del suelo. Y usted sabe que usted ha dicho 60%. Yo le digo que hasta el ciento por ciento del costo de una vivienda es suelo, y el suelo para edificar, al menos primera vivienda, debiera ser público e inespeculable. Al menos para primera vivienda: dejemos para segunda vivienda y para otros menesteres absolutamente libre, pero al menos para primera vivienda se tendría que tener garantías de suelo, y tendrían que crearse bancos de suelo público en cada uno de los municipios y ciudades de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, yo no veo la financiación. Usted ha dicho: «Esta ley tiene garantías». No la veo por ninguna parte. ¿Quién le va a dar el dinero, señor Consejero? ¿Otra vez la Banca? No veo ninguna financiación pública; no veo que se obligue a las cajas de ahorro, ni a ningún ente futuro, el control de financiar aquello que aparentemente no puede ser rentable, pero que es necesario hacer socialmente.</parrafo>
        <parrafo>Yo veo su ley falta de financiación, y, sin dinero, los planes de vivienda irán como los anteriores, al... Bueno, no sé si al recuerdo o hacia la melancolía, pero, desde luego, casi siempre irá a la papelera.</parrafo>
        <parrafo>En su proyecto de ley no toca el tema de las viviendas vacías. Sabe usted, señor Consejero, que hay seiscientas treinta y tres mil viviendas vacías, porque se construyeron muchas viviendas, pero tan caras que ahora no se venden, y hay seiscientas treinta y tres mil viviendas, y eso hay que atajarlo. No podemos seguir construyendo, si queremos hacer un modelo sostenible, cuando hay viviendas desocupadas; si entendemos que la vivienda es un derecho y que no es un ente, no es una mercancía, como usted decía, o no es una cosa especulativa, no se pueden tener viviendas guardadas como si estuvieran a renta fija para ganar dinero pasado mañana. No puede haber viviendas vacías y no se deben consentir.</parrafo>
        <parrafo>En su modelo tampoco apuesta por lo que yo creo que es la solución al problema, que es la vivienda...</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que no hay cultura, no hay cultura del alquiler y hay mucha cultura de la propiedad -lo sé por experiencia-; pero le digo que tenemos que hacer un esfuerzo de mentalización por que la solución para que la vivienda sea un derecho tiene que ser el alquiler. Hay que promocionar el uso de la vivienda, no la propiedad, y por eso nosotros mantenemos que es muy importante la apuesta por el alquiler y yo no veo esa fuerza en el proyecto de ley que usted presenta.</parrafo>
        <parrafo>No habla de chabolismo, no habla para nada de chabolismo, y el chabolismo es una realidad; el vertical y el horizontal, que está creciendo, señor Consejero, que está creciendo, desgraciadamente, en estos momentos de crisis, y eso es una vergüenza para nosotros como andaluces.</parrafo>
        <parrafo>No toca para nada el tema de la situación de las hipotecas y su futuro. Si usted me presenta el mismo modelo, va a caer en el mismo error.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted, señor Consejero, que hay quinientas treinta y nueve mil familias que tienen peligro de no pagar su hipoteca y que hay treinta mil ya que están a punto de embargarse?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros le decimos que su modelo, señor Consejero, es insolidario, es continuista, es dador de beneficio a los culpables de esta crisis y del boom inmobiliario que tanta corrupción ha generado: bancos e inmobiliarias. Es un modelo que yo lo llamaría conservador, que no rompe con el pasado. Es como si usted no se hubiera dado cuenta, señor Consejero, de que, en los quince últimos años, este modelo ya no sirve, hay que hacer otro modelo diferente.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha dicho a mí, en muchos debates, que hay que intervenir con fuerza en el mercado de la vivienda, en el mercado del suelo, en el mercado en general, no solamente para regular, no solamente para regular la vivienda pública, sino también el mercado de la vivienda privada, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, señor Consejero, su modelo -se lo digo con tristeza- es una llamada al pasado, y, por mucho que ustedes se empeñen, el pasado no tiene futuro. Y es una ley, o proyecto de ley, que, de alguna manera, se ancla, se ancla en lo que ya veníamos haciendo; que yo creo que, después de treinta años, o veintiocho, tenemos que reconocer que no sirvió.</parrafo>
        <parrafo>Yo le diría que tiene usted que confesar sus pecados -su Consejería, no usted, que lleva poco tiempo-, confesar sus pecados, que son mortales, y tener propósito de enmienda. Y yo no veo en esta ley ese propósito de enmienda, señor Consejero, ese propósito de enmienda que es el reconocimiento de la realidad para transformarla sin miedo.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido usted, en el sentido político de la palabra, muy cobarde. Esta es una ley conservadora, y yo diría, desde mi punto de vista, francamente de derechas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es por lo que el PP no presenta alternativas: porque en el fondo tiene las mismas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos. Ahora es el turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecer al Consejero la exposición que ha hecho del proyecto de ley que hoy debatimos; también a su equipo, y a los miembros de la Consejería, que habrán hecho posible que el texto vea la luz.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, quiero agradecer también a las personas que han participado en el grupo de trabajo que el Partido Popular de Andalucía ha creado para profundizar en esta ley: asesores parlamentarios, jóvenes, expertos profesionales del sector a nivel autonómico, gestores de la política municipal de vivienda en los principales municipios de Andalucía, a todos ellos, muchas gracias. Y también gracias al Consejo de Alcaldes del Partido Popular de Andalucía, cuyas reuniones y deliberación han influido decisivamente en el posicionamiento de mi grupo respecto a esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, y antes de entrar en el fondo del debate, quiero, como portavoz de mi grupo, del Partido Popular, en materia de vivienda, reafirmar nuestro compromiso real con los andaluces que necesitan apoyo para acceder a una vivienda, y nuestro compromiso con el Estatuto de Andalucía y con el desarrollo de los derechos sociales y garantías que en él se contienen, como es el derecho a una vivienda digna y adecuada. Lo apoyamos entonces y lo seguimos defendiendo ahora.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, mis palabras tienen que ser para explicar por qué el Partido Popular ha presentado enmienda a la totalidad de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Ante un proyecto de ley, uno puede decidir qué tipo de estrategia política le interesa seguir, y hemos decidido apostar fuertemente por el derecho a la vivienda, y creemos que el texto de ley que el Gobierno presenta es rechazable por una cuestión fundamental, y es porque no garantiza el derecho a una vivienda digna y adecuada en condiciones de igualdad a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>No se trata, como ustedes quieren hacer ver, de un rechazo invariable y sin alternativas: se trata de poner el acento exactamente en lo que creemos que falla en esta ley. Y, por eso, en el desarrollo del debate y en el texto de la enmienda, usted podrá ver que compartimos lo fundamental, que es el objetivo de facilitar el acceso de los andaluces a una vivienda; pero no podemos compartir los pilares sobre los que se asienta esta ley, porque creemos que hay errores de concepto y olvidos imperdonables hacia los sectores más desprotegidos de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y sí tenemos alternativas, desde luego que tenemos alternativas y expectativas reales de Gobierno: están perfectamente recogidas en nuestros programas y apuestan claramente por el Pacto Local.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros delegaremos las competencias y las políticas públicas de vivienda a los ayuntamientos que lo soliciten y acrediten la suficiencia de medios y estructura organizativa. Esta es nuestra propuesta, nuestra declaración de principios, señor Consejero, además de propuestas concretas, proposiciones no de ley que le hemos hecho en la Cámara, en la Comisión de Vivienda, y que invariablemente han sido rechazadas por el Partido Socialista. Por lo que su argumentario se les vuelve en contra. El Partido Socialista ha sido el partido del no. Han sido propuestas del Partido Popular auténticos textos previos alternativos, de impulso, para un trabajo conjunto de consenso, que ustedes han evitado, posicionándose solos con su texto, y excluyéndonos en todo momento de la posibilidad de un consenso previo. Lo hubo con el Estatuto de Autonomía, y usted, señor Consejero -ya nos ha acusado de confrontación-, ha perdido una gran oportunidad, la de traer a esta Cámara un proyecto de consenso con los grupos políticos. Estuvimos entonces, y queremos estar ahora, pero usted nos ha excluido. Como lo hizo entonces con el Pacto por la Vivienda, usted se presenta con su pacto y con su proyecto de ley. Creo que ha hecho una ronda previa de consultas a sectores y organizaciones, pero no ha sido capaz de tender la mano, de llamar a quien tiene más cerca, que son los miles de andaluces a los que representa el Partido Popular en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Aun así, le digo que vamos a trabajar duro, y tenga por seguro, cuente de antemano con el apoyo del Partido Popular a una ley del derecho a la vivienda que garantice realmente el acceso a todos los andaluces a una vivienda digna y adecuada. Y por eso le ponemos encima de la mesa todas nuestras cartas: sí al derecho a la vivienda con todas las consecuencias, sí al pacto local, y sí a la financiación local al mismo tiempo que la financiación autonómica. ¿Puede suscribir el Partido Socialista esta propuesta? Hoy por hoy han dicho que no.</parrafo>
        <parrafo>Puesto que el debate solo acaba de empezar y tendremos ocasión de entrar hasta la última coma de esta ley -cosa que usted no ha hecho, se ha dedicado a exponer un panorama, realmente el que tenemos-, voy a centrarme en las cuestiones fundamentales que creemos que es necesario remover de este proyecto de ley y que constituyen el cuerpo de nuestra enmienda a la totalidad. Y empiezo por donde usted ha terminado, por las competencias en materia de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>La Constitución, en sus artículos 148 y 149, deja la competencia exclusiva en materia de vivienda a las comunidades autónomas. Ya desde el Estatuto original -y ratificada la reforma del Estatuto de 2007-, en el artículo 56 se recoge esa competencia exclusiva y se da un paso más allá, como bien se ha dicho, reconociendo el derecho a la vivienda como un derecho social y, por tanto, sujeto a las garantías que se establecen en el Capítulo IV.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otra parte, en el edificio competencial, la Ley del Régimen Local establece y deja claro que la competencia municipal en materia de vivienda tiene carácter facultativo y no imperativo, aunque dicha ley prevé la posibilidad de delegar esas competencias en los municipios por ley, si bien deja abierto a que necesariamente se acompañe de la dotación económica presupuestaria para desempeñarla. Y esto no se ha hecho así, la ley no lo recoge así, y, con esta ley, la Junta lo que hace es delegar en los ayuntamientos competencias en materia de vivienda que les son propias a través de los planes municipales y de los registros de demandantes. Por lo que el texto es rechazable por este motivo, porque no ha contado ni prevé contar con los municipios y su aceptación previa, ni, en caso de que la ley lo obligara, por supuesto, les contempla la suficiente dotación económica para desempeñarla.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, se habla del esfuerzo... Se basa en un principio de esfuerzo salarial que poco tiene que ver con las promesas del «viviendas gratis para todos» del anterior Presidente: «Andalucía -entre comillas- garantizará por ley una vivienda a quien gane menos de 3.100 euros al mes». Chaves y Zapatero aparecían en la foto. «Solbes censura las grandes leyes que den reconocimientos de derechos para toda la vida». Ya no están si Solbes ni Chaves, y el Presidente Griñán se ha quedado solo con esa promesa. Quiso que su primer acto público como candidato a Presidente de la Junta de Andalucía fuera con jóvenes y para hablar de vivienda. Y ya no eran «viviendas para todos» sino que iba a bajar el precio de la vivienda. Y luego, en su debate de investidura, se comprometió a elaborar un nuevo plan financiero de apoyo a la vivienda protegida, reconociendo el fracaso del plan existente, de la financiación existente.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que hoy no quiere hablar de la crisis del sector ni de los problemas de financiación. Pero, evidentemente, nosotros sí queremos hablar, porque realmente son los problemas que hoy tiene el sector.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se presentan con un texto sin dotación económica y sin garantías de financiación. Hoy por hoy, el esfuerzo salarial en Andalucía es del 47% del salario, por encima del de España y muy por encima del tercio que pretende esta ley. Y reducir a un tercio el esfuerzo se basa en que se puedan conceder ayudas, lo cual no queda garantizado en la ley. Mire, 33.000 jóvenes han solicitado sus ayudas para la Renta Básica de Emancipación y solo el 40% está percibiéndola a fecha de hoy. Y, mire, en financiación les ha pasado igual que con la crisis: no han querido reconocer el problema, han negado insistentemente la falta de financiación y se han pasado un año mirando para otro lado, un año que ha sido fundamental para el sector. Y el resultado es que sigue sin llegar financiación a los promotores y, lo que es peor, a los adquirentes, a los que esta ley pretende garantizar el derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En muchas sesiones que hemos tenido de trabajo se ha puesto sobre la mesa una afirmación, y es que para garantizar el derecho a la vivienda es necesario garantizar el derecho al trabajo. Y ayer mismo la Asociación Hipotecaria Española señalaba que lo básico para que el sector remonte el vuelo son dos factores, que por ahora no mejoran, que son la evolución del mercado laboral y el flujo del crédito efectivo. La realidad del sector es que un 30% de las viviendas en Andalucía, hoy por hoy, no alcanzan financiación.</parrafo>
        <parrafo>Pero volviendo al Estatuto, lo que se establece realmente como mandato a la Junta de Andalucía es la promoción de vivienda pública...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez Martín, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Y en esta materia la Junta de Andalucía no puede hablar, porque mientras en Europa hay una media de un 15% de vivienda social, aquí solamente llegamos al 1%. Y esto lo hemos logrado gracias a la actuación del mercado, que durante 30 años de Gobiernos socialistas... Como usted bien ha dicho, la actuación del mercado, ustedes no han sabido controlarla.</parrafo>
        <parrafo>Y además esta ley no aborda tampoco la competencia de la Junta en el parque social de vivienda. Ustedes han hecho lo posible por quitárselo poco a poco de encima, y la situación en la que se encuentra, realmente, es lamentable. De la misma forma que se tapan los ojos ante la realidad del chabolismo en Andalucía. Treinta años de competencias que no han solucionado esta grave lacra de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, podríamos seguir hablando -y luego lo haremos- sobre las herramientas que establece esta ley para garantizar el derecho, como son el registro de demandantes de vivienda y los planes municipales. Pero, mire, le diré para terminar que esta ley ustedes la han utilizado para hacer propaganda. Ustedes han enviado a los andaluces a reclamar su vivienda a la puerta equivocada, porque son muchas las competencias que tienen los ayuntamientos, desde luego, pero constantemente se vienen entrelazando con las de la Junta de Andalucía. Sin embargo, ustedes han mandado a reclamar a los andaluces a la puerta de los ayuntamientos, mientras que la Junta va a desaparecer por completo de esa exigibilidad. Realmente es increíble que abandonen las políticas de vivienda, una política realmente social, que posibilita el desarrollo personal y familiar y garantiza el bienestar de las personas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez Martín, ahora sí le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, asuma sus competencias, aborde un plan autonómico de impulso de vivienda pública, un registro de demandantes autonómico, y apueste con suficiente dotación presupuestaria y tendrá nuestro apoyo, porque estaremos garantizando realmente el derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, desde nuestro punto de vista este es uno de los debates más importantes de esta legislatura. Desarrollamos, nada más y nada menos, que uno de los 31 nuevos derechos que contemplaron los ponentes -entre los cuales me encontraba-, que aprobó el Parlamento, el Congreso y el Senado y, en fin, el pueblo andaluz: el derecho a la vivienda. Cumplimos así uno de los compromisos, como ya se ha dicho aquí por el Consejero, con los que el Partido Socialista ganó, por octava vez consecutiva, las elecciones en Andalucía. Y que se plasmó en otro compromiso, el de la investidura del Presidente Chaves, con la creación de la Consejería de Vivienda, y antes, con el Pacto Andaluz por la Vivienda, y con el Plan Concertado de Vivienda y Suelo, y con la duplicación de los presupuestos públicos para viviendas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos, señorías, que una cosa es predicar y otra dar trigo. Pues bien, a día de hoy, 23 de septiembre, si no me equivoco, de 2009, Andalucía está a la cabeza de las comunidades autónomas en compraventa de VPO, en calificaciones de VPO y en construcción de VPO. Estos son los hechos contantes y sonantes, esto es lo que cuenta y esta es la prueba del nueve de la coherencia entre lo que se dice y lo que se hace. Y así vamos a seguir. Así estamos trabajando y esta ley es una pieza fundamental dentro de esa política.</parrafo>
        <parrafo>¿Podemos sentirnos orgullosos por esto? Orgullosos quizás, satisfechos no. Porque queda mucho por hacer, y porque los socialistas nunca podemos conformarnos con ninguna realidad, tenemos que seguir trabajando por mejorarla. Por eliminar, como se dice en la Constitución, los obstáculos que impidan la igualdad real y efectiva de los individuos. La dignidad plena. Y por eso, orgullosos pero no satisfechos, agradecemos que el Gobierno, que nuestro Gobierno, al que apoyamos y sustentamos, traiga esta ley. Traiga esta ley en este contexto especialmente difícil. Un gobierno que podría, legítimamente, haberlo traído en otro momento, más avanzada la legislatura, esperar a ver cómo van las cosas, o en su último tramo. Legítimo sería, pues las legislaturas duran cuatro años. Sin embargo, precisamente ahora trae el Consejo de Gobierno esta ley. Ahora en que no se rueda por el llano, sino que se escalan las rampas del Mont Ventoux, en un contexto muy difícil. Son este Consejero y este Gobierno quienes, con esto, demuestran la voluntad política de asumir este compromiso, de desarrollar este derecho.</parrafo>
        <parrafo>Otra prueba más: sin verborreas populistas y sin concesiones a la demagogia, aquí está la voluntad política de este Gobierno y del partido que lo sustenta. Decisión valiente y comprometida que respaldamos plenamente. Contexto difícil, señorías, por una crisis planetaria, provocada por un capitalismo de casino, una visión liberal de la economía con la desregulación de los mercados, el máximo beneficio individual a costa de los intereses colectivos. Visión liberal de la economía, Estado débil, Estado mínimo, como dicen los neocon, la derecha republicana de Estados Unidos, los conservadores británicos, que la practicaron cuando estuvieron en poder, como sus discípulos de aquí, el señor Aznar. Apenas llegaron al poder cambiaron la Ley del Suelo. Aplicaron esa ideología, ese modelo de sociedad estos neocon españoles, aunque los españoles, los conservadores españoles no son muy neo, son los de toda la vida un poco cambiados.</parrafo>
        <parrafo>+++En 1997, primer año triunfal. Rápidamente, el general, entonces Secretario General del PP, señor Cascos, y Ministro de Fomento a la sazón, declaró -demócrata de toda la vida-, declaró todo suelo urbanizable, y recortó la inversión pública para viviendas públicas a mínimos históricos. Los datos están ahí, los datos están ahí, señorías. Se hinchó la burbuja, se disparó el precio del suelo, y el de la vivienda hasta siete veces. Hasta siete veces el incremento de los salarios, en los ocho años de Gobierno del PP. Repito, los datos están ahí. Esos son los hechos. Y ahora hay que hacer frente a las consecuencias. Un millón de casas por vender, un millón de albañiles en el paro. Mientras, eso sí, algunos se hicieron muy ricos.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, nuestra ideología, nuestra política y nuestros hechos son la antípoda de estos presupuestos ideológicos y políticos. Frente al Estado liberal, el Estado social. Frente al Estado mínimo, el Estado fuerte que interviene en el mercado, en la sociedad. La vivienda como derecho y no como mercancía, la regulación pública del suelo y del territorio. Esta es la lectura social de la Constitución y del Estatuto, que la derecho no quiere hacer, no ha hecho y nunca hará, y que vamos a hacer nosotros con nuestras normativas, con nuestras leyes y con nuestra práctica. [Aplausos.] Porque, con la intervención pública, con presupuestos potentes, tenemos que cambiar la política de ordenación del suelo, del territorio y de la vivienda como un calcetín. Tenemos que hacer viviendas de protección oficial de 90, de 100, de 120.000 euros. Esto es lo que hace falta, esto es lo que tenemos que hacer, y esto es lo que estamos haciendo y lo vamos a seguir haciendo, aunque algunos no se hagan millonarios tan rápida y tan fácilmente. El interés general supongo yo que tendrá que prevalecer sobre el interés particular o personal de alguno que otro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en fin, esta ley del derecho a la vivienda, que ya ha explicado muy bien y muy claramente el señor Consejero, con lo cual me ahorra reiteraciones innecesarias, no solo define ese derecho como su propia razón de ser y su objeto así determinan, sino su exigibilidad -me ha salido la palabra- ante los tribunales. Ante los tribunales, sí. Y en esto es la primera de España. Hay una ley catalana del derecho a la vivienda, pero en este apartado somos pioneros. En base al Título I del nuevo Estatuto. Nuevo Estatuto que aprobamos los tres grupos que estamos aquí, los tres grupos que estamos aquí. Título I: Derechos sociales, deberes y políticas públicas. Que en su Capítulo IV, artículos 38 y 39, fija las garantías y la protección jurisdiccional de los nuevos derechos. Y, por tanto, el de la vivienda también. Y está muy sólidamente planteada desde el punto de vista constitucional y estatutario esta cuestión en la ley que aquí nos trae el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, esta ley valiente y comprometida va a suponer, cuando la aprobemos definitivamente, una exigencia para las Administraciones públicas, precisamente porque incluye la protección jurisdiccional. Es algo así, hablando en román paladino, poniendo algún ejemplo, como si a partir de la aprobación de esta ley, las Administraciones nos compráramos un perro para que nos mordiera el calcetín. Ay, a partir de la aprobación de esta ley, de aquel responsable público de la Junta o de los ayuntamientos que quiera tener la vivienda de protección oficial como una cuestión marginal de su agenda política, ayuntamiento de aquel. Y por eso, por eso no gusta al Partido Popular, señorías, por eso se oponen a esta ley. Porque, señorías, para nosotros, los socialistas, los derechos de los ciudadanos son obligaciones y deberes para las Administraciones. Y esta ley así lo determina claramente.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos con las primeras oposiciones esta tarde, a esta ley del derecho a la vivienda, pionera, de vanguardia, valiente y comprometida. Dos enmiendas, una con texto alternativo. Y la otra que pide la devolución, del Partido Popular, basada fundamentalmente, como ha explicado su portavoz, en que esta ley obliga a los ayuntamientos a hacer planes municipales de vivienda y registro de demandantes. En el papel oficial registrado en el que se sustentan, teóricamente, los argumentos que llevan al PP a oponerse a esta ley, aducen que el artículo 56 del Estatuto fija la competencia en vivienda exclusivamente en la comunidad autónoma. Olvida que cuando en un Estatuto de Autonomía se habla de una competencia exclusiva se hacen referencia a las competencias del Gobierno central, y no a las de las corporaciones locales. Pero, lo que es peor, es que olvidan el Título III, De la organización territorial de la Comunidad Autónoma de Andalucía, del nuevo Estatuto, que aprobó el PP y que pidió el voto a favor el PP. Que en su artículo 92 -leo textualmente-: «garantiza a los municipios un núcleo competencial propio». Y detalla hasta 15 competencias de los ayuntamientos. Y olvidan también, casualmente, que de esas 15 las dos primeras son -leo textualmente-: «a) Ordenación, gestión, ejecución y disciplina urbanística. b) Planificación, programación y gestión de viviendas y participación en la planificación de la vivienda de protección oficial», ni más ni menos. Pero, claro, ahora lo que no se escribe en el papel, pero se dice sottovoce, es que la Junta nos quiere soltar el marrón de la vivienda pública protegida. Claro, para ellos es un marrón, para nosotros es un deber y una satisfacción. Es decir, parece que renuncian a esa autonomía local que tanto dicen defender. Dicho de otra forma, que los alcaldes y alcaldesas del PP no tienen nada que ver, por lo visto, en la construcción de viviendas públicas, ni en la provisión de suelo para hacerlas. Los alcaldes o alcaldesas del PP, ¿van a alguna entrega de llaves de VPO? No creo, no se harán esa foto, si no es competencia suya. ¿A colocación de primeras piedras? Qué va, nunca verán ustedes a un alcalde o alcaldesa del PP, ¿verdad que no? Porque los ayuntamientos no tienen competencia en materia de vivienda protegida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos Mojeda, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no hay que extrañarse. Este partido, PP, y sus alcaldes más destacados, lunes, miércoles y viernes acusan a la Junta de centralismo y antimunicipalismo, y martes, jueves y sábado se dedican a hacer con el suelo y con el urbanismo caja para sus ayuntamientos y escurrir el bulto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del PP, si quieren oponerse a esta ley, están en su derecho. Desde luego, deberían buscarse mejores argumentos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto al texto alternativo de Izquierda Unida, no es más, en su inmensa mayor parte, que una copia literal de la ley catalana, y, por tanto, huelgan más comentarios. Con eso, señor Sánchez Gordillo, está dicho todo de su trayectoria parlamentaria y del respeto que usted tiene a este Parlamento y a los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, vamos a superar hoy estos primeros obstáculos que se oponen a esta Ley del Derecho a la Vivienda. Pero no se preocupe, señor Consejero, señor Espadas, compañeras y compañeros del Grupo Socialista: al final del trámite parlamentario, seguro que ningún grupo va a quedarse fuera de la plasmación de un derecho tan importante como el de la vivienda para Andalucía, y de un hito como este en la historia de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde de nuevo la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Quien no aprende de la experiencia ajena, o es un ignorante, o es un soberbio.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos experiencia, como Izquierda Unida, en la ley catalana, y la recogemos, y no creo que sea ningún delito. Y también en el País Vasco. Por cierto, que, desde que ustedes están en el poder, ya han derogado lo que se había establecido en el anterior Gobierno. No sería tan desfavorable para la gente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ha cogido restos de las leyes del pasado, restos de cadáveres. Usted ha hecho de doctor Frankenstein: ha confeccionado una ley con retazos de cadáveres que ya no sirven para nada. Porque ¿hay alternativa a la ley del doctor Frankenstein? ¿Hay alternativa a un proyecto de ley claramente continuista, procapitalista, insolidario? Yo creo que sí. ¿Y cuál es esa alternativa? Nosotros hemos hecho un texto que merece toda la seriedad, porque, crea usted, aunque alguien demagógicamente diga lo contrario, que está muy trabajada. Y usted sabe, en las comisiones, que va en la dirección de lo que una y otra vez le planteamos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros decimos que es clave, en este momento en que ha fracasado el mercado, no seguir de rodillas delante del ídolo del mercado. Hay que intervenir, porque, si no, el derecho a la vivienda no es real.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros decimos que la vivienda tiene que ser un derecho universal, igual que el de la salud o el de la educación: de la misma manera. ¿Usted está dispuesto a eso? Si usted está dispuesto a eso, nosotros le vamos a apoyar. Y desde luego que se puede reclamar ante los tribunales por que realmente sea un derecho fundamental de cada andaluz y cada andaluza que no tiene techo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, le hemos dicho que para eso es fundamental el suelo; al menos el de primera vivienda. La primera vivienda y el suelo para la primera vivienda tiene usted que salvarlos del mercado. No digo que erradiquemos el mercado, aunque yo considero que el mercado es un cáncer y no se cura con aspirinas; pero, si no lo quitamos, hay que empujarlo hacia otro sector, y no al suelo para primera vivienda. Si queremos facilidad para hacer vivienda pública y barata... Y no solamente hacer vivienda, sino que esté al alcance de la gente, porque vivienda se ha hecho. Pública poca, el 1% o el 2%, pero, la que se ha hecho, cara, y la privada inalcanzable. No es hacer viviendas: es que el derecho a la vivienda sea real porque el que va a ir a por una vivienda no tiene dinero y usted le da el medio para que tenga la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En su ley usted dice que tiene que tener un mínimo vital o algo así. Entonces, usted, con esta ley, deja a un millón de parados que no tienen nada fuera de esta ley, o a los inmigrantes fuera de esta ley. Entonces, nosotros pensamos que es vital que ese derecho tenga cuerpo, tenga esqueleto, tenga nombres y apellidos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros planteamos también el tema de la vivienda vacía, le insistimos en la vivienda vacía. ¿No es posible, señor Consejero, un impuesto progresivo a la vivienda vacía? ¿Es tanto disparate eso? ¿No es un lujo tener viviendas que no se ocupan nunca cuando fijemos que, a partir de dos años, o a partir del tiempo que sea, se considera vivienda vacía? Yo creo que es posible, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros planteamos el tema de la financiación pública o que en su ley aparezca un elemento que obligue a las cajas de ahorro a un cierto tipo de inversión para vivienda pública otra vez, para que el derecho sea efectivo, porque, si es como ahora...</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué fracasan sus planes? Vaya usted y le pregunte a los bancos o a las cajas de ahorro, ¿eh? Es que no le dan dinero a nadie, ni siquiera a los ayuntamientos; cuanto más a una persona en particular. Usted sabe perfectamente lo que le estoy diciendo. Y nosotros planteamos, por supuesto, un proyecto de vivienda, un proyecto de ley que realmente entienda el alquiler como elemento esencial, el uso como elemento esencial.</parrafo>
        <parrafo>Y chabolismo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le planteamos -porque veo ya que tengo poco tiempo- algo muy concreto: cree usted un instituto andaluz del chabolismo. Pero que, en un plazo de una legislatura, como mucho, se erradique el chabolismo en Andalucía de una puñetera vez, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, debe su señoría ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Decir «de una puñetera vez» no creo que sea una expresión mala, ¿no?: es el lenguaje popular. Digo yo. ¿Usted no ha escuchado eso nunca, señora Consejera? Yo creo que sí, ¿no? No me he metido con nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice aquí: «Es que es copiado de la ley catalana» -termino ya-. Bueno, pues el Estatuto catalán, desgraciadamente, es superior al nuestro, señor Caballos, y la financiación es superior a la nuestra, y la ley es mejor que la que nosotros vamos a hacer, señor Caballos: no veo qué problema hay en eso, y, en definitiva -y, en definitiva-, lo que hace falta es caminar hacia el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que nosotros planteamos, que, en el futuro, la vivienda, al menos la primera, se aleje del mercado. Mucho, cuanto más, mejor, porque si no no hay garantía. Que haya financiación suficiente, que haya suelo público suficiente, que haya bancos de suelo en cada pueblo o en cada municipio. Yo creo que desde ahí sí es posible.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros traemos aquí la única alternativa, porque el PP no ha presentado alternativa. Creemos que la suya es continuista, les faltó valor para ir un poquito más allá. Me da la impresión. Y se lo he dicho también cuando hemos discutido en otros elementos, que usted tiene la voluntad, pero yo no sé si es que no le dejan o es que el mercado le aprieta: no sé qué es lo que pasa aquí. Pero, desde luego, a nosotros nos parece que, si hay voluntad, si hay voluntad, puede haber acuerdo. Si la vivienda es un derecho, si se apuesta por la primera vivienda como un derecho real al alcance de todo el mundo, contará con nosotros. El futuro, de todas maneras, por muchas zancadillas que le pongan -y esta es una ley, la que presentamos, alternativa y de futuro-, se va a imponer.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mañana será mañana, a pesar de las incomprensiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien. Muchas gracias por concluir su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento, es el momento del Grupo Parlamentario Popular. De nuevo la señora Martínez Martín tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señor Consejero, el portavoz del Grupo Socialista ha empezado hablando de la oportunidad, y ha dicho que esta ley la presentan ahora. A mí me gustaría recordarle a la Cámara que esta ley la han traído en el año 2007; incluso prometieron que en el año 2008, en el Presupuesto, estaría garantizado por ley el derecho a la vivienda. Y lo digo para recordarlo, porque fue un engaño como lo es esta ley ahora, y como todo lo que ha estado en esta tribuna diciendo el portavoz del Partido Socialista. El problema es que le escuchamos, pero ustedes ya no tienen credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Han tenido que elevar la voz porque los datos son realmente tozudos, yo comprendo, señor Consejero, que a usted le duela quedarse solo con esta ley, pero a nosotros nos duele la política que ha practicado la Junta durante estos años, durante 30 años con esta ley. Lo que pretende es lavar la imagen de incumplimiento sistemático de planes de viviendas. Y no lo decimos nosotros, lo dice la Cámara de Cuentas: el 49% de cumplimiento de sus promesas, 10 años en entregar viviendas protegidas, seis meses en calificar provisional cuando se debe de tardar un mes, siguen existiendo núcleos chabolistas, barrios de infraviviendas, problemas de marginación...</parrafo>
        <parrafo>Y la política del Gobierno socialista ha sido realmente caprichosa, improvisación constante. Claro, es que duelen los oídos cuando se escucha la teoría del Partido Socialista de resaltar el Estado máximo y el Estado mínimo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han sido durante 30 años en Andalucía todo el Estado, y lo que hemos tenido en Andalucía es lo que tenemos: falta de vivienda protegida, falta de acceso a la vivienda. Y por eso ustedes hoy están hablando de esta ley. El Grupo Socialista ha vuelto a echar la culpa al Gobierno de la Nación, por eso nos interesa mucho fijar quién tiene las competencias. Ustedes han echado la culpa al Gobierno de la Nación, cuando han sido, con gobiernos socialistas, los ministros de economía los que declararon que España era el país de la Unión Europea en el que uno se podía hacer más rápidamente rico. Y, claro, sorprende que ustedes nos hablen de promotores inmobiliarios que se han enriquecido sistemáticamente con las políticas de los gobiernos. Querrán decir de los gobiernos de la Junta de Andalucía y empresarios inmobiliarios que han estado constantemente de su lado, presentado, incluso, a sus candidatos municipales. Por lo tanto, señores socialistas, no eleven el tono del discurso y aterricen, y dennos realmente los datos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes han practicado una política de vivienda en la que hasta el año 2005 no han puesto sobre la mesa una Ley de Vivienda. Esto es lo que a ustedes les ha importando la vivienda, desde el año 1979, con competencias, hasta el año 2005 no han puesto la Ley de Medidas para la Vivienda Protegida y el Suelo. Que podemos recordar qué pasó: la aprobaron ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, ruego a sus señorías silencio, por favor, para que podamos seguir la intervención de la oradora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se aprobó una Ley de Medidas para la Vivienda Protegida y el Suelo, y al día siguiente ustedes la modificaron porque tenían graves intereses comerciales y grandes presiones comerciales para modificar esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes mismos, su grupo socialista modificó dicha ley. Fue todo un espectáculo. Además de estos antecedentes han seguido tomando medidas en la forma equivocada: han eliminado desgravaciones fiscales, han eliminado ayudas de alquiler a las viviendas vacías, han subido los tipos de interés a la vivienda protegida, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados, los datos son tozudos: de las 30.000 viviendas que ustedes contemplaban en el pacto de la vivienda solo se han terminado 10.000. Y esto lo que ha propiciado son declaraciones del sector: «El pacto de la vivienda ha ardido en Andalucía». Sin embargo, ustedes confiaron al pacto una gran cantidad de la revitalización de la economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué hicieron con la Ley de Medidas para la Vivienda Protegida y el Suelo? Hicieron daño una vez más a las clases medias, a esos que ha defendido el Gobierno socialista, el portavoz, en su intervención. Hicieron daño a los trabajadores, a los propietarios de viviendas protegidas, todos esos que dejaron de votarles en las últimas elecciones, que según han dicho ganaron en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, yo le propongo que reconsidere su posición, que empiece de nuevo, no la ley sino el camino del diálogo y el consenso.</parrafo>
        <parrafo>Y estoy segura de que de esa forma y entre todos los grupos y agentes sociales sacaremos una ley con personalidad propia, que no tiene que ser ni la ley catalana ni la ley tan corta y pobre que debatimos hoy. Una ley que regule la calidad de la vivienda andaluza, la investigación, desarrollo e innovación de nuevas formas de habitar más acordes con la conservación del medio ambiente y con la sociedad actual...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez Martín, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y que garantice la accesibilidad y la eliminación de barreras en las viviendas, y la eliminación de los obstáculos para la convivencia que, hoy por hoy, se producen en muchas ciudades, solo así estaremos avanzando en el desarrollo del Estatuto de Autonomía y en el derecho que tienen los andaluces a una vivienda digna y adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías. Corresponde en este segundo turno la palabra al señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado la señora Martínez, portavoz del PP, de credibilidad, de credibilidad. ¿Cuál es la credibilidad? ¿Cómo se mide la credibilidad?</parrafo>
        <parrafo>Ayer llegó a mi buzón un folleto, al buzón de mi casa, que a primera vista me dio la impresión de que era un folleto de supermercado. Ya saben, pague dos y llévese tres. Ya, cuando me acerqué, vi: «Más empleo y menos impuestos». Del Partido Popular, propaganda del Partido Popular. Lo voy a guardar. La semana que viene llegará otro, seguro, voy a hacer una colección. «Más viviendas, menos impuestos». Y lo siguiente: más colegios y menos impuestos; más hospitales, menos impuestos; más pensiones, más carreteras, más obras públicas, más..., y menos impuestos. Esto ya no son los duros a cuatro pesetas, esto ya es la palabra de un mercachifle. Esto es la banalización de la política, señorías. Esto es el desprestigio de la política, la antipolítica y el populismo que tenemos que combatir, no ya con los discursos -los discursos y las palabras se las lleva el viento-, sino con los hechos, con las realidades. Veo que les duele a algunos o a algunas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, en estos tiempos los ciudadanos ya no nos distinguen a los partidos por los discursos, ni por los programas, ni por las ofertas. Todos decimos más o menos lo mismo. Bueno, algunos como el señor Gordillo, literalmente, en este caso de Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso solo nos podemos distinguir por los hechos. Por ejemplo, para que los fríos datos puedan borrar la hojarasca de la demagogia y de la palabrería. Por ejemplo, los últimos diez años, ayuntamientos de capitales de provincia de Andalucía -Cádiz, Huelva y Málaga- gobernados por el PP, mayoría absoluta 10 años, viviendas VPO promovidas: Cádiz, 2.655; Huelva, 2.765; Málaga, 6.760; total, 12.180 viviendas para 850.000 habitantes. Sevilla, Gobierno del PSOE, 16.187 para 700.000 habitantes; es decir, 4.000 viviendas más para 150.000 habitantes menos. Esta es la única manera de que los ciudadanos nos distingan. Esta es la única manera de que el cáncer de la antipolítica y de la demagogia vaya haciéndole daño a la democracia. Pues, aquí, quizás, esté la clave de la actitud del PP: sus alcaldes más importantes de Andalucía han convertido la VPO en una preocupación marginal, y por eso quieren escurrir el bulto. Es decir, «esto no es nuestro, esto es de la Junta, y por eso, vamos a votar en contra». Claro, ya lo dije antes...</parrafo>
        <parrafo>Y, en fin. Señor Gordillo, ha dicho usted algunas cosas. Bueno, vamos a ver, dice el diccionario de la Real Academia Española de la Lengua que «respeto» es la actitud de la persona que guarda la consideración debida a las personas y a las cosas. Le voy a decir algo por el respeto que me merecen los votantes de Izquierda Unida. Respeto que usted no le tiene ni a este Parlamento, ni a los grupos parlamentarios. Ni siquiera al suyo, ni siquiera al suyo, y recuerde lo que hizo usted aquí el Pleno anterior. ¿Se puede venir aquí ante una ley como esta con un texto alternativo, cuyo preámbulo y 77 artículos y 11 disposiciones adicionales y 3 transitorias son una copia literal, y 45 artículos más, prácticamente literales? Usted que dice que es nacionalista, más nacionalista que su fuerza política, que a su vez es nacionalista... Claro, usted también además es internacionalista. Es más nacionalista y más internacionalista que nadie. Es usted marxista..., de Groucho. Dos huevos duros más. Más que nadie, más que nadie.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, hombre, ¿usted qué cree que es un Estado descentralizado, un Estado compuesto: un Estado en el que se hacen las leyes a fotocopias? De unos länders o de unas comunidades autónomas, ¿a fotocopias se hacen las leyes, leyes como esta, leyes básicas, leyes que regulan, fijan y otorgan derechos, y establecen los mecanismos para su efectivo cumplimiento? ¿No se le ha ocurrido a usted cosa mejor que hacer? ¿No tiene usted ideas propias? ¿No es distinta la realidad de Andalucía a la de Cataluña? Hombre, por Dios.</parrafo>
        <parrafo>Usted, que es maestro de escuela, ¿no sabe usted que al colegio hay que llevar los derechos hechos y que no se puede copiar en los exámenes, porque, si te ve el maestro, te pone un cero y te echa? Usted, que es maestro de escuela.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En fin, señorías, termino. Especialmente quiero decir algo, a todos, pero especialmente a mi grupo. Decía, en el Diccionario de imágenes y símbolos Manfred Lurker: «La casa es el lugar de referencia más importante del hombre civilizado. En su casa, el hombre se siente en el centro del mundo; más aún, la casa misma se convierte en la imagen del mundo entero». Estamos hablando, por consiguiente, señorías, de un elemento central para la persona. Y, con la aprobación de esta ley, estamos dando un paso de gigante para la efectiva realización de este derecho. Y en el trámite parlamentario vamos a estar abiertos, claro que sí, a las aportaciones, enmiendas y, cómo no, al diálogo y, en su caso, al acuerdo final sobre esta ley, claro que sí. Solo con un límite, que ya lo digo, compañeras y compañeros del Grupo Socialista, señor Consejero, un límite habrá: que esta ley del derecho a la vivienda no termine siendo una ley de derechas para la vivienda; porque entonces, por ahí, evidentemente, no podremos pasar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En fin -termino ya, termino ya-, ya sabemos lo que la derecha hizo con la vivienda y el suelo.</parrafo>
        <parrafo>Esta legislatura empezó en 2008 y acabará en 2012. Compañeras y compañeros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Compañeras y compañeros, este es solo un tramo más del camino, un camino que empezamos hace treinta años, el 28 de febrero de 1980, y que hemos podido realizar con el apoyo y el acompañamiento del pueblo andaluz. Vamos a seguir trabajando por los andaluces, vamos a seguir modernizando Andalucía, y estoy seguro de que lo vamos a conseguir una vez más en 2012.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a comenzar la votación. Y, en primer lugar, vamos a votar la enmienda planteada por el Grupo Parlamentario Popular, que propone la devolución del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 44 votos a favor, 55 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la enmienda planteada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que les recuerdo es de presentación de un texto alternativo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 99 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Habiendo sido rechazadas ambas enmiendas, y de acuerdo con lo establecido en el Reglamento de esta Cámara, continuará el trámite legislativo de esta ley, siendo devuelta a la Comisión de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

