<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Condición de trabajo, Jornada de trabajo, Negociación colectiva, Política social europea, Derechos económicos y sociales</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000065</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000065. Proposición no de ley relativa a una Europa social, a la jornada laboral de 48 horas y a la negociación colectiva (pág. 91).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista (BOPA 39).</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 104 votos a favor, un voto en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de esta proposición no de ley en Pleno, pasamos a la siguiente. Pero les hago llegar a sus señorías que, a la finalización del debate de la proposición no de ley que vamos a iniciar en estos momentos, se producirá la votación que esta mañana anunció esta Presidencia, de la moción que se debatió en la jornada de mañana, la proposición de ley y las tres proposiciones no de ley con las que vamos a iniciar ahora el debate, que corresponde a una Europa social, a la jornada laboral de 48 horas y a la negociación colectiva, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa tiene la palabra su portavoz, el señor Ángel Javier Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si digo los nombres de Albert Parsons, Adolf Fischer, Auguste Spies, Georg Engel, Samuel Fielden, Michael Schwartz, Oscar W. Neebe, Louis Linng... No muchos sabrán a quiénes me refiero. Si añado que los cuatro primeros murieron ahorcados; los dos siguientes, condenados a cadena perpetua; Neebe, a quince años de trabajos forzados, y que Linng se suicidó el día antes de su ahorcamiento, aporto datos, pero no aclaro mucho. Sin embargo, si digo primero de mayo y mártires de Chicago, entonces todo empieza a verse más nítido, aunque no estén aquí.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de sus señorías se referían a estos nombres... Esos están aquí hoy, aunque no estén aquí.</parrafo>
        <parrafo>Aquel 1 de mayo de 1886, el Philadelphia Tribune señalaba que se estaba produciendo la tarántula universal y que los obreros se había vuelto locos de remate por defender una jornada de ocho horas y el derecho de organización sindical.</parrafo>
        <parrafo>José Martí, que ha sido referido varias veces en esta tribuna, con ocasión de otros debates, describió gráficamente aquella ejecución, cómo daban vueltas en el aire mientras les daban patadas.</parrafo>
        <parrafo>Ciento veintidós años después, el 10 de julio de 2008, los Ministros de Trabajo de la Unión Europea aprueban la propuesta de la Presidencia eslovena que permitirá, a cada Estado miembro, modificar su legislación para elevar la semana laboral hasta las 60 horas, y, en algunos casos, hasta -y para algunos colectivos- las 65, permitiendo, incluso, que, por acuerdos, convenios colectivos o acuerdos nacionales, se puedan traspasar estos efectos.</parrafo>
        <parrafo>Neebe, uno de los ejecutados, daba cuenta de que, cuando llegó a Chicago, en 1865, se entraba a trabajar en las fábricas a las cuatro de la mañana, y se salía a las diez de la noche. Se producía, señorías, el sistema conocido como sweating system, de explotación del hombre por el hombre, más salvaje que se haya conocido en la historia de la humanidad, donde, desde los púlpitos, se recordaba que había que trabajar con salarios de subsistencia para mantener siquiera la fuerza de trabajo, y unas horitas para que, en su caso, descansaran para la jornada siguiente.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué me he detenido y he utilizado -y utilizaría más- estos tres minutos para referir esto? Pues, precisamente, porque hace unos días, con ocasión de algún otro debate, proponía que no es mala práctica esa de intentar recordar el futuro, porque puede ocurrir que estemos ante una avalancha y el resultado del imperio de un esquema ideológico que se acerca, no a lo liberal, sino a lo más paleoliberal, y que está intentando imponer situaciones que, de seguir así las cosas y de no alertar a tiempo, quién nos dice que dentro de unos años no nos podamos encontrar, si ahora no ponemos pie en pared, con alguna ley que permita el trabajo de los niños en el interior de las minas, y que lo veamos con la misma tranquilidad con la que, al parecer, vemos el trabajo de los niños en el interior de las minas en el Tercer Mundo. Y quién nos dice también que, en nombre del sacrosanto mercado, no aparezca de nuevo alguna nueva Ley Chapelier que prohíba la coalición... Porque, claro, donde se coaligan varios se puede producir una alteración del precio de las cosas y, por tanto, casi habría que llevarlo, como entonces, al Código Penal.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir con ello, señorías, que parece que se hace verdad aquello de que no hay conquista ganada para siempre, y que, por tanto, que en cada momento hay que estar alerta a los derechos conquistados, a cómo se han de mantener y a cuántos se intenta socavar.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta con la que nos encontramos, señorías, y que deberá ser refrendada, en su caso, por el Parlamento Europeo, allá a la altura de noviembre, es la que ha hecho que desde el Grupo Socialista nos levantemos con la voz clara, alta y en todos los formatos que permite la práctica parlamentaria. Una proposición no de ley hoy, en el Pleno, y solicitud de comparecencia del Consejero en Comisión, para valorar el alcance y significado de una medida de este tipo, y cómo actuar y reaccionar ante un ataque frontal al sistema de derechos y garantías sobre el que se ha sedimentado la historia de los últimos ciento veintidós años -y arranco desde ahí-, o cualesquiera otro momento que nos pudiera servir; si quieren ustedes la Ley de [...], de 1873, como primer monumento legislativo, o, como dice nuestra exposición de motivos, el arranque, el convenio número 1 de la Organización Internacional del Trabajo, que tuvo que estar dedicado, precisamente, entre otras materias, a las jornadas de trabajo y a la limitación a las 48 horas.</parrafo>
        <parrafo>Es conocido que, en la práctica de nuestro ordenamiento, en nuestro ordenamiento, no son las 48 horas el límite, sino que está establecido en las 40 horas. Y, aunque admitimos con la Ley de 11/1994, con la que se introdujo en nuestro ordenamiento la tarea sensibilizadora que ya hacía la Directiva, de tiempo de trabajo, que ahora se quiere reformar, y se permite una flexibilidad... En nombre de esa flexibilidad y la aportación de principios que, en nombre -como siempre, de nuevo- de una trilogía de valores que, en nombre de la globalización, intentan empoderarse como sistema explicativo de todas las relaciones sociales, nos tiene que poner en alerta. Y nos tiene que poner en alerta, en concreto, sobre el contenido de esta propuesta de cambio de Directiva. Porque, señorías, como ha dicho el señor Ministro de Trabajo español, como dijo de inmediato, liderando a los cinco países que dijeron: «No, no puede ser; esto no era», ¿eh? No podemos volver al siglo XIX. Y volvemos al siglo XIX, señorías -y se lo concreto en aspectos muy concretos-, porque dejar a la libre voluntad de las partes la recuperación de la autonomía de la voluntad del Código Civil, la regulación de cómo se puede uno descolgar del sistema de las 48 horas, es entronizar, señorías, la más pura parodia del contrato.</parrafo>
        <parrafo>Llevar de nuevo al Código Civil lo que fue una larga lucha por el contrato de trabajo y dejar que, como era en el siglo XIX, una de las partes se convierta en legislador de la relación -y no hace falta ninguna suerte adivinatoria para saber quién será el legislador entre uno que ofrece en el mercado su fuerza de trabajo y aquel que tiene el trabajo que el otro demanda; no hace falta ningún alarde de esfuerzo intelectual-... No podemos permitir volver al Código Civil. No es esto, no es esto.</parrafo>
        <parrafo>No podemos dejar que la política social comunitaria, que ha sido siempre -y hay expresiones que se utilizan- la hermana pobre, la cenicienta de las políticas comunitarias, conozca este nuevo revés, que, además, casa mal con principios contenidos en los tratados fundacionales; casa mal, o casaría mal, con derechos consagrados en la Carta Social Europea, en tratados internacionales, en nuestros propios convenios, en el Derecho internacional uniforme.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, traicionaríamos muchos años jalonados de momentos dramáticos en nombre del mercado, en nombre de la vuelta a la máscara del contrato; aquella ficción jurídica que los mejores -al menos al entender de quien ahora habla- ya denunciaran. Fue Marx quien habló de que la conditio par contraendum de los códigos civiles llevada a las relaciones de trabajo era una máscara.</parrafo>
        <parrafo>Esta es, señorías, una de las propuestas, de las proposiciones no de ley, que con más orgullo un socialista puede defender en una tribuna, y así lo hago. Les oferto un no a la negación del sistema de fuentes que tiene establecida nuestra Constitución; un no a la negación de la negociación colectiva, de los convenios colectivos del artículo 37 como fuente reguladora. Porque, señorías, ese es otro sueño, otro viejo sueño liberal: un espacio, una atmósfera libre de sindicatos, una atmósfera libre de poder colectivo; la igualdad formal de los dos individuos solos que se encuentran en el mercado, en un debate platónico precioso, en un diálogo platónico precioso, de «yo aquí vengo con mi libertad a contratar contigo y tú, a la vez, con la tuya a contratar conmigo. Pongámonos de acuerdo sobre el precio y la equivalencia de nuestras prestaciones».</parrafo>
        <parrafo>Señores, ficciones las precisas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego, ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Digamos no, digamos no a esta propuesta, y unamos los esfuerzos en conseguir que el Parlamento Europeo no apruebe esta directiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>En el turno de posicionamiento, corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Tiene la palabra su portavoz, el señor don Pedro Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias. Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Un mal paso el que ha dado el Consejo de la Unión Europea el 9 de junio, porque esta directiva es un ataque frontal a los derechos de los trabajadores, no desde 1919, por supuesto, sino desde toda la historia que acaba de relatarnos sucintamente el portavoz socialista en el Parlamento de Andalucía. Porque 1919 fue el punto de llegada y no el punto de partida. Ha habido toda una historia del movimiento obrero. Los mártires de Chicago son un episodio heroico más, y después han seguido muchas más luchas. Porque, sin duda alguna, las 48 horas fueron un hito importante, y luego vinieron las 42, y luego han venido otras -la jornada de 40 horas-, y la lucha por las 35 horas, que hemos sostenido algunos muy en solitario, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>Porque esta directiva es un retroceso al siglo XIX, sin duda alguna, y porque es un ataque frontal al modelo social; ese modelo social europeo del que ya queda muy poco, del que ya queda muy poco, porque el neoliberalismo, en el que se han apuntado no solamente las derechas, sino parte de las izquierdas socialdemócratas, ese neoliberalismo, ha ido cercenando el modelo social europeo en aras de los sacrosantos principios de la desregulación, la privatización y la liberalización.</parrafo>
        <parrafo>La desregulación ha sido un ataque, un retroceso, paso a paso hacia atrás, del Derecho del trabajo hacia el Derecho civil, que hoy, efectivamente, puede tener el punto final. Pero llevamos ya mucho tiempo en ese paso hacia atrás del modelo social europeo, del que la Carta Social es un mero recuerdo de lo que fue.</parrafo>
        <parrafo>No está aquí el señor Caballos. La humareda de la Revolución Soviética, esos setenta años después de la Revolución Francesa, señor Caballos -y que conste en el Diario de Sesiones-, consolidó la jornada de las 48 horas de aquellos mártires durante esos setenta años, y después vino el neoliberalismo; ese sistema que, efectivamente, está llevando a esto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por favor, que no se nos modifique la historia, que no se nos interprete la historia de las formas en que aquí se hace tan alegremente, porque unas veces se nos dice que pura humareda de Revolución Francesa, y luego se nos saca pecho diciendo que hay que defender a lo que ya llegamos tarde, posiblemente, para defender en función de lo que hemos ido propiciando por una cierta pasividad o conducta, pues muy tolerante con esas posiciones neoliberalistas.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido reacciones a esta jornada -claro que sí-, a esta directiva. Yo voy a quedarme con una: la del Secretario General de Comisiones Obreras en una carta a [...], en la que dice: «Esta directiva generaliza a todos los países el contenido regresivo de la excepción nacional. Es decir, es una buena forma de homologar a todos los países». Bueno, pues la máxima jornada para todos. «Abre una vía ancha a convertir el acuerdo individual en el instrumento básico de la regulación laboral». Efectivamente, con ello damos al traste de la negociación colectiva como el elemento central, que a ustedes les gusta tanto decir -y que se olvidan, a veces, de otros instrumentos, y que nosotros se lo recordamos en nuestras enmiendas-, y da al traste con el sindicalismo, con los instrumentos de defensa que ha ido consolidando esa historia heroica del movimiento obrero, que son derechos consolidados en la Constitución Española y en otras muchas constituciones europeas de la posguerra de esa guerra..., de esa II Guerra Mundial que ganamos, ganaron los demócratas, incluidos los partidos socialistas, comunistas, y también los partidos democristianos, frente al nazismo y al fascismo.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues de todo eso es de lo que hoy llega el punto final en función de una directiva pura y dura. Las 65 o 60 horas son topes elevadísimos a las excepciones al límite general de las 48 horas semanales, y propone el secretario de Comisiones Obreras movilización frente a esto. Primero, derogación de la directiva si el Parlamento dice finalmente sí; segundo, llevarla a la Jornada Mundial por el Trabajo Decente, que se producirá el 7 de octubre, y tercero, presión, presión combinada de la Confederación Europea de Sindicatos y de los sindicatos nacionales, para modificar o bloquear esta directiva, que es un paso tan regresivo en la historia del movimiento obrero.</parrafo>
        <parrafo>Y, señores diputados, efectivamente, hoy yo me alegro de que el Grupo Socialista tenga esta posición -no podía ser menos-; pero, en cualquier caso, ¿por qué no una posición similar en la directiva de la inmigración? Porque todo es hijo de la misma madre; porque, según la Hermandad Obrera de Acción Católica, hay dos directivas de la vergüenza en la Unión Europea actualmente. Y dice la HOAC que son injustas a los ojos de Dios, y yo creo que son injustas también a los ojos de los hombres. Ninguna sensibilidad social medianamente normal puede permitir esas dos directivas de la vergüenza: la de la inmigración y la de una jornada abusiva, absolutamente abusiva, que acaba con la conciliación de la vida profesional y familiar, que acaba con el bienestar, que acaba con la salud y la calidad de vida de los ciudadanos, que acaba con el reparto más o menos equitativo de la riqueza, que acaba con un modelo en el que hay que repartir, y que era el paradigma: ocho horas para trabajar, ocho para descansar y ocho para realizarse socialmente.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, esto, en que hemos ido avanzando a lo largo de muchos años, a lo largo de toda una historia, efectivamente, se va hacia atrás, pero es hijo de una misma madre, que es una Unión Europea en la que según Josep Ramoneda empieza a ver signos de tiempos posdemocráticos. Porque esa es la madre del cordero; porque estamos en un momento de restricciones de libertades; porque el mercado lo necesita, según algunos; porque quien manda en la Unión Europea son las multinacionales y los intereses mercantilistas de unos pocos, y, sin embargo, ¿por qué se acepta una Constitución Europea que tiene eso, la Carta Social Europea? Pero, hombre, pero si los sindicatos no se reconocían en muchos de los derechos que tenían y que tienen las legislaciones nacionales, no se reconocían en esa Constitución Europea, a la que, por cierto, hasta los irlandeses han dicho que no, por si acaso, por si las moscas, en la segunda fase o en la segunda versión.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, las enmiendas de Izquierda Unida a esta proposición no de ley lo que pretenden es, en primer lugar, añadir el punto 1, apoyo no solo a los acuerdos de los agentes sociales en el ámbito local, sino, además, a los derechos de la Constitución, constitucionales y legales de defensa individual y colectiva de los intereses de los trabajadores. Nosotros, esta y la última parte, el último punto, la última enmienda que nosotros pretendemos añadir, lo que pretenden, efectivamente, es lo mismo, es intentar que no se quede solamente en, bueno, como ya tenemos negociación colectiva, resulta que ya eso lo va a resolver todo. No, no, no es verdad. Es verdad que la negociación individual que pretenden plantear como el paradigma, como el instrumento básico, efectivamente, es un paso todavía mucho más regresivo; pero una negociación colectiva en condiciones de precariedad, de la precariedad como el elemento fundamental estructurador de las relaciones laborales y de las condiciones de trabajo de los trabajadores en una economía como la actual, pues, prácticamente, es, en fin, dejar en precario las posibilidades del sindicalismo para poder defender los intereses colectivos de los trabajadores. Pero, en todo caso, ese es un tema que habrá que seguir discutiendo, evidentemente. Yo, de momento, lo que creo es que hay que reivindicar las dos cosas: la capacidad de defensa y de presión de los sindicatos y de los trabajadores, junto con la negociación, por supuesto, la negociación colectiva.</parrafo>
        <parrafo>El segundo elemento que pretendo introducir en la enmienda 2 es no solo el rechazo a la directiva, sino también el apoyo al reparto del trabajo, del tiempo de trabajo, que hemos ido avanzando en este tema, y, por lo tanto, ir a la ofensiva, no solamente que no nos quiten lo que tenemos, sino que no nos quiten de verdad y que vayamos consolidando una línea de repartir mejor el trabajo, porque ustedes saben que algunos trabajan cero horas, los parados; otros trabajan 65 horas, y otros... Hay toda una gama para poder, efectivamente, disponer en el mercado de la fuerza de trabajo al gusto de algunos.</parrafo>
        <parrafo>La tercera enmienda pretende quitar la frase del «apoyo al Gobierno de España». Pienso yo que no es estético que, en una proposición no de ley que tiene que ser de todos, porque es un elemento civilizatorio el que está en juego, resulta que ahora hagamos de ello un instrumento partidista de apoyo a un Gobierno. Pero, en fin, en todo caso, como ustedes comprenderán, a estas alturas de nuestra vida, yo no voy a poner mucho interés en...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En seguida. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La última enmienda es el apoyo a los sindicatos. Esta es nueva, de Izquierda Unida. Pretendemos que se apoye, es decir, que se plantee que el Parlamento de Andalucía expresamente apoye a los sindicatos en sus movilizaciones, en las que tengan que hacer, en los términos legales, etcétera, que usen los instrumentos, que la democracia y la lucha del movimiento obrero, de miles y millones de trabajadores, recordada todos los años el primero de mayo, ha puesto a su disposición para defender esta injusticia contra un sistema injusto que pretende plantear y proponer de forma impositiva una injusta Unión Europea con aires muy conservadores, con aires de, prácticamente, llevarnos al siglo XIX.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora de posicionamiento para el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Su portavoz, doña María Eva Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Pérez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente, con la venia.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías. Quiero empezar mi intervención diciéndole al señor Gallego que también para mí es un auténtico orgullo el tener la oportunidad de subir a esta tribuna para defender y posicionar a mi grupo parlamentario en esta proposición no de ley. Y subo -como decía- por primera vez a esta tribuna para posicionar al Grupo Popular de Andalucía con respecto a la proposición no de ley que todavía debate en esta Cámara el Grupo Parlamentario Socialista. Y quiero que mis primeras palabras sirvan desde esta tribuna para argumentar la razón, la razón básica, la razón de fondo por la que el grupo parlamentario trae a debate esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la razón de fondo, la razón básica de que hoy estemos posicionándonos los distintos grupos parlamentarios no es otra que la intención que ha tenido el Partido Socialista de intentar, con esta proposición no de ley, tapar y encubrir y justificar la incongruencia del Partido Socialista, del Gobierno de España, del señor Rodríguez Zapatero y de su Ministro de Trabajo, en Europa. [Aplausos.] Y me estoy refiriendo a la reunión que se mantuvo el pasado 9 de junio, donde los 27 Ministros de Trabajo de los países integrantes de la Unión Europea se reunieron para posicionarse sobre una iniciativa que impulsó Eslovenia, que es la directiva europea de la que hoy estamos hablando, que significa una modificación sustancial en lo que es la ordenación del tiempo del trabajo. Ahí, España, sorprendentemente, se abstuvo, se abstuvo, mantuvo una posición de abstención, y lo hizo, precisamente, por dos razones, dos razones muy sencillas, señor Gallego: la primera, porque a día de hoy ni el señor Rodríguez Zapatero ni el señor Corbacho han sido todavía capaces de convencer a la mayoría de sus homólogos de los Estados miembros, que forman la Unión Europea, de las bondades de sus argumentaciones y porque ustedes han sido incapaces de votar en contra de esta Directiva. Y hoy nos traen esta iniciativa para que nos posicionemos en el seno de esta Cámara, cuando el debate político ahora mismo está en Europa, y donde corresponde posicionarse y donde corresponde defender a España es en Europa. Sí, sí, señor Gallego...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Está recogido en los distintos medios de comunicación; de hecho, no sé si el señor Vaquero del Pozo lo sabrá, pero un compañero, un diputado de Izquierda Unida por Cataluña, el señor Joan Guerrero, ha presentado toda una batería de preguntas pidiéndole explicaciones, también, exigiendo al Gobierno de España que explique, si se estaba en contra de esta Directiva, por qué no votaron en contra, y, sin embargo, mantuvieron la posición de la abstención.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto es claro, señor Gallego, a mí no me sorprende, porque ustedes, cuando ha estado ocho años gobernando el Partido Popular en España, han utilizado esta Cámara, han utilizado el Parlamento de Andalucía para traer iniciativas cuyo único objeto era ir en contra del Gobierno de España, y ahora, como ustedes están gobernando en España, lo que hacen es traer iniciativas que sirven para tapar sus vergüenzas políticas, para tener un silencio cómplice con el Gobierno de España y para justificar y encubrir esa incongruencia y ese doble lenguaje al que ustedes nos tienen tan acostumbrados. Ustedes no pueden decir en Europa una cosa y decir otra cosa en España, no se puede adoptar esa posición de abstención en Europa, porque eso significa no comprometerse, señor Gallego, eso significa dejar que decidan otros por España. Si ustedes no estaban de acuerdo, tenían que haber votado no, como hizo Malta, y no alinearse en esa postura de abstención, como hicieron con otros cinco países de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le pido, señor Gallego, que sean ustedes conscientes de esa responsabilidad personal y política que tienen en esta Cámara y, por supuesto, que tienen en todas aquellas instituciones en las que ustedes representan a los ciudadanos. Y aléjense, por favor, de estas posturas, ya, tan demagógicas y de este cinismo, que ha llegado un momento en el que ya se ha convertido en intolerable políticamente.</parrafo>
        <parrafo>Con el Partido Socialista, España se abstuvo; si hubiese estado el Partido Popular, España, no le quepa la menor duda, hubiese votado en contra.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora aprovecho y hago un inciso, porque a mi Presidente le gusta que así se haga. Yo sé, aunque sea la primera vez que subo a esta tribuna, que ustedes ganaron las elecciones, por eso representan a España en Europa, siempre nos lo dicen y nos lo echan en cara y nos lo restriegan, y ya antes de que ustedes me lo digan, yo se lo digo. Si yo sé que ustedes ganaron las elecciones, que al Partido Andalucista les quitaron cinco escaños, y que nosotros las perdimos, aunque ganamos diez escaños. Pero no por eso voy a subir nunca a esta tribuna a pedir perdón por defender desde esos escaños los intereses de todos y cada uno de los andaluces que nos votaron.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, también, con respecto a esta iniciativa europea que contempla, como decía, modificaciones sustanciales en la ordenación del tiempo de trabajo, están poniendo también en práctica, una vez más, algo que ya es habitual: cuando hay un problema, y en empleo hay un problema, ustedes suelen mirar para otro lado y culpar a los demás de lo que está pasando. Yo les puedo asegurar que yo no voy a estar, por lo menos, señor Gallego, pendiente de lo que diga Francia, Alemania, Reino Unido, Bruselas o cualquier otro país de la Unión Europea; yo voy a estar muy, muy atenta y muy vigilante a lo que diga el Gobierno español, porque la aplicación de esta Directiva europea, de llegar a aprobarse por el Parlamento, compete y es potestad del Gobierno de España. Por tanto, no voy a perder ni un solo minuto de mi tiempo en estar pendiente de lo que líderes conservadores como Sarkozy o Berlusconi, o incluso del socialismo europeo, como Gordon Brown, puedan decir. Voy a estar pendiente de lo que diga el Ministro de Trabajo y de lo que diga el señor Rodríguez Zapatero. Porque quiero decirles, señorías, que el Partido Popular no va a permitir en ningún momento la aplicación de una norma, venga de donde venga, la proponga quien la proponga, que suponga un retroceso o un menoscabo de los derechos sociales de los trabajadores y trabajadoras de nuestra tierra. Nunca, nunca, nunca.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dije al principio de mi intervención que subía a esta tribuna para posicionar a mi grupo. Y quiero decirles que con total rotundidad el Partido Popular dice no a esta Directiva europea y a cualquier norma que, como dije anteriormente, suponga un paso atrás en las conquistas sociales conseguidas a lo largo de las últimas décadas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, si se aplicara esta normativa, esta Directiva europea -y además usted lo sabe mejor que yo, porque es un experto conocedor del Derecho del Trabajo-, tendríamos en la práctica muchísimos problemas, porque esto nos llevaría a tener que hacer una modificación del Estatuto de los Trabajadores, que actualmente contempla que la jornada sea de 40 horas semanales. Este cambio, además, sería necesario, ya que los convenios solo tienen capacidad para mejorar las condiciones de los trabajadores, nunca para empeorarlas. Además, el hecho de que esta Directiva pudiera permitir esa negociación directa entre el empresario y el trabajador se saltaría por alto la premisa establecida en nuestro país, según la cual este tipo de acuerdos, en caso de que vayan en contra de un Estatuto o de los convenios, son nulos de pleno derecho.</parrafo>
        <parrafo>Tendríamos también que hacer una modificación estatutaria de las horas extraordinarias, porque el artículo 35.4 del Estatuto de los Trabajadores establece que las horas extraordinarias deben estar siempre supeditadas a la voluntad del trabajador y no pueden sumar más de 80 horas al año. Estaríamos también obligados a renegociar todos y cada uno de los convenios colectivos de este país. Y significaría, sobre todo, la aplicación de esta directiva europea, un retroceso muy claro de lo que es la conciliación de la vida laboral y familiar.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a esta proposición no de ley, ya le adelanto, señor Gallego, a pesar de la crítica que le he hecho por esa postura tibia que ustedes tuvieron en Europa y que, sin embargo, no han mantenido aquí, en España, le digo que nosotros vamos a votar a favor de esta proposición no de ley porque estamos, en el fondo, de acuerdo con el Partido Socialista en que esta iniciativa europea, esta Directiva europea, no debe aplicarse en España, porque significaría retroceder y, realmente, irnos al siglo XIX.</parrafo>
        <parrafo>Pero, no obstante, desde el Partido Popular hemos presentado un par de enmiendas, una de ellas en la que nosotros reprobamos y rechazamos la actitud que mantuvo España, precisamente en esa reunión, por haber mantenido una posición de abstención, una posición no valiente, sino una posición de esconderse detrás de lo que digan otros países. Y una segunda enmienda en lo que creemos que podría modificar el párrafo segundo de su proposición no de ley, porque entendemos que partimos desde el entendimiento de que el Parlamento de Andalucía debe cumplir con esa exigencia de la lealtad institucional. Y no creo que desde aquí debamos, por sistema, rechazar todas aquellas normas que se puedan adoptar por parte de otras instituciones, como en este caso la Unión Europea, que legítimamente está capacitada para ello.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo, señores del Partido Socialista, y creo, señorías, que en este tema de las cuestiones sociales también está el Partido Popular sumando, y está al lado de los trabajadores, además de todos los trabajadores, de los que nos apoyan y de los que no nos apoyan también. Y yo quiero decirles, señor Gallego, que tampoco utilicen la práctica de utilizar este tipo de iniciativas, muchas veces, para ocultar el verdadero debate político, que es el empleo, que es la tasa del paro. Porque hoy, por desgracia, hay muchos andaluces y andaluzas que su problema no es si van a trabajar 45 o 60 horas a la semana: su problema está en encontrar un puesto de trabajo porque lo han perdido. Y esas personas que hoy no tienen trabajo, realmente, luego se enfrentan a muchísimas dificultades para poder pagar su hipoteca y para poder asumir la subida de los precios. Nosotros, desde el Partido Popular, creemos que el aumento de la productividad, que la mejora de la productividad no se consigue a costa de abaratar los sueldos ni tampoco a costa de bajar el precio de la mano de obra: se consigue a costa de formar mejor a los trabajadores. No se trata, señorías, de trabajar más: se trata de que cunda más. Por tanto, le decimos, desde el Partido Popular, que no a esta directiva europea de la ampliación de la jornada de trabajo a 65 horas.</parrafo>
        <parrafo>Pero también quiero decirle, señor Gallego -y termino-, y decirle al resto de sus señorías que si en este momento alguien tiene que ponerse a trabajar esas 65 horas de trabajo a la semana, desde luego son el Presidente del Gobierno, el señor Rodríguez Zapatero y el señor Corbacho, para resolver el problema que tiene España, que ha generado el Partido Socialista, de tantas huelgas, de tantas huelgas y de tanto paro como hay en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Y, para cerrar este debate, tiene de nuevo la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el tema que nos ocupa es tan importante que no voy a dedicar ni un minuto a las partes de intervenciones que hubieran podido servir lo mismo para esto que para la venta de Lambrettas. Es tan importante, es tan importante que no voy a dedicar ni un solo minuto a aquellas partes, ¿eh?, a aquellas partes de las intervenciones -cada uno aprecie cuáles- que pudieran haber servido para esto, para hipotecas, para venta de Lambrettas o para cualquier cosa.</parrafo>
        <parrafo>Y lo digo porque, señorías, estamos hablando, y lo he dicho al principio... Al principio cité a unos señores, y alguien, también con mucha gracia, dijo: «No están aquí». No, están ahorcados. Digo, por ejemplo. Estamos hablando de cosas muy importantes. Estamos hablando de cosas que no permiten frivolidades. Y, por tanto, me voy a quedar con la parte de la intervención de la señora Martín, por el beneficio de la primera, es decir, que tiene una puesta en escena importante, de cara a la galería, y se lo reconozco, y, por tanto, creo que ha hecho usted un gran papel y que ha triunfado de cara a su galería...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, bien. Sí, perdóneme, señora Oña...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego, señor Gallego, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a todos los miembros de la Cámara que, por favor, no entren en discusión con el ponente. Hemos sido respetuosos con todas las personas que han hecho uso de la palabra. Seámoslo también con el señor Gallego Morales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y me quiero quedar con la parte importante de su intervención. Ha hecho usted una declaración real, sincera, y que yo me tengo que creer porque no hago juicios de intenciones nunca, de su defensa de los derechos sociales. Y esa es la parte de su discurso que me interesa resaltar en esta intervención. Por eso no voy a dedicar ni un solo segundo a aquellos aspectos que no tienen nada que ver con la cosa concernida en esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, muchas gracias, señora Martín, por hacer este expreso reconocimiento, que yo tengo que creer sincero, porque nunca hago juicios de intenciones, lo mismo que, si me permite, también a la recíproca, no permito juicios de intenciones respecto a cuál haya sido mi postura, porque, de verdad, también, créamelo, es sincera, cierta, segura y fruto de convicciones muy arraigadas, ¿eh? Por tanto, bienvenidos, por tanto, a esta lucha por las conquistas sociales y por los derechos consagrados en nuestra Constitución, que nunca se pondrán en cuestión por parte del Partido Popular. Eso es con lo que me quedo y, por tanto, en ese camino es en el que nos tenemos que encontrar.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, me posiciono ya directamente sobre sus enmiendas. Tiene dos: una, evidentemente, usted la utiliza para un reproche general al señor Corbacho, fruto de alguna mala información que le han suministrado, porque no hubo ninguna votación formal. Es que no hubo ninguna votación formal: hubo una apreciación de mayoría cualificada por parte de la Presidencia eslovena. Y cinco países... Léase usted los anexos; digo, únicamente como indicación. De verdad que no es tarea pedagógica lo que estoy haciendo, sino únicamente indicarle dónde están las fuentes. En el anexo, en el anexo se hallan contenidas las declaraciones de los distintos países. Y, por tanto, están las de los cinco países, entre los que se encuentra España, deplorando y diciendo que no pueden apoyar las posiciones contenidas respecto a la ordenación del tiempo de trabajo. Y no hubo votación, hubo una apreciación de mayoría cualificada, después de los pronunciamientos, por parte de la Presidencia eslovena. ¿De acuerdo? Bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero también una presunción de que les han dado a ustedes mal el dato, y no pasa nada. De verdad que no pasa nada, que no estamos aquí para ver quién acierta más en haber encontrado el documento. Que no es eso, se trata de defender derechos que son muy importantes, como he querido demostrar en mi primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esa no se la puedo admitir, porque sí tiene un contenido de intenciones y un enjuiciamiento político, lo mismo que ha tenido esa parte de su intervención, a la que no me voy a referir, respecto a qué pretendemos con esto. Pretendemos que no se vuelva al sweating system, pretendemos que el hombre no explote al hombre, pretendemos que en nombre del negocio y del mercado no tengamos condiciones que puedan ser equiparables y que no montemos la competitividad del mercado sobre esquemas del Tercer Mundo. Eso es lo que pretendemos. ¿Esa es una intención malévola? ¿Dónde está la maldad intrínseca de que las condiciones de dignidad en que vivimos en las sociedades europeas no sufran ningún menoscabo? ¿Dónde está la intención malévola? Por Dios, por Dios, tengan caridad cristiana con las intenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, ha hecho usted una intervención de la que, en muy buena parte, podríamos estar hablando largo y tendido, porque se nota cuánto se siente y de dónde viene, y, por tanto, participo de toda la reflexión, aunque..., y participio también de usted. Tenemos que estar alerta todos; tenemos que estar alerta todos porque ha habido aquí manifestaciones que sabemos que no son ciertas. Por ejemplo, sí cabe la regresión de condiciones laborales a través de convenios colectivos. Pues claro que cabe. El sistema de fuentes ese, del que en algún momento ha hablado la señora Martín, es falso. Sí cabe la regresión de condiciones laborales a través de convenios colectivos, y, por tanto, también hay que tener cuidado.</parrafo>
        <parrafo>Y el empoderamiento sindical al que hacía referencia el señor Vaquero es el importante. Ese es el importante, porque las fuentes de producción normativas estén donde tienen que estar y como tengan que estar en cada momento, y que el clima normativo del marco legal permita, precisamente, que no se den condiciones, situaciones de ese tipo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto -y voy a ir terminando-, respecto a sus enmiendas -y paso a la Mesa ahora la observación general sobre cada una de ellas-, la enmienda número 1, señor Vaquero del Pozo, se la acepto sin problemas. En cuanto a la enmienda número..., le ofrezco una transaccional a la número 2, porque, compartiendo todas y cada una de las reflexiones que hacía sobre cuál debe ser la orientación, no únicamente la foto fija del momento y hacia dónde se llegue en el resultado final de la directiva, sino hacia dónde vayamos, le ofrezco una transaccional por la progresiva reducción de la jornada semanal máxima. Bien, que si la acepta, por tanto, la incorporo.</parrafo>
        <parrafo>Expresamos nuestro apoyo al Gobierno. No tenemos que ser cicateros si, como usted, de alguna manera, ha dicho, no me va la vida en ello, pero que sea cierto y real, créalo: va a ser cierto y real.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, respecto a su última enmienda, también se la acepto, porque me parece que está cargada de sentido y viene a añadir algo que podría estar en nuestro primer párrafo. Cuando hay un apoyo al diálogo social y a los convenios colectivos, obviamente, está el apoyo implícito a las fuentes en el sentido material que usted conoce: al poder sindical y a los agentes negociadores. Pero, para hacerlo más explícito, y para que no haya equívocos, porque sabe usted que uno de los problemas que solemos tener la gente de progreso con el lenguaje es que rápidamente nos buscan envolturas terminológicas de que quisimos decir otra cosa, y, por tanto, para asimilar las otras categorías de acciones que se pueden ver con ocasión de conflictos laborales, le sugiero una transaccional que introduzca «después de cuantas actuaciones de movilización y negociaciones previstas en nuestro ordenamiento», ¿eh? Bien, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, señora Martín, en aras también de decirle que no hay juicio de intenciones -y que no lo hay, de verdad; créame, créame-, le ofrezco también una transaccional a su enmienda, obviamente a..., sabe usted...</parrafo>
        <parrafo>Entonces, «el Parlamento de Andalucía insta a mantener el régimen jurídico de regulación de la jornada de trabajo actualmente vigente en nuestro ordenamiento», que me parece que es el espíritu de lo que usted ha querido decir, pero ha tardado tanto tiempo en darle porrazos a quien creía usted que no era, ¿eh?, que no se ha dado cuenta de decir que era esto lo que quería, ¿verdad? Pues se la ofrezco. ¿De acuerdo? Si la acepta...</parrafo>
        <parrafo>Bien. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>¿Entiendo que el Partido Popular acepta las enmiendas transaccionales?</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>¿Entiendo también que Izquierda Unida acepta las transacciones?</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

