<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento penitenciario, Recluso, Reinserción social, Reinserción profesional</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000357</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000357. Pregunta oral relativa al programa para la inserción laboral de reclusos (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señorías. Continuamos. Gracias por su comprensión.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a programa para la inserción laboral de reclusos, que formula doña María Eulalia Quevedo Ariza, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quevedo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo soy de las que opinan que el señor Chaves seguramente haga una magnífica labor como Vicepresidente del Gobierno, al igual que la hizo como Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, una vez dicho esto, si hay un colectivo con unas características y unas necesidades específicas, y sobre todo un tipo de atención especial, ese es el colectivo que forman las personas recluidas en centros penitenciarios. Y nos consta que desde 2004 su Consejería ha invertido más de 946.000 euros en programas de formación y de inserción laboral de personas reclusas. Iniciativas que han tenido como resultado un nivel de inserción laboral medio anual del 40%, lo que ha supuesto que unas 179 personas hayan logrado trabajo a través de estos programas. Programas reconocidos por las asociaciones andaluzas que trabajan continuamente con este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, felicitarlo por el reciente galardón que ha recibido por parte de la organización no gubernamental andaluza de Centros de Iniciativas para la Cooperación Batá, y por su apoyo, el apoyo de su Consejería, a los programas laborales que esta asociación lleva a cabo en los centros penitenciarios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Consejería que usted dirige trabaja por la inserción laboral de la población reclusa a través de políticas activas de empleo, así como con diversas iniciativas concretas. Y nuevamente nos encontramos, pues, ante un programa pionero, un programa pionero que pone en marcha el Gobierno de Andalucía, como tantos otros que hemos puesto en marcha, ¿no? Y me estoy refiriendo a lo que recientemente usted ha firmado, que ha sido un convenio de colaboración entre su Consejería y la Secretaría General de Instituciones Penitenciarias para la reinserción laboral de reclusos. Y es por eso, señor Consejero, que desde el Grupo Socialista, que nos interesan todas aquellas iniciativas de carácter social que desde el Gobierno andaluz se ponen en marcha... Es por lo que hoy le solicitamos que nos responda: ¿En qué consiste este programa pionero?, ¿en qué consiste este convenio de colaboración?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría. Le agradezco la felicitación, que la trasladaré al grupo de funcionarios y funcionarias que han hecho posible este trabajo, efectivamente, con uno de los colectivos que se incorporan normativamente como un colectivo en riesgo de exclusión social, y por tanto uno de los colectivos para nosotros también objeto de prioridad política. Las personas privadas de libertad por cualquier motivo tienen esa limitación a sus derechos, el de la libertad, pero, desde luego, el mejor método de reinserción es el método de la formación, de la transición de una vida determinada por alguna circunstancia posiblemente ajena a su voluntad. Y por tanto diseñamos desde hace tiempo un programa piloto, un programa experimental en los centros penitenciarios andaluces, en particular y priorizado en los centros de reclusas y también, en algunos casos, en centros de reclusos.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, tuve el honor de firmar con la Secretaria General de Instituciones Penitenciarias un convenio por el cual hacemos, a su vez, cuatro actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos un programa de acompañamiento para la inserción sociolaboral, que tiene como objetivo inicial incrementar la empleabilidad y facilitar la incorporación al mercado laboral de estas personas internas, y para ello tenemos un conjunto de medidas, de intervenciones, desde la orientación, el tratamiento y el seguimiento personalizado, y un trabajo en el exterior para captar ofertas, de tal manera que este trabajo le sirva cuando termine o sea externalizada.</parrafo>
        <parrafo>El segundo es el Programa Integral de Acompañamiento a la Inserción, ya específicamente para mujeres reclusas, que lo vamos a hacer experimentalmente en el centro de Alcalá de Guadaíra, y posiblemente también se extienda a los centros de Jaén y de Almería, adaptando el perfil profesional de las mujeres a los requerimientos del mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Un tercer eje será un [...] del instrumento de evaluación de la empleabilidad y la ocupabilidad, que también será piloto, que será muy eficaz para desarrollar posteriores acciones y para tener los datos.</parrafo>
        <parrafo>Y un cuarto eje que será el diseño de un modelo de programa integral de orientación sociolaboral dirigido a la población penada en general, que tiene por objetivo también un modelo pionero, un modelo integral, y que tiene como objetivo orientar y apoyar la mejora actual del sistema de formación.</parrafo>
        <parrafo>Hay que añadirle los acuerdos que se mantienen con la ONG andaluza Centros de Iniciativas de Cooperación. Se han desarrollado actuaciones con más de quinientas personas. Y, por tanto, le puedo decir que en estos momentos se van a beneficiar de este programa en torno a 230, entre reclusas y reclusos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias por su pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere hacer uso de la palabra, señora diputada?</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, simplemente, esta diputada, que como el resto de mis compañeras del Grupo Socialista tenemos el reconocimiento y el apoyo de mi partido, y, sobre todo, tenemos el gran mérito -y repito, el gran mérito- de tener la confianza de la mayoría de los andaluces y las andaluzas... Le animo a que siga trabajando, porque el momento es un momento que requiere que todo lo que se haga es poco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

