<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Cargo público, Control de gestión, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000080</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000080. Pregunta oral relativa a la valoración y a las líneas de actuación en la presente legislatura del Comisionado para la Costa del Sol (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía (BOPA 43).</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿La señora Pérez Fernández? Muy bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a valoración y las líneas de actuación en la presente legislatura del Comisionado para la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma tiene la palabra y en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, su portavoz, el ilustrísimo señor don José Antonio Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted sabe, el 2 de octubre de 2007 se creó el Comisionado para la Costa; el 13 de mayo de 2008 se finiquitó. Lo primero se hizo a bombo y platillo, con una gran proyección mediática; lo segundo se hizo con una información parcial, de tapadillo, se anunció solo la dimisión del Comisionado. Por eso queríamos que valorara y explicara a este Pleno y a la sociedad andaluza, en general, y a la costasoleña, en particular, pues una explicación sobre la existencia efímera del Comisionado de la Costa del Sol, y, si ya no es necesaria la coordinación, el impulso y el seguimiento de las intervenciones integrales de la Junta en una zona tan sensible como la Costa del Sol, ¿por qué se creó?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra el Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, efectivamente, la valoración que hace este Consejero del trabajo del Comisionado a lo largo de su periodo de gestión es una valoración positiva. Y, efectivamente, las razones que justificaron la creación de este órgano eran sobradamente conocidas y absolutamente reales. El ámbito territorial del propio Plan de Ordenación del Territorio que se había aprobado, de la Costa del Sol, justificaba la necesidad de una figura, de una organización administrativa específica que impulsara, como usted ha dicho, y que coordinara, de alguna manera, las actuaciones en ese ámbito. Sí es cierto, además, que eso se ha visto respaldado claramente por la gestión a lo largo de esos meses en tareas muy concretas; de hecho, el Comisionado ha participado activamente en el programa de actuación integral de la Costa del Sol 2008-2013, a lo largo de esos meses, que se coordinó con la Consejería de Presidencia, y, además, desarrolló distintas tareas de impulso y de coordinación interna con distintos departamentos de la Junta de Andalucía. Además de desarrollar una labor que podríamos denominar de buzón de proyectos entre distintos proyectos empresariales, en este caso, y de los ayuntamientos, y entre los propios ayuntamientos y la Junta de Andalucía, con lo cual, sin duda, su labor ha sido muy interesante y ha servido para dar continuidad, en este caso, con la creación de la nueva Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, al diseño y el trabajo en ese ámbito territorial.</parrafo>
        <parrafo>El decreto, efectivamente, que usted cita es el decreto por el que se deroga, en este caso el decreto de creación del Comisionado, porque esas funciones, con la creación de la nueva Consejería, van a ser desplegadas por el departamento que yo dirijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, señor Castro Román, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, entiendo que esto es algo que ya se encontró usted cuando entraba. Un diario muy importante de la provincia malagueña titulaba esta noticia como una salida explicada, pero inexplicable.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, crearon esta figura en función de un perfil, fundamentalmente un perfil que permitía cubrir determinadas necesidades del Partido Socialista, que buscaba referentes en la Costa del Sol, fundamentalmente ante el descrédito y la errática trayectoria de su partido en el litoral malagueño. Así, al Comisionado se le dio despacho en Marbella y muy poco que hacer. Se aprovechó la trayectoria impecable del Comisionado, de don Diego Martín Reyes, una trayectoria profesional, pero sobre todo política, después de la presidencia de la gestora de Marbella. La marcha de Martín Reyes se puede ver desde muchas vertientes, pero la más evidente es que el PSOE ha perdido un referente político labrado en los últimos dos años.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde nuestro punto de vista, este es el ejemplo más clamoroso de la utilización discrecional e interesada de las Administraciones; el más clamoroso y el más palpable, el ejemplo del Comisionado. La dignidad, la ética y la honestidad del Comisionado, del señor don Diego Martín Reyes, que tiene todos nuestros respetos y con el cual trabajamos codo a codo en la gestora, ha podido con una figura vacía de contenido, vacía de competencias y de financiación. De hecho, se nos informa que llegó a elaborar una propuesta de reorganización del Comisionado para toda la costa, pero no les interesaba, el objetivo era otro, y, al final, ese objetivo se truncó, aunque no voy a entrar en los motivos. La verdad es que creemos que deben pensar mucho en los municipios del litoral, que deben pensar en la mancomunidad de municipios de la Costa del Sol y en su plan estratégico, y pensar un poquito menos en ver cómo se reflota, como ya dije antes, la imagen deteriorada de su partido en la Costa del Sol.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, yo creo que hay un elemento básico que usted olvida en ese análisis, independientemente de cualquier otro, ¿no? Yo creo que la capacidad de autoorganización, en este caso, de la Administración o del Gobierno andaluz, es una potestad irrenunciable y, por tanto, la ejerce, en este caso, adaptando la situación y la coyuntura a la necesidad de dotarse de los elementos más adecuados. Así lo hizo en este caso, y, efectivamente, con la experiencia y la trayectoria de don Diego Martín Reyes, ha servido para que diseñemos, en este caso, en la nueva legislatura, una política y una actuación claras para el desarrollo de los planes subregionales, en este caso el de la Costa del Sol. No ha sido una experiencia gratuita. Usted está viendo, evidentemente, un análisis político de que bueno, pues es solamente usted dueño, pero para mí, desde luego, y para el conjunto del Gobierno, la experiencia ha sido enormemente satisfactoria, y lo que vamos a hacer ahora, y no sé si es una buena noticia para usted o no, pero no consigo en este caso que se entienda bien, es ampliar esa experiencia al conjunto del litoral de Andalucía, analizando de qué forma organizar mejor las distintas competencias en juego que hay en ese ámbito territorial. Lo expliqué el día, en este caso, que anunciaba su dimisión don Diego Martín Reyes, y es fundamentalmente intentar adaptarnos a un nuevo modelo de gestión integrada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... en el litoral.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

