<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000329</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000329. Pregunta oral relativa al Plan de Oportunidades Laborales (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos a continuación a la siguiente pregunta, que es la relativa al Plan de Oportunidades Laborales. Para formular la misma en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo también me alegro de que este debate esté siendo retransmitido por la televisión de los andaluces. Y por sus obras los conoceréis, por sus obras los conoceréis. No hay ni una sola Comunidad Autónoma gobernada por la derecha, por el Partido Popular, donde los ciudadanos puedan oír en directo a sus representantes políticos como aquí estamos haciendo hoy.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>De nuevo, de nuevo, por mucho que les pese a quienes no les gusta Andalucía, por mucho que les pese, Andalucía en vanguardia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el desempleo, como usted sabe, es el problema más grave que tenemos en Andalucía. Como consecuencia de la enorme crisis económica que hoy sufrimos -como sufre todo el mundo, por cierto- son muchos los andaluces, los españoles, que han perdido su empleo y son muchos los que no pueden encontrar un puesto de trabajo. Desde luego no hay recetas mágicas, todo el mundo lo sabe, pero está claro que debemos hacer todo lo posible tanto a largo como a medio, como a corto plazo. Y, desde luego, son necesarias medidas urgentes. Por todo ello, señor Consejero, nos produjo mucha satisfacción oír al Presidente Griñán, al Presidente de la Junta de Andalucía, en el pasado debate sobre el estado de la Comunidad, la puesta en marcha de medidas de choque para impulsar la actividad económica en nuestra Comunidad, es decir, para activar la contratación de parados procedentes del sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, me permito hacerle la siguiente pregunta: ¿en qué estado se encuentra este plan y cuáles son sus aspectos más relevantes?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Ruego, por favor, a los miembros de la Cámara que, por favor, permanezcan en silencio. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, el Presidente Griñán anunció en el debate del estado de la Comunidad Autónoma de Andalucía un plan para crear empleo directo, para hacerlo en la construcción y hacerlo para la educación.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz ha aprobado ese plan, lo aprobó a principios de este mes. El pasado día 6, dos meses después de que lo anunciase el Presidente. Está el plan ya en marcha aprobado por el Gobierno: 200 millones de euros, más de 450 actuaciones en centros públicos educativos de Andalucía. Se prima, por supuesto, el sector de la construcción; se priman desempleados de larga duración; se priman, además, desempleados, personas desempleadas de larga duración con cargas familiares, y tendrá una duración hasta finales de 2012.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Educación propone qué obras son las que hay que realizar: de mejora de las tecnologías de la información y la comunicación en los centros escolares, de eliminación de barreras arquitectónicas y de eficiencia energética para rebajar la factura energética.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Empleo va a proporcionar trabajadores, personas desempleadas, que están en las áreas territoriales de empleo del municipio donde esté localizado el centro educativo. El 70% del empleo implicado dentro de la actuación por parte de las empresas tendrá que ser empleo de nueva creación. Y, además, el Gobierno andaluz ha decidido que exista una comisión de seguimiento y evaluación específica, donde también está la Consejería de Economía; una comisión de evaluación que tendrá también en el territorio, en las provincias, su correlato. En las provincias andaluzas habrá incorporación además de agentes económicos y sociales, de empresarios y de sindicatos, para el seguimiento y la evaluación de estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, 5.000 empleos aproximadamente en la construcción, uno de los sectores, sin duda, más castigados por la crisis económica, para los colectivos que más lo necesitan para mejorar la educación.</parrafo>
        <parrafo>En dos meses, de 27 compromisos que dio el Presidente de la Junta de Andalucía, 17 están ya en marcha, y uno de ellos es este. Reforzamos la lucha contra la crisis un grupo de consejerías del Gobierno andaluz de manera coordinada, y lo hacemos además apoyando la educación pública, en unos momentos, señoría, en los que en otras comunidades autónomas otros partidos en vez de apoyar la educación pública lo que hace son recortes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por la información que nos ha suministrado, y además por su honestidad.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece un plan, no solamente oportuno, sino además un plan muy realista, y además un plan muy inteligente. Porque, además de crear algunos miles de puestos de trabajo, de los que tan necesitados estamos en Andalucía, va a permitir la mejora de las instalaciones, de las escuelas, de los colegios, en nuestros pueblos y en nuestras ciudades, y además la modernización de estas instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la crisis, señor Consejero, es muy dura, es muy dura. Todo el mundo, en su sano juicio, lo sabe. Y que, como le decía antes, no hay recetas mágicas. Pero… Y quien diga, por cierto, que hay recetas mágicas, no dice la verdad. La gente, además, esto lo sabe. Pero, desde luego, no nos perdonarían, la gente no nos perdonaría que no hiciésemos todo lo posible, todo lo que estuviera en nuestras manos, precisamente, para reactivar nuestra economía. Y, además, señor Consejero, por eso nos va a juzgar la gente, no porque creemos más cientos de miles o menos cientos de miles de puestos de trabajo, sino porque nos dejemos la piel en este empeño, en mejorar las condiciones de vida de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

