<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Al Andalus, Conmemoración, Granada, Política cultural, Civilización islámica</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000030</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000030. Proposición no de ley relativa a la conmemoración del milenio de la fundación del Reino de Granada (pág. 87).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista. (BOPA 14).</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente proposición no de ley en Pleno relativa a la conmemoración del milenio de la fundación del Reino de Granada, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Y, en primer lugar, corresponde el turno de intervenciones al portavoz del Grupo Socialista, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no sé si, después del debate que acabamos de tener, se nos ha quedado el cuerpo para conmemoraciones. Pero, vengo a defender, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, una proposición no de ley que tiene un hondo significado y una importancia que va más allá de lo que, a primera vista, se pudiera vislumbrar.</parrafo>
        <parrafo>Conmemorar, de la misma familia semántica que rememorar, que recordar. Y, pocas palabras hay en buen castellano que sean tan bonitas como recordar y rememorar: «recordar», volver a pasar por el corazón; «rememorar», volver a pasar por la memoria.</parrafo>
        <parrafo>Y, como de Granada estamos hablando, quiero recordar que fue Ortega y Gasset quien en Granada, precisamente el 9 de octubre del año 1932, dio una conferencia que ha pasado -o al menos para mí así lo es- como la más bonita que se ha hecho de cuando se está celebrando algo, con qué ojos ha de ser visto. En el cuarto centenario de una universidad, aquella conferencia que pronunciaba Ortega y afirmaba que recordar no puede ser, no es nunca, un acto pasivo, sino que recordar se ha de hacer siempre en vista del porvenir. «El recuerdo» -decía- «es la carrerilla que el hombre tiene que dar para dar un brinco enérgico sobre el futuro».</parrafo>
        <parrafo>Y precisamente eso es lo que queremos los socialistas con esta proposición no de ley que hoy traemos al Parlamento: Proponer al Parlamento, a los distintos grupos parlamentarios, la oportunidad de aunar esfuerzos colectivos e institucionales que nos permitan, desde el recuerdo, desde la conmemoración, abordar problemas de hoy y afrontar retos del mañana.</parrafo>
        <parrafo>Es en esa lógica en la que interpretamos y en la que queremos traer esta conmemoración de la fundación del Reino de Granada, que no debe ser vivido en clave de ayer, porque si lo vivimos en esa clave incurriremos en -algo que muchas veces he denunciado en esta tribuna con ocasión de otros debates y otros temas en la conocida como falacia del determinismo retrospectivo- interpretar las cosas de hoy con ojos del ayer, o interpretar el ayer con ojos de hoy -ambas igualmente falaces-.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que sitúe, como hacemos en la exposición de motivos de nuestra proposición no de ley, permítanme que sitúe qué celebramos, qué conmemoramos. Y es que el común de los historiadores, con alguna disputa historiográfica, que no viene al caso relatar, puesto que la historia no se hace de un jueves por la tarde a un viernes por la mañana, sitúan en el entorno de 1013 el momento en que el emir Zawi ben Zirí inicia su reinado como primer monarca de Granada, así como la primera dinastía zirí. Y es sabido que a partir de ahí se inicia una evolución histórica que no viene al caso relatar, por prolija y por constricciones propias del tiempo, pero que nos sitúa en que el Reino de Granada constituyó una entidad política que abarcó buena parte del territorio andaluz, y que entronca con el nacimiento de España, como simboliza muy bien el propio escudo constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordar, aunque sea someramente, y por eso que antes decía de entroncar con temas de hoy y con temas del mañana, que en Granada se cerró la configuración de lo que se ha dado en llamar, o de lo que es entendido como el primer Estado moderno de Europa: España. Y la granada aparece en todos nuestros escudos, independientemente de cuál haya sido el régimen que hayamos tenido -república o monarquía-, pero siempre la granada ha aparecido en el entado en punta del escudo de España. Por tanto, es un símbolo -sin entrar ahora tampoco en cuestiones historiográficas sobre qué ocurrió con Navarra hasta 1517, aproximadamente; sin entrar en esos pormenores-, es Granada la que simboliza, junto a otros símbolos que también aparecen en el escudo de España, la unidad de España y, al mismo tiempo, su carácter plural y diverso.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, por tanto, y permítanme también en temas de actualidad, que también entronque con este preciso significado, de la historia del Reino de Granada. A partir de ahí, y hasta ahora, la evolución es conocida y tampoco voy a detenerme. Pero sí hay elementos que deben ser considerados, y es la indisoluble convivencia, la asociación que se puede hacer con la indisoluble convivencia de distintas culturas y civilizaciones, y que tuvieron como resultado una extraordinaria riqueza cultural, artística y científica. Y es precisamente en atención a ese significado por lo que el Consejo de Gobierno de nuestra comunidad, a propuesta del Presidente de la Junta, acordó conmemorar durante 2013 el primer milenio de la fundación del Reino de Granada, por el significado de tal efeméride.</parrafo>
        <parrafo>Y me van a permitir también que subraye algunos elementos que el propio acuerdo del Consejo de Gobierno subrayaba como elementos que debían invitar a participar activamente y colectivamente en esa conmemoración. Decía ese acuerdo que había que conferir a la celebración del milenio una dimensión andaluza, nacional e internacional; que había que involucrar al Gobierno de España y a las distintas Administraciones provinciales y locales de los territorios que formaron parte del Reino de Granada. El acuerdo, además, apostaba decididamente por proyectar los valores históricos y patrimoniales de Granada y por propiciar el encuentro entre las culturas del Mediterráneo -la árabe, la cristiana y la judía-, que convivieron en el Reino, y que permitiera, por tanto, afrontar retos de hoy -multiculturalidad, globalización y otros temas que a todos nos preocupan- en lo que fue un modelo, con el significado preciso que pueden tener muchas veces las interpretaciones o los paradigmas históricos en la interpretación del pasado, y que tampoco me voy a detener, pero que venían a configurar elementos de reflexión para hoy y de nuestra convivencia futura en base a lo que pudo ser un arquetipo de convivencia, por mucho que tenga componentes de paradigma mítico, de lo que fue la convivencia en el Reino de Granada.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia con ello, el Grupo Parlamentario Socialista, y habida cuenta de que se encargó a la Consejería de la Presidencia, en el mismo acuerdo del Consejo de Gobierno, que iniciara todas las gestiones precisas para crear la entidad gestora que hubiera de catalizar todos los esfuerzos institucionales y colectivos que condujeran a la conmemoración de este milenio, o milenario, de la fundación de Granada, por causas de todos conocidas, se iniciaron toda esa serie de contactos institucionales. Buena prueba de ello son los encuentros entre el Presidente del Gobierno de la Junta y el Alcalde de Granada, los contactos con otras instituciones, las propias cartas en que se han establecido cuáles podrían ser las fórmulas jurídicas más adecuadas para dar forma a esa entidad gestora... Es por lo que, por el lógico paréntesis que todos hemos conocido de celebración de unos comicios electorales, y el proceso de conformación del nuevo Gobierno, el Grupo Socialista ha querido que en el primer Pleno de carácter ordinario que se celebrase se reanudaran, y traer como expresión cierta del compromiso del Presidente de la Junta, del Consejo de Gobierno y del Grupo Parlamentario Socialista, traer, traer a este Pleno la proposición no de ley con los dos apartados que la conforman: la primera, que insta al Consejo de Gobierno a ultimar, que da acabada señal de que están iniciados y han sido múltiples los contactos, a que se ultimen a la mayor brevedad posible todos los contactos que conduzcan a la conformación de la entidad gestora de dicha conmemoración. Y, en segundo lugar, la segunda parte de la proposición, que apuesta por que se inste, por parte del Consejo de Gobierno, al Gobierno de la Nación a participar activamente en el proceso, en la conmemoración de este milenio. Y, además, a que adopte las medidas jurídicas, o la calificación jurídica oportuna a eventos similares, otorgue a esta conmemoración la calificación jurídica similar para que se pueda beneficiar de todas las consecuencias jurídicas y económicas adscritas a la calificación a que en su momento haya lugar, fórmula abierta que viene a dar carta de naturaleza a lo que debe ser un proceso de entendimiento respecto a cuál de las calificaciones jurídicas al respecto pudiera ser la más oportuna. Nosotros apostaríamos decididamente por la de Acontecimiento de Interés Público..., de Especial Interés Público, prevista en la Ley del Mecenazgo. Pero, por si hubiera otras posibilidades, hemos querido que esta confluencia de fuerzas, colectivos, no se circunscriba a un determinado mensaje, a una determinada propuesta, sino que entre todos seamos capaces de encontrar las mejores fórmulas para dotar la conmemoración de este milenio de todas las potencialidades que del mismo puedan dimanar.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el objetivo de esta proposición no de ley, y esa es la oferta que se hace ahora a los grupos parlamentarios: participar juntos. No se trata de llegar solos y los primeros, sino con todos y a tiempo, a la celebración de un evento que ha de tener un significado que va más allá de lo que pudiera parecer una mera efeméride o celebración de algo que aconteció un día. Vuelvo a repetir: proyectemos todas las potencialidades de un evento de este tipo hacia el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al turno de posicionamiento. En primer lugar, corresponde el uso de la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, el señor Vaquero del Pozo, señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como diputado granadino, es para mí una satisfacción poner un pequeño grano de arena en la consolidación de la celebración del milenio del Reino de Granada, apoyando, por tanto -lo digo de salida-, esta proposición no de ley del Grupo Socialista ante el Pleno del Parlamento de Andalucía hoy.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida va a apoyar todo lo que se dice en la proposición no de ley, aunque les hemos propuesto una enmienda de adición que pretende introducir un párrafo tercero con el siguiente texto. Dice: «Que todas sus actuaciones impulsen una celebración del milenio de la fundación del Reino de Granada, orientada a proyectar sus valores históricos y patrimoniales, el carácter intercultural abierto y tolerante de la ciudad, así como la necesidad de garantizar la construcción del futuro para Granada, para el Reino de Granada, mediante la finalización de equipamientos e infraestructuras de toda índole».</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es lo que se pretende, qué es lo que pretende Izquierda Unida con ello? Pues, introducir un elemento que consideramos olvidado, o dado de lado, en el debate ciudadano e institucional que se ha producido en torno al milenario. Y me explico. En efecto, se ha producido, como siempre, la ya típica polémica sobre quién debe protagonizar el evento, si la Junta de Andalucía, si el Ayuntamiento de Granada... En fin, lo de siempre, algo con lo que a los granadinos, en concreto, nos tienen ya hartos, sinceramente, ¿eh? Pero, en fin. Claro, es verdad que, en definitiva, la ciudad de Granada es el centro del Reino de Granada, aunque también en eso hay sus dudas entre los historiadores, ¿verdad? Pero, en todo caso, bueno, vamos a dejarlo así.</parrafo>
        <parrafo>Todos, pese a la polémica, estamos de acuerdo, sin embargo, en que se deben adoptar las medidas oportunas para dotar al evento de la calificación jurídica correspondiente, a fin de que pueda beneficiarse de todas las consecuencias jurídicas y económicas adscritas a tal calificación. Y, cuando se señalan estas consecuencias, sobre todo las económicas, se señala, y con razón, la necesidad de que en 2013 puedan inaugurarse las obras que deberían haberse inaugurado hace tiempo; algunas en 1992, ¿verdad?, pues ya estaban anunciadas para la Expo de 1992 de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que no se señala en la polémica es la oportunidad que Granada tiene, y no solo Granada, sino todas las provincias a las que se extiende la efeméride -Jaén, Almería, Málaga...-, para poner de relieve la identidad histórica del Reino de Granada como lugar de encuentro, o reencuentro, de culturas, y, por tanto, el carácter, la identidad tolerante, intercultural y abierta de la ciudad de Granada a la convivencia de gentes de muchas religiones, pensamientos y culturas.</parrafo>
        <parrafo>Eso que en la exposición de motivos ponen ustedes. Yo reconozco que está en la exposición de motivos, cuando dicen que son objetivos del evento proyectar los valores históricos y patrimoniales de Granada y propiciar el encuentro entre las culturas del Mediterráneo -la árabe, la cristiana y la judía- que convivieron en el Reino. Lo que pasa es que estamos de acuerdo, pero creemos que debe figurar no solamente en la exposición de motivos, sino también en las resoluciones de la proposición no de ley, para completar la operación, bajo nuestro punto de vista, pues son tan importantes estas consecuencias de tipo cultural, esa proyección de la identidad de Granada, o de lo que debería ser la identidad de Granada hacia el futuro, como las consecuencias jurídicas y económicas -también las consecuencias culturales- de la tolerancia y la interculturalidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía sabe bien lo que dice. Yo no pretendo en su nombre hacer una enmienda para figurar en el Diario de Sesiones como coautor enmendante, ¿verdad?, de la proposición no de ley: no. Lo que me guía es la preocupación por la identidad cultural de una ciudad que, en ocasiones, se parece más a aquella intolerante en la que Federico García Lorca fue asesinado, que es la que pretenden rememorar algunos grupos de personas que se dan cita todos los años el día 2 de enero en la plaza de El Carmen, para exhibir símbolos predemocráticos y recordar que, según ellos, la historia de Granada es fruto, tiene su comienzo en la toma de Granada por los Reyes Católicos, apostólicos y romanos -que, por cierto, eran de Castilla y de Navarra-.</parrafo>
        <parrafo>Además de bárbara, esta idea es inexacta históricamente, como ustedes saben, pues la ciudad de Granada fue inicialmente fortaleza desde el siglo VIII al XI, y, posteriormente, se elevó a la categoría de ciudad entre los siglos XI y XV. Históricamente, el primer núcleo poblado de Granada aparece en el siglo VIII con la configuración de un hisn, cuyo objeto era consolidar el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y decía Ibn al-Jatib: «Granada, cuyo nombre es extranjero, es la capital de la cora de Elvira, y se llama también “el Damasco de Al-Andalus”. Trasladose a ella la supremacía el año 400 de la Hégira», esto es, 1012, y por eso es bueno que se inicie la efeméride en 1012, y no en 1013, que se pueda, en los dos años, en los dos años en los que están de acuerdo los historiadores, a pesar de la polémica, trasladar la efeméride.</parrafo>
        <parrafo>En el año 889, el hisn sufrió grandes cambios, debido a los enfrentamientos entre árabes y muladíes, relatados por Ibn Hayan, y, en el siglo XII, con la llegada de la dinastía zirí comienza la historia urbana de Granada, se refuerzan y se reconstruyen algunas zonas destruidas. Pero son Habus Ibn Maksan y su hijo Badis los que le dan a Granada una entidad urbanística, los que refuerzan la muralla existente, construyen la alcazaba, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Después, después vinieron los Reyes Católicos. Y, por cierto, vino también el Estado, muchas veces jacobino, muchas veces... Yo no sé si tan moderno, como usted nos ha dicho en su exposición; no lo sé. A mí se me ponen los pelos de punta cuando recuerdo algunas cosas, porque ya digo que mis vivencias son vivencias en las que se mezclan los sentimientos, el recuerdo -y no solo el recuerdo; la rememoración también- de los 2 de enero, todos los años, con estas otras cuestiones de la historia de la interculturalidad de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lógicamente, rememorar Granada como reencuentro de culturas, pero proyectando eso hacia el futuro, no solamente en consecuencia de infraestructuras, etcétera, proyectando ese carácter hacia el futuro. Efectivamente, ese es el intento de nuestra enmienda, modesta aportación a su proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Es bueno, por tanto, recordar -pero recordar y financiar- que hay importantes proyectos de infraestructuras para Granada que deberán culminar antes de 2013, como el Ave, la autovía Granada-Motril, la del Mediterráneo -que, por cierto, une, pues eso, Almería-Málaga-Granada-, la Granada-Córdoba-Badajoz, la Baza-Huércal-Overa, la Darro-Iznalloz, la ampliación del aeropuerto, Granada-Jaén, la variante exterior de Granada, el centro Lorca, el centro escénico, la cuarta fase del Parque de las Ciencias, el metro, el Parque Tecnológico de la Salud, con su hospital, los hospitales de Órgiva y de Loja, el Museo de la Historia de Andalucía, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y es imprescindible decir, bajo nuestro punto de vista, que, señorías, no nos fiamos de las políticas de eventos. No nos fiamos de las políticas de eventos, pues como pasó con el Mundial de Esquí: Si no se aclara bien el tema de la financiación, puede ser que la Junta y el Estado pongan dinero para que luego tenga que ir Granada pagándolo año tras año en base a aminorar las inversiones que tengan que venir cada año a Granada, y eso es lo que nos ha pasado. Por eso ahora estamos atrasados en infraestructuras. Luego, por lo tanto, si las políticas de eventos son esas, pues, mire usted, pan para hoy, hambre para mañana: no nos fiamos de las políticas de eventos y queremos ponerlo aquí, aquí, de salida, para que podamos tener un referente también histórico de por dónde se empieza esta aventura de rememorar el Reino de Granada y por dónde puede ir posteriormente, ¿verdad? Por tanto, esto es lo que nosotros queremos destacar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Es bueno comprometer al Gobierno central y que el Gobierno andaluz se comprometa con Granada y las demás provincias de Jaén, Málaga y Almería; pero queremos hacer aquí un homenaje a aquellas personas que en Granada luchan año tras año por erradicar la intolerancia del 2 de enero, introduciendo, entre las resoluciones de esta proposición no de ley, las consideraciones que he comentado.</parrafo>
        <parrafo>El Reino de Granada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, su señoría debe ir concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Reino de Granada en la memoria debe proyectarse hacia el futuro como lo que fue y nunca debería haber dejado de ser: un lugar para la convivencia, para la tolerancia, para la interculturalidad y el encuentro de las culturas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso les ruego la aceptación de esta enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Y, para el posicionamiento del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz en esta iniciativa, el señor Ayllón Moreno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo voy a hablar de otro tipo de historia, si me permiten. Y la historia..., bienvenida sea; pero hay una historia desde la democracia que el Partido Popular quiere poner sobre la mesa, quiere traer hoy aquí a debate. También hay que arreglar cosas de esa historia y hay que arreglar muchos incumplimientos, como aquí se ha dicho por algún portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero hacer historia y decir que esta propuesta fue una propuesta electoralista del Presidente de la Junta, en aquel momento candidato, el señor Chaves, allá por octubre del año 2007, y con ella se intentó y se está intentando tapar el castigo sistemático a Granada por parte del Partido Socialista en los últimos 25 años.</parrafo>
        <parrafo>Estamos acostumbrados a que, cada vez que se acercan unas elecciones, ustedes nos llenen de continuas promesas falsas y mentiras. Con el milenio han puesto en marcha un argumento de distracción, una cortina de humo, una maniobra con la que quieren seguir atrasando una vez más, y aplazando, sus incumplimientos con Granada, y ahora, de una tacada hasta el año 2013. Gracias al Partido Socialista llevamos 25 años sufriendo un calvario por su falta de inversiones en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que se termine de una vez lo prometido a los granadinos y que no nos tomen el pelo más. El metro, el Ave, la segunda circunvalación, el espacio escénico, la autovía a la costa, la Granada-Motril, los hospitales que iban a estar en funcionamiento en la última legislatura y todavía no se han terminado de construir ni tan siquiera, los viales metropolitanos que se prometieron en el año 1995 y cuya no construcción hoy está haciendo que se colapse el tráfico en el área metropolitana de Granada, y un etcétera-etcétera muy numeroso. Pero, dentro de esos etcéteras, hay un etcétera que a un político le debería dar vergüenza y es dejar de invertir en Granada en la última legislatura más de mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El milenio -si queremos que sirva para algo- debe traer nuevas propuestas y no que sirva para colgar en esta percha todos los compromisos que el PSOE no ha cumplido con los granadinos. Estamos dispuestos a apoyar esta ocurrencia, esta excusa si sirve para traer inversiones a Granada. Aunque las inversiones no se deciden por una conmemoración, sino por necesidad, responsabilidad y compromiso con nuestra tierra. Quieren poner en marcha un proyecto que, hoy por hoy, presupuestariamente es prácticamente inexistente, políticamente indefinido, socialmente de dudosa credibilidad e indiferente e históricamente engañoso. Aunque hoy se haya dado una lección de historia aquí, yo creo que figurará en el currículum histórico del señor Chaves el haber sido capaz de fijar fecha de la Fundación del Reino de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber, este milenio, qué proyectos, qué inversiones, qué presupuesto, qué infraestructuras, qué se va a poner en marcha de verdad, realmente, en Granada. No puede ser la excusa de que el PSOE no ha hecho en Granada ni por Granada. Para que esta ocurrencia pase a tener carácter de idea, al menos, debe tener contenidos y proyectos.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular -como partido comprometido y responsable- ha puesto sobre la mesa, hace ya más de seis meses -cuando el señor Chaves anunció o se le ocurrió esta propuesta-, proyectos, contenidos y presupuestos que hemos apuntado en esa enmienda presentada a su propuesta no de ley; enmienda abierta a sumar más contenidos y más proyectos; enmienda, a su vez, presentada con la intención de concretizar el proyecto, utilizando documentos objetivos, utilizando planes estratégicos aprobados por las fuerzas políticas y sociales de Granada como son el Plan Estratégico de la Universidad de Granada, el Plan Estratégico de la Ciudad de Granada y el Plan Estratégico Provincial.</parrafo>
        <parrafo>Con estas herramientas y con voluntad política se puede hacer más -entendemos que se puede hacer más- y que en su propuesta no de ley, aparte de ese órgano que se debe de crear, ese «chiringuito» que hoy por hoy no tiene contenido, acompañemos su propuesta de proyectos, de presupuestos y de plazos. Así demostrarán que su interés por Granada era y es real y no una idea electoralista y oportunista sin más.</parrafo>
        <parrafo>Granada necesita más compromiso del Partido Socialista, más honestidad y mucha más sinceridad por parte del Partido Socialista. Nosotros, el Partido Popular, hemos puesto sobre la mesa un presupuesto inicial y adicional a los ejercicios presupuestarios de una base de 3.000 millones de euros y 26 proyectos o medidas -como quieran llamarla- orientadas, fundamentalmente, en cuatro ejes -que creemos que es lo que interesa y lo que solucionaría muchas expectativas en Granada-: un eje sobre transportes e infraestructuras, entre las cuales se podrían enumerar las conexiones ferroviarias Motril-Granada-Jaén y Guadix-Baza Murcia, la línea 3 del metro, el tercer anillo de circunvalación de Granada, la ampliación del aeropuerto, los accesos mecánicos a La Alhambra y el teleférico hacia Granada. Esos serían, dentro de infraestructuras, como digo, entre otras que se pueden apuntar.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al otro eje, el eje de lo urbano, lo urbanístico, creemos que se tienen que afrontar las reformas integrales de barrios de Granada capital como son la zona norte, El Sacromonte y El Albaicín.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a un eje fundamental en esta efemérides el eje cultural entendemos que, entre otras medidas, entre otros proyectos, el museo de la ciudad, la creación del museo de la ciudad, los planes de recuperación del patrimonio y declarar Patrimonio de la Humanidad el centro histórico de Granada, las cuevas de Guadix y los yacimientos paleontológicos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, querríamos poner sobre la mesa unos eventos que se deberían llevar a cabo en este periodo de tiempo. Deberíamos comenzar por intentar y conseguir la celebración de los Juegos del Mediterráneo en el año 2007 para la provincia de Granada, un encuentro de culturas mediante una cumbre de países de la ribera mediterránea, la declaración de Granada como capital mundial de la poesía, Granada como ciudad de las artes promoviendo exposiciones de colecciones privadas y públicas en la capital y en sus principales municipios.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto no es más que fruto de un trabajo concienzudo que venimos haciendo desde el Partido Popular y también de muchas reuniones con colectivos sociales y económicos de Granada, escuchando sus propuestas y exponiéndoles las nuestras.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera preguntarles a ustedes -que no he visto todavía en esta propuesta no de ley- qué han hecho en este tiempo, qué han hecho hasta ahora. Hasta ahora no han hecho nada. El Partido Popular ha intentado poner cuestiones, proyectos, presupuestos y plazos sobre la mesa, plazos para [...]. Ustedes no traen nada: traen una propuesta, ahora mismo, incompleta que se tiene que llenar de más contenido. Poco bagaje desde noviembre de 2007 hasta ahora. Y me surge una tremenda duda: con los ritmos que el Partido Socialista tiene en Granada, con sus ritmos habituales, a este paso no podremos celebrar el milenio, sino que será el bimilenario en 3013. Espero que se celebre en el 2013 y no en 3013.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera hacerles varias preguntas a ustedes sobre lo que pretenden conseguir con este milenio, adónde quieren llegar; que todavía no lo hemos visto plasmado ni concretado en ningún documento ni en ninguna intervención. Y volvería a insistir en algo que creo que tiene que ser la bandera del proyecto: ¿Dónde están sus proyectos? Si son el Gobierno de Andalucía, ¿dónde están sus presupuestos? ¿Dónde están sus plazos? Es necesario ya, si queremos llegar al 2013, proyectos, presupuestos y plazos para este milenio.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Granada ha empezado a trabajar ya desde sus concejalías de Presidencia y Cultura para tener proyectos y ha asumido muchos de los proyectos de los que aquí hoy hemos enumerado algunos de ellos y estamos trabajando. Una Administración del Partido Popular, apoyada mayoritariamente por los granadinos, está ya trabajando en una promesa, en un brindis que hizo el Presidente de la Junta y candidato en aquel momento. Si ustedes creen que no es una medida electoralista y que va a ser una medida de calado y de verdad de palanca de desarrollo para Granada deberían cambiar y poner sobre la mesa proyectos, presupuestos y plazos para este milenio. Obras son amores y no buenas razones, una frase muy histórica, que tiene mucho tiempo, pero que es bueno traer hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ayllón Moreno.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar el debate, de nuevo tiene la palabra el Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, señor Gallego Morales, al que le ruego que exprese la aceptación o no de las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que, después de intervenir ambos -he de perdonar y disculpo, por tanto-, no voy a entrar en determinadas cometidas, porque he de disculpar al señor Ayllón. La Comisión de Infraestructuras es la semana que viene y, por tanto, tendrá oportunidad de analizar muchos de los elementos que aquí se han traído porque están, desde mi punto de vista, descontextualizados. Pero, en fin, sea por honor a la verdad de su primera intervención acá. Y, por tanto... Pero que la Comisión de Infraestructuras es luego.</parrafo>
        <parrafo>Hay dos temas. Uno, señor..., en su intervención, el portavoz de Izquierda Unida ha planteado una serie de temas que, precisamente, tienen el atractivo de abrir un largo debate que he intentado cerrar en mi primera intervención. Se podría producir intelectualmente la posible... -porque históricamente es posible-, pero que no voy a detenerme tampoco en el mismo, porque ha hablado de la tolerancia, y hay dos tipos de tolerancia, como bien sabe el señor... La primera tolerancia es de origen religioso y la segunda, que casa con el concepto de ciudadanía, que es después de la Ilustración, que es el progromo de Granada del pueblo judío. Si lo introdujéramos en su momento dentro de la dinámica de lo que fue la Granada de entonces, nos podríamos encontrar alguna sorpresa que no es, precisamente, la funcionalidad que deben [...] los paradigmas históricos a los que antes me refería, que nos tienen que servir muchas veces para utilizar qué tipos de cómo debe ser la sociedad. De ahí que planteara temas que formando parte de nuestro siglo, de nuestra historia, de nuestra tradición pueden servirnos para analizar con ojos de hoy problemas que tenemos y que pueden ser planteables en términos similares a qué ocurrió entonces y si las soluciones en su momento pueden ser trasladadas en aquel falso determinismo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a su propuesta a sus enmiendas, señor Vaquero, obviamente, el Grupo Socialista la acoge con entusiasmo puesto que forma parte incluso de la exposición de motivos y viene a añadir una vertiente más en la parte dispositiva que estaba, obviamente, en nuestra intención. Por tanto, asumo, señora Presidenta, la enmienda del Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que hace al Partido Popular, señor Ayllón, vamos a ver, lo digo para entenderme: ¿A qué llamamos -vamos a llamar las cosas por su nombre- ocurrencia electoral? ¿Recuerda usted -le digo de usted porque es diputado por Granada- la nunca bien ponderada y renombrada exposición universal de Granada en 2012, prometida por hasta tres ministros de su partido en Granada? Recuerde usted: Rajoy, señor Arenas... ¿Recuerda usted la gran exposición universal? El mismo día que se le estaba otorgando a Zaragoza. ¡Qué bonito! Eso sí que es una ocurrencia. [Aplausos.] El mismo día que se le estaba otorgando a Zaragoza, resulta que se personan...</parrafo>
        <parrafo>Y ahora me dice usted que es una propuesta que toma cuerpo jurídico, y que toma cuerpo en un acuerdo del Consejo de Gobierno de 20 de noviembre de 2007. ¿Es una ocurrencia, cuando el grupo que apoya al Gobierno viene a traer aquí, y a traerles, no el pasado, no a traerles lo de la Comisión de Infraestructuras, sino a ofertarles una nueva dimensión y una nueva forma de entender? ¿Tan difícil les resulta a ustedes ser felices únicamente con la música del miserere? [Risas.] ¿Podemos definir objetivos comúnmente? ¿Podemos definir estrategias conjuntamente? ¿Podemos establecer plazos y calendarios y no imponer nuestro personal mensaje, hecho más o menos a la ligera? Soy respetuoso con el método de trabajo que utilice cada organización en su forma de hacer, y, por tanto, ustedes, en un momento determinado, ante el entusiasmo, ante el hecho incontestable -y me remito a las hemerotecas- de que todas las fuerzas sociales, económicas y políticas de Granada recibieron como una esperanza de construir juntos un mejor futuro para la ciudad, de diseñar nuevas estrategias, de diseñar una nueva ciudad del porvenir, todos, excepto ustedes, se quedaron en su momento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías -perdón, señor Gallego, un momentito-, señorías. Es muy difícil seguir la intervención del señor Gallego si ustedes no guardan silencio. Por favor.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pero, claro, ante el hecho incontestable de que no había nadie en Granada, que se habían quedado solos sembrando frustraciones respecto a lo que significaba la idea, pues, entonces, rápidamente reunión de urgencia de no sé qué comité, hagamos rápidamente un elenco de situaciones varias, manéjenlas bien, batidora, y 27 propuestas para el futuro. Pues magnífico: también las queremos. Llévenlas ustedes y pónganlas junto a las nuestras, junto a las de los demás.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero tan difícil es que construyamos juntos alguna vez? ¿Tan difícil es que hagamos una apuesta colectiva por el futuro?</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, tiene que tener una triple dimensión, y vamos a coincidir. Y le voy a hacer, desde la generosidad, una propuesta para que el conjunto de descriptores que usted ha introducido aquí, y que después, en la formulación que hacen en una enmienda, tienen otra formulación... Pues les voy a ofrecer al final de mi intervención una transaccional que recoge -o así lo entiende quien ahora habla- todo lo que es el espíritu de esa enmienda. Porque queremos trabajar juntos. Es que esto es lo más importante, y el futuro es más importante que las situaciones partidarias en cada momento, o los réditos electorales que nos puedan producir los fracasos y las frustraciones: son más importantes. Y a eso es lo que me estoy ofreciendo desde ahora y después le daré forma.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿qué trabajo nos cuesta darle una triple dimensión a este evento? ¿Por qué no repensamos juntos, en ese atisbo que ha hecho antes el señor Vaquero desde Izquierda Unida, por qué no repensamos juntos, de carácter histórico? ¿Por qué no nos ponemos también de acuerdo sobre nuestro pasado, que nos va a hacer entender mejor nuestro presente? Y, a lo mejor, la cosita esa que yo metí antes, así como el que hablaba de otra cosa, de 1517 y Navarra tiene un preciso significado en eso de la España plural y la unión de España. ¿Por qué no?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no hablamos de una dimensión cultural y nos ponemos de acuerdo en recuperar, en aceptar cuáles son los símbolos que nos unen, y que nuestros símbolos, los símbolos de Granada, hunden sus raíces, precisamente, en este periodo? ¿Por qué no nos ponemos de acuerdo? ¿Por qué no establecemos una estrategia de recuperación de nuestro patrimonio histórico, que nos sirve para dinamizar y situarnos en perspectivas de futuro? ¿Por qué lo no diseñamos juntos? ¿Por qué no hacemos una oferta cultural diversificada a todas las instituciones? ¿Por qué no? ¿Y por qué no, finalmente, buscamos una dimensión modernizadora de nuestra ciudad? ¿Por qué no?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué tenemos que estar pensando en qué ocurrió con la AJ-4? Pues bien, la AJ-4, se lo digo... ¿Cómo van a estar? No queremos sumar ni un solo proyecto a lo que sea 2013. Esto es para 2013... El tren de alta velocidad estará... Es que la red de altas prestaciones, la autovía Granada-Motril, la Autovía del Mediterráneo -digo que, como lo ha sacado usted, lo saco yo-... Y lo saben: la autovía Granada-Córdoba-Badajoz, el centro Lorca, el espacio escénico, la tercera y cuarta fases del Parque de las Ciencias, el Pabellón de Ciencias Al-Andalus... Otra oportunidad. Vamos sumando oportunidades a nuestro futuro, y nosotros anclándonos en la negación del pasado.</parrafo>
        <parrafo>¿Tanto trabajo les cuesta ponerse de parte de lo positivo? ¿Tanto trabajo cuesta? A eso es a lo que los invitamos.</parrafo>
        <parrafo>Miren, voy a terminar ofertándoles la enmienda que durante todo el día he estado intentando centrar con usted, y que, independientemente de cuál sea la actitud que finalmente adopten, yo creo que estos momentos son momentos para la generosidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo he dicho al principio de mi intervención, y utilizaba -no lo llegué a utilizar, pero lo hago ahora- una expresión que es preciosa, porque explica muy bien esto: recordar el futuro. Vamos a recordar juntos el futuro. Y le digo: añadir, en el párrafo primero de nuestra enmienda, «asimismo, consensuar con las Administraciones participantes un plan de inversiones que acometa infraestructuras y equipamientos culturales, la recuperación del patrimonio histórico y la apuesta por la celebración de eventos que redunden en un protagonismo cultural y de encuentro entre culturas, adoptando las medidas que correspondan, en el ámbito jurídico y económico, para el establecimiento de un calendario de actuaciones y una programación económica de los proyectos a acometer»; todo lo que usted ha pedido en positivo, y eliminando alguna cuestión puntual, atinente a pampanetas y situaciones por el estilo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y a partir de ahí, señorías -y termino ya-, hace mucho tiempo, en la ciudad invisible -lo dice Italo Calvino-...</parrafo>
        <parrafo>Hay mucha gente que empieza a entender si una ciudad es feliz o infeliz, y no vale la pena hacer esa división entre ciudades. Hay dos clases de ciudades: una, la que apuesta por dar forma a lo deseos de los ciudadanos y a los deseos de la gente a través del tiempo, a través de los siglos y de las mutaciones, y aquellas que cancelan hasta los sueños de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

