<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>5</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 3</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria petrolera, Badajoz, Impacto ambiental, Petroleo, Protección del medio ambiente, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000005. Proposición no de Ley relativa a la oposición de Andalucía a la refinería de Balboa, en Extremadura, por sus consecuencias negativas para la provincia de Huelva (pág. 3).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía (BOPA 6).</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 52 votos a favor, 54 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Se reanuda la sesión, y lo hacemos con el punto séptimo del orden del día, las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>La primera que vamos a ver es la relativa a la oposición de Andalucía a la refinería de Balboa, en Extremadura, por sus consecuencias negativas para la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Comienza su intervención el señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me presento aquí para debatir sobre un proyecto, y no sobre una hipótesis. Es el primer argumento que quiero trasladarle a la Cámara, en función de las declaraciones, días atrás, de la actual Consejera de Medio Ambiente, que planteaba que, en referencia al proyecto y al debate de referencia, se discutía o se debatía sobre una hipótesis y no sobre un proyecto concreto, que está ya tanto en el Ministerio de Industria como, al mismo tiempo, también, en el Ministerio de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, por lo tanto, sobre un proyecto y no sobre una hipótesis, y, además, en base a la defensa de un compromiso electoral del programa político de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, del Estatuto de Autonomía de Andalucía en materia medioambiental y, también, desde una posición de impulsar el desarrollo sostenible y la búsqueda de energías alternativas frente a proyectos que regresan o nos pasan al pasado.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, me parece oportuno iniciar mi intervención leyendo el artículo 190.2 del Estatuto de Autonomía de Andalucía. Habla de que los poderes públicos orientarían sus políticas a la protección del medio ambiente, la conservación de la biodiversidad, así como de la riqueza y variedad paisajística de Andalucía, para el disfrute de todos los andaluces y su legado a las generaciones venideras.</parrafo>
        <parrafo>También se habla, en este mismo título, en el artículo 201, de la utilización de los recursos energéticos: «Los poderes públicos de Andalucía pondrán en marcha estrategias dirigidas a evitar el cambio climático. Para ello, potenciarán las energías renovables y limpias, y llevarán a cabo políticas que favorezcan la utilización sostenible de los recursos energéticos, la suficiencia energética y el ahorro.»</parrafo>
        <parrafo>Pues, muy bien, señorías, subo a esta tribuna para defender los intereses medioambientales de Andalucía y de la provincia de Huelva, también de la de Sevilla, ante la instalación de un proyecto de refinería de petróleo en Extremadura; en concreto, la refinería Balboa de Alfonso Gallardo. Un proyecto que tiene nombre, apellidos y amistades.</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley se refiere a un proyecto que no va en suelo andaluz, pero que, sin duda alguna, tiene consecuencias medioambientales negativas para Andalucía y para Extremadura; para la provincia de Huelva en concreto y en particular, con más repercusiones y perjuicios que en la de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos, por lo tanto, de un proyecto en el cual, en el siglo XXI, cuando todos los esfuerzos se dirigen a las energías alternativas y sostenibles, estamos hablando de una industria del pasado, contaminante, de futuro corto, sin sostenibilidad, por más tecnología de última generación que quieran aplicar en este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto, señorías, señorías del Partido Socialista, señorías del Gobierno, nos lleva de regreso al pasado. Incumple los protocolos de Kyoto o, al menos, no colabora o impulsa para que su cumplimiento se alcance. No contribuye a combatir el cambio climático; tensiona medioambientalmente a Andalucía; no beneficia en nada a nuestra comunidad. Por lo tanto, ¿qué sentido tiene una refinería del interior, en este momento, que corta y surca y hace una grieta, una herida al territorio de nuestra Comunidad Autónoma?</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, no se podrá negar que los costes y los riesgos se multiplican con este tipo de refinerías, como las actuales -aunque estén en el litoral- han venido demostrando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos ante un proyecto que, de llevarse a cabo, contradice todas las promesas medioambientales, el nuevo Estatuto de Autonomía, los objetivos que en él se plantean, y resta credibilidad y legitimidad al discurso y al compromiso electoral del Gobierno y del Partido Socialista. Se pone en contra, a juicio de Izquierda Unida, del propio Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, habría que hacerse unas interrogantes, que me gustaría que fuesen contestadas tanto por el Partido Socialista como por el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>La primera pregunta es si objetivamente se puede dar luz verde, desde Andalucía, a un proyecto que daña al territorio andaluz, también al extremeño. Muéstrenme que no lo daña. Cuenta con el rechazo de organizaciones agrarias, ecologistas, ayuntamientos, fuerzas políticas y fuerzas sindicales. Parece ser que la única fuerza política, en este momento, que apoya este proyecto es el Partido Socialista de Andalucía y el Partido Socialista de Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>Pone en peligro y en riesgo a parques naturales de nuestra Comunidad Autónoma. Incrementa las emisiones de CO2 a la atmósfera. Pone en peligro actividades económicas y actividades agrarias que, efectivamente, tienen un valor importante especialmente en Extremadura, pero también en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, durante los últimos treinta y cinco años, no se ha presentado en España ningún proyecto de refinería del interior. Viene acompañado de una amplia y creciente protesta en Extremadura y en Huelva. Está abanderado -a nuestro juicio- por el amiguismo y extraños intereses en la cercanía del poder.</parrafo>
        <parrafo>Es un proyecto alejado de la producción de energía limpia, alternativa y renovable. Es un proyecto en el que -estamos convencidos- no aceptaríamos los andaluces y las andaluzas. ¿Es que acaso una refinería del interior sería aceptada por este Parlamento, en este momento, en Andalucía, de ponerse un proyecto de las mismas características encima de la mesa? Estoy convencido de que no sería así, que estaríamos rechazándolo las tres fuerzas políticas que nos damos cita en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, formulamos una serie de preguntas: ¿Tiene Andalucía alguna necesidad de ser cruzada y afectada en su territorio por un oleoducto? ¿Existe demanda en Huelva y Andalucía para dar luz verde a este proyecto?</parrafo>
        <parrafo>¿Qué gana Andalucía impulsando proyectos energéticos insostenibles y que, al mismo tiempo, tienen tecnología que tienen el carácter, efectivamente, de no limpias? ¿Qué razones mueven al PSOE y a la Administración andaluza a ser permisivos ante este proyecto, a actuar con oscurantismo y de forma clandestina? ¿Permitiríamos, por lo tanto, en Andalucía un proyecto de estas características?</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado..., no está aquí la Consejera, no la veo, se lo preguntaba para que me respondiera ella misma: el Consejo de Gobierno, ¿en qué beneficia al desarrollo sostenible? ¿En qué mejora el respeto al territorio, al espacio marino, a la calidad de las aguas, a la calidad atmosférica, a la salud? ¿Ponemos o no en mayor riesgo medioambiental el territorio de la provincia de Huelva? ¿Puede o no afectar negativamente su instalación al Parque Natural de Doñana, al de Sierra de Aracena y Picos de Aroche, a las aguas de nuestro litoral, a nuestras playas, al corredor del Guadiamar? ¿Avanza, en definitiva, el proyecto en materia de energía renovable e independencia energética para España, o es un retroceso en esa materia?</parrafo>
        <parrafo>Y, al mismo tiempo, preguntarle al Consejo de Gobierno -no está la señora Consejera- que sería conveniente aclarar en qué momento procedimental se encuentra el proyecto al que se calificó, por parte del Consejo de Gobierno, de hipótesis; no sé si por ignorancia, desconocimiento, ingenuidad, mala fe o deseo de ocultar su situación real.</parrafo>
        <parrafo>La presentación del mismo está ante el Ministerio, como he dicho. Hay un periodo de consulta en la que organismos, ayuntamientos, organizaciones... han contestado. Hay un informe, muy clarito, al que me referiré posteriormente, de la Junta de Andalucía, cuando, efectivamente, la Consejera, ahora Presidenta de este Parlamento, estaba al frente; muy clarificador, con muchas reservas, desde Andalucía, hacia esta instalación, hacia esta refinería. Pero, curiosamente, efectivamente, se niega la evidencia.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser que se pretende ocultar una posición favorable al proyecto que no reúne condiciones para convencer a nadie. Es un proyecto, por lo tanto, a nuestro juicio, agresor al interés andaluz, al medio ambiente de Andalucía, al territorio de Andalucía, al desarrollo de energía renovable, de un futuro energético, en España, en nuestra Comunidad Autónoma y en otras comunidades, que rompan con el pasado. Estamos ante un proyecto que se quiere unir al pasado, y Huelva sabe mucho de las condiciones negativas que el tema de los proyectos de estas características ha traído durante más de treinta y cinco años a nuestra Comunidad Autónoma...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor..., señor Valderas, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y el costo para la hacienda pública se está manteniendo.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Creo que me faltan 34 segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Exactamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Efectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por recordarme que me faltan 34 segundos.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, es un proyecto, por lo tanto, que provoca, ha provocado, va a seguir provocando movilizaciones, rechazos y protestas. En Huelva, como he dicho, solo lo respalda, en este momento, el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el Gobierno central y andaluz levantan banderas, enarbolan banderas de impulso a las energías alternativas a la biomasa, a la fotovoltaica, a la eólica, a la térmica...; al mismo tiempo, con un doble lenguaje, se aceptan proyectos de estas características, que ya no pueden tener más dilación en la respuesta que este Parlamento se posicione ante el mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, para terminar, agradeciendo la generosidad de la señora Presidenta. Señorías, señores del Consejo de Gobierno, nosotros, pensando en futuro, mirando en futuro, y para el mejor futuro de nuestra Comunidad, rechazamos este proyecto. Lo dijimos hace dos años, y lo volvemos a decir hoy: sin duda alguna, eleva los riesgos medioambientales de nuestra Comunidad Autónoma, de nuestro litoral, de nuestras playas, de nuestros espacios naturales, de nuestro territorio. Incrementa el riesgo de vertidos, incrementa también el nivel de residuos tóxicos peligrosos que se generan en el lugar donde va a estar la refinería, pero que no tiene actualmente lugar ni depósitos donde ser, lógicamente, trasladados. ¿Significa eso que los residuos tóxicos y peligrosos pueden venir al vertedero de Nerva? Y como se pone de manifiesto en el informe de la propia Junta de Andalucía, hay muchos elementos de resistencia a este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, dos años más tarde, estamos ante el momento procesal oportuno. ¿Compartirán ahora nuestra filosofía como la compartían hace dos años en el debate que el Grupo Socialista tuvo con mi compañero Mariscal?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ahora sí debe ir concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En aquel momento -termino, señora Presidenta- se decía que compartía la filosofía, pero que no estábamos en el momento procesal. Yo creo que ahora sí estamos en el momento procesal. Le pido al Partido Socialista un paso adelante para rechazar este proyecto que no beneficia en absoluto a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa,</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Popular, tiene la palabra la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías. Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que mis primeras palabras sean de satisfacción por poderles saludar de nuevo como diputada por la provincia de Granada, y desearles a todos una fructífera e ilusionante legislatura. Presidente Arenas, señor Arenas, gracias por la confianza depositada.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencida de que a lo largo de esta legislatura podremos presentar nuestra alternativa de gobierno medioambiental para una Andalucía más próspera, más competitiva y más sostenible, pero ahora toca posicionarnos. Y toca posicionarnos sobre la conveniencia o no de la construcción de un oleoducto, en nuestra tierra, para hacer viable un proyecto industrial en tierras de Extremadura. Y ese es el debate, y no es otro. Ya lo ha dicho el portavoz de Izquierda Unida: hay un grupo, el Grupo Alfonso Gallardo, que plantea la construcción de una refinería, con una capacidad de 5,7 millones de toneladas de crudo/día, que hasta ahí, en la tierra de Extremadura, para nosotros todo correcto, no tenemos ningún inconveniente; ahora, eso sí, nuestra pregunta es: ¿Qué tiene que decir Andalucía al respecto, si para que esa refinería sea una realidad tiene que construirse un oleoducto de 200 kilómetros que pasa literal y físicamente por nuestra Comunidad Autónoma? Yo creo que tenemos que decirlo absolutamente todo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lamento profundamente que, tras el estreno mediático de la señora Consejera de Medio Ambiente -muy favorecida por cierto, yo quería decírselo personalmente, pero como no está-... Hoy me parece lamentable y, sinceramente, me parece un desprecio que, en el primer debate político de una iniciativa parlamentaria, estén ausentes los dos máximos responsables, los Consejeros de Industria y de Medio Ambiente. Creo que es un síntoma de la prepotencia, es un síntoma de la chulería, y permítanme que lo diga: no lo puedo entender.</parrafo>
        <parrafo>Es que hoy me gustaría, aquí, explicarle a la señora Consejera de Medio Ambiente y al señor Consejero de Industria que existe un proyecto de oleoducto. Claro que existe un proyecto de oleoducto, no es ninguna hipótesis, como dijo. Es un proyecto que existe... Señora Consejera, aparece ahora usted aquí, y me encantaría entregarle el proyecto, para que no diga públicamente que es una hipótesis. El proyecto existe. El proyecto, además, dice en su página 127 que, entre la parcela de la refinería y la terminal de almacenamiento -origen del oleoducto-, existe a lo largo del norte de Andalucía una franja continua de espacios naturales protegidos, especialmente en el norte de las provincias de Huelva, Sevilla y Córdoba, donde de oeste a este se suceden los Parques Naturales de la Sierra de Aracena, Picos de Aroche, Sierra Norte y Sierra de Hornachuelos, los LIC de Sierra de Alanís, Guadiator, Guadalmediator, todos ellos de singular valor ecológico. Todos estos espacios quedan ubicados entre los puntos de origen y el destino del oleoducto. O sea, que el propio proyecto, que la Consejera de Medio Ambiente en su primera presencia pública dice desconocer, existe. Está además, para que todos ustedes de la segunda modernización puedan engancharse en Internet y estas cosas, en la página web del Ministerio de Medio Ambiente y de la propia empresa. O sea, que en la segunda modernización también pueden ustedes utilizar las páginas web y el Internet.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías, señora Consejera, yo creo que usted representa, debe ya representar los intereses de todos los andaluces, porque forma parte de un Gobierno de Andalucía, y debe olvidar a quién representa los intereses políticos, partidistas e interesados, por mucho padrino que se tenga en su provincia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que es importante mantener este debate hoy en este Parlamento. Señor Jiménez..., como el señor Jiménez era también quien lo debatió y quien lo mantuvo en el Ayuntamiento de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, sobre este proyecto, porque es una realidad y ya se lo he leído, se ha manifestado la Junta Rectora del Parque Natural de la Sierra de Aracena y Picos de Aroche. Señora Consejera, yo no sé si lo suyo fue por desconocimiento o porque quería ocultar algún interés partidista, pero ahí estaba la que entonces era Delegada de Medio Ambiente, y entonces informó del proyecto a los miembros de la Junta Rectora. Octubre de 2006. Desde entonces, digo yo, que le podían haber contado algunas cositas del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en la vigésima tercera Jornada del Patrimonio en la Sierra de Huelva, en Campofrío, también se informó; es más, participó un miembro de la Junta de Andalucía y también el redactor jefe del proyecto, el señor Edgar Antonio Rasquín, un venezolano de mucho prestigio.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el Ministerio de Medio Ambiente ha emitido un informe... Por cierto, el Ministerio de Medio Ambiente ha emitido un informe y ha enviado un informe a la Junta de Andalucía -por cierto, contestado por la Dirección General de Calidad Ambiental de la Junta de Andalucía-, para que, a su vez, se remita de nuevo a la empresa de la que estamos hablando, que es la promotora de la refinería en Extremadura. Yo no sé qué intereses hay en ocultar este proyecto, yo no sé qué intereses tiene la Junta de Andalucía en negar la existencia de este proyecto; yo puedo entender el posicionamiento de la Junta de Extremadura, que tiene 72 millones de euros en el proyecto, pero ¿Andalucía tiene algún interés industrial en este proyecto? Porque, si lo hay, sería bueno conocerlo para, luego, también saber cuál será el posicionamiento político de la Junta, del PSOE y también del resto de los partidos.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el Ministerio de Medio Ambiente emite un informe, lo pueden ustedes también buscar en Internet, está en la página Web del Ministerio, es un informe oficial. Hace tres referencias: la primera, debe presentarse una alternativa por la zona costera; la segunda, este proyecto, tal y como está planteado, tiene un gasto energético muy preocupante, 200 kilómetros, y hay, además, que subir 440 metros el nivel del mar... Tiene un gasto energético. Digo yo que, en esta Andalucía imparable, donde el ahorro de la energía iba a ser una de las prioridades, nosotros no podemos estar en este proyecto, señores del Partido Socialista, es un poquito incongruente. O estamos en el gasto energético de los socialistas extremeños y de algunos de la Junta de Andalucía o estamos en el ahorro energético, que es lo que dice Kyoto y es en lo que estamos todos y cada uno de los diputados del Grupo Parlamentario Popular. Yo creo en la coherencia, también, a la hora de ver y de valorar un proyecto energético, industrial, medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el Ministerio de Medio Ambiente le hace una referencia muy importante al proyecto de la refinería del grupo Gallardo. Miren ustedes, dice que no valdría ninguna de las siete alternativas porque hay dos trazados y siete alternativas, porque todas afectan de una manera u otra al Parque Natural de la Sierra de Aracena y Picos de Aroche, entre 18 y 31 kilómetros. Luego digo, como portavoz del Grupo Parlamentario Popular, en materia medioambiental, y decimos el Grupo Parlamentario Popular que alguna consecuencia medioambiental tendrá este proyecto y algo tendrá que decir el Parlamento de Andalucía, la sociedad onubense y, sobre todo, la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la Consejería de Medio Ambiente claro que tiene información del proyecto, claro que la tiene. Señora Consejera, yo entiendo que esto de las cuotas y las cosas de los repartos provinciales le han hecho a usted llegar a Consejera de Medio Ambiente, pero yo le digo, señora Consejera: ¿Es que no le podían haber pasado el informe...? Mire usted, cada uno lo interpreta como quiere. Mire, ¿es que a ustedes no le podían haber pasado el informe que se elaboró en diciembre de 2006, firmado con puño y letra de la Directora General de Calidad Ambiental, donde ponía y explicaba los diez puntos de incompatibilidades del oleoducto, por sus afecciones al medio ambiente andaluz? Hablaba de los problemas con las instalaciones de descarga de crudo porque todas las alternativas afectaban a los espacios naturales protegidos a que habían hecho referencia; hablaba de las instalaciones de almacenamiento terrestre; mostraba la preocupación por el oleoducto de crudo, pues ocuparía una franja continua de los espacios naturales protegidos entre la terminal y la parcela de la refinería; la única alternativa, la sexta, que es la que podría ser más viable, es curiosamente la que el proyecto, los directores, o la dirección del proyecto, han evitado. Las instalaciones de exportación de los derivados, las afecciones a los espacios naturales protegidos y a los lugares de la Red Natura, hablan de la incidencia y de la preocupación y el grado de amenaza que suponen para el lince ibérico -¿ya se han olvidado del lince ibérico, señores del PSOE?-, la avutarda, la cigüeña negra, el águila imperial, todos ellos del catálogo andaluz de especies amenazadas. Habla, además, y recuerda la señora Directora General de la Junta de Andalucía que el Parque Natural de la Sierra de Aracena y Picos de Aroche, en su PRUG y en su PORN -o sea, Plan Rector de Uso y Gestión y Plan de Ordenación de los Recursos Naturales-, considera incompatible cualquier tipo de actuación, porque se clasifican esas zonas de reserva y de regulación especial, de establecimiento de cualquier tipo de nueva infraestructura, eliminación de especies arbóreas y, desde luego, de movimientos de tierras -digo yo que, a lo mejor, el oleoducto no merece ningún movimiento de tierra-.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el ámbito de Doñana, el POTA, del que tanto hemos hablado en este Parlamento, dice que este proyecto conlleva importantes limitaciones legales para que la obra pueda ser llevada a cabo. Habla de afecciones a las vías pecuarias...</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo creo que con todo esto es que no va pasar ni la autorización ambiental integrada de la Junta de Andalucía. Es que aquí se aprueba una [...] que será para que la cumpla el ciudadano de a pie y no la cumpla la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que es evidente. El debate está abierto, las consecuencias...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy a ir terminando, me quedan veintisiete segundos y voy a ir terminando.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El debate está abierto, las consecuencias medioambientales están claras, tenemos antecedentes: desde luego, la rotura del oleoducto Rota-Zaragoza, que afectó a tierras de Écija, y, desde luego, también tenemos antecedentes como Aznalcóllar, que nos pueden hacer dudar de la correcta gestión que se haga de unas infraestructuras de estas características en nuestra bendita tierra.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular lo tiene claro: va a apoyar siempre un proyecto empresarial que esté en todas y cada una de las condiciones legales y medioambientales necesarias; apoyará todo aquello que esté conforme a la ley, siempre en igualdad de condiciones, y, desde luego, en lo que no entrará es en el cambalache del Partido Socialista. Que, cuando se habla de teleféricos en Granada o en Tomares, hay que evitarlo por problemas medioambientales; que, cuando tenemos que hablar de un proyecto que ni tan siquiera conocen los socialistas, de una Cádiz-Huelva, hay que evitarlo por problemas medioambientales, y, cuando estamos hablando de un oleoducto que afecta a quince municipios de nuestra tierra, que afecta a parques nacionales de nuestra Andalucía, que afecta a lugares de interés comunitario y que, desde luego, tiene unas graves e importantes consecuencias medioambientales, el Partido Socialista ni sabe ni entiende, dice que no existe y se calla. Por eso me gustaría saber, hasta ahora, cuáles son los motivos, los intereses partidistas que llevan al Partido Socialista a mantener esa postura...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo, ha excedido con mucho su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que jamás, de otra manera...</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco, señora Presidenta, el minuto que me ha concedido. Pero me gustaría que, en el turno del Partido Socialista, el Grupo Parlamentario Socialista nos explicara cuáles son los intereses ocultos que hay para defender un proyecto que, medioambientalmente, tiene muchas dudas en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Socialista, es el turno de intervenciones, y tiene la palabra el señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco para indicar la posición del Grupo Socialista con respecto a esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero saludar el ímpetu y las energías con las que su señoría ha iniciado la legislatura. Demuestra que están ustedes frescos todavía, que ya se han recuperado del mazazo de las elecciones autonómicas y que empiezan a tener un poquito de fuste, que era bueno para el funcionamiento de la democracia. Me parece que eso está bien, ustedes tienen que cumplir con su obligación y tienen que dar, de alguna forma, los números a los que nos tienen acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señorías, Izquierda Unida presenta una iniciativa, una proposición no de ley en este Pleno, y busca mediante esa iniciativa seguir contribuyendo a una sensación de catástrofe, de ruina, de manipulación política hacia los ámbitos ciudadanos, que, sinceramente, me parece que es una iniciativa, señor Valderas, vaga, confusa, llena de indefiniciones y carente de la más mínima fundamentación técnica. Yo invito a sus señorías a que la lean. Me parece que debemos aspirar a algo más cuando traemos iniciativas, en este caso de impulso, para el funcionamiento del Gobierno de la Junta de Andalucía, y, además, desde luego, absolutamente carentes de la más mínima rigurosidad desde el punto de vista legal.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, señorías, es simple y llanamente demagogia pura y dura. De todas maneras, no es de extrañar, pues su grupo político, señor Valderas, tiene un máster, es auténticamente experto en aventuras políticas, en maniobras de filibusterismo político, en frivolidad y ausencia de rigurosidad a la hora de plantear las cuestiones, en ese populismo de bandera roja y escasa materia gris a que nos tiene acostumbrados su formación política en esta Comunidad Autónoma. Y, desde luego, tienen ustedes un auténtico emporio desde el punto de vista de la ebanistería política, pues son ustedes expertos en construir y en constituir mesas al por mayor en todos y en cada uno de los territorios. Ante la falta de respeto, falta de consideración y de apoyo de los ciudadanos, tienen ustedes que buscarse ámbitos estrictamente reducidos, fuera del ámbito de funcionamiento de las instituciones, porque, como norma general, están ustedes fuera de las instituciones, porque así lo quieren los ciudadanos, y tienen ustedes que arbitrar ámbitos onanistas, digamos, desde el punto de vista político, de autoconsumo, donde ustedes se sienten mucho más favorecidos, se dan la razón unos a otros, aunque siempre con escaso respaldo por parte de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, además, es absolutamente contraria al respeto de los ámbitos competenciales que establece la Constitución, que establece el Estatuto de Autonomía -que usted ha leído en esta tribuna, señor Valderas-, que establecen las leyes estatales, autonómicas, y que, entre otras cosas, garantiza la autonomía municipal, para pronunciarse en el ámbito de sus competencias allí donde sea preciso.</parrafo>
        <parrafo>Además, es absolutamente contrario al proceder administrativo y al proceder racional, aunque es verdad, señor Valderas, en eso sí que le doy la razón, que algunas veces estos términos de proceder administrativo y proceder racional a veces se compadecen poco, pero, en este caso, no es así. La legislación en materia ambiental, la legislación en materia de declaración desde el punto de vista de la afección ambiental de actividades industriales o actividades económicas, está perfectamente establecida en todos los ámbitos competenciales del Estado español. Convendría que usted le echara un repaso y convendría que, a la hora de solicitar el pronunciamiento de una Administración, usted fuera capaz de establecer cuáles son los ámbitos competenciales específicos y los momentos procesales oportunos para que cada una de las Administraciones se pronunciara.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Valderas, ¿sobre qué se pronuncia en el ámbito de la Comunidad Autónoma -solicitud que usted hace a través de su iniciativa- la Junta de Andalucía? La Junta de Andalucía solo conoce -y usted lo sabe bien, a pesar de que está intentando hacer un ejercicio, insisto, de manipulación política-, solo conoce la memoria-resumen que, por parte de la empresa impulsora del proyecto, se le ha trasladado al Ministerio de Medio Ambiente, y del Ministerio de Medio Ambiente a la Junta de Andalucía, para que haga una primera valoración.</parrafo>
        <parrafo>Como comprenderá usted, la Junta de Andalucía ya ha hecho su trabajo y ha hecho las aportaciones que ha considerado necesarias, a partir de esa memoria-resumen, que tiene un carácter absolutamente provisional, y a partir de esa memoria-resumen, y cuando se produzca la declaración de impacto ambiental previa, por parte del Gobierno de la Nación, sobre esa declaración ambiental previa, la Junta de Andalucía hará sus alegaciones, hará sus pronunciamientos, una vez que se produzca el momento procesal oportuno, que es el trámite de información pública. En ese preciso momento, señor Valderas, en ese preciso momento, la Junta de Andalucía..., y no solo la Junta de Andalucía, las corporaciones locales, las organizaciones sociales, así como los ciudadanos que se sienten afectados por ese proyecto, será el momento de pronunciarse, y, posteriormente, la Junta de Andalucía tendrá que declarar, emitir también la autorización ambiental integrada de la parte del proyecto que corresponde a la Junta, al ámbito competencial de la Comunidad Autónoma. Será el momento de pronunciarse, sin manipulaciones, señor Valderas, sin engaños a los ciudadanos, sin mentiras, sin demagogias, sobre hechos objetivos, en defensa de la legalidad que nos otorga y que nos entregan la Constitución, el Estatuto de Autonomía y las leyes autonómicas, en ese momento. Y no dude usted, señor Valderas, no dude de que la Junta de Andalucía se pronunciará con toda la rigurosidad, con toda la contundencia y con todas las consecuencias para hacer de ese proyecto..., si finalmente se estableciera una declaración de impacto ambiental positiva y si ese proyecto se pusiera en funcionamiento, para garantizar la defensa fundamental del medio ambiente en esta Comunidad Autónoma y hacer cumplir las leyes, señor Valderas. ¿O es que usted duda o es que usted ha dejado caer aquí, en esta tribuna, que la Junta de Andalucía implicada en no se sabe qué intereses o maniobras va a hacer dejación de sus responsabilidades y no va a hacer cumplir la ley, señor Valderas? Si usted dice eso, lo que tiene que hacer inmediatamente es irse a los tribunales, no venir aquí a tirar la piedra y a esconder la mano. ¿Qué está usted queriendo decir? Hable usted con claridad y con valentía, que este es el templo de la libertad de expresión, señor Valderas. Usted podrá decir aquí lo que estime oportuno, pero, si usted está cuestionando que la Junta de Andalucía no va a hacer cumplir las leyes en su ámbito de competencias, tiene usted la obligación como ciudadano de irse a los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Pero le insisto, señor Valderas, que será en ese momento, cuando se produzca esa publicación de cara al trámite de información pública, cuando la Junta de Andalucía tendrá que cumplir con su obligación. ¿De qué estamos hablando aquí? Las Administraciones públicas, señor Valderas, no se pronuncian sobre rumores, no se pronuncian sobre plataformas fantasma que fuerzas a punto de salir del ámbito de la representación en las instituciones se ven obligadas a buscar para tener un lugar bajo el sol, no con mucho calor, pero, desde luego, algún lugar bajo el sol. No se pronuncian frente a demagogias y a discursos baratos, señor Valderas: se pronuncian a partir de documentación oficial, de pronunciamientos en el ámbito administrativo, como garantía del cumplimiento de la ley. No me extraña que usted dude de que la Administración autonómica va a cumplir con la ley, no me extraña lo más mínimo, ya que usted ni siquiera respeta los procedimientos y el ámbito de competencias que establece esa propia ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero me gustaría resaltarle eso, señor Valderas: la Junta de Andalucía cumplirá escrupulosamente con la ley, con la ley -desde luego, desde el ámbito de competencias de la Administración autonómica, en materia medioambiental-, para garantizar que cualquier actividad económica que se ponga en marcha en el territorio de esta Comunidad Autónoma cumple perfectamente con la ley, señor Valderas; eso se lo puedo garantizar yo a usted. Y, desde luego, me parece de una escasa rigurosidad, de una gran frivolidad por un representante de los ciudadanos en este Parlamento dudar de que la Junta de Andalucía va a cumplir escrupulosamente con ese requisito. No lo dude usted, señor Valderas. No dude usted de que esa declaración que tendrá que hacer la Administración autonómica, si se considera que esa declaración puede ser positiva, se establecerá en el marco de las correcciones y de las compensaciones que sean necesarias para garantizar la preservación del medio ambiente. No interprete usted el medio ambiente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Jiménez Díaz, debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... como un elemento de restricción a la paralización, al desarrollo económico y a la capacidad de los ciudadanos en los territorios de generar una actividad económica que les garantice un desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Lecciones no, señores del Partido Popular y señores de Izquierda Unida. Señores de Izquierda Unida, lecciones no de una organización que presenta este tipo de iniciativas, frívolas, inconsistentes, que dicen aquí a y allí be. Por cierto, los ciudadanos, en el ámbito en el que se va a poner en marcha esta refinería, les han dicho a ustedes cuál es el lugar que van a ocupar. Y, desde luego, va a ser el de la oposición. Los ciudadanos le vuelven a quitar la razón de su aventurismo, de sus aventuras políticas.</parrafo>
        <parrafo>Y al Partido Popular radical ecologista, por favor, señora González, no tienen ustedes ninguna credibilidad en este ámbito. Después de lo que ha ocurrido con el medio ambiente durante los periodos de gestión del Partido Popular, no tienen ustedes ninguna credibilidad. Después de descatalogar espacios naturales protegidos en el ámbito territorial de la Comunidad Autónoma de Valencia, ¿qué credibilidad tienen ustedes en esta materia? Después de querer hacer una autopista partiendo en dos el Parque Nacional de Doñana, ¿qué credibilidad tienen ustedes en esta materia?</parrafo>
        <parrafo>No me extraña que el señor Montoro tenga que decirle cuál es el camino al Partido Popular en esta Comunidad Autónoma. Se equivocan ustedes. Han perdido ustedes el norte... Bueno, han perdido el sur, y de forma clara, clarísima, contundente en esta Comunidad Autónoma. Pero han perdido ustedes el norte también, y por eso están donde están, y por eso están ustedes como están.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Jiménez, ahora sí le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta. Le agradezco su benevolencia.</parrafo>
        <parrafo>Decir que la Administración autonómica, cuando sea el momento procesal oportuno -ya ha cumplido con su responsabilidad en el primer trámite de este proyecto-, garantizará el desarrollo sostenible en el ámbito de la Comunidad Autónoma andaluza, respetando escrupulosamente las leyes de esa materia en nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Lecciones del Partido Popular y de Izquierda Unida en esa materia, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, concretamente, su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, prometo, y prometo al Partido Socialista y a su portavoz, no caer en el terreno faltón, en el terreno de mala educación política, muy mala educación política, con lo que usted ha iniciado un debate importante en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no me va a llevar usted, señor Mario Jiménez, a ese terreno, no me va a llevar a ese terreno porque ese es el terreno que demuestra que usted no ha entrado al debate.</parrafo>
        <parrafo>Usted no ha entrado al debate ni en el terreno procesal, ni en el terreno estatutario, ni en el terreno normativo, ni en el terreno legislativo, ni mucho menos en el terreno político. Yo le he llevado a usted al terreno político, a ese terreno de poner en evidencia el doble lenguaje que en muchas materias el Partido Socialista siempre pone encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un debate sobre la sostenibilidad, señora Consejera; estamos en un debate sobre los elementos de impulso a energías alternativas renovables; estamos en un debate que no se cierra en las fronteras de Andalucía ni en las fronteras de Huelva. Estamos en un debate de carácter internacional; estamos en un debate para combatir el cambio climático; estamos con un debate para defender el territorio, el aspecto marino, el aspecto también de la calidad atmosférica; estamos en un debate importante, del que el señor Mario Jiménez, portavoz del Partido Socialista, se ha querido escapar por la gatera.</parrafo>
        <parrafo>Pero se ha escapado usted con muy malas artes. Tan malas artes que, efectivamente, usted yo creo que está muy alejado, posiblemente porque no estuvo en el debate del año 2006, con mi compañero José Manuel Mariscal, ni sabe lo que decía en aquel momento su portavoz del Partido Socialista. Se lo voy a leer: «Bueno, yo no quiero hacer de este tema más. Termino concluyendo que me parece que con Izquierda Unida estamos de acuerdo en lo que pueda ser la filosofía».</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto hoy, señora Consejera, señores del Partido Socialista: ¿Están de acuerdo en la filosofía que expresaba mi compañero Mariscal hace dos años, cuando se puso el mismo argumento? No había elementos procedimentales. ¿Cómo que no hay elementos procedimentales, si han pasado ya incluso todas las consultas a ayuntamientos, a muchos organismos? E incluso debe usted saber que la mayoría de los ayuntamientos del Partido Socialista, no sé si por orden de usted, que actúa en política como un cortijero, como un mandado -sí, efectivamente-, no han contestado los elementos a los que les han requerido los Ministerios de Medio Ambiente y de Industria. Pero, además, con otra particularidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted habla de demagogia pura y dura. Demagogia pura y dura quien pretende, con el oscurantismo, tapar lo que significan relaciones de intereses muy cercanos que están en este proyecto por parte de gente también cercana del Partido Socialista. Si quiere le ofrezco alguna cuestión, alguna cuestión muy interesante.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo vengo aquí sin editoriales de medios de comunicación del Partido Socialista en el que es dueño el señor de esta refinería. Sería bueno que lo leyeran ustedes, el editorial hoy del periódico de este señor, que al mismo tiempo es el periódico del Partido Socialista en la provincia de Huelva. Dice: «Valderas hace de IU un grupo antisistema y se aferra al euro». Qué cosa más curiosa. Recrimina mi capacidad para, efectivamente, seguir repartiendo butano, algo de lo que me siento muy orgulloso. Pero, lo que es peor, dice este editorial: «Más pesa una bombona de butano. El supuesto enemigo de IU puede estar en un alcalde progresista o en una tubería».</parrafo>
        <parrafo>La tubería no es enemiga de Izquierda Unida. La tubería en este momento, ambas, doble tubería, es enemiga de Andalucía, del territorio de la provincia de Huelva, del territorio de Sevilla, de una apuesta por las energías renovables y alternativas. ¿Y pone usted de demagogos a quienes se movilizan, a la Asaja? ¿A la UAGA? ¿A la UAGA? ¿A sindicatos, a fuerzas políticas y organizaciones sociales, ecologistas y de todo tipo, de Extremadura y de Andalucía, a ayuntamientos como el de Huelva? Con usted, ¿qué pasa? ¿Que la demagogia simplemente la ve cuando ocupa el espacio de decisión del resto de fuerzas políticas o de otras organizaciones? Mal camino. Ese es el camino de la prepotencia, es el camino del rodillo, al que usted nos sigue teniendo acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo vengo cargado de razones.</parrafo>
        <parrafo>Huelva. El grupo Alfonso Gallardo prevé que la refinería Balboa esté totalmente operativa en 2011. Grupo Gallardo. Indica que el oleoducto desde Huelva es objeto de reuniones muy satisfactorias -lo de muy satisfactorias entre comillas- con la Junta de Andalucía. Menos mal que, al mismo tiempo, también puedo sacar, en defensa de la anterior gestión de la Junta de Andalucía y de su Consejera... Por eso la importancia de que aquí suba nuestra Consejera en representación del Gobierno a decir los procesos y la apuesta política de este Gobierno, en línea con el Estatuto de Autonomía y en línea con su programa político, porque cuando quiera le saco también su programa político. Pero miren lo que dice.</parrafo>
        <parrafo>El documento acaba con unas consideraciones finales, que, entre otras cosas, dice literalmente: «Dados los críticos impactos ambientales que se derivan de la ejecución del proyecto, este organismo, la Consejería de Medio Ambiente, debe tomar la decisión ambiental que estime conveniente en orden a asegurar que los aspectos de hábitat, espacios naturales protegidos, espacios de interés prioritario, especies protegidas, especies amenazadas, fauna y de todo, lógicamente, se lleven a efecto».</parrafo>
        <parrafo>Mientras eso ocurre, aquí no hay ningún posicionamiento -y vuelvo al fondo político-: solo los posicionamientos de quienes dirigen el proyecto en las factorías y, por lo tanto, del señor Gallardo. Y, claro está, y quienes lo respaldan mediáticamente.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero olvidar, cuando hablamos de intereses oscuros, -y no lo iba a decir, pero usted me ha hecho decirlo, por su intervención-, que el señor Gallardo, ¿sabe usted que es dueño de El Correo y dueño de este medio? Ah, pues, bueno, pues tiene usted que tener más información, porque ustedes saben que este es el medio que hace de altavoz de cualquier planteamiento del Partido Socialista en la provincia de Huelva. Pero voy a más.</parrafo>
        <parrafo>Yo le hecho algunas preguntas a la Consejera en sentido positivo: en el sentido de que suba aquí, hable de lo del Consejo de Gobierno, explique el procedimiento y, al mismo tiempo, explique si, efectivamente, va a haber una actitud fuerte en defender el Estatuto de Autonomía y en impedir que, efectivamente, Andalucía sea atravesada por un oleoducto en más de cien kilómetros. Y le voy a hacer una pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo he visto cómo el señor Ibarra pretendía -y creo que llevó hasta el Constitucional- que el Guadalquivir andaluz no viniese a esta Comunidad Autónoma. Le voy a devolver la respuesta. ¿Ustedes creen que el señor Ibarra, si hubiera sido el procedimiento del oleoducto al revés, hubiera permitido que, efectivamente, atravesase Extremadura para que viniese a Andalucía, creando exclusivamente beneficios, si es que los crea, en Andalucía, pero no en su lugar? No estaría así. Pero, al mismo tiempo también, usted sabe de la cercanía, si mal no recuerdo -lo pueden ustedes rectificar-, del Secretario General, si mal no recuerdo, del PSOE de Badajoz, en cuanto a su relación de afinidad, de cercanía, de familiaridad con el señor del proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que los aspectos negativos son muchos. Yo creo que este proyecto no beneficia en nada a nuestra Comunidad Autónoma, yo creo que no beneficia en nada al impulso en materia de energía alternativa, de independencia energética, de lucha contra el cambio climático en el contexto del Estado español. En ese contexto del Estado español nosotros también intervenimos como una parte importante más, y, efectivamente, yo subo aquí, señores del Partido Socialista, a defender mi programa político, mis propuestas políticas; a defender el Estatuto de Autonomía de Andalucía, el mejor desarrollo del Estatuto de Autonomía de Andalucía, y en eso me gustaría, efectivamente, coincidir con toda la Cámara en esta mi primera propuesta de proposición no de ley aquí.</parrafo>
        <parrafo>Me ha planteado el Partido Socialista, y su portavoz, que si tengo dudas. Pues, mire, las dudas se pueden acabar y disipar inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Apoyen esta proposición no de ley. Si apoyan esta proposición no de ley, como comprenderán, se habrán disipado todas las dudas, habremos dado un paso adelante en materia de defensa y de lucha contra el cambio climático, habremos dado un paso adelante para causar ningún daño, el mínimo daño, a lo que significa Andalucía desde el punto de vista medioambiental...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, debe ir su señoría concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Efectivamente, me quedan 22 segundos, le recuerdo a la Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, efectivamente, nosotros hemos procurado traer...</parrafo>
        <parrafo>Yo pediría a la Presidenta que le rogara al Partido Socialista que no interrumpa. A ellos no les gusta que les interrumpan cuando alguien está interviniendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo he sido Presidente, señor Griñán, y sé, por lo tanto, adaptarme al Reglamento de la Cámara adecuadamente, adecuadamente. Le he recordado a la señora Presidenta que eran treinta segundos los que me quedaban: estaba en mi derecho legítimo de hacerlo. Pero, muy bien, comprendo, señor Griñán, que usted pretenda sacarme del objeto del debate.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, apoyen esta moción y acabemos con las dudas que este proyecto, e incertidumbre, crea para el terreno medioambiental de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Puesto que no se han presentado enmiendas a esta proposición no de ley, vamos a proceder a su votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 52 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

