<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>105</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mejora de la vivienda, Rehabilitación de edificios, Sevilla, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000626</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000626. Pregunta oral relativa a la rehabilitación integral de viviendas en el Parque Alcosa (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a rehabilitación integral de viviendas de Parque Alcosa, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y que dirige a la Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para darla por preguntada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Consejería de Obras Públicas y Vivienda ha realizado a lo largo de los últimos años diversas actuaciones en la barriada del Parque Alcosa de Sevilla, desde que en 2004 fue incluida en el Programa Integral de Rehabilitación de Barriadas.</parrafo>
        <parrafo>La programación de nuevas actuaciones se sustenta en el Convenio Marco suscrito el 16 de junio con el Ayuntamiento de Sevilla, y a corto plazo tenemos previsto licitar las obras de rehabilitación de 332 viviendas que corresponden a la intercomunidad de propietarios de la plaza de Bib-Rambla, por importe de [...].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, Sevilla limita al este con la vergüenza de Alcosa. Porque es una vergüenza que después de 30 años, donde hay más de 180 edificios claramente afectados, y donde esa barriada está habitada por más de 30.000 personas, no haya habido una respuesta global.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, la empresa que construyó en su día esa obra, y que de ahí viene el nombre de Alcosa, pues debieran estar en la cárcel, y están en la calle. Y los distintos Consejeros que han prometido durante todo este tiempo que iba a haber respuesta tendrían que haber cesado de sus cargos por inutilidad política.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, no se ha hecho nada de esto, y por eso yo digo que se limita con la vergüenza. Porque hace falta muy poca vergüenza política, señora Consejera, de que ahora se presente como la solución al problema de Alcosa cuando no se va a tocar ni el 15% de los 180 bloques que componen Alcosa. Y además se presenta un estudio donde se entra solamente en una parte del problema, en que son arcillas expansivas donde se han construido los edificios, pero no se ha estudiado la cimentación, y por tanto el criterio de selección de una zona u otra es un poco a la lotería, o incluso, como alguien ha acusado, por conveniencias políticas. Yo no entro en eso, lo que digo es que es una respuesta mínima, que no llega al 15% del total de la población que está afectada.</parrafo>
        <parrafo>Yo le preguntaría a usted, que acaba de llegar, cuál va a ser el compromiso de usted y de su Consejería respecto a la solución global, sea con dineros de Andalucía, sea en colaboración con dineros de Madrid, y también con los vecinos. Pero los vecinos..., tenga usted en cuenta el tipo de población que hay, que es básicamente obrera, muchos pensionistas y muchos jóvenes en paro. Entonces, ni el 20%, ni el 5% es posible para estas familias.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo que le pediría, señora Consejera, es que no nos vuelvan a contar el cuento de las habas, sino que realmente se asuma con seriedad algo que clama al derecho más elemental de las personas que ahí viven.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, sin entrar en los insultos, y yo quiero contestarle con lo que la Consejería, junto con el Ayuntamiento de Sevilla, está haciendo por esta barriada, que efectivamente fue construida por iniciativa privada, no hace 30 sino más de 40 años, y con problemas, efectivamente, muy importantes con respecto a las características de los terrenos.</parrafo>
        <parrafo>Por parte de la Consejería de Obras Públicas se ha hecho un estudio muy serio sobre los terrenos en los que se asienta esa barriada. Punto número uno.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Se está en fase, de acuerdo con una PNL que se defendió en esta Cámara, de llegar a un acuerdo con el Ministerio de Fomento y con el Ayuntamiento de Sevilla y, naturalmente, nosotros para abordar una primera fase de actuación que afecta a más de 550 actuaciones. Y a partir de ahí las ayudas que antes le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien conoce, y aquí les recuerdo, el convenio firmado con el ayuntamiento y la Junta hablan de que la financiación nuestra es de un 60%, que llega al 75% si los vecinos no llegan al 1,5% del Iprem, pero alguna parte tienen que aportar también los vecinos y, finalmente, el ayuntamiento aporta el 20%. Con esos compromisos con el ayuntamiento y con el Ministerio de Fomento vamos a abordar esa primera fase, señoría, de la que ya le he hablado y que corresponden, no tenga la menor duda, a las zonas que se entiende técnicamente que son las que lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

