<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Guardia civil, Provincia de Jaén</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000217</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000217. Pregunta oral relativa al impacto de la reducción drástica de plazas de la Guardia Civil en Baeza (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa al impacto de la reducción drástica de plazas de la Guardia Civil en Baeza.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el diputado señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lo indignante y lo que representa un auténtico fraude al Reglamento de esta Cámara es aprovechar la pregunta que formula el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista al Presidente de la Junta para injuriar, menospreciar y menoscabar el honor del señor Arenas. Eso es lo indignante, señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir algo que también, a lo mejor, usted no sabe. No hable, señor Pizarro, de utilizar a las víctimas del terrorismo. Yo vengo de una provincia donde el 11 de marzo por la noche, se repartieron por dirigentes del Partido Socialista candidaturas al Congreso de los Diputados con crespones negros, utilizando ese atentando, que sangró a España, en beneficio electoral de su fuerza política. Eso es indignante y eso es una vergüenza, señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El anuncio efectuado por Zapatero en el Boletín Oficial del Estado del pasado día 1 de abril, señor Pizarro, en la Oferta de Empleo Público de la Guardia Civil en la Academia de Baeza, ha representando un auténtico jarro de agua fría, un auténtico mazazo al municipio jiennense de Baeza. Señor Pizarro, hemos pasado de 2.283 plazas a 152 plazas, un recorte del 93% de la Oferta de Empleo Público. Más de trescientas personas, entre empleos directos e indirectos, se van a ir al paro en Baeza: cocineros, personal de limpieza, catering, comercios, restaurantes, hoteles, compra y alquiler de vivienda. Griñán no sabe, no contesta, ante esta nueva afrenta de Zapatero a Baeza y a la provincia jiennense.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué opinión le merece, señor Consejero, este anuncio efectuado por Zapatero y el Partido Socialista, que va a significar un mazazo a la política económica y a la economía social de la ciudad baezana?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, sabe usted que las competencias en materia de seguridad ciudadana -caso de la Guardia Civil- son del Ministerio del Interior, ya se lo he dicho en algunas ocasiones, cuando usted ha traído aquí esa pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, le voy a recordar... Porque tienen ustedes que saber aprender en democracia, y aguantar la crítica, aunque a veces consideren ustedes que es dura. Mire, yo... Todos los plenos, todos los plenos -ahí están las actas-, nos dicen «vendidos», «traidores», «defraudadores», «despilfarradores», «predicadores», «caraduras»... Todos los plenos, ustedes a nosotros. Y, que yo sepa, nunca los de aquí nos hemos levantado para irnos cuando hemos cruzado argumentos calificativos duros en contra de algún socialista. Estamos todos los días escuchando esas [...] Y, porque el portavoz del Grupo Socialista, bien dicho, bien argumentado, califica al señor Arenas -el portavoz del Grupo Popular- de irresponsable por no arrimar el hombro en una situación de crisis que a todos nos preocupa, y utilizar la crisis para desgastar al Partido Socialista... Inmediatamente, el señor Arenas, como siempre, puño de hierro para la oposición y mandíbula de cristal cuando le dan a él. Y coge e, inmediatamente, ordena: «Ustedes, a la calle».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que no me parece suficientemente serio, eso es lo que creo que ustedes tienen que saber... Tienen que saber que en democracia las cosas son así.</parrafo>
        <parrafo>Y tienen ustedes que recomendarle al señor Arenas que no haga de Mourinho, que no haga de Mourinho del Partido Popular, que no pretenda ganarnos a nosotros a través del juego que se trae entre manos, siempre estando encima, al filo de las reglas del juego.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ya veo que de la Academia de la Guardia Civil de Baeza, usted tampoco..., no sabe, no contesta, al igual que el señor Griñán. Pero le voy a decir algo. En la retahíla de referencias, a las que usted ha hecho referencia, se le ha olvidado una importante. Usted ha llamado «matón de discoteca» al señor Arenas, que sería bueno que también lo reflejara.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Pizarro, ya dieron el mazazo al municipio hermano de Úbeda. Aquí tiene el Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados, donde se decía que la Academia de Úbeda fue cerrada por el anterior Gobierno en al año 1994 -socialista-. Ustedes representan para Jaén paro, eso es lo que representan para la provincia que ustedes nuevamente han vuelto a colocar entre las 10 provincias con mayor tasa de paro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pizarro, presionen a Zapatero, rectifiquen la decisión, porque están sentenciando, en términos económicos el [...] nada más y nada menos que de un municipio emergente de la provincia jiennense, como es Baeza. No nos merecemos, ni los baezanos ni los jiennenses, esta afrenta de Zapatero con un gobierno cómplice y silencioso, que calla ante lo que significa un mazazo económico a Jaén.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández de Moya, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, ¿no se da usted cuenta de que es contradictorio y demagógico que, cuando el Gobierno de la Nación pone en marcha una medida de reducción de gasto público -que es la que ustedes están todos los días reclamándole al Gobierno socialista en España y al Gobierno socialista en Andalucía-, ahora traiga usted aquí, a esta iniciativa, una..., a esta decisión del Gobierno, una crítica como la que usted acaba de hacer?</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted sabe que no peligra para nada la Academia de Baeza ni la decisión sobre la reapertura de Úbeda, no peligra para nada. Y, además, le tengo que recordar que, durante el Gobierno del Partido Popular, las políticas relacionadas con el incremento de las plantillas de la Guardia Civil fueron cero. Durante los ocho años de gobierno del Partido Popular hubo en España 11.704 guardias civiles. Durante la época..., desde que lleva gobernando Zapatero hasta la fecha, 22.673. El doble de guardias civiles, como consecuencia de las plantillas. Y ha sido ahora, no durante el Gobierno del señor Aznar, cuando se ha abierto, y lo fue el pasado año, cuando fue...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

