<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Provincia de Sevilla, Transporte público</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000561</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000561. Pregunta oral relativa a las infraestructuras en la provincia de Sevilla (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Sanz Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Sanz Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a las infraestructuras en la provincia de Sevilla, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el diputado señor Sanz Ruiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Obras Públicas está desarrollando las actuaciones en materia de infraestructuras y servicios de transporte en la provincia de Sevilla, de acuerdo, conforme a lo que está planificado en el PISTA. En esta legislatura, en la provincia de Sevilla estamos llevando a cabo el cumplimiento del plan, como pone de manifiesto que hemos ejecutado una inversión en materia de infraestructuras y servicios de transporte -no hablo de vivienda, solo en materia de infraestructuras- por importe superior a 700 millones de euros, 711 millones de euros, que se distribuyen en más de 300 millones en carreteras, 400 millones en ferrocarriles y 10 millones para el desarrollo de las áreas logísticas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted lleva poco tiempo de Consejera, y seguramente no se ha enterado de que en la provincia de Sevilla se repite siempre la misma historia: cuando se acercan los presupuestos, se empiezan a presentar proyectos, y, cuando llegan los presupuestos, nos encontramos con que esos proyectos que presentaron a bombo y platillo no aparecen nunca en el presupuesto. Desde que terminó la Expo 92, a esta provincia lo que han venido, señora Consejera, son muchas promesas, muchas mentiras y mucha incapacidad. Mentiras e incapacidad que se hacen especialmente evidentes en el área metropolitana de Sevilla. Treinta años y no han conseguido ustedes, señora Consejera, ordenar el territorio, las infraestructuras o los transportes públicos de esa área metropolitana de Sevilla. En treinta años han presentado muchos planes de infraestructuras y de transportes, que reflejaban una Sevilla ideal, con muchas líneas de metro, muchas líneas de cercanías y muchos tranvías; pero la realidad, señora Consejera, era siempre tozuda, y nos terminaba diciendo que ustedes no solo son incapaces de planificar, sino que también son incapaces de ejecutar lo poco que planifican. Muchos años con la política del parche. Pero lo peor, señora Consejera, lo peor es la soberbia de estos treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, los sevillanos estamos hartos de que intenten tapar su incapacidad con su soberbia. Y le voy a poner un ejemplo. El ayuntamiento de Tomares, señora Consejera, tiene un problema: el tráfico y la ausencia de transporte público. Hemos presentado tres soluciones: alegaciones a la línea 1, alegaciones a la línea 2 y un proyecto de transporte público alternativo. Las alegaciones a las líneas 1 y 2, ni se nos ha contestado, nos hemos enterado por los medios de comunicación de que no se han tomado en consideración; llevábamos tres meses pidiéndole cita a la anterior Consejera, pero no ha tenido tiempo. Estaba muy ocupada explicándole al señor Espadas dónde estaban los barrios de Sevilla. Y, con respecto a ese proyecto alternativo de transporte público que hemos presentado, señora Consejera, al rato de haberlo presentado, sin conocerlo siquiera, el Partido Socialista ya lo estaba descalificando.</parrafo>
        <parrafo>Yo hoy quiero preguntarle una cosa, señora Consejera, para que conozcamos el talante de esta nueva Consejera. ¿No tiene derecho el Ayuntamiento de Tomares a presentar alternativas de transporte público, señora Consejera? ¿Tienen los vecinos de Tomares la obligación de callarse ante el castigo de que la Junta de Andalucía los haya dejado sin metro, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Le repito una cosa: los vecinos de esta provincia, los vecinos de Tomares, no vamos a callarnos, señora Consejera, ante tanta incompetencia, ante tanta incapacidad y ante tanta soberbia. Y le repito: estamos ya hartos en esta provincia de que esa incapacidad y esa soberbia la intenten siempre tapar de la misma forma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sabía que usted confundía la provincia de Sevilla con el Ayuntamiento de Tomares. ¿Usted de qué quiere hablar, de Tomares o de las inversiones de Sevilla? Dígame, porque yo le puedo contestar de las dos cosas.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿De las dos cosas? Bueno, pues que yo le pido al señor diputado que haga la pregunta correspondiente, en su momento, con respecto al Ayuntamiento de Tomares.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo, desde luego, es que lo de ustedes... Yo llevo aquí poco tiempo, efectivamente, pero de verdad que me tienen alucinada. Me tienen alucinada. Yo vengo de otra... Me tienen alucinada de la forma como plantean los problemas que tienen.</parrafo>
        <parrafo>Un Gobierno que ha puesto en marcha la línea 1 de metro, con un éxito que, como precisamente hoy viene en la prensa, nos aproximamos a los 20 millones de usuarios. Un metro que ha sacado más de dos millones y medio de coches de la carretera. Un...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Treinta años no, porque el metro no se puso..., hace treinta años no se puso en marcha el metro, señoría. Entonces, el metro está puesto en marcha, creo que hace un par..., ni siquiera hace un par de años. Pues entonces creo que no... Es decir, yo no sé qué problema tienen ustedes con los últimos treinta años. Yo creo que usted quiere hablar de hace, por lo menos, cuarenta o cincuenta años. Es de lo que yo creo que a usted le gustaría hablar. [Rumores.] Pues no, vamos a hablar de que, cuando se ha puesto el metro, con una inversión, solo en esta legislatura, de 180 millones, y, por lo tanto, nosotros tenemos un plan, señoría, y nosotros estamos también construyendo la línea del Aljarafe, las líneas tranviarias.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, si usted quiere que yo le cuente las inversiones que se han hecho desde la Junta de Andalucía en la provincia de Sevilla, las tengo relacionadas, punto por punto, una por una, en este periodo. De metro, de tranvía, de carretera. La variante de Gerena, el refuerzo de firme de Écija a Osuna, la carretera Brenes-Carmona, San Juan de Aznalfarache... En fin, una lista larguísima de inversiones que se han hecho en carreteras en la provincia de Sevilla, porque la provincia de Sevilla es algo más que el Ayuntamiento de Tomares, me parece a mí. Y nosotros estamos haciendo inversiones en toda esa comarca, precisamente para darles respuesta a los vecinos, que a lo mejor, en el momento del crecimiento urbanístico, ustedes no previeron como tenían que haberlo hecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, pues ahora, cuando quiera, le doy la lista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

