<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 42</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Ahorro de energía, Consumo de energía, Edificio, Política energética, Rehabilitación de edificios, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000073</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000073. Pregunta oral relativa al programa Edificante de la Junta de Andalucía (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al programa Edificante de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le formulo esta pregunta, como en otras ocasiones, sea en Pleno o en Comisión, para que en este Parlamento vaya quedando constancia de los planes, de las medidas, de las decisiones y de sus consecuencias prácticas para Andalucía; iniciativas suyas y del conjunto del Gobierno, como es esta pregunta que le hago, una iniciativa de su Consejería, junto con la de Innovación, Ciencia y Empresa, en definitiva, para que quede constancia de que se está trabajando para hacer una Andalucía mejor, día a día.</parrafo>
        <parrafo>Esto es también control del Gobierno, aunque algunos no lo quieran ver. Y vamos a dejarles a otros el no a todo, el negar la evidencia de que Andalucía sigue avanzando y, en definitiva, negarle el pan y la sal a un Gobierno legítimo, como es el Gobierno de Andalucía, del que usted forma parte.</parrafo>
        <parrafo>El programa Edificante, que han aprobado recientemente, señor Consejero, trata, en mi opinión, de dos cosas básicamente: primero, fomentar y apoyar la rehabilitación de viviendas, pero desde el punto de vista del ahorro energético, de la sostenibilidad, y, en segundo lugar, y por consiguiente, se trata de hacer una edificación más sostenible, de reanimar el sector de la construcción y de crear empleo en el sector de la construcción, al que, después de la burbuja inmobiliaria que estalló, tenemos que darle respuesta.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva y en resumen, señor Consejero, en qué consiste el plan Edificante, para que aquí quede constancia, en esta Cámara; con qué inversión se cuenta, se tiene previsto, y qué repercusión va a tener todo esto en el empleo en el sector de la construcción y los sectores afines a él, que, como todos sabemos, están aportando siete de cada diez nuevos parados a esta situación que tenemos que intentar revertir por todos los medios a nuestro alcance.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Vivienda, en nombre del Consejo de Gobierno, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, efectivamente, señor Caballos, esta iniciativa se enmarca en una legislatura en la que el sector de la construcción se está, podríamos decir, reinventando a sí mismo, redefiniendo también sus prioridades, y, en ese marco, el Gobierno tiene la obligación de ser coherente con las distintas políticas que lleva a cabo y, en concreto, también buscar los elementos que sustenten un nuevo modelo de sector de la construcción ligado a la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, hay dos políticas importantes: la política energética, la política de fomento de las energías renovables y del ahorro y de la eficiencia energética, y también, sin duda, lo que significa una apuesta evidente de este Gobierno por la lucha contra el cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, en el sector de la edificación hemos llevado a cabo un programa, trabajado durante meses, dentro del marco del programa Andalucía Sostenible, que consiste, básicamente, en tres elementos.</parrafo>
        <parrafo>Una nueva línea de rehabilitación de viviendas -rehabilitación integral, en este caso de edificios-. Actuar sobre el parque residencial existente del entorno de veinte, treinta años ya de vida que, lógicamente, tiene carencias importantes y que no recogía, no interiorizaba todos estos elementos, sobre todo, de ahorro y eficiencia energética. En segundo lugar, también actuar sobre los programas de rehabilitación ya existentes. Y, en tercer lugar, de manera importante, sobre el empleo, sobre lo que puede ser un nuevo yacimiento dentro del propio sector de la construcción ligada a la renovación urbana.</parrafo>
        <parrafo>El programa, globalmente, tiene en una primera etapa una dimensión de 55 millones de euros. Va a generar no menos de unos siete mil empleos directos e indirectos y, además, permitirá una reducción de más de diez mil toneladas de dióxido de carbono. Por tanto, estamos hablando de los tres grandes objetivos de estos tres grandes planes del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, en la primera de las medidas se trata de favorecer ayudas a los ciudadanos que quieran rehabilitar sus viviendas en ese parque residencial existente, intentando generar una inversión de unos doce mil euros por cada vivienda, que permita conseguir una reducción, un ahorro y una eficiencia energética del conjunto del bloque de viviendas -tras un previo compromiso de su comunidad, de sus propietarios- y hacerlo actuando sobre la envolvente térmica, sobre la mejora de las energías renovables, en este caso, apoyando la energía solar técnica y la biomasa para la producción de agua caliente, y también actuando sobre otros elementos comunes del edificio, consiguiendo mejoras, ahorro y eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de actuar, en una primera etapa, sobre 3.700 viviendas en municipios de más de cien mil habitantes y consiguiendo, en este caso, también una aportación, lógicamente, importante de las dos consejerías -Innovación, Ciencia y Empresa y Consejería de Vivienda-, con fondos que existen para ambas partidas.</parrafo>
        <parrafo>El segundo elemento, segundo objeto del programa, es introducir también en los programas de rehabilitación existentes mejoras de accesibilidad, programas de ascensores -este tipo de componentes-, para conseguir una mejora de su eficiencia energética.</parrafo>
        <parrafo>Y el tercero, que las nuevas obras de vivienda protegida que lleve a cabo la Empresa pública de Suelo incorporen una mejora de la certificación energética, en este caso, para conseguir mejores ahorros en el futuro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos Mojeda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Es un programa, como estamos viendo, polivalente, que busca varios objetivos y que añade la perspectiva del ahorro energético, de la sostenibilidad, a un programa que está teniendo mucho éxito y que está cumpliendo por encima de las previsiones, como es el programa de rehabilitación de viviendas, en general. Y, por tanto, nos parece una iniciativa positiva y que esperamos se ponga muy pronto en marcha, para beneficio del medioambiente, para la lucha contra el cambio climático y también para crear empleo, que buena falta hace.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

