<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Diabetes, Enfermedad</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000323</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000323. Pregunta oral relativa a atención sanitaria a la diabetes en Andalucía (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la atención sanitaria a la diabetes en Andalucía, que formula la ilustrísima señora doña Dolores Blanca Mena, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Blanca, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Un año más, el próximo día 14 de este mismo mes -es decir, mañana mismo-, se celebra una nueva edición del Día Mundial de la Diabetes.</parrafo>
        <parrafo>Es en ese contexto, señora Consejera, y con la finalidad por mi parte de que mi pregunta sea útil para contribuir a la consecución de los objetivos que este día se persigue en Andalucía, por lo que le realizo la siguiente pregunta:</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué líneas de actuación se está poniendo en marcha desde su Consejería dirigidas a los diferentes segmentos de población diabética andaluza?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted ha comentado en su pregunta, la atención a la diabetes, cuyo día mundial celebramos mañana, constituye una de las prioridades del sistema sanitario, como la evidencia de que fue una de las primeras patologías sobre las que se puso un marcha un plan integral; un plan integral de diabetes que tenía como fecha de inicio y finalización el periodo 2003 y 2007.</parrafo>
        <parrafo>Y podía decir, señoría, después de la evaluación del plan, que el mismo ha permitido un avance muy considerable en la atención a la diabetes en nuestra Comunidad, con algunos indicadores que me gustaría referir en este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>El primero es que hemos implantado el proceso asistencial de diabetes en todos los distritos de atención primaria, siendo, además, el proceso que con mayor rapidez se ha ido incorporando a los centros sanitarios, y ya se encuentran incorporado a este tipo de atención 377.156 usuarios.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el cribado de la retinopatía diabética mediante retinografía digital en los centros de atención primaria y especializada, en donde perseguíamos prevenir la lesión ocular que se produce con motivo de la ceguera, y que ha posibilitado la instalación de 104 equipos con una inversión superior a los 2,7 millones de euros. Asimismo, señoría, equipos para la confirmación diagnóstica y tratamiento de este tipo de patologías, sobre lo que se han adquirido 14 retinógrafos y 13 equipos de laserterapia.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, han sido muy importante los resultados en educación diabetológica, tanto a nivel individual como a nivel de grupo, en los dos niveles asistenciales, primaria y especializada, en donde 1.113 profesionales de enfermería han recibido este curso y 1.396 médicos se han formado en la lectura de la retinografía, y, por otra parte, la dotación en los centros de atención primaria y hospitales de 947 equipos dopler para la atención al pie diabético, con una inversión superior a los trescientos cincuenta mil euros, y la atención por podólogos concertados en las situaciones en las que los profesionales sanitarios ven riesgos de este tipo de patologías en las personas con diabetes.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señorías, se han dotado 16 nuevas plazas de endocrinólogos en los distintos hospitales, y hemos incluido, entre las prestaciones financiadas, los tratamientos con infusión continua de insulina y el seguimiento de los mismos, lo cual ha supuesto también una inversión de 1,2 millones de euros. Somos de las primeras comunidades que autorizamos este tipo de prestación, de la que ya se han beneficiado 459 pacientes.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señoría, me gustaría anunciarles que a partir de mañana vamos a poner en marcha, a través del servicio Salud Responde, el acceso 24 horas del día, durante todo el año, de información específica de diabetes, con un amplio contenido de todas las patologías que pueden estar relacionadas con esta. Lo que pretendemos es dar instrumentos y suministrar todos los datos que permitan el autocuidado de la persona con diabetes, y que, por tanto, estas personas puedan prevenir la aparición de complicaciones y poner las medidas que propicien el estar en una buena calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Por último, trasladar que hemos desarrollado ya en este periodo el análisis de estos resultados, y hemos empezado también un nuevo plan integral de diabetes que está en este momento en diseño y en elaboración, que tendrá, como periodo de vigencia, 2008-2012, y que espero, señoría, que contribuya de la misma manera a seguir proporcionando datos de calidad, sobre todo de excelencia, vinculados a la investigación, la asistencia y la docencia, para perseguir una mejor calidad de vida de las personas con diabetes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es una evidencia que el abordaje multifactorial e integral de la diabetes que está realizando su Consejería conlleva un gran incremento de recursos materiales y humanos, y se está llevando a cabo también una importante reorganización y adecuación de los servicios sanitarios públicos específicos para las personas diabéticas.</parrafo>
        <parrafo>Pero ese esfuerzo realizado por la sanidad pública andaluza, por su Consejería, no es en vano: este esfuerzo está teniendo como resultado la reducción del impacto de esta enfermedad crónica en la población diabética y la garantía -que es muy importante- de unos cuidados de calidad en Andalucía, y, sin duda, una mejora de la calidad de vida de las personas diabéticas y de sus familias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el punto quinto del orden del día, se suspende la sesión hasta las cuatro de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>La sesión se reanudará con el debate correspondiente a la proposición no de ley relativa al mantenimiento del trasvase Tajo-Segura, del Grupo Parlamentario Socialista. Y hago saber, asimismo, a sus señorías que la primera votación no se producirá en ningún caso antes de las cinco de la tarde, pero se producirá inmediatamente después de esa hora, en cuanto finalice la primera iniciativa que sustancie su debate en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

