<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asignación por estudios, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000074</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000074. Pregunta oral relativa al abono de la Beca 6000 (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a abono de Beca 6000, que formula la señora Castillo y que dirige al Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en base al principio que mueve a los socialistas en todas las políticas, y dando respuesta a la confianza que durante treinta años los ciudadanos han puesto en nuestra tierra en esas políticas, es el principio de igualdad el que nos mueve, también, por supuesto, en la educación, por tanto, la equidad, calidad y equidad en la educación que, con una apuesta decidida por las becas para que nadie se quede atrás por no tener recursos económicos, ha ido haciendo posible que en Andalucía avancemos.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de las Becas 6000, el Grupo Socialista tiene interés, en la mañana de hoy, en preguntarle cómo se está siguiendo el procedimiento de abono de una apuesta, como digo, que, en el ámbito de la igualdad y de la equidad, permite a tantos andaluces y andaluzas seguir en el sistema educativo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora diputada, como sabe su señoría, Andalucía gestiona por primera vez, desde este curso, la concesión y pago del conjunto de las ayudas a estudios, regladas en los niveles posobligatorios, y por lo tanto, la Beca 6000.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, y en referencia a esta beca, que es en la que su señoría se interesa, el objetivo de la misma es combatir el abandono escolar temprano de centenares de estudiantes pertenecientes a familias, fundamentalmente, con rentas bajas -por debajo de los siete mil euros al año-, y que ya venimos desplegando durante dos cursos.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la fecha, hemos tramitado algo más de veintiséis mil quinientas solicitudes y, hasta este momento, los beneficiarios que cumplían todos los requisitos exigidos para esta ayuda son 5.006, que se ha comprobado lógicamente que sus niveles de renta y los demás umbrales exigidos para la obtención de la beca se ajustan a los requisitos exigidos. Tenemos en estos momentos 296 demandantes en procedimiento de alegaciones.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario, señorías, aclarar aquí en la Cámara, en el Parlamento, que el Gobierno andaluz no ha fijado nunca, ni lo va a hacer, un límite presupuestario para esta beca, que es la de mayor cuantía que existe en España. Es decir, todas aquellas personas que la soliciten y cumplan con los requisitos de renta que establece la convocatoria tienen derecho a beneficiarse de esta ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero dejar muy claro que desde la Consejería de Educación hacemos frente, de manera regular, a los pagos de la beca, en este caso, de los 5.006 alumnos de Bachillerato y ciclos formativos de grado medio beneficiarios. Hasta la fecha, hemos abonado algo más de diez millones y medio de euros del total de 31.800.000 euros que se destinarán para este concepto hasta final de curso. Los pagos que hemos efectuado hasta la fecha corresponden a los meses de septiembre, octubre, noviembre, diciembre y enero, y está pendiente el abono de la mensualidad de febrero, que se hará en las próximas semanas, y que se ingresa en la cuenta de los beneficiarios una vez que se comprueban sus datos de asistencia a clase.</parrafo>
        <parrafo>La Beca 6000, señorías, está ligada a los resultados académicos y a la asistencia, de manera que debemos hacer un seguimiento efectivo de cada evaluación y de las faltas de días lectivos que tienen los alumnos y alumnas beneficiarios. En definitiva, estamos hablando de una beca que ayuda a que más de cinco mil familias andaluzas vean que sus hijos, sin posibilidades, seguramente, sin esta beca, pudieran continuar con la enseñanza posobligatoria. Una ayuda que garantiza la permanencia en el sistema educativo, y que destina unos recursos extraordinariamente invertidos para el final mejor de la carrera educativa de muchos alumnos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Quiero señalar, también, señorías, que Andalucía duplica…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, agradecer la información que me da, que aunque no se ve ningún interés por parte de los diputados y diputadas del Grupo Popular, han tenido la oportunidad de oír, y, por lo tanto, de rectificar cuanto antes aquellos titulares que hace poco más de un mes se dedicaban a dar en los medios de comunicación, calificando a estas becas como estafa o bluf. Diputados que se sientan, como digo, en esa bancada de la derecha, que no están interesados para nada en las becas ni en la educación, y mucho menos en la igualdad en los andaluces y las andaluzas, pero que, gracias a la pregunta que yo hoy aquí le he formulado, creo que han tenido la oportunidad de saber cuál es la verdad y la realidad de un asunto que permite a los andaluces estar en pie de igualdad y, sobre todo, a la vanguardia en España en las ayudas para que el sistema esté lleno de hombres y mujeres que, por tener menos renta, no pueden salir de ese sistema y de esa educación obligatoria, y de ese derecho a la educación que tenemos todos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

