<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gibraltar, Política internacional, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000653</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000653. Pregunta oral relativa a las relaciones con Gibraltar (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a las relaciones con Gibraltar, que formula don Antonio Sanz Cabello, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>¿Perdón?</parrafo>
        <parrafo>Señoría, a la Presidencia no le habían hecho llegar la suscripción de su pregunta; pero, si su señoría la asume, esta Presidencia con mucho gusto le otorga la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de la Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Junta de Andalucía mantiene una posición de apoyo y de colaboración con el Gobierno de España en el marco del foro de diálogo tripartito sobre Gibraltar. Entendemos que es la mejor forma de defender los intereses de los andaluces, especialmente de los que viven en la zona, y que, además, tiene presente, por parte del Gobierno de España, la reclamación, continua, permanente e irrenunciable, de la soberanía. Y, por supuesto, señoría -algo muy importante-, por la vía del diálogo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, de verdad que su respuesta falta totalmente a la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, defender los intereses de los andaluces, con los incidentes que se están realizando en los últimos tiempos, es difícil que se haga desde ese foro tripartito. Solo en el último mes -y le hablo desde el día 17 de noviembre-, la Royal Navy la emprendía a tiros con una boya con los colores de la bandera española; días más tarde, una fragata británica intimidaba a una patrullera de la Guardia Civil; el 23 de noviembre, las autoridades de Gibraltar dejan plantadas a las autoridades españolas, precisamente para una reunión para rediseñar las funciones policiales; el 27 de noviembre se detiene a dos españoles que estaban buceando en aguas internacionales..., perdón, en aguas españolas; hace dos días se detenía a cuatro guardias civiles en El Peñón, y esta noche misma ha habido otro incidente de otra interceptación de una patrullera de la Guardia Civil. ¿Esas son las relaciones buenas del foro tripartito, donde ustedes se ven incluidos?</parrafo>
        <parrafo>Mire, competencias de la Junta de Andalucía: vertidos medioambientales. Todavía no sabemos qué pasa con la carga del New Flame, desde agosto de 2007, y que ya Gibraltar ha dado por cerrado; todavía no sabemos qué carga queda en el fondo del mar, qué carga es la que llevaba ese barco, y, al final, qué contaminación tienen nuestras aguas. El accidente del Fedra; los macroproyectos urbanísticos de Gibraltar, tanto en la parte oeste como este, sin que tenga informe de impacto medioambiental para, por ejemplo, La Línea, señor Consejero... ¿Esas son las buenas relaciones? ¿Eso es defender los intereses de los campogibraltareños, los intereses de los andaluces? Perdone, pero no. Hay que habilitar una nueva política con Gibraltar, que, desde el Acuerdo de Córdoba, es de resignación y de sumisión a los intereses de Gibraltar y del Reino Unido. Y ustedes son cómplices, con el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Sean ustedes valientes y obliguen al Gobierno del señor Zapatero a rediseñar esas políticas y tendrán el apoyo de este grupo y del Partido Popular de Andalucía; defiendan los intereses de los campogibraltareños; preocúpense más de los intereses de los campogibraltareños y no de los gibraltareños, y, desde luego, díganle usted al Ministro Moratinos que visite San Roque, que visite La Línea, que visite Algeciras y que no visite más Gibraltar, que no nos haga más perder la dignidad como nos la hicieron perder en esa visita al Campo de Gibraltar, y denle la misma voz, pidan que les den la misma voz a los entes locales, a nuestros ayuntamientos en el Campo de Gibraltar, que hoy tiene Gibraltar en el foro tripartito.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pidan, si son valientes -y van a tener nuestro apoyo-, la suspensión del foro tripartito y aboguen por mantener las relaciones bilaterales para la soberanía y para las aguas, y aboguen por, en todo caso, conversaciones para la buena vecindad, donde estén incluidas las voces, con la misma voz y voto que Gibraltar, de los ayuntamientos del Campo de Gibraltar. A partir de ese momento tendrán el apoyo de los campogibraltareños, de los andaluces y, desde luego, de este grupo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de la Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, los derechos y los intereses de los campogibraltareños, de los gaditanos y de los andaluces están defendidos, son defendidos por el Gobierno de España y por el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y, respecto a su propuesta, hay un dicho conocido, que es que el ausente nunca tiene la razón, y la razón y el diálogo pretendemos que funcionen también en este tema.</parrafo>
        <parrafo>El foro de diálogo tripartito, señoría, tiene, como su propio nombre indica, dos palabras: diálogo y tripartito. Diálogo es una palabra, un sustantivo, que da la impresión de que últimamente se entiende bastante poco por la derecha andaluza, y tripartito significa tres partes, señoría. Y la Junta de Andalucía está en una: está con el Gobierno de España. A lo mejor, allí donde creen que los estatutos de autonomía invaden competencias estatales se plantean el recurrirlas al Tribunal Constitucional, y en donde no lo hacen pretenden invadirlas directamente, porque, señoría, la política exterior no es una política que definan los gobiernos de las comunidades autónomas, no es una política que definan, sino que la define el Gobierno de España, y hechos como los acaecidos en los últimos días también han ocurrido cuando el Gobierno del Partido Popular estaba en España. Ocurrieron en el año 1999, cuando hubo un enfrentamiento con un pesquero; ocurrieron en el año 2003, cuando se detuvo a periodistas. Por favor, que no nos lleve eso al extremismo, que nos lleve al diálogo, porque el Gobierno socialista, el Gobierno... Sí, señora Oña, extremismo. El diálogo que defiende el Gobierno de España en el foro, con este foro que se creó en 2004, es algo que se puede llevar a la práctica, y que se está llevando, y podemos hablar con el Reino Unido, con ese país tan querido por su presidente fundador, y lo podemos hacer sin hacernos fotos como la de Las Azores: sin hacernos fotos como la de Las Azores podemos dialogar con el Reino Unido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, además, señoría, frente a los problemas, puede haber diálogo, y puede haber búsqueda de soluciones de entendimiento; desde luego, no patrioterismo de pecho de lata.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

