<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Sistema financiero, Hacienda regional, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000032</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000032. Proposición no de ley relativa a la posición de Andalucía sobre el acuerdo marco para la sostenibilidad de las finanzas públicas para el periodo 2010-2013 (pág. 89).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 103 votos a favor, 4 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con el debate de la tercera proposición no de ley relativa a la posición de Andalucía sobre el acuerdo marco para la sostenibilidad de las finanzas públicas para el periodo 2010-2013, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en primer lugar, el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme ustedes que sitúe, porque creo que es de oportunidad el contexto de la proposición no de ley que presenta hoy el Partido Socialista, el Grupo Parlamentario Socialista, porque, por el título, podría creerse que estamos en un momento dado debatiendo o posicionándonos respecto a aspectos meramente técnicos o que tengan que ver con cuestiones únicamente de técnica presupuestaria y de previsiones, cuando estamos hablando, señorías, de políticas con mayúsculas. Estamos hablando de políticas con mayúsculas porque se trata de recordar, a través..., o, al menos, es el intento que hará este portavoz, de recordar, a través de la presentación de esta proposición no de ley, qué ha ocurrido, qué queremos que ocurra y cómo vamos a salir de la crisis. Conviene no olvidar ni el origen de la crisis, como podía convenir a algunos dentro de un proceso de amnesia planificada, porque conviene muchas veces, la impunidad exige la desmemoria y que no se recuerden los casos, los porqués de que estemos aquí. Las cosas no suceden como en la naturaleza, que llueve porque se pone a llover, sino que ocurren con unas causas, ocurren por unos porqués y tienen explicaciones que nos permiten después, también, activar respuestas en función desde qué parámetros partamos.</parrafo>
        <parrafo>No debemos olvidar ni el origen ni las medidas adoptadas para paliar los efectos de la crisis y el papel que han tenido los poderes públicos. Tenemos que extraer, señorías, varias enseñanzas; varias enseñanzas que yo les propongo, básicamente, en torno a la fragilidad de muchos de los ejes alrededor de los cuales gira el sistema. De los mitos que se han caído en este proceso, porque algunos de esos mitos estaban alimentando algo ideológicamente muy peligroso, que era un ataque frontal al Estado del bienestar, desde la creencia de que ya se había instaurado, de una vez por todas y para siempre, el triunfo del santo grial del mercado, como último proveedor, absolutamente, de la economía y del bienestar social. Ha caído también, de camino, señorías, buena parte de la fábula de la mano invisible y otras leyendas del sistema. Es más, acudimos, acudimos, no sin perplejidad, a que muchos apóstoles del mercado se escondieron, salieron huyendo e, incluso, pidieron que, si había que suspender por un tiempo el sistema, se suspendiera, y que actuaran los poderes públicos para pedir un papel relevante de los poderes públicos, un rol activo en la economía.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre los efectos de la crisis es en lo que me voy a detener, y cómo han respondido los poderes públicos, y en qué situación estamos, y qué compromisos estamos adquiriendo, y cómo queremos posicionar a Andalucía en el contexto de respuestas, a proveer una mejor salida de la crisis y un mejor escenario para las políticas públicas que han de venir, y en el escenario inmediatamente posterior a este, al que ya estamos asistiendo, que es a la recuperación económica.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta a la crisis, señorías, ha requerido el concierto de muchos esfuerzos, el concierto de muchos esfuerzos, y, siempre, de poderes públicos. Lo ha sido a nivel de la Unión Europea, lo ha sido por parte del Estado y lo ha sido también por los poderes autonómicos, en un intento de conciliar la salida de la crisis -al menos, ese ha sido el caso de Andalucía- con un compromiso por el mantenimiento de los servicios públicos esenciales. Y eso, necesariamente, señorías, se ha tenido que acompañar, o se ha visto acompañado, de un proceso que no requiere mayores esfuerzos intelectuales el comprenderlo; que era necesario acudir, durante un tiempo, a un uso responsable y temporal del déficit, porque los derechos y el mantenimiento de lo que son esos servicios públicos esenciales habían de ser pagados, y, por tanto, acudir a ese uso responsable -vuelvo a repetir- y temporal era necesario, a tiempo que se estaba produciendo -también son todos ustedes conscientes- una importante disminución de los ingresos, de la llegada de ingresos al erario público. Eso ha hecho que el déficit del Estado se haya situado, señorías, en 2009, en el 11,2 del Producto Interior Bruto, de los cuales, dos puntos porcentuales corresponden a las comunidades autónomas. Es un dato importante que explica el porqué de las respuestas inmediatas, y también contrastadas, que ha habido a todos los niveles, para buscar la mejor respuesta a la situación, de forma que salgamos fortalecidos o con compromisos ciertos para los escenarios venideros. Eso explica, señorías, el compromiso del Gobierno de España, como no podía ser de otra manera, dentro de la lealtad de su pertenencia a la Unión Europea, de entrar en el marco del Pacto de Estabilidad y Crecimiento. Y explica ese compromiso, contraído por todos los poderes públicos y todos los Gobiernos nacionales, de llegar al escenario de 2013 con un déficit público en torno al 3% del Producto Interior Bruto que sea objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Y, de acuerdo con ese compromiso de nuestro Estado, se produce la convocatoria -que ustedes conocen, y que tuvo lugar, finalmente, el 22 de marzo-, donde, en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera, se aprobó el Acuerdo Marco para la Sostenibilidad de las Finanzas Públicas para el periodo 2010 y 2013.</parrafo>
        <parrafo>Para el desarrollo de los objetivos perseguidos en ese acuerdo marco, las comunidades autónomas se han comprometido -se comprometieron- a elaborar, en el plazo de tres meses, planes de racionalización y eficiencia del gasto público, y se acordó la constitución de un grupo de trabajo que, en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera, había de hacer propuestas y hacer, simultáneamente, el seguimiento de las medidas adoptadas para cumplir los objetivos. Saben ustedes, también, que algún grupo, algún partido político, se abstuvo, pese a haber reiterado sistemáticamente el estar de acuerdo con la necesidad de cumplir los objetivos de reducción del déficit público, se abstuvo respecto a las sendas y, finalmente, votó en contra de la constitución de ese grupo de trabajo. Por eso, el Grupo Parlamentario Socialista tenía también especial interés en darles la oportunidad, en el seno del Parlamento Andaluz, de hacerlos partícipes de la solución en la parte que nos afecta como Comunidad Autónoma, y hacerlos, por tanto, también coprotagonistas de un esfuerzo colectivo que tenemos que hacer para cumplir el objetivo que no solo es bueno para ahora, sino también para las generaciones venideras. Y desde esa, llamémosle, como ustedes quieran interpretarla, generosidad de no estar solos, sino con todos y a tiempo en los objetivos que, como Estado, tenemos, es lo que nos anima a traer esta proposición no de ley. Pero, además, esta proposición no de ley introduce elementos importantes de cara a la posición que haya de mantener nuestra Comunidad Autónoma en el grupo de trabajo y en el desarrollo del acuerdo marco. Y me estoy refiriendo a dos elementos que son los que quiero señalar como de capital importancia en la proposición de ley y en la postura que los socialistas mantenemos respecto a este Acuerdo Marco para la Estabilidad, que cumplimos, y Andalucía, como siempre, va a ser cumplidora con sus compromisos, ¿eh?, incluso, en momentos en los que hemos tenido todos elementos en contra, hemos cumplido con nuestros objetivos de porcentaje de déficit, incluso en la estrafalaria ley de déficit cero, pues así lo hicimos -y digo, incluso, con los elementos en contra-. Y estamos seguros de que vamos a cumplir esos objetivos porque, cuando nos autoimponemos deberes, tenemos más que demostrado que los cumplimos. Pero con dos elementos que me parecen de sustancial importancia, repito: uno, hacer compatible en todo momento esa reducción del déficit con el mantenimiento de los servicios esenciales desde el punto de vista de las personas, y que son los elementos configuradores, delimitadores y definitorios del Estado de bienestar, y, por tanto, que ni en nuestro propio ajuste, ni en el propio ajuste de la Comunidad Autónoma, a su vez que instamos al Gobierno a que, en el desarrollo de los ajustes que se han de desarrollar a nivel estatal, se afecten a aquellos servicios y a aquellas actividades que suponen la cumplimentación o la satisfacción de derechos esenciales en el terreno de la salud, de la sanidad, de la dependencia, perdón, de la educación y de la dependencia, como explicitamos en nuestra proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y un segundo elemento que también me gustaría subrayar es que nosotros somos siempre corresponsables y responsables en el cumplimiento de nuestros objetivos, pero como lo permite la legislación española, y así está establecido en la Ley Orgánica 3/2006, que se establezcan los planes individualizados y los acuerdos bilaterales permitidos por el artículo 5.3 de dicha ley, que permiten que cada comunidad autónoma haga el esfuerzo que corresponde a cuál haya sido su grado, digámoslo así, de divergencia -por utilizar ahora, en estos momentos, un término con el que podamos estar todos de acuerdo-, no hablaré nunca de adición a la Deuda pública que hayan podido tener otras administraciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego, su señoría debe de ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Digo que no hablaré nunca de adición a la Deuda pública que hayan podido tener determinadas comunidades autónomas; pero el hecho, el dato cierto es que, en tanto que nosotros presentamos unas cuentas saneadas y que, por tanto, desde la solvencia de la llevanza de las cuentas públicas en Andalucía hemos podido dar respuesta más acabada a los efectos de la crisis sobre los ciudadanos que otras comunidades autónomas, que, dentro de esas posibilidades legales, se inste a que el plan individualizado para Andalucía, ese acuerdo bilateral, nos exija los esfuerzos necesarios, pero que a todos también les exija los suyos.</parrafo>
        <parrafo>Esos son básicamente los dos elementos, los dos ejes básicos de nuestra proposición no de ley que se articulan en los apartados que ustedes tienen contenidos en la proposición no de ley, y que apuestan por pedir a nuestro Gobierno que en su plan contenga todas las medidas que prevengan a la efectiva reducción del gasto público, con la reordenación de todos los sectores administrativos y empresariales de nuestra Comunidad Autónoma, en términos de eficiencia para el cumplimiento, vuelvo a reiterar, y para que no se vean afectados los servicios públicos esenciales para la satisfacción de esos derechos que nos parecen inalienables de los ciudadanos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición sobre esta iniciativa, por parte del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se nos pide en esta proposición no de ley del Grupo Socialista que suscribamos como Parlamento de Andalucía la adhesión a una gestión piadosa con Andalucía de la propuesta del Gobierno central de actuación del Programa de Estabilidad de España 2009-2013. Y no vamos a marear la perdiz, no vamos a andar con matices: vamos a decir no y mil veces no.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno central ya ha decidido el ajuste durísimo que hay que llevar a cabo. En efecto, la Unión Europea, dirigida por los intereses del gran capital y de una Alemania ensimismada, ya ha decidido que hay que acabar con las alegrías del endeudamiento a favor de la protección social de las víctimas de la crisis, porque le preocupa la estabilidad del euro y del negocio de las oligarquías del sistema, dicho sea de paso. Y ustedes nos piden que les ayudemos a mitigar el golpe al presupuesto y a las políticas sociales con una bella literatura de compatibilizar la vuelta a la senda de la estabilidad, es decir, el ajuste durísimo, con el mantenimiento del bienestar. Quieren que colaboremos en una gran mentira. No es posible.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida no va a engañar a nadie. Este nuevo Gobierno está preparado para tener una aterciopelada voz de seda y una mano con guante de hierro para atenazar a las víctimas de la crisis, que siguen creciendo cuantitativamente y que están pasando de ser parados y precarios coyunturales a parados de larga duración y precarios crónicos.</parrafo>
        <parrafo>Quiere esta proposición no de ley que edulcoremos con una mentira la entrada en una nueva fase de la crisis. Ahora ya no se trata de afrontar la crisis financiera de la inversión privada y del empleo, que requiere un cambio de modelo productivo, como habíamos hablado en la primera etapa de la crisis, ese cambio de modelo que consistía en la manida sostenibilidad y que, por tanto, requiere una reforma en profundidad del sistema financiero, y una reforma, un cambio, del modelo productivo. No. Ahora se trata de volver a la senda de la estabilidad, porque el peligro es el déficit, el endeudamiento y la estabilidad del euro.</parrafo>
        <parrafo>Esto es un viraje estratégico de 180 grados: esa es la realidad. El incremento del gasto social requerido por el incremento del número de problemas sociales que se han ido generando por la crisis, y que van creciendo cualitativamente, insisto -es decir, el paro, las hipotecas impagadas, los nuevos pobres, la incapacidad de acceso de los jóvenes al primer empleo, las dificultades del acceso al crédito de las pymes, de los pequeños y medianos empresarios, toda una serie de..., del tejido más vivo y más productivo en creación de empleo, la caída de los autónomos y de la economía social, etcétera-, eso se considera, por parte del sistema, de los que mandan en el sistema en Europa, de las oligarquías, se considera un lastre para esta nueva fase de la crisis. Y han mandado ya parar, han mandado parar. Se ha decidido el recorte del gasto público como prioridad política, pero eso es un error mayúsculo. No solo por razones humanitarias, sociales o de clase. No, no solamente por eso, sino por razones de estrategia macroeconómica, porque esto es una crisis de demanda cuya solución requiere el incremento del consumo privado y del gasto público, especialmente el destinado a inversión, y, por tanto, la Unión Europea y el Gobierno, en sus documentos, van justamente en el sentido contrario, en la dirección contraria a la que hay que ir: en la dirección del recorte y del ajuste durísimo.</parrafo>
        <parrafo>Ciertamente, nos encontramos, posiblemente, ante esta nueva fase de la crisis, que es la crisis del euro y la de la deuda, ¿eh?, y, por tanto, también, pues relacionada con las tensiones de ámbito internacional, monetarias fundamentalmente, que ofrece esa crisis monetaria, ofrece casualmente oportunidades de negocio al capital financiero de mucho cuidado, al capital especulativo de mucho cuidado. Y esta es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no negamos el riesgo de lo que significa esto para una posición, efectivamente; pero, para nosotros, la única estabilidad, la única estabilización de la economía y la reducción efectiva del déficit dependen esencialmente de la creación de empleo, a la que hay que contribuir directamente desde lo público, y de la mejora, por tanto, de la contribución fiscal de los ciudadanos sobre la base de dos ejes: la progresividad, en primer lugar, y la lucha contra la economía sumergida y el fraude fiscal. Y eso es lo que no se entiende. Esa ya no es la prioridad. No, es al revés.</parrafo>
        <parrafo>La señora Salgado nos decía el otro día, por ejemplo, que en las propuestas de eso que llaman «la izquierda no socialista», nosotros -yo no sé quien es más socialista, pero, desde luego, yo me considero..., en fin, muy de izquierdas y muy socialista en este sentido, en el sentido fuerte de la palabra-, pues dice que nosotros queremos conseguir la equidad social por la vía fiscal, atendiendo a los ingresos, y que el Partido Socialista atiende a los gastos, ¿eh? Pero es que no se da cuenta, al renunciar a afectar también los ingresos, ni la señora Salgado ni el Partido Socialista ni la socialdemocracia europea, al aceptar esta vía, no entienden que eso es renunciar a un equilibrio entre la potencialidad de lo público, que depende de los ingresos públicos, y de lo privado. Porque, claro, ¿por qué no se recortan los gastos privados derivados del reparto de los beneficios privados? Que, por supuesto, tienen las empresas del Ibex, que han repartido 32.300 millones en el año 2009, un 19% más de ingresos, de reparto de beneficios, que en 2008. Y sí se recorta el gasto público, y no se puede afectar para nada a esos ingresos vía fiscal, a los ingresos privados.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, son ustedes duros con las espigas y blandos con las espuelas. Eso no vale. Al Gobierno andaluz le han cambiado el paso.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, todo el Parlamento, ustedes los primeros, evidentemente, porque sostienen al Gobierno, se ufanaban, durante la primera etapa de la crisis, de haber sido muy fieles en el pasado con el principio de estabilidad, ¿eh?, y, por tanto, de poder acudir al endeudamiento de forma racional, etcétera, etcétera, para paliar los efectos sociales de la crisis y avanzar hacia el nuevo cambio de modelo. Eso ya se ha acabado, porque ahora no van a poder hacerlo con una reducción al 3% del déficit. No, no, que se les quite de la cabeza. En la nueva fase, ustedes nos vienen a llorar de que, en fin, se les quiere recortar las alas, que les imponen seguir, por tanto... Es decir, que no van a poder seguir con las políticas proteccionistas de la población que hasta ahora habían ido practicando. De forma insuficiente -nosotros hemos dicho siempre, etcétera, etcétera-, pero que es verdad que ha había habido una inversión importante, etcétera, etcétera -el MEMTA, el PROTEJA, veinte mil cosas-, y que nosotros, incluso, habíamos podido llegar a acuerdos entre el Partido Socialista, el Gobierno e Izquierda Unida, hasta 41 medidas, en función precisamente de eso. Pero ahora toca otra cantinela, es otra la historia. Y no nos vengan ustedes con que se puede compatibilizar una cosa con otra. No. Lo primero que ustedes tienen que hacer es decirle al Gobierno que ya está bien de marear la perdiz. Tienen que explicar y ser transparentes, y dar a conocer cuál es su programa de estabilidad o de reequilibrio. Porque sabemos que el Consejo de Política Fiscal y Financiera les obliga en tres meses a decirlo. Pero, a ver, están pasando ya los tres meses, y es que no tienen ninguna idea. Hay ya nueve comunidades autónomas que ya lo han dicho. Y aquí, en Andalucía, el Gobierno andaluz, yo estoy convencido de que sí sabe cuánto va a significar el recorte, en qué partidas presupuestarias. No se tienen... No se pueden hacer ustedes los tontos, no, ni hacérnoslo a nosotros. Y, sobre todo, no pueden hacernos, a través de una proposición no de ley, hacer que suscribamos, en blanco, algo que no conocemos exactamente cuánto y cómo será. No nos pueden hacer comulgar con ruedas de molino, ni vamos a ver blanco lo negro. Porque viene negro, el panorama.</parrafo>
        <parrafo>No vamos, por lo tanto, a darles un placet para imponer al pueblo andaluz un ajuste durísimo, que solo beneficia a una salida de la crisis que recompone los beneficios de las oligarquías financieras a costa de los intereses de los de abajo.</parrafo>
        <parrafo>Si tienen ustedes las ideas claras, y por eso quieren hablar solo de principios, de ideas en general, principios que además son contradictorios en los términos incompatibles que plantean -bienestar y ajuste, bienestar y estabilidad, no se casa bien-, sepan que no nos vamos a dejar engañar ni vamos a servir de correa de transmisión para que nadie se engañe. Nadie de los andaluces y andaluzas se engaña. No vamos a servir de edulcorante o de guinda de un pastel envenenado para engañar a nadie. Y si ustedes no tienen las ideas claras, pues aclárense. Aclárense y rebélense contra lo que es injusto y errático, contra ese viraje de la estrategia de las políticas contra la crisis que apadrina el Gobierno central, y parece ser que el Gobierno andaluz, pues ya está sumiso ante esta perspectiva.</parrafo>
        <parrafo>No estarán solos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, debe procurar ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo, señor Presidente. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>No estarán solos en esa especie de rebelión. No se trata de pedir que sean buenos con nosotros; se trata de decir justamente lo que hay que decir: que por este camino, no. Que por este camino, no; que hay otros caminos.</parrafo>
        <parrafo>Izquierda Unida, desde luego, no estará..., no les dejará solos si efectivamente no aceptan este viraje brusco de las formas de afrontar la crisis económica. Y estoy convencido de que mucha gente en Andalucía, mucha gente, también estará viendo con buenos ojos que la izquierda, efectivamente, sigue unida por un mismo camino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el diputado señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me corresponde, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, posicionar a mi grupo respecto a esta proposición no de ley en Pleno sustanciada a debate por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que, en primer lugar, ponga encima de la mesa la discusión, incluso en la propia formulación de la proposición no de ley, cuando el propio Partido Socialista afirma en el punto primero, cuando establece la exigencia al Gobierno de España de que no se establezca ningún tipo de recorte en lo que significa el ámbito social, fundamentalmente la educación, la sanidad o la dependencia, en suma, las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Grupo Parlamentario Socialista, esa afirmación no se sostiene. Cuando uno analiza el gasto público, el Presupuesto General del Estado para el vigente ejercicio presupuestario, lo primero que puede decir, sin ningún tipo de pudor, es que son unos presupuestos con goteras sociales. Y los datos, señorías del Grupo Parlamentario Socialista, son tozudos. En la partida presupuestaria destinada a discapacidad, el presupuesto se ha reducido un 12,1%. En el Programa de Atención a la Infancia y a la Familia, el presupuesto se ha reducido un 78,06% en 2009, y ahora sufre un recorte presupuestario del 23,26%. En educación, las becas Erasmus pasaron de 66 millones a 62,8 millones de euros. En inmigración, el Fondo de Integración se ha reducido a la mitad y ha quedado dotado tan solo con 100 millones de euros. En sanidad, el Plan de Calidad del Sistema Nacional de Salud se ha recortado en 28,2 millones de euros. Y el Plan Nacional de Drogas destina un 37,2% menos que en 2009 a transferencias a ONG sin ánimo de lucro.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista sustancia en este Pleno una proposición no de ley que afecta a la Comunidad Autónoma de Andalucía. Por lo tanto, señorías, hablemos de cuál es la situación de la Comunidad Autónoma de Andalucía. A mí me gustaría, al señor Gallego, enseñarle este cuadro. Este cuadro establece claramente la evolución de lo que ha sido la tasa de desempleo desde el 9 de marzo de 2008 hasta el 9 de marzo de 2010. Esta ha sido la política social del Partido Socialista, que ha duplicado el número de parados en tan solo 2 años, en lo que, evidentemente, es el tiempo que llevamos de legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Gallego, hay algo que es importante. Una Andalucía en crisis también es una Andalucía en cifras. Usted no ha hecho, bajo ningún concepto, mención a lo que significa la situación actual socioeconómica del conjunto de los andaluces. Estamos situados en un déficit sobre el Producto Interior Bruto, cierto es, conforme al acuerdo no solo de los requisitos del Gobierno de la Unión Europea, de las instancias comunitarias y del acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera, en el 2,75 del PIB. Después le diré que alguna comunidad autónoma gobernada por ustedes no lo cumple; por ejemplo, Cataluña, que está por encima del 3,5. Por lo tanto, vean ustedes la coherencia que tienen, porque en la comunidad autónoma catalana sobrepasan con creces lo que significa ese requisito del déficit público. En una recesión del -3,5%, en una tasa de paro, Andalucía, del 26,33, en 1.034.000 parados, en 330.500 empleos destruidos y 314.400 familias, todas ellas en paro en Andalucía: este es el cuadro de la crisis en Andalucía, este es el cuadro de las cifras en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, hay una variable que usted no ha tocado: la evolución de los ingresos tributarios del Estado. Ha habido una caída espectacular, del 40%, en la evolución del ITE, de los ingresos tributarios del Estado, que ha afectado de manera importantísima a la prestación de servicios para nuestra Comunidad Autónoma. Y usted ha guardado un respetuoso silencio con el Gobierno socialista de Zapatero, en lo que ha significado un acuerdo de financiación autonómica que nos va a perjudicar de manera notable.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría que usted hablara, en la financiación a competencias homogéneas por habitante ajustado, de cómo es posible que Andalucía pase del modelo aprobado por el PP del 102,6, al modelo aprobado por el Partido Socialista a 93,4. Porque eso también va a tener un impacto en las políticas sociales de nuestra tierra, porque recorta recursos del sistema de financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, mi grupo parlamentario le ha planteado siete enmiendas. Créame que todas ellas con carácter constructivo, y estoy convencido de que incluso, si las lee, aunque sea en la formulación, probablemente podrá encontrar puntos de encuentro en la formulación de los textos 7, 4 y 3 que ustedes hacen al Gobierno de España y al Consejo de Gobierno, con la finalidad de la reorganización del sector público, del cumplimiento de la normativa de la propia Unión Europea, el impulso a la sostenibilidad, en el marco, no solo de la Comunidad Autónoma, sino de la propia Administración local, y que también coloquemos como punta de lanza, como hoja de ruta, el incremento de la inversión en I+D+i.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero leerle una entrevista publicada en la revista Democracia y gobierno local, entrevista efectuada por su compañera de partido, miembro del Gobierno de España, hoy Vicepresidenta Económica, la señora Salgado. Le preguntan: «En la Ley de Economía Sostenible, ¿qué papel juega el ámbito de la ciencia y la innovación?» Y fíjese lo que dice: «Es el elemento clave de un desarrollo sostenible. La ley estimula la transferencia de resultados en la actividad investigadora, promueve la cooperación entre agentes públicos y privados». Le hemos presentado una enmienda, señor Gallego, con la finalidad de que se alcance el 3% del Producto Interior Bruto en nuestra Comunidad Autónoma, con la finalidad de colocar en la hoja de ruta del desarrollo de nuestra Comunidad Autónoma la I+D+i, porque Andalucía todavía tiene que hacer un esfuerzo superior al que viene realizando en las actuales circunstancias socioeconómicas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, este es un cuadro que ha publicado el Gobierno socialista de España. Este es un cuadro al que tiene acceso cualquier español. El Ministerio de Economía y Hacienda ha publicado el ranking del déficit sobre Producto Interior Bruto que tienen el conjunto de las comunidades autónomas. A mí me gustaría llamarle la atención para que usted vea quién está colocada en primer lugar: Cataluña. Tiene sobre Producto Interior Bruto en déficit el 3,25%. Usted sabe que sobrepasa el límite establecido en el acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera del 2,75%, donde -es cierto- se sitúa nuestra Comunidad Autónoma, así como otras comunidades autónomas de distinto signo político. Pero lo que le quiero hacer ver es, evidentemente, lo que significa la incoherencia de que comunidades autónomas gobernadas por el propio Partido Socialista, como es Cataluña, incumplen ya, de entrada, lo que significa el planteamiento de la sostenibilidad de las finanzas públicas en el periodo marco 2010-2013.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, usted no ha hecho mención a algo que es importante. Yo esta mañana seguía la sesión de control y me he llevado las manos a la cabeza -se lo digo como lo siento-, cuando he oído al Consejero de Economía decir que el IVA es un impuesto progresivo. Eso es mentira, el IVA es un impuesto que tiene una naturaleza indirecta y que afecta a cualquier ciudadano, sea cual sea su nivel de renta, sea cual sea su manifestación de capacidad económica. El impuesto progresivo por excelencia es el Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, que establece en los tramos de base imponible cómo se tributa, cómo se obtiene la deuda tributaria, según la capacidad económica manifestada. Pero el impuesto indirecto por excelencia es el Impuesto sobre el Valor Añadido. Y usted no ha hecho mención ni siquiera de lo que va a significar la retroacción del consumo en España y en Andalucía como consecuencia de la subida de impuestos que va contra el consumo, contra la creación de empleo y contra la inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Le vuelvo a citar fuentes del Gobierno de España: Encuesta del Presupuesto Familiar. Aquí tiene cómo nos va a afectar al conjunto de los españoles -y, por ende, de los andaluces-, el impacto en el presupuesto familiar de la subida del IVA, una media de 344,30. La fuente: Encuesta de Presupuestos Familiares, puesta en marcha por el Instituto Nacional de Estadística.</parrafo>
        <parrafo>Quedan, por lo tanto, señoría, muy lejos aquellos compromisos establecidos por el señor Zapatero que, el 10 de septiembre de 2000, decía que bajar los impuestos es de izquierdas. Pero fíjese usted lo que decía el 10 de septiembre de 2009: que iba a subir los impuestos para recaudar 15.000 millones más. Y le he querido hacer esta parada en el IVA porque, cuando hablamos del IVA, estamos hablando directamente de ir, además, contra las personas que menor capacidad económica tienen. Paga lo mismo el que gana 1 que el que gana 10 o que el que gana 100. Por eso, nosotros nos tememos que va a ser una medida que va a retrasar la salida de la crisis por ir contra el consumo y por ir contra la inversión.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Gallego, en los datos de la Unión Europea -por lo tanto, los da Eurostat- en el poder adquisitivo, a mí me gustaría que usted viera este cuadro. En la evolución del conjunto de la Unión Europea de los 25, cómo España queda situada en lo que significa poder adquisitivo: sobre tabla 100, en 96.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Gallego -y voy terminando, señora Presidenta-, se pone de manifiesto la valoración del señor Castells, concretamente, cuando dice, nada más y nada menos, que el Consejero de Economía catalán ha señalado que el objetivo de estabilidad presupuestaria se ha ratificado, sabiendo todos que será insuficiente, y que el déficit en el que van a incurrir las comunidades autónomas en 2010, con toda probabilidad, va a superar el 2,5%. Y eso, señoría, lo dice un compañero suyo de partido.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, le hemos presentado siete enmiendas. Imagino que usted se posicionará ahora sobre las enmiendas, sobre si van a ser aceptadas o no. Yo le anuncio que, con independencia de que ustedes las acepten o no, somos coherentes, vamos a votar a favor de la proposición no de ley. Hemos pretendido enriquecerla, haciendo además especial hincapié, como por ejemplo, es en el ámbito de la oferta de empleo público en compromisos llevados a cabo, concretamente, por la entonces Consejera de Justicia y Administración Pública, pactados y negociados con los sindicatos, con la finalidad de que se respete el acuerdo al que se había llegado con las centrales sindicales. En el ejercicio, evidentemente, de lo que significa una democracia parlamentaria, nuestro partido, nuestro grupo parlamentario, ha planteado esas enmiendas para enriquecer el texto. Es evidente que ustedes también tienen la responsabilidad de aceptarlas o no.</parrafo>
        <parrafo>Pero solo le hago una última reflexión, y con esto termino, señora Presidenta, agradeciendo su benevolencia. Tengan ustedes en cuenta que en 2007 Zapatero tenía un 2,4% de superávit. Hoy estamos en el 11,3% de déficit público. Ha habido una caída brutal de la actividad económica en 13 puntos, y eso tiene nombre y apellidos y un responsable: Partido Socialista Obrero Español.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, le ruego que explicite su posición sobre las enmiendas que ha presentado el Grupo Parlamentario Popular. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Un par de cuestiones previas, si se me permite, digo, por alguna afirmación que ha hecho algún portavoz e, incluso, si las lee... Tengo por buena costumbre el cumplimiento de los deberes y me leo todos los documentos que provienen del grupo parlamentario que, en su caso, va a debatir conmigo. Digo, porque incluso las he leído, las he analizado y después me posicionaré sobre ellas. Era únicamente para mostrar mi proceder en la seriedad y el rigor que requiere el buen desempeño de nuestra función parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Y, al final, también una segunda impresión es que no sobraba la intervención inicial que hacía el contextualizar el porqué de la propuesta y esta proposición no de ley, porque, al final, ocurre lo que ocurre, ¿eh? En el último tramo de su intervención le ha podido el... Una intervención correcta, desde el punto de vista formal y desde el punto..., no soy yo quién para calificarla, obviamente. Pero ya le ha podido el manual de instrucciones y ya ha olvidado... Y, entonces, ¿quién es el único responsable? Y por eso contextualizaba yo inicialmente, porque no es que tenga yo dotes proféticas, si pudiera adivinar parte de su intervención, sino que está en el guión.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, ¿quién es el responsable de la crisis y quién es el responsable de los efectos tan dramáticos que ha tenido sobre la sociedad occidental, en general, sobre España y sobre Andalucía, la crisis económica? Y, al final, pues, vendría el manual a decir quién es el responsable. Pues no, sabe usted que no y, por tanto, por eso mi prevención inicial -y eso lo comparto con el señor Vaquero-: que no debemos hacernos trampas, porque es que, si no, si nos hacemos trampas en la metodología, en la forma de razonar, vamos a dar soluciones parciales y vamos a estar cayendo en una trampa que nos va a impedir ver y prevenir, como nos ha ocurrido a todos en todas las recesiones, nuevas crisis y nuevas situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Pongámonos de acuerdo en lo esencial y desde ese ánimo era desde el que le llamaba a compartir con nosotros la salida, el cómo y las medidas que proponemos, dentro de un esquema en el que, al final, ha ocurrido lo que necesariamente ocurre en cualquier debate. Al final, tanto el señor Vaquero como el señor Fernández de Moya han hecho intervenciones clásicas de posicionamiento en torno a los ejes ideológicos de sus respectivos programas y posicionamientos en política. Y eso es correcto y es bueno que lo sepamos. Y, por tanto, también nos posiciona a nosotros en el entretanto en la posición ideológica que repartimos.</parrafo>
        <parrafo>Y empiezo por algunas de las aseveraciones que hacía el señor Vaquero. Mire, señor Vaquero, yo incluso le puedo dar, a efectos dialécticos -únicamente a efectos dialécticos, porque no comparto que vaya a ser así-..., que ha de llegar el advenimiento del sistema que usted propugna. Pero el entretanto habrá que gobernarlo, ¿no?, el entretanto, porque quiero recordar una frase que utilizaba mucho el señor Romero cuando ocupaba la Vicepresidencia..., cuando estaba en la Mesa de este Parlamento, que decía: «El capitalismo tiene los días contados, lo que no sabemos es cuántos». Digo por eso que, si a efectos dialécticos yo le admito que se producirá el advenimiento y la parusía del sistema que usted propugna como el ideal de gobierno de tal, entretanto tendremos que gobernar esto. Únicamente, a efectos dialécticos, porque sabe usted que, al final -y hemos tenido oportunidad de verlo a lo largo de los debates que se han producido esta mañana, incluso en las preguntas al Presidente-, ocurre que la espiral de lo que usted nos ha propuesto es... Y usted lo sabe muy bien, usted es racional en este sentido y, por tanto... Sabe que la espiral de un endeudamiento, si queremos de verdad, de verdad, dar cumplimiento a muchos elementos que no solamente son desde el punto de vista económico importantes, sino incluso desde el punto de vista político y constitucional, del juego que ha de tener, en su caso, lo público y lo privado en un sistema como el que tenemos..., pues, nos puede llevar a situaciones en que la espiral de la deuda pública y colocarla en los mercados y, por tanto, retirar de los mercados de capitales cantidades de dinero que deben también subvenir a los bonos privados -dicho en la terminología típica de mercados financieros-, sabe usted que nos lleva a callejones de difícil recuperación y que nos podrían pedir -lo estoy diciendo también en un sentido metafórico- responsabilidad en las generaciones venideras de dónde hemos estado y qué hemos estado haciendo. Pero, en fin, me referiré después también a eso.</parrafo>
        <parrafo>Y, por su parte, el señor Fernández de Moya ha hecho un buen discurso desde el planteamiento técnico de la situación, pero al final con todos los elementos que forman parte del discurso más neoconservador en este sistema. Ha utilizado usted magníficamente la tesis de la perversidad, la tesis de la futilidad y la tesis del riesgo, los tres elementos de lo que se llama la retórica de la intransigencia, lo que se llama la retórica reaccionaria; los tres los ha utilizado usted [aplausos], y lo digo únicamente referido a efectos descriptivos, porque, dentro de la lógica de la posición que usted defiende, ha sido una posición pues muy interesante: ha defendido usted toda la posición económico-política del santo reino de Chicago, de la famosa escuela de Chicago, ¿eh? Eso sí, claramente. Porque, al final, después de hacernos usted una comparativa de cuadros y de marcos, de idas y venidas de marcos, nos ha llevado a su tema, al que usted le tiene la querencia especial, y ese es en el tema en el que, precisamente, se ha visto la confrontación ideológica entre el señor Vaquero y usted: los impuestos, los impuestos y la subversión de quién subviene a financiar los gastos sociales. Ustedes, nuevamente, se fían todo al mercado, derecha pura y dura, en el conservadurismo puro de los [...] del año ochenta, que es, precisamente, el que nos ha llevado a esto, por eso el origen y la explicación de... El origen y meta de la historia, al final, es lo mismo, ¿eh? El origen del porqué contextualizaba yo esta proposición no de ley, son las causas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, se lo decía: al final, ha tirado usted por donde tenía que tirar, me parece correcto, cumple usted con su cometido funcional en este momento, y, por tanto, pero..., no sé, no podemos compartirlo en el planteamiento. Los impuestos y el papel de los impuestos es que es un elemento, es un elemento de debate ideológico y político, y, por eso, eso es lo que nos sitúa a nosotros en el compromiso de la socialdemocracia con el desarrollo, y por eso nuestra proposición no de ley: compromiso de la democracia y compromiso de nuestro proyecto político con el mantenimiento de los servicios públicos esenciales para -vuelvo a reiterarlo, por si no hubiera quedado suficientemente claro- que no se vean afectados lo que son los elementos definitorios del Estado de bienestar, ¿eh?, y, a su vez, cumplimiento de los objetivos estratégicos que le tenemos que plantear en nuestras corresponsabilidades. No somos una isla perdida en ningún sitio ni somos un país en el que todo se pueda hacer, no ocurre nada, que nadie pague nada... No, no, el coste de los derechos es la nueva fórmula que se está utilizando en Europa y en el mundo para, desde una clave progresista y desde una clave de progreso, pensar qué va a pasar; no podemos, indefinidamente, ir creciendo y aminorando los costes porque, de lo contrario, incurriremos en la bancarrota y en la crisis fiscal del Estado, y, por tanto, le estaremos haciendo, señor Vaquero, el juego a la derecha [rumores]; acabamos con los poderes públicos, y, por tanto, eso es lo que tenemos que mantener, y vamos a mantener.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, y analizados algunos elementos... Ahora, ha utilizado usted, señor Fernández de Moya, otros elementos sobre la evolución de los ingresos. He hecho referencia expresa a que se combinan dos elementos: la disminución drástica, importante, de la disminución, y nos sitúa..., pero nos sitúa en la posición en que nosotros, en nuestro ámbito competencial, nos refería. Usted ha tenido que utilizar, al final, acudir... Ha tenido usted necesariamente que acudir a datos estatales y de otras comunidades autónomas porque ha reconocido usted implícitamente -y eso le honra, le honra a usted como portavoz de su grupo-, ha reconocido implícitamente que la llevanza de las cuentas públicas en Andalucía ha sido ejemplar. No ha podido acudir a los datos de la Comunidad Autónoma. Si usted hubiese tenido datos de la Comunidad Autónoma que vinieran bien al cumplimiento de su propósito..., vamos, es un elemento básico de utilización parlamentaria de los recursos, lo hubiese utilizado; ha tenido que acudir a otras comunidades autónomas y al conjunto de España. ¿Por qué? Porque, en tiempos de bonanza, se han llevado muy bien las cuentas públicas en Andalucía. Entretanto se endeudaban, señor Fernández de Moya, digo para que lo utilice usted en su próximo discurso, entretanto el resto de comunidades autónomas se endeudaban en 11.000 millones de euros, Andalucía reducía su déficit en 711. ¿Es un elemento de contraste importante? Es un elemento de contraste de cómo hemos llevado, desde el Partido Socialista en el Gobierno, encargado por los ciudadanos, la llevanza de las finanzas públicas. Denota solvencia. Eso nos ha permitido, también, poder acudir a la deuda pública, poder acudir a un porcentaje a veces superior al de otras comunidades autónomas. Mientras otras están ahogadas, fuera de posibilidades, a nosotros nos ha permitido implementar políticas para atacar los efectos de la crisis, y eso ha tenido un efecto inmediato que es notorio. Por eso, usted, y ha hecho bien en ocultarlo, ha cumplido la funcionalidad que le ha encargado su grupo, que es ocultar los logros de Andalucía porque venía mal al debate que en estos momentos nos ocupaba. Pero es que, además, lo que hacemos es una posición valiente respecto a la posición que debe tener Andalucía en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, porque lo que hacemos es decir: jugamos, por supuesto, porque es nuestra obligación, es nuestro compromiso y nos lo creemos. Y, dos, posicionémonos en la posición de ventaja relativa que nosotros nos hemos ganado con nuestro esfuerzo -nosotros, no: todos los ciudadanos andaluces con su esfuerzo-. Ese es el objetivo básico segundo, siempre, sin despreciar, y lo he dicho antes, el papel de que no vamos a atacar ni recortes sociales ni conquistas que se han logrado en tanto tiempo, por eso le contextualizaba inicialmente. Y a usted, al fin, le ha podido el santo reino de Chicago, y ha caído.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, como le he dicho antes, que lo que le invitábamos era a participar, alguna vez, en una solución. Usted me ha anunciado desde la tribuna que iban a votar positivamente porque es buena, es buena esta proposición no de ley, y van a votarla positivamente. Y le invitábamos a participar, como he hecho en otros momentos. Ya, en muchas ocasiones, le hemos invitado a participar en un acuerdo para salir juntos de la crisis, y por eso hay enmiendas, que todas aquellas que no traicionan en modo alguna o que no introducen contrabando ideológico se las vamos a aceptar. Las que llevan... Si desde el punto de vista... Porque este no era un debate técnico-jurídico sobre presupuestos; era un debate de filosofía política y filosofía económica, y en esos términos lo he mantenido y he reducido los dos discursos que ustedes han mantenido a esos niveles...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le aceptamos, por tanto -y termino-, la enmienda número 1, se la aceptamos; la enmienda número 2, no; la enmienda número 3, se la aceptamos; la enmienda número 4, se la aceptamos; la enmienda número 5, no se la aceptamos; la 6, tampoco, y la 7, tampoco. Y le aceptamos todas aquellas que suponen un aporte y un decir aquí estamos y aportamos una visión complementaria, como usted ha dicho, de que vienen de buena fe. Las que intentan introducir contrabando, no, porque no vamos a participar en temas como algunos de los que usted ha expuesto: qué hubiera ocurrido en algún caso...</parrafo>
        <parrafo>Yo siempre he dicho desde esta tribuna que está bien que participemos todos para que después no tengamos «si hubiera...», porque «hubiera», en castellano, es el tiempo verbal de la frustración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación, entendiendo que han incorporadas al texto las enmiendas presentadas por el Grupo Parlamentario Popular: números 1, 3 y 4.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 103 votos a favor, 4 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

