<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Pequeña y mediana empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/I-000029</numero_expediente>
    <extracto>8-11/I-000029. Interpelación relativa a política general en materia de pymes (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate del punto cuarto del orden del día, pasamos al punto quinto, interpelación relativa a política general en materia de pymes, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para presentarla, tiene la palabra su portavoz, señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero, se hablaba antes de la necesidad de contar con recursos económicos para el empleo, y se hablaba -bajo la crítica- de por qué se trataba permanentemente este asunto en la Cámara. Pues, mire, las dos cosas tienen sentido, porque lo que trabaja el Grupo Parlamentario Popular es por evitar que el fraude, que el robo del dinero de los parados impida que se puedan desarrollar políticas de empleo. Por esto traemos estas iniciativas. [Aplausos.] No cabe mayor justificación que impedir que se robe el dinero de los parados y se pueda dedicar el dinero que pertenece a los parados, que pertenece a los pensionistas, que hay que dedicar a la formación, que hay que dedicar a las pymes, a los autónomos, a las empresas, a lo que se tiene que dedicar, que es a crear empleo, y no para que se lo lleven algunos, se beneficien familiares, o chanchullos, que se beneficien alcaldes o dirigentes del Partido Socialista. Por eso, cabe la justificación, más que nunca, de traer estas iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, la verdad es que la política económica y de empleo, de apoyo a las empresas, de la Junta de Andalucía, es un rotundo fracaso, señor Consejero. Es un auténtico desastre en todas las áreas. Si aplicamos un análisis sobre las políticas de formación, hemos tenido que traer interpelación porque hoy está sometida a sospecha toda la política de formación de la Junta de Andalucía, por amenaza de corrupción. Igual ocurre en las ayudas a la contratación estable. Igual ocurre en toda la política sociolaboral. Igual ocurre a las ayudas a empresas y ayuntamientos. O igual ocurre si hablamos de las políticas de pymes, autónomos y familias -ayudas por parte de su Gobierno que también hoy están sometidas a sospecha-.</parrafo>
        <parrafo>El problema hoy en Andalucía es la política de empleo y que tenemos a un Gobierno al completo bajo sospecha de corrupción. Es decir, que en lugar de dedicar el dinero a gastarlo a favor de los parados, hoy tenemos un Gobierno sometido a la sospecha permanente de corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el problema con su gobierno, señor Consejero, es que hemos pasado de la Andalucía imparable a la Andalucía parada. Es tal el error y el fracaso de la política económica del Gobierno, que ustedes se han convertido en una auténtica fábrica de destruir empleo. Hoy tenemos una sangría imparable -eso sí que es imparable- de destrucción de puestos de trabajo. Y lo peor, señor Consejero, es que no tienen propósito de enmienda, es que ustedes no cambian, es que ustedes solamente insisten sobre recetas fracasadas. Señor Consejero, ni quieren oír a la oposición en lo que le plantea de soluciones para crear empleo. Y en eso sí que somos creíbles, a la hora de favorecer la creación de empleo, porque como muy bien decía el portavoz de empleo del Grupo Popular, el Partido Popular sí puede demostrar que favoreció la creación de cinco millones de empleos, entre ellos un millón en Andalucía. Y ustedes lo único que pueden demostrar es que son una fábrica de crear parados, señor Consejero. Por eso, este grupo le plantea esta interpelación, en la necesidad de reconsiderar, hacer un análisis y cambiar la política de favorecer a pymes, autónomos, que desarrolla su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, la verdad es que esta iniciativa podía haberla contestado también el Consejero de Empleo, porque, evidentemente, hablamos de política de ping-pong. Los autónomos, por ejemplo, han sido un juego de ping-pong, donde pasaban de un consejero a otro consejero. Y, al final, las políticas de autónomos, por hacer. Porque la realidad es que ustedes, señorías, en política de fomento del trabajo autónomo están haciendo una auténtica dejación política. Mire, es la cuarta vez que han rechazado una ley de autónomos en Andalucía, ayer. Y argumentan que la ley del PP es que no traía ninguna novedad respecto a la anterior ley. Mire, los únicos que no plantean novedad son ustedes, porque no tienen ley. Por lo tanto, estará mucho más justificado aprobar una ley, y si ustedes..., cámbienla a través de enmiendas; pero lo menos justificable es que no exista ley, como ustedes están obligando.</parrafo>
        <parrafo>Pero la situación, hoy, del colectivo de autónomos es tener que sufrir las consecuencias de una política negativa y, sobre todo, de una dejación de responsabilidades. Pero es que además, a favor de las pymes y autónomos, señor Consejero, ustedes están haciendo una política que ha sido puesta en cuestión hasta por la propia Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la propia Cámara de Cuentas, en uno de sus informes, denuncia cómo el 60% de las ayudas que tendrían que haber ido destinadas a pymes y a autónomos fueron destinadas a solo cinco grandes empresas. Pero ¿qué política de pymes y autónomos desarrollan ustedes, si el 60% de las ayudas que tenían que ir dedicadas a esos pymes y autónomos han ido a solo cinco empresas? Por cierto, una de ellas, Delphi, para que ahora haya cerrado, a la que ustedes han dado todo tipo de subvenciones, para que luego cierre y se pierda todo el empleo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esa no es la política de autónomos y pymes que tenía que haber desarrollado su Gobierno. Pero es que, además, ese informe detectaba irregularidades en la concesión de ayudas. La resolución, que tenía que ser de seis meses, terminó siendo de 30. La Cámara de Cuentas argumentaba la discrecionalidad en las ayudas y la falta de homogeneización en los procesos de adjudicación. Señor Consejero, esa no puede ser la política de pymes y autónomos, porque si el dinero de pymes y autónomos se lo llevan cinco grandes empresas, así lo están pasando los autónomos y así se está destruyendo tanto empleo en este colectivo que, en estos momentos, es uno de los grandes sufridores de la crisis. Y, fíjese, hoy podemos estar hablando de que en los últimos años más de cuarenta mil empleos autónomos se han destruido y parte de esa responsabilidad es suya, por esa dejación política que le decía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, el problema, y lo más grave, señor Consejero, es que no solo ustedes equivocan las políticas y se implican en insistir en recetas fracasadas; el problema es que, además, tenemos que vivir hoy la situación de su Consejería, de anteriores consejeros que -como les digo- están sometidos a la sospecha de corrupción. Y lo peor es que se les había advertido que se podía haber evitado fraudes en el dinero, que tenía que haber ido a las pymes, a los autónomos, o que tenía que haber favorecido a los parados.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes no han hecho caso, y no han hecho caso a los informes de Intervención. Y no es que no hayan hecho caso a un informe de Intervención, es que no han hecho caso a siete informes de Intervención que les alertaban de procedimientos irregulares y les alertaba de un fraude en la concesión de subvenciones, y ustedes miraban para otro lado y siguieron permitiendo que se desarrollara ese fraude en las ayudas al empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si hemos estado hablando estas semanas atrás de la existencia de un fondo de reptiles -por cierto, definición de un director general de la Junta de Andalucía-, el problema es que en la política que hoy trae el Grupo Parlamentario Popular, a través de otro informe de Intervención, se haya detectado, ni más ni menos, la gravedad de la existencia de un segundo fondo de reptiles en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, este Grupo le pide una explicación de cómo se ha podido permitir un segundo fondo de reptiles por un montante de 87 millones de euros. Que la Intervención General de la Junta de Andalucía, en el informe de Intervención complementario del 2005, advirtió a la Junta de Andalucía de la existencia de ese segundo fondo de reptiles, la existencia de un procedimiento absolutamente irregular en la concesión de subvenciones a pymes, autónomos y familias, y ni más ni menos que un desfase presupuestario de 43 millones de euros que representa, señor Consejero, un desfase presupuestario del 50% de ese fondo de reptiles.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ni más ni menos que la Intervención General de la Junta de Andalucía, presidenciada en la Consejería de Economía, señor Consejero, ni más ni menos, le alertaba que los procedimientos que se estaban siguiendo... Y espero que usted eso no lo discuta o no se justifique diciendo que usted tampoco leía los informes, como ha hecho la Consejera de Hacienda. Decía que el procedimiento administrativo utilizado por la Consejería de Desarrollo Tecnológico, que era la transferencia de financiación de capital, no se considera adecuado para financiar la delegación de competencias, y denunciaba ese desfase presupuestario y la superación de los créditos.</parrafo>
        <parrafo>Pero ¿cuál es la gravedad, señor Consejero? Que las diferencias de procedimiento que le alertaba la Intervención no era una cuestión simplemente formal; era una cuestión de fondo, porque lo que ustedes buscaban con ese tipo de fondo de reptiles era escapar al control presupuestario, era escapar al control parlamentario y era evitar el control económico de esas ayudas. Y, en ese sentido, crearon un fondo de reptiles sin ningún tipo de control, sin ningún tipo de procedimiento, sin ningún tipo de seguimiento, sin publicidad, sin concurrencia, sin igualdad de oportunidades, donde solamente podían acceder a esas subvenciones los mismos: los que ustedes querían, los amigotes, los caprichos del Partido Socialista y los mítines del Partido Socialista. Y el resto de empresas necesitadas, y el resto de trabajadores, pymes y autónomos necesitados, no tenían derecho a esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Y eso es lo grave: que la Intervención General de la Junta de Andalucía lo detectó en el 2005, y ustedes ni en el 2005, ni en el 2006, ni en el 2007, ni en el 2008, ni en el 2009, ni en el 2010 hicieron nada por evitarlo. Y estamos hablando del dinero de los parados, ese dinero que el señor Valderas decía que era necesario para crear empleo, pero que, si se hubiera evitado ese fraude, hoy tendríamos esos recursos para dedicarlos al empleo. Esa es la iniciativa que hoy trae...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE Andalucía</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Esa es la iniciativa que hoy trae el Partido Popular y que pide que se depuren responsabilidades políticas. Porque, mire, señor Consejero, se podrán equivocar las políticas y uno puede aceptar que los políticos, evidentemente, se equivoquen, aunque, lamentablemente, con ustedes normalmente en materia de empleo y política económica se están equivocando siempre. Lo que no podemos tolerar ni puede permitir la sociedad es que se haya tolerado que se robe el dinero de los parados, y ustedes tienen toda la responsabilidad, porque lo supieron, porque lo taparon y porque permitieron que se siguiera haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, contesta a la interpelación presentada en nombre del Consejo de Gobierno el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, señor Ávila, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, había una interpelación en el orden del día -la hay- sobre política general en materia de impulso a las pymes. No ha traído ninguna iniciativa, como hemos tenido todos oportunidad de escucharle. No es que ya se falte al respeto a usted mismo, es que se lo falta fundamentalmente a todos aquellos empresarios, pequeños y medianos empresarios, que sí están interesados en la política que se haga desde el Gobierno a unos pequeños y medianos empresarios que sustentan el grueso del tejido productivo en Andalucía. Una estructura empresarial -la que hay en Andalucía- en la que hay una clara concentración en torno a las pequeñas y medianas empresas, con el 99% prácticamente del tejido en términos de establecimiento, el 84% del empleo. Un tejido, además, basado en las microempresas -empresas con menos de diez trabajadores- que representan hasta el 90% de ese tejido y que han tenido, además, en estos últimos tres años, un crecimiento de 120.000 establecimientos; perdón, en esta última década, de 120.000 establecimientos.</parrafo>
        <parrafo>Y ello incide además, señoría, en términos relativos, en una característica que fundamenta que entre todos, y también yo creo que la oposición podría alguna vez..., algo coherente sobre el sector y aporten alguna vez algo a lo que viene haciendo el Gobierno, que, por cierto, se lo voy a decir, porque este Gobierno está en este momento interpelado sobre política general en materia de pymes, y claro que le voy a hablar de la política que hace la Junta de Andalucía en pymes. Digo que incide en una característica interesante, y es que Andalucía dispone de más empresas por habitante, por ejemplo, que países tan significativos como Alemania o Francia, pero, eso sí, con un tamaño medio muy inferior. Por eso, es importante que, además de decir aquí que es el Gobierno una fábrica de destruir empleo, que es una fábrica de parados, que es una sangría, que está con todas las barbaridades que ustedes, mezclando churras con merinas, han hecho referencia... Aparte de eso, es importante también que alguna vez escuchemos, además del copago y la defensa de la energía nuclear, alguna propuesta del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, el apoyo al tejido productivo por parte de la Junta de Andalucía, por parte del Gobierno andaluz, se realiza fundamentalmente hacia las pymes. Y se realiza desde la concertación social. Y se realiza en torno a tres grandes instrumentos, que son la agilización administrativa y de los procedimientos de esas empresas que se tienen que relacionar con la Administración en muchas partes de su proceso, de mejora de las condiciones de financiación, y, por supuesto, de desarrollo de un sistema de incentivos para el desarrollo empresarial, para la innovación, para la cooperación entre las empresas, para su creación y modernización.</parrafo>
        <parrafo>Y no me voy a detener en el procedimiento de transposición de la directiva de servicios, que se está desarrollando por parte de los distintos departamentos de la Junta de Andalucía a partir de una ley conocida como Ómnibus, aprobada en este Parlamento, ni a la ampliación que de esa directiva se está haciendo por parte del Gobierno -como saben ustedes- porque hay un decreto ley que se está tramitando en el Parlamento, ni me voy a detener tampoco en la mejora de las condiciones de financiación de las empresas a partir del convenio, por ejemplo, entre la Junta de Andalucía y las entidades financieras, que se firmó el pasado mes de diciembre, con el objetivo de que 33 entidades financieras que operan en Andalucía, canalización-financiación hacia las pymes. No me voy a detener en esos 300 millones de euros y en los 20 millones de euros que la Junta de Andalucía aplicaba o aplica y aplicará, en el horizonte de 2013, como bonificación a los tipos de interés. Pero sí me voy a detener en la política de incentivos, sí me voy a detener en la política de incentivos de la Junta, una política que se reformuló en el año 2005 para poner en marcha nuevos instrumentos que incentivasen la competitividad de manera directa, que conectasen a las empresas con un mundo globalizado. Es una política que en 2008 se mejoró sustancialmente, se rediseñaron instrumentos de apoyo para hacerlos más eficaces, también en la tramitación, también en términos del impacto previsto. Y ahora, además, señoría, estamos en un momento en el que se han acortado los tiempos de respuesta de la Administración, se ha reducido la complejidad de muchos procedimientos administrativos y se han primado cuestiones que nos parecen claves para que exista un empresariado, también desde la perspectiva de las microempresas, que tenga en cuenta la responsabilidad social, la igualdad o el apoyo a los jóvenes empresarios.</parrafo>
        <parrafo>Este proceso ha permitido dotarnos, señoría, de uno de los mejores paquetes que, sin duda, hay de apoyo a las pequeñas y medianas empresas en Andalucía, en España.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del sistema de apoyo a la empresa que gestiona la Agencia de Innovación hay una amplia gama de incentivos, señoría, sobre eso es sobre lo que podemos discutir si usted quiere, si usted se interesa alguna vez por el trabajo que se realiza. Hay, desde incentivos a fondo perdido a bonificaciones en los tipos de interés, señoría, e incentivos reembolsables a préstamos participativos, aportaciones de capital social, a préstamos del fondo europeo del Banco Europeo de Inversiones, a avales, unos incentivos que se diseñan en términos de demanda de las empresas. En 2009 se inició una política -como le he dicho-, diseñada en 2008, que ha permitido desde entonces apoyar 5.400 proyectos empresariales.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo relevante, que se dispone de una línea adicional de apoyo al gasto corriente para las pymes innovadoras, creadas en los últimos cinco años, con incentivos que pueden alcanzar hasta los dos millones de euros. Que, desde su entrada en vigor, se han beneficiado 159 proyectos. Es relevante que existe un programa de fomento de las naves industriales, con el que perseguimos impulsar su construcción, ofrecer suelo industrial, alojamiento y naves industriales para que las pequeñas y medianas empresas puedan trasladarse y disponer de mejores infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Desde su puesta en marcha en julio de 2009, 1.179 actuaciones, apoyo público por 79 millones de euros y 471 metros cuadrados más a disposición de las pymes. Fondos reembolsables, ayudas a empresas viables en dificultades, apoyo a las energías renovables, apoyo al ahorro y la eficiencia energética de las empresas, son todos ellos incentivos que repercuten sobre la actividad productiva, que repercuten sobre el empleo y que se sintetizan en unos grandes números, que se los voy a decir: un apoyo a más de 16.000 proyectos empresariales, más de 387 millones de euros de incentivos movilizados, 1.200 millones de euros de inversión privada movilizada, consolidación o creación de más de 200.000 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y una mención especial, quiero también realizar, a algunos programas de la Junta de Andalucía vinculados -como usted sabe- a la capacidad de internacionalización de las pequeñas y medianas empresas andaluzas. Porque es obvio, señoría, que la gran empresa no requiere este apoyo público, que son básicamente las pequeñas y medianas empresas el objetivo de esta política de internacionalización del tejido productivo, de esta política de Extenda. Por eso, en 2010 pusimos en marcha el IV Plan de Apoyo a la Internacionalización de la Economía Andaluza, pusimos en marcha un plan tras el éxito del anterior, que mantiene y que incorpora, también, que mantiene financiación hasta 250 millones de una manera extraordinaria y que amplía, también, esta con fondos para la internacionalización, fondos reembolsables que están tendiendo también un desarrollo adecuado, de los que se han recibido 53 solicitudes por un valor de 18 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Esa labor continuada que hay de apoyo a la internacionalización del tejido productivo es relevante, señoría, 2.257 empresas andaluzas participaron el año pasado en acciones de Extenda para su internacionalización, se ha duplicado el número de empresas que realizan desarrollos estratégicos a nivel internacional hasta 130 firmas, se han apoyado proyectos de implantación de empresas andaluzas en el exterior, se han desarrollado 1.634 acciones en mercados internacionales -insisto-, en las cuales absolutamente de manera mayoritaria han sido las pequeñas y medianas empresas, esas a las que según usted no se apoya desde el Gobierno andaluz, las beneficiadas. Y hay otras líneas políticas también de apoyo a las pequeñas y medianas empresas relacionadas con la modernización, relacionadas con el impulso a la capacidad de innovación, al desarrollo tecnológico que se llevan a cabo y se han llevado a cabo desde la Junta de Andalucía. Me refiero a programas como Novapyme, Nexopyme o Cheque Innovación, además de otros instrumentos que, aunque no son incentivos directos a las empresas, también ilustran el respaldo del Gobierno andaluz a la innovación.</parrafo>
        <parrafo>Quizás el último de los programas, el de Cheque Innovación, que se puso en marcha a partir de la experiencia y el conocimiento obtenido con Novapyme, que fue diseñado en 2009 y 2010, es el que nos ofrece un mayor proceso de depuración en cuanto a la relación y a la utilidad para las pequeñas y medianas empresas. Hasta el momento se han llevado a cabo 489 actuaciones, por un importe total de más de un millón y medio de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, esa es la política del Gobierno socialista en Andalucía, esa es la política que se hace para apoyar a las pequeñas y medianas empresas en nuestra comunidad, desde el compromiso con su desarrollo y con su fortalecimiento. Ambos, política y compromiso -como le decía al principio-, testados y contrastados, con los que se estará o no de acuerdo, me gustaría conocerlo, pero que se verifican con datos y que ponen de manifiesto, señoría, la apuesta de un Gobierno más allá de las distorsiones de la realidad a la que usted nos tiene acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de intervenciones. Corresponde de nuevo la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero, su actitud, su política, que hoy nos ha vuelto a plantear aquí, lamentablemente, tiene todas las dosis de conformismo que ha tenido su Gobierno. Es decir, su Gobierno se conforma con el desastre de la política de sangría de puestos de trabajo, que es el resultado de todos estos años de gestión porque nos insiste en lo bien que lo ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el problema es que lo bien que lo ha hecho su Consejería contrasta radicalmente con los resultados que ofrece cualquier estadística hoy, de empleo o de destrucción de empresas. Usted habrá dicho que los incentivos son fabulosos, usted habrá dicho que la ayuda a las empresas y la agilización administrativa es excepcional, pero, señor Consejero, eso no lo opina nadie, nada más que usted porque tanto las cámaras de comercio, como las organizaciones empresariales, como los representantes de autónomos y pymes, todos, precisamente, lo que critican es, por un lado, la burocracia, el exceso de burocracia y la falta de agilización administrativa. En segundo lugar, las condiciones de financiación. Oiga, pero si... Señor Consejero, si no hay una pyme que pueda acceder a un crédito, si no se ayuda a salvar la morosidad de las pymes y autónomos o si no... ¿Usted no ha analizado las líneas de crédito ICO, la incapacidad e impotencia de las pymes y autónomos para acceder a las mismas? Pero, señor Consejero, ¿cómo puede plantearnos una política tan conformista, cuando los resultados son tan desastrosos? Hable usted de la política de incentivos, pero ¿a quién le llegan, de verdad, las ayudas?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo se lo voy a decir. ¿Usted va a presumir de incentivos a las empresas cuando en ayudas, por ejemplo, a la creación de empleo autónomo se ha denegado el 81% de las solicitudes de ayudas? Pero, señor Consejero, ¿sabe usted de lo que estaba presumiendo? Es decir, que el 81% de los solicitantes de ayudas, autónomos acogidos a la orden de incentivos de autónomos planteada por su Gobierno, no han podido acogerse porque ustedes no ofrecían dotación presupuestaria suficiente para poder ayudar a los autónomos y su orden era un fiasco porque no tenía dotación presupuestaria suficiente. ¿Y sabe usted por qué, señor Consejero? Porque ustedes llevan dos años consecutivos de recortes presupuestarios en las políticas de pymes y autónomos, el presupuesto destinado a autónomos se ha recortado casi en un 50%, con cerca de 31 millones de euros menos. ¿Y viene usted a presumirnos aquí de incentivos a las empresas? Se ha pasado de destinar 66 millones en el 2009 a solo 35,6 en el 2011. ¿Y esa es la política para presumir? Si el problema es que los resultados lo evidencian, señor Consejero. Por lo tanto, el problema que ofrece su Gobierno es el conformismo para seguir aplicando recetas fracasadas. Y el problema es que la sociedad necesita gobiernos inconformistas, que se rebelen ante una situación y reaccionen. Y ustedes no reaccionan. Ustedes están... Evidentemente, cuando tienen a consejerías enteras teniendo que investigarse a sí mismas por los casos de corrupción, es imposible que se planteen soluciones para crear empleo, señor Consejero. Y el problema es ese hoy en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, mire, cuando uno tiene, por ejemplo, en ayudas a mantenimiento, el 60% de las ayudas a los autónomos, que no se han otorgado también por falta de dotación presupuestaria, usted tendrá que revisar sus políticas, porque eso quiere decir que hay muchos autónomos que necesitaban ayudas de la Junta de Andalucía y que se han dado con un muro, se han chocado con un muro infranqueable, que es la falta de apoyo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, déjese de conformismo y ni mucho menos triunfalismo. Yo no sé si usted, de verdad, ha sido consciente de la intervención que nos ha hecho aquí, porque nos ha hecho una intervención triunfalista, orgulloso de las buenas políticas que desarrolla la Junta de Andalucía. Y yo solamente le pido que vaya usted a hablar con las pymes, que vaya usted a hablar con los autónomos, porque ni encuentran agilización administrativa, ni encuentran incentivos, ni encuentran ayudas por parte de la Junta de Andalucía. Simplemente, tienen un Gobierno que ha tirado la toalla a la hora de ayudar a las empresas y a la hora de favorecer la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pide usted política. Pero, mire usted, si cuando planteamos políticas nos votan hasta cuatro veces en contra una ley de autónomos. ¿Pero nos va a pedir usted políticas cuando aquí el grupo que da ejemplo de plantear políticas alternativas es el Grupo Popular, y ustedes rechazan todas las iniciativas a favor del empleo, hoy otra vez, cuando plantea la moción el Grupo Parlamentario Popular? [Aplausos.] ¿Se va a atrever a pedirnos propuestas cuando hoy, precisamente, se van a votar propuestas y ustedes van a votar en contra? Señor Consejero, yo creo que usted no ha debido de cuidar en exceso su intervención, o ha pretendido seguir engañando a los andaluces, pero a quien no engaña es al Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, insiste, además, en los procedimientos. Señor Consejero, el problema es que venimos denunciando un fraude en las ayudas a las empresas y un fraude en las ayudas a pymes, a autónomos, detectado por la Intervención General de la Junta de Andalucía. Yo le pregunto: señor Consejero, ¿siguen las ayudas a empresas sin procedimiento en Andalucía? Porque si no hay procedimiento y se siguen dando... Ha anunciado el Consejero de Empleo que se va a establecer un nuevo procedimiento. Es decir, si en estos momentos se están dando ayudas a empresas, ¿quiere decir que se sigue haciendo sin procedimiento, sin concurrencia, sin publicidad, sin igualdad de oportunidades? Señor Consejero, dígame qué procedimiento se está utilizando para conceder ayudas a empresas y si no se sigue utilizando el mismo procedimiento que ha sido anunciado como fondo de reptiles en este momento. Solo con una diferencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Solamente con una diferencia, señor Consejero, que antes lo hacía el IFA y ahora lo está haciendo directamente la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y lo único que le pido es que dejen de inventarse historias. Hoy vemos que el Partido Socialista está obsesionado por las filtraciones de datos en el fraude de los ERE. Señor Consejero, yo creo que deberían de mirar dentro del Gobierno y analizar algunos medios de comunicación, algunos, para saber de dónde provienen la mayoría de las filtraciones del escándalo y el fraude de los ERE. Sería importante que miraran ahí en esos escaños, y, desde luego, sería importante analizar algunos medios de comunicación, para darse cuenta de dónde pueden proceder la mayoría de las filtraciones. Y, entonces, sería mejor porque, en lugar de buscar culpables fuera, sería la hora de la responsabilidad dentro. El problema es que ustedes no están dispuestos a asumir ninguna responsabilidad, a pesar de ser los máximos responsables del mayor escándalo económico y social que se ha producido en la historia de la autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, persisto, lógicamente, en todo lo que he dicho en mi primera intervención, porque veníamos a hablar de pequeñas y medianas empresas, de política general en torno a pequeñas y medianas empresas. Y, si ustedes están preocupados por la crisis, no entiendo, no entiendo, desde luego, su intervención. Y yo le he planteado cuál es el sistema de apoyo que hay a las pequeñas y medianas empresas en la interpelación que le ha hecho a este Gobierno. Un sistema que afecta a las condiciones del entorno, que afecta a los mecanismos de relación con la Administración, que afecta a las condiciones de financiación que desde un gobierno se pueden apoyar. No puede usted responsabilizar al Gobierno de todo lo que pasa, que afecta, por supuesto, a todo el mecanismo de incentivos que le he detallado, quizá brevemente, pero el tiempo obliga.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, en el conjunto del año 2010 y según el Instituto Nacional de Estadística, en el conjunto del año 2010, se han creado en Andalucía en términos netos 9.679 sociedades mercantiles, 9.679 empresas más hay cuando acaba el año que cuando empieza. Yo creo que eso es fácil de entender, incluso, para usted. Creo es fácil de entenderlo, señor Sanz. Creo que es fácil de entender que 9.679 empresas más son más de las que se han creado en términos netos en la Comunidad Valenciana y en Castilla y León juntas. Son más de las que se han creado en Galicia, en Castilla-La Mancha, en Murcia y en el País Vasco juntos.</parrafo>
        <parrafo>Y no me hable usted de comparar políticas con otras comunidades autónomas. Lo podemos hacer en términos de resultados, como acabo de decirle, pero podemos hacerlo también en términos de cuáles son estas políticas. Porque podemos encontrarnos con que en Valencia, por ejemplo, pues se crea un Museo de la Empresa. Pues, quizás sea revelador eso de por dónde van las políticas empresariales en otras comunidades autónomas donde ustedes gobiernan. O, en Madrid, el Plan de Inversiones Productivas, que ascendía a 1.829 millones de euros para este año. Y, señorías, el 1 de enero, del IMADE, el Instituto Madrileño de Desarrollo Económico -que es nuestro equivalente a IDEA- ha sido suprimido. Esa es la labor de apoyo a las empresas que se realiza en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, pregúntele a los pequeños y medianos empresarios de la región de Murcia, que, desde luego, lo que dicen... Y ahí está también esa prensa a la que usted tanto acude para plantear su arquitectura intelectual en esta tribuna. Critican, directamente, que los avales se dan en esa Comunidad Autónoma exclusivamente a las grandes empresas. Creo que ese es un panorama bastante alejado, señorías, de lo que ocurre en la Comunidad Autónoma de Andalucía, como le he comentado antes. No por eludir entrar a esos debates, que a usted tanto le gustan y en los que se mueve tan bien, de la falsedad, sino porque es la obligación de un Consejero del Gobierno de Andalucía, cuando es interpelado sobre la política de pymes, hablar de esa política.</parrafo>
        <parrafo>Una política que podemos, además, complementar con otros elementos, con otros elementos, quizás, de micropolíticas, con otros elementos vinculados. Y quiero decirlo también claramente. Por ejemplo, al programa Guadalinfo, una red de acceso pública a Internet, que previó un primer nivel de lucha contra la exclusión social en materia digital y que ahora está sirviendo como red de innovación para crear también empleo, para que más de cuatrocientos cincuenta proyectos empresariales se estén desarrollando desde la base de los pueblos, de los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, yo no he dicho en esta tribuna ni fabuloso, ni excepcional, ni maravilloso, como usted ha dicho que he dicho. Yo no he presumido, además, en esta tribuna de nada. Quizás, a lo mejor, la sobriedad a un jienense se lo dificulta. Quizás esa referencia que hace usted al presumir, pues, no se ajuste en todo a la realidad. Porque, desde luego, yo estoy en un Gobierno que tiene una ambición, que es seguir trabajando, apoyando al tejido productivo, conociendo -como le he dicho- que especialmente son pequeñas y medianas empresas, y, desde luego, alejado de cualquier práctica que usted ha insinuado.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, le voy a decir más: ha hecho usted referencia en su primera intervención a un mal destino de fondos, vinculado a informe de la Intervención. Le ruego que, cuando suba a esta tribuna y se refiera a esos temas, lo haga tal y como son, tal y como son, y no cite como irregularidades lo que no son irregularidades. Y, si hay un programa plurianual que tiene varios años de posibilidad de ejecución, no me corte un año. Y no me invalide totalmente la actuación que se realiza de apoyo a las empresas, de apoyo también a las familias, en algunos casos, en lo que haya podido ser también el desarrollo de la sociedad de la información, en función de que en un año hay un decalaje entre las obligaciones contraídas y las obligaciones que hay en el presupuesto. Porque ese decalaje se corrige...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señoría, concluyo en un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Ese decalaje se corrige. Eso no es, en ningún caso, como usted ha dicho, una irregularidad. Eso sí que es una falsedad vincular unos hechos que el Gobierno ha sido el primero, en el ámbito de los ERE, como es conocido, en llevar a la justicia, en investigar, con otras, dice usted, irregularidades. No, no, señoría, defectos formales vinculados al control financiero permanente, que pretende la mejora de la gestión y que usted le da la vuelta y plantea ahora que son irregularidades, segundos fondos reptiles. Señoría, eso es una barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>Una barbaridad además, y termino -gracias por su benevolencia, Presidente-, proviniendo de un partido que, desde luego, sí que puede alardear de otros casos de corrupción, como usted ha dicho, de barbaridades en la gestión de los recursos públicos y que yo, pues, no ya por el tiempo, sino por el respeto a esta tribuna, no voy a seguir por ese camino.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

