<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Personal judicial, Administración judicial, Cumplimiento de la pena, Delincuencia, Delito sexual, Juzgado, Reforma Judicial, Jurisdicción penal</materias>
    <numero_expediente>8-08/M-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-08/M-000007. Moción relativa a política general en materia de Administración de Justicia (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Puntos 1, 2, 3, 4, 5 y 6, rechazados por 50 votos a favor, 52 votos en contra y ninguna abstención. Punto 7, rechazado por 45 votos a favor, 57 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el punto cuarto del orden del día. Moción relativa a la política general en materia de Administración de Justicia, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en primer lugar, la palabra, el portavoz del Grupo Popular, en este caso, el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, con su venia, señorías, muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>La Justicia es un servicio público esencial que está atravesando por importantes problemas en Andalucía. La masificación de asuntos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas, si no le importa, vamos a esperar unos minutos a que el Pleno se serene y quien quiera ausentarse del mismo pueda hacerlo con tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decíamos, señorías, que la masificación de asuntos sin resolver en los juzgados hace imposible ofrecer una Justicia de calidad. El propio Defensor del Pueblo así lo ha puesto de manifiesto en su informe anual relativo al año 2007: medios escasos, bajas que no se cubren, un sistema informático con muchas lagunas y una falta evidente de organización reglada en los juzgados de Andalucía -la oficina judicial- hacen de la Justicia en Andalucía uno de los servicios públicos donde las reformas se hacen más necesarias.</parrafo>
        <parrafo>De otro lado, y con respecto a las competencias que sobre Justicia tiene el Gobierno central, que son muy importantes, se hacen necesarias reformas urgentes que disipen la alarma social ante delitos cometidos por personas que tendrían que haber estado cumpliendo sus condenas.</parrafo>
        <parrafo>El Estado tiene el deber de proteger con firmeza a los ciudadanos contra las agresiones de la delincuencia, especialmente ante la especial vulnerabilidad de los menores, víctimas de la pederastia, violaciones y abusos sexuales, nuevas redes de pornografía y prostitución infantil... Igualmente, el Gobierno de la Nación tiene que acometer, en este sentido también, reformas de carácter estructural, y lo tiene que hacer de manera urgente.</parrafo>
        <parrafo>Instamos, por consiguiente, señorías, al cumplimiento, de manera inexcusable y urgente, del Plan de Infraestructuras Judiciales 2002-2009, cuyo retraso ha ocasionado un grave perjuicio en la Administración de Justicia en nuestra Comunidad, sin haber resuelto, por tanto, la lentitud de la misma, la penosa situación de las dependencias y sedes judiciales, y la ausencia casi absoluta, en algunas ocasiones, de medios materiales y soportes informáticos que garanticen agilidad y eficacia al sistema judicial.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, tan solo un 20% de lo prometido en cuestión de infraestructuras judiciales, está en marcha en nuestra Comunidad; el 80% restante, señorías, está en una maraña de papeleo, de anteproyectos, o de concursos de ideas, por la ineficacia en la gestión del Gobierno socialista de la Junta en estos años. Algunas construcciones continúan paralizadas porque no tienen ni siquiera el suelo donde ubicarse.</parrafo>
        <parrafo>Y todo eso, señorías, todo eso, es una responsabilidad del Gobierno socialista de la Junta, que recibió las competencias en materia de justicia hace ya once largos años.</parrafo>
        <parrafo>Instamos, señorías, a poner en marcha un plan de choque en cuanto a medios materiales y personales de la justicia en Andalucía con objeto de acabar con la insoportable acumulación de sentencias que, al día de hoy, siguen pendientes de ejecución en todos los juzgados de Andalucía. Sentencias pendientes en su ejecución que se pueden contar, señorías, por miles en todos y cada uno de los juzgados de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La diezmada situación que tienen los juzgados andaluces está ocasionando graves problemas que afectan a la llevanza de los procedimientos, y, por consiguiente, están haciendo que los procedimientos sean más lentos. Pero, al mismo tiempo, la carestía de medios afecta directamente a la ejecución de las sentencias y al resultado final, por consiguiente, de un servicio público que es esencial y que tiene que ser de primer orden en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo hemos dicho muchas veces y lo repetimos ahora nuevamente, en la defensa de esta moción, en esta tribuna: el Gobierno socialista ha ido tejiendo una teoría de la no responsabilidad en materia de justicia. Efectivamente, señorías, cuando la Junta recibió las competencias de justicia, en el año 1997, era el Partido Popular quien gobernaba en la Nación. Hemos visto que la situación y la trayectoria del Partido Socialista han sido igual en todas las ocasiones. Acabamos de asistir al debate sobre la Deuda histórica y hemos visto los distintos posicionamientos del Partido Socialista en Andalucía según o no le convenían.</parrafo>
        <parrafo>Pues en justicia ha ocurrido exactamente lo mismo. Se reciben las competencias en 1997, cuando el Partido Popular gobierna en la Nación. Desde 1997 a 2004, el Consejo de Gobierno de la Junta adoptó la teoría de la no responsabilidad en la materia de justicia, para derivar así todos los problemas de la justicia entonces al Gobierno central, donde gobernaba otro partido político. Durante esos años era el Gobierno central el culpable de todo lo que pasaba en la justicia en Andalucía. Durante esos años, según el Partido Socialista en Andalucía, era el Gobierno central quien no transfería el dinero. Se supone que era el Gobierno de la Nación quien reformaba las leyes penales, las leyes procesales, pero no las dotaba de contenido económico. Todo, señorías, con tal de no asumir las competencias que se habían firmado en 1997.</parrafo>
        <parrafo>En 2004, cuando el Partido Socialista llega al Gobierno central, el Gobierno socialista de la Junta reelabora entonces, reedita, su teoría de la no responsabilidad. Como ya la cohabitación está unificada bajo las siglas del Partido Socialista, la Junta ahora responsabiliza de los problemas de la justicia a los jueces, a los secretarios judiciales, a los funcionarios o, sencillamente, señorías, a quien haga falta, con tal de echar balones fuera.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2005, ustedes, los miembros del Partido Socialista presentes en esta Cámara, que apoyaban y siguen apoyando al Gobierno de la Junta, bajo su responsabilidad, provocaron una huelga en materia de justicia que colapsó, literalmente, los juzgados de toda Andalucía. Ahora tienen en pie de guerra a los secretarios judiciales, y la cosa tampoco pinta bien. Y entendemos, señorías, que con esta moción se deja claro que hay que hacer un esfuerzo en materia de medios materiales para que las cosas vuelvan a su sitio y las aguas vuelvan a su cauce.</parrafo>
        <parrafo>Hay que promover una reforma inmediata del sistema informático judicial para que exista una auténtica interconexión de datos de todos los órganos judiciales entre sí, y, a su vez, entre estos y los órganos de seguridad nacional e internacional, con el fin de que los delincuentes no escapen al control de la justicia. Hay que promover de manera inmediata un plan de choque que ponga al día los juzgados de Andalucía, partiendo de las necesidades que, establecidas en un catálogo que se tiene que elaborar junto con los sindicatos mayoritarios, colegios profesionales y asociaciones de los operadores jurídicos, sean inaplazables en su puesta en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Hay que acometer sin más dilaciones, señorías, y expresado esto en todos sus términos jurídicos, porque hay que acometer, sin duda, la reforma de la Oficina Judicial en Andalucía, anunciada en el año 2003, con objeto de modernizar los juzgados, y donde no se ha hecho prácticamente nada en toda esta legislatura pasada. Hay que reivindicar con firmeza, ante el Ministerio de Justicia, sin miedo a lo que puedan decir sus compañeros del Partido Socialista, y defendiendo los intereses de Andalucía, tenemos todos aquí, en esta Cámara, que reivindicar la creación de nuevos Juzgados de lo Penal, de lo Contencioso-administrativo, de Primera Instancia, de Juzgados de Instrucción, de lo Mercantil, de Menores y de Vigilancia Penitenciaria, para hacer frente a las dilaciones judiciales que todavía existen, y cada vez más, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay que instar al Gobierno de la Nación a presentar, en el plazo más breve posible, un proyecto de ley de reforma del Código Penal, que contemple lo siguiente: elevar las penas que deben sufrir los infractores de los delitos contra la libertad e indemnidad sexuales, contenidos en el Título VIII del Código Penal, cuando la víctima sea especialmente vulnerable por razón de edad, enfermedad o situación. Dicho agravamiento debe incluir tanto la pena principal como la pena accesoria. Atendiendo a que la sociedad demanda una protección más eficaz frente a las formas de delincuencia más graves, modificar el artículo 76 del Código Penal de tal forma que los condenados por delitos contra la libertad e indemnidad sexuales contenidos en el Título VIII del Código Penal, cuando la víctima sea especialmente vulnerable, por razón de su edad, enfermedad o situación, cumplan la integridad de su condena.</parrafo>
        <parrafo>Hay que introducir medidas más eficaces de seguridad, que permitan el control y la prevención del riesgo que entraña la puesta en libertad de delincuentes patológicos, con un índice elevado de reincidencia una vez cumplida su condena. Hay que realizar las modificaciones normativas oportunas para contemplar de manera específica, en el Registro Central de Penados y Rebeldes, la información relativa a penas y medidas de seguridad impuestas en sentencia firme y no firme, medidas cautelares y requisitorias acordadas en procedimientos penales por la comisión de delitos contra la libertad y la indemnidad sexual.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una moción que, sin duda, va a mejorar la justicia en Andalucía, si sale aprobada hoy en esta Cámara. Esa es nuestra voluntad, así ha sido nuestra exposición, y yo espero que, a lo largo del debate, puedan presentar propuestas, si quieren, alternativas, pero que sin duda apoyen una propuesta, una moción que es buena para la justicia en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Y para el turno de posicionamiento tiene, en primer lugar, la palabra el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en este caso, su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Doce años -once, en números redondos, doce- son muchos años para que la Consejería de Justicia haya hecho tan poco. Doce años son muchos años para que las competencias que tenemos en justicia sean tan raquíticas. Doce años son muchos años como para que ocupemos el lugar número 9 de las autonomías en cuanto al número de jueces.</parrafo>
        <parrafo>Doce años, señorías, son muchos años para que el millón de asuntos que se den cada año, la capacidad real para atenderlos se limite al 50%, es decir, 500.000. Doce años son demasiados años, señorías, para que haya en este instante, en el último Año Judicial, de 2007, 45.000 asuntos pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Doce años son demasiados años para que Andalucía, teniendo un millón de habitantes más que Cataluña, tenga 7.000 funcionarios, mientras que Cataluña tiene 12.000.</parrafo>
        <parrafo>Doce años son demasiados años para que los asuntos que se traten en los juzgados de paz se traten de tan mala manera, porque estamos ahí poco menos que en el siglo XIX. Jueces que van una hora o dos horas, secretarios de juzgados de paz que no tienen ni para tomarse una cerveza cuando se termina su trabajo, y que no tienen ningún medio técnico.</parrafo>
        <parrafo>Doce años, señorías, son demasiados años como para que los legajos y los expedientes se los esté comiendo la polilla y la humedad en muchos juzgados y en muchas audiencias. Doce años son demasiados años para que todavía no hayamos exigido las competencias en Instituciones Penitenciarias. Doce años son demasiados años, demasiados años para que no se hayan atendido los nuevos delitos relacionados con la mafia, relacionados con el blanqueo de la droga, relacionados con el urbanismo o relacionados con los problemas que se están dando en cuanto a los accidentes laborales.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos seguir esta retahíla, que se haría interminable. En doce años no se ha hecho justicia con la Justicia, y no se ha hecho porque ha faltado dinero. Yo sé que aquí unos achacarán a otros, pero ha pasado demasiado tiempo para la rectificación, y ha sido la Justicia la hermanita pobre, la que nunca tuvo medios suficientes para poder abordar una reforma profunda de la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, la proposición no de ley que presenta hoy aquí el PP nosotros la vamos a apoyar en su primera parte, en los puntos desde el 1..., proposición no de ley, no, perdón, las mociones, desde el punto 1 hasta el punto 6, porque nos parece elemental que el Plan de Infraestructuras 2002-2008 se cumpla, porque nos parece imprescindible que haya interconexión informática entre los diferentes juzgados y diferentes entes institucionales de la Justicia, porque nos parece elemental que se invierta en Juzgados de Paz, porque hacen falta jueces y hace falta presupuesto, personal, y hacen falta más Juzgados de Menores, más Juzgados de Vigilancia Penitenciaria, más Juzgados de lo Mercantil, más Juzgados de Primera Instancia, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahí totalmente de acuerdo. Lo que pasa es que, aunque nosotros votemos que sí, me supongo que los señores del PSOE votarán que no, e incluso, si lo votan, yo dudo que pongan el dinero suficiente para que eso se lleve a cabo, porque no hace falta hablar mucho de Justicia ni de nada, no es importante lo que se hable, sino que lo importante es lo que aparezca en los Presupuestos Generales del Estado y de Andalucía, y, por lo que se ve, no va a haber mucho dinero, no va a haber mucho dinero.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda parte no la apoyamos porque ahí sí chocamos de frente en la concepción de la Justicia. Yo veo que usted plantea básicamente aumentar las penas. Muchas veces caemos en la tentación de que se remedien los problemas de una sociedad castigando más al preso. Y nosotros pensamos que, desgraciadamente, actualmente, el sistema penitenciario está más en el siglo XIX que en el siglo XXI; es decir, que ni se cumple la Constitución, ni se cumple la Ley Penitenciaria. Desgraciadamente, las cárceles no rehabilitan: las cárceles, hoy por hoy, castigan, deshumanizan, destrozan, y muchas veces el preso, muchas veces, entra por asuntos menores, pero el preso sale peor que entró en la cárcel, cuando debía ser lo contrario. Por eso nosotros no somos partidarios de aumentar las penas: somos más partidarios de menos castigos, de menos penas, pero de más prevención del delito.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros lo que planteamos, en definitiva, es que hace falta otro modelo de Justicia; que, aunque nos dieran los dineros que reclamamos; que, aunque los seis puntos que usted ha planteado, con los que yo coincido plenamente, se cumplieran, los seis primeros puntos, tendríamos que ver Justicia para qué y Justicia para quién, porque hay un defecto de fondo, y es la falta de competencia.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pensamos que el Título V del Estatuto tendría que empezar a desarrollarse ya y, además, consensuarlo con las diferentes fuerzas políticas, pero no se hace nada, porque en este momento la Consejería de Justicia es más bien la Consejería del repello, la Consejería del blanqueo, la Consejería que pone el ordenador, pero que no tiene otras competencias realmente sobre el funcionamiento de la Justicia, que eso está en Madrid; es decir, que el modelo de Justicia es un modelo jacobino y centralista, y nosotros estamos por un modelo de Justicia federal, donde la Justicia se acerque, no sea como algo lejano a la gente, como ese papelito que te llega cuando tienes un problema y te dicen: «Oiga, y si no lo respeta, irá la Guardia Civil por usted», y la gente se asusta, sino que sea una Justicia más cercana, que sepa qué es lo que pasa en la sociedad y por qué delinque la gente, que intente prevenir para que el delito no se produzca.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros estaríamos más, por ejemplo, por que nos cedieran esas competencias en cárceles, en Instituciones Penitenciarias, para hacer un modelo de cárcel adaptada a las condiciones de Andalucía. Yo he visitado las cárceles de Andalucía, y por eso pido las competencias. No es de recibo que haya 16.000 personas ahí, con sus familias correspondientes, donde la Consejería se lava las manos, porque dicen: «No, eso es competencia de Madrid», pero esas 16.000 personas están en Andalucía, esos presos son presos con los que los derechos humanos muchas veces no se cumplen, por ejemplo los presos preventivos y por ejemplo los presos enfermos de sida, que muchas veces se mueren en las cárceles; o muchos derechos que tendrían que cumplirse y no se cumplen. Por eso, nosotros hemos planteado varias veces que haría falta un Defensor del Pueblo porque hoy... Un Defensor del Pueblo, no, perdón, un Defensor del Preso, porque el Defensor del Pueblo está dentro de un ámbito muy amplio que difícilmente puede atender con certeza ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Y a nosotros nos parece que habría que orientar en otro sentido la Justicia; es decir, que no tenga el punto de mira tanto en el pequeño delito y más en los nuevos delitos, que es la delincuencia de corbata; o sea, hay que perseguir las mafias, que son un peligro; es decir, además mafias con delitos de sangre, que aumentan en Andalucía, sobre todo en la costa, pero que surgen en general, y no hay una fiscalía con medios suficientes para abordarla; o para los que blanquean el tema de la droga u otros temas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor..., señor Sánchez Gordillo, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, creo que haría falta una Justicia más cercana, más inspiradora en los derechos humanos, más cárceles abiertas, más centros de rehabilitación de la droga. Usted visita las cárceles, por ejemplo, que son la consecuencia de la aplicación de la Justicia, y no ve nada más que pobres, y no ve nada más que gente marginal. Entonces, a nosotros nos parece que hay que buscar una Justicia del siglo XXI, y para eso hacen falta, en primer lugar, las competencias, porque, si no tenemos competencias, a la Consejera lo único que le podremos reclamar es que traiga un ordenador más o que ponga un poco más de personal, o mucho más personal, porque, desde luego, con los medios personales y técnicos que tiene la Justicia, la Justicia no puede funcionar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Y, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se ha dicho en el transcurso de este debate que un servicio público como es el servicio de Justicia, del que depende, en última instancia, la garantía de nuestro sistema democrático de libertades y derechos, es un servicio esencial para el correcto funcionamiento del Estado de Derecho; por tanto, su tratamiento exige de las fuerzas políticas, en particular de aquellas que detenten, o aspiren a detentar, responsabilidades de Gobierno, una especial sensibilidad, un plus de rigor. Y eso es lo que echamos en falta desde el Partido Socialista, al que represento en este debate, por parte del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la segunda moción -escuchan bien-, la segunda moción que el Grupo Popular trae a la Cámara en lo que va de legislatura, en seis meses escasos. La primera se presentó no ya antes de que...; o sea, se presentó cuando todavía ni siquiera había comparecido ante la Cámara la Consejera a dar explicaciones, a articular lo que eran las grandes líneas estratégicas, las grandes prioridades, los objetivos de su acción política al frente de la Consejería. Llevaba solo un mes en el cargo, todavía no había comparecido ante la Comisión correspondiente, como se hace al inicio de cada legislatura, a dar cuenta de sus objetivos, y ya se presentó una primera moción. Lo que entendemos que es muy poco riguroso, porque es desnaturalizar, incluso, lo que es una de las funciones clásicas del parlamentarismo, cual es la de control a la fiscalización. ¿Cómo se puede controlar, cómo se puede fiscalizar lo que ni siquiera todavía se conoce?</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, han pasado cuatro meses desde entonces, y tenemos aquí ya una segunda moción en materia de Justicia por parte del Grupo Popular. Y creemos, señor Rojas, que no hay ninguna circunstancia objetiva que justifique una segunda moción, cuando han pasado dos meses hábiles desde que ustedes presentaron otra, que prácticamente es la misma que esta, solo que extractada. Este argumento, de carácter formal, si se quiere, pero no por ello menos consistente, creemos que bastaría ya para rechazar su iniciativa. Pero no solo por eso merecerá el voto negativo del Grupo Socialista; también lo hará porque esa versión calamitosa que usted nos ha querido trasladar de la Justicia andaluza no se corresponde con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Rojas, no seré yo, abogado de profesión, como usted, quien niegue que la Justicia en Andalucía, como todo o casi todo en la vida, es mejorable, y, en algún caso puntual, hasta muy mejorable; pero no trate usted de establecer a partir de ahí, de la excepción, la realidad. No cierre tanto el objetivo, además, porque usted circunscribe todo su análisis a Andalucía, y yo le sugiero que abra un poco el prisma y que mire a otras comunidades del Estado español, y se podrá llevar la sorpresa de que, en algunas gobernadas por su partido, la cosa está peor, bastante peor que en Andalucía, y comunidades algunas homologables en cuanto a población y en cuanto a presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Mi compañera, la señora Navarro, portavoz en la Comisión de Justicia, al fijar la posición de nuestro grupo en esa otra moción a la que me venía refiriendo, articuló tres grandes ideas ligadas entre sí, que yo reproduciré, porque no han perdido vigencia, porque, como le decía antes, han pasado escasamente dos meses hábiles desde que tratamos la última vez esta cuestión en este foro.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, este no es un problema ni exclusivo de Andalucía ni nuevo. Se trata de una cuestión, como se ha dicho, en la que las competencias son compartidas de acuerdo con el artículo 80 de nuestro vigente Estatuto. En segundo lugar, y como le he apuntado, no está Andalucía peor que otras comunidades autónomas ni mucho menos. Y en tercer lugar, se ha avanzado mucho -diga usted lo que diga y quiera usted decir lo que quiera decir- desde que se asumieron las competencias en 1997. Comenzaré por aquí.</parrafo>
        <parrafo>Si le digo que la situación de nuestros órganos judiciales ha mejorado desde esa fecha, no le digo nada que tenga un valor intrínseco o un valor sustantivo, porque usted me podría replicar fácilmente: «hasta ahí podíamos llegar, que no se hubiera mejorado». Pero es que no es ese el caso. El caso es que se ha mejorado sustancialmente. Se ha mejorado -como yo le decía en un debate también, sobre una moción, en la anterior legislatura- en progresión geométrica, no en progresión aritmética. Y eso se demuestra, además, con datos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se transfieren las competencias en el año 1997, el Gobierno del Partido Popular tasa el valor de las competencias, el valor de la Justicia en Andalucía, en 97 millones de euros. Estamos, en este presupuestos, en 396 millones de euros; es decir, un incremento del 297%. Y no se trata solo de lo que ha hecho el Gobierno andaluz, sino también de lo que ha hecho el Gobierno socialista desde que gobierna en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Entre los distintos pedimentos de su moción -y usted ha hecho mucho hincapié en ello- está la clásica petición de creación de nuevos órganos judiciales. Y yo no sé cómo puede usted decir eso y subirse y aquí y no ruborizarse, señor Rojas, y no ruborizarse, porque, mientras que el Partido Popular estuvo gobernando en Madrid, el ritmo de creación de órganos judiciales fue de 16 por año, mientras que, en los cuatro años que ha estado gobernando, que lleva gobernando el Partido Socialista en el Gobierno de la Nación, se ha creado a un ritmo de 26 por año: 10 más. En este ejercicio se van a crear 30 órganos judiciales, y 29 en el próximo. Y esa es la realidad. Y usted ahora podrá subirse aquí y tratar de dibujarla de otra manera, de desarticularla o de desvirtuarla, pero esa es la realidad. Y esto enlaza con la segunda idea que antes esbozaba.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha descrito una realidad de la Justicia andaluza poco menos que apocalíptica, y no estamos peor que otros territorios del Estado español. A esto me refería cuando le decía hace un momento que abriera un poco el objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Si tomamos unos parámetros muy significativos, como son el índice de pendencia, el índice de resolución o el índice de congestión, a partir del índice de litigiosidad, que es homologable con otras dos comunidades -que seguidamente les voy a citar-, usted podrá comprobar perfectamente cómo no estamos peor.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la tasa de litigiosidad que tiene Andalucía es más alta que la media de España, pero es homologable, por ejemplo, con la de Madrid y con la de Valencia, y resulta que la pendencia -es decir, el número de asuntos pendientes de solución- es bastante mejor que la media española, que, por ejemplo en 2007 era un 0,29, en Andalucía el 0,26, en Valencia de 0,31 y en Madrid del 0,28.</parrafo>
        <parrafo>Otro tanto le puedo decir del índice de resolución, que es el cociente entre los asuntos resueltos y los ingresados en un determinado periodo en un mismo ejercicio. Andalucía tiene una tasa del 1, mientras que Madrid y Valencia la tienen del 0,98 y la media española es del 0,99. O de congestión, que es el número de asuntos que..., sumados los que han ingresados más los que estaban pendientes de resolución, comparados con los que se han resuelto en un ejercicio. Aquí estamos en una media española -en el año 2007 siempre- de 1,29, que es la que tiene Madrid, de 1,32 la de Valencia y de 1,24 que es la de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que con estos datos objetivos queda desvirtuada, en gran medida, toda esa parafernalia, toda esa diatriba que usted ha esbozado aquí, en su intervención, en la que quiere trasladar una realidad de la Justicia andaluza que, siendo mejorable -y eso no se lo vamos a negar nunca-, no es ni mucho menos la que se corresponde con la realidad. Y esto, además, nos lleva a la idea que formulábamos en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>Los problemas que ciertamente aquejan a la Justicia andaluza no son sustancialmente distintos a los que pueden constatarse en otras comunidades autónomas, con matices, por supuesto, y, en el caso de las dos que le he apuntado, la de Madrid y Valencia, con un tanto a favor de la Comunidad andaluza. Por eso se necesita de una respuesta que no atomice las soluciones, que sea capaz de acomodarse a la realidad de cada comunidad autónoma, pero que también, y a un tiempo, sea capaz de establecer unos criterios, si no uniformes, sí armónicos: un nuevo pacto por la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Hemos comprobado, en estos años, cómo ha habido una contumaz negativa por parte del Grupo Popular, del Partido Popular, a hacer esa gran renovación que era necesaria en el Consejo General del Poder Judicial. Esperemos que a partir de ahora eso se invierta, y esperemos que, también en el ámbito concreto de nuestra Comunidad Autónoma, encontremos puntos de consenso.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta, en el debate de investidura, aludió a una serie de cuestiones y ofreció consenso al resto de fuerzas políticas con representación parlamentaria sobre tres grandes asuntos en general en esta materia de Justicia: la creación del Consejo de Justicia de Andalucía, la definición de nuestra nueva planta judicial, y la puesta en marcha de un plan de calidad en el que tendrán cabida todos esos planes de choque que ustedes articulan en su moción. Ahí es donde debemos encontrar, buscar y encontrar puntos de coincidencia, señor Rojas y señorías del Grupo Popular, del mismo modo que, a nivel estatal, han de renovarse los esfuerzos para propiciar ese gran nuevo pacto por la justicia, que es donde, además, tendrá cabida una iniciativa como la que ustedes, de tapadillo y casi con calzador, meten en el último punto de la moción que traen hoy a la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Plantean una reforma en determinados aspectos del Código Penal, utilizando un cauce -yo creo que torticeramente- como es el de la moción, cuya finalidad, en la más estricta praxis y ortodoxia parlamentarias, es la de control al Gobierno, y ustedes están manifestando o están trayendo aquí una iniciativa legislativa de una forma yo creo que encubierta.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que algo como tan importante como es la reforma del Código Penal, en cualquier aspecto del mismo y en los que ustedes han mencionado, requiere un gran consenso dentro de ese ámbito del nuevo pacto por la justicia que habrá de fraguarse y en el que esperamos encontrar al Partido Popular y a las demás fuerzas políticas, no solo ya porque se trate de una materia cuya competencia es exclusiva del Estado, sino porque es algo que tiene que recibir el máximo respaldo, y no una sola iniciativa que venga de una Cámara, por muy importante que pueda ser, en este sentido, una iniciativa que tengan las distintas cámaras legislativas autonómicas.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no se ha apartado usted un milímetro del guión previsto. Usted me puede decir a mí lo mismo, y yo lo admito, y yo lo admito. Pero es que las cosas son como son, señor Rojas, y, como dijo un insigne científico bioquímico y escritor estadounidense, Isaac Asimos, «negar un hecho es lo más fácil del mundo, mucha gente lo hace, pero el hecho sigue siendo un hecho».</parrafo>
        <parrafo>Por muy relativa que pueda ser la realidad, el hecho es, señor Rojas, que la Justicia andaluza no es merecedora, objetivamente considerada, del reproche generalizado que ustedes hacen en su moción, y por eso el Grupo Socialista la rechazará.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el turno de intervenciones, tiene de nuevo la palabra el grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular, y su portavoz, el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Con la venia. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que quiero agradecer es el tono con el que han debatido aquí los portavoces, tanto de Izquierda Unida como del Partido Socialista, y no puedo estar de acuerdo en la forma y en el fondo -sobre todo en el fondo, señor Martínez-, porque no ha dado usted ni un solo motivo por el cual tenga que votar en contra de una propuesta, que es buena para Andalucía y para la Justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted tendrá que explicarle sin duda, y su grupo parlamentario, a todos los andaluces, por qué votan aquí esta tarde en contra de una propuesta que insta al Gobierno de la Nación a elevar las penas para los pederastas. Ustedes tendrán que explicarlo muy bien, porque sin duda, en este debate, no ha quedado bien expresado, o al menos yo no lo he entendido bien, porque ha dado algunos motivos muy extraños, algunos motivos muy vacíos, como por ejemplo ha dicho -además, motivos erróneos, señor Martínez- que esta propuesta -concretamente, la que insta al Gobierno de la Nación a endurecer el Código Penal con estos delincuentes- no puede ir, solamente, con el respaldo de esta Cámara, sino que tiene que tener un respaldo más unívoco, más importante. Pues, quiero decirle que esta misma propuesta, exactamente la misma, ha sido apoyada al ciento por ciento en el Congreso de los Diputados, incluido el Grupo Socialista. Por consiguiente, tendrán que explicarles a todos los ciudadanos de Andalucía por qué el Partido Socialista vota aquí otra cosa, en un tema tan delicado como este, y que ha tenido el respaldo de todo el Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez y señores del Grupo Socialista, usted aquí ha dado algunos datos. Pues, yo le puedo dar otros, como, por ejemplo, que la media nacional de jueces es, en el resto del territorio nacional, de 10,24 jueces por cada 100.000 habitantes, y en Andalucía solo 9,66 por cada 100.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Pero creo que no debemos perdernos, concretamente, en una guerra de cifras o de datos, sino que debemos analizar si de verdad hay problemas en la Justicia en Andalucía. Y aquí ha quedado claro esta tarde que el Partido Popular de Andalucía dice que esos problemas existen, y que el Partido Socialista dice que la cosa va fenomenal, que no pasa absolutamente nada y que, si acaso, en algunas ocasiones hay problemas concretos, pero que se ha mejorado muchísimo. Se ha mejorado, pues, como se mejora durante 20 años. Si una administración no mejorara en 20 años, es que no serviría absolutamente para nada. Lo importante es saber y conocer si se puede mejorar más rápido y si se pueden hacer las cosas bien y mucho mejor de lo que se han hecho en los últimos 25 años. Y la respuesta que tiene el Partido Popular de Andalucía, señor Martínez y señorías del Grupo Socialista, es clarísima y firme: se pueden hacer las cosas mucho mejor. No se han hecho bien.</parrafo>
        <parrafo>Y la situación de la Justicia en Andalucía la expresa también muy clara, señor Martínez, el Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, que hace tan solo dos días -dos días- abría el año judicial en Andalucía, y decía cosas como que «los nuevos medios técnicos de la Junta en Justicia operan sobre un estructura antigua de por sí ineficaz». Eso lo ha dicho el Presidente del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, y parece que el señor Chaves y su señorías del Grupo Socialista no lo han escuchado, porque para ustedes la Justicia va fenomenal.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, quien ha abierto el año judicial dice también que «la Justicia en Andalucía es como un automóvil del siglo XIX al que se pone un motor nuevo». Evidentemente, se mejora, pero las piezas de ese coche no pueden aguantar y sostener la potencia del motor; es decir, que no se han hecho las cosas bien. Es la teoría del repello, a la que aludía el portavoz de Izquierda Unida, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>También ha dicho, el Presidente del Tribunal Superior de Justicia, hace dos días, que «una sentencia tardía no hace justicia». Y señorías del Grupo Socialista, ustedes tienen que asumir su responsabilidad cuando gobiernan, tienen que asumir su responsabilidad cuando adquieren un compromiso con los ciudadanos y cuando adquieren unas competencias, como las adquirieron en Justicia en 1997. Y esa responsabilidad es que se tiene que trabajar bien y se tienen que hacer las cosas bien.</parrafo>
        <parrafo>Hay que tener diálogo con los agentes sociales, con los sindicatos, con los operadores jurídicos. Ustedes tuvieron sumida a Andalucía en una huelga desastrosa en el año 2005, muchos juicios quedaron pendientes y la Justicia se resintió muchísimo en Andalucía. Y ahora tienen a los secretarios judiciales en pie de guerra, que han pedido el cese de su ministro y han dejado claro que con Zapatero llevamos cinco años de parálisis, sin oficina judicial y sin un control informático de las sentencias ejecutorias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Grupo Socialista, hasta Jueces para la Democracia considera inaceptables los posicionamientos del Gobierno socialista. Los fallos de la Justicia, por falta de medios, no son una casualidad. Señor Martínez, no es algo que pase un día a la semana, sino que pasa todos los días. Los funcionarios de los juzgados de lo penal de Sevilla no realizan horas extras porque la Consejería no paga. Los funcionarios y todos los sindicatos piden refuerzos de personal para la Justicia en Andalucía y la Junta guarda silencio. El Tribunal Constitucional acaba de fallar que se vulnera la Constitución con el gran retraso en lo contencioso-administrativo de Andalucía. El Tribunal Constitucional deja claro que las direcciones indebidas vulneran la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señor Martínez, permítame que le recuerde que en el Partido Socialista llevaban en el programa electoral de estas elecciones el que un juicio no se podría extender más de dos años desde que comenzara, y eso ha sido algo totalmente incumplido, pues se tiende justamente a lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Hay un estudio de opinión pública, que ha hecho una investigación -concretamente, el Grupo Vocento- en los juzgados de Granada. Y le quiero poner ejemplos que se acercan más a la realidad. Se dice con claridad en este estudio avalado por funcionarios judiciales y por un juez que «las distintas áreas del sistema judicial -instrucción, penal y contencioso-administrativo- se componen de varias salas, juzgados que funcionan como oficinas independientes regidas cada una por un magistrado. En los tiempos que corren, una base de datos no debería ser un misterio -dicen-, y menos en algo tan serio como la Justicia. No tenemos la más mínima comunicación con el resto de las salas, pues puede ser que la sala uno y dos de lo penal estén trabajando con el mismo acusado, pero en pleitos distintos, y que no tengamos ni idea; ni siquiera compartimos los historiales, lo que convierte a los ordenadores en meras máquinas de escribir desconectadas de cualquier tipo de red».</parrafo>
        <parrafo>¿Le suena esto a algo, señor Martínez? ¿A algo que ha ocurrido, desgraciadamente, hace no muy poco en Andalucía, con unas consecuencias terribles?</parrafo>
        <parrafo>Pues, lo que queremos hacer con la moción que presentamos hoy, que queremos que la voten a favor, es que estas cosas, sencillamente, no vuelvan a ocurrir. Queremos que la Justicia recupere la dignidad y sea un servicio público del que se puedan sentir orgullosos la mayoría de los andaluces. Y si ustedes votan en contra de esto, sin duda, estarán parapetándose en el modelo antiguo de la Justicia, el que ha dicho el Presidente del Tribunal Superior de Justicia que ya no sirve, que hay que cambiar, en el repello. Si ustedes siguen en esa, no habrán ayudado a la Justicia en Andalucía como servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo dice el Defensor del Pueblo. Una vez más, como decía y dice mi padre, los ejemplos son la manera de acercarnos más a la realidad. Y es verdad. Los ejemplos en lo que está pasando en Andalucía, en los juzgados de Andalucía, no son meras propuestas de una moción, son realidades y verdades como puños. El Defensor del Pueblo, en el estudio que hace sobre la Justicia del año 2007, que presentó hace no muy poco en esta Cámara -concretamente, en el Pleno pasado-, habla de un caso que quiero que lo apunte, y que de verdad, luego, reflexione sobre estas cosas, y sobre si tienen importancia o no la tienen.</parrafo>
        <parrafo>«De las quejas procedentes de la provincia de Málaga, destacamos -dice el Defensor- dos que afectan al partido judicial de Fuengirola, la Queja 07/3702, en la que los retrasos padecidos durante la lenta tramitación de un procedimiento penal, seguido ante el Juzgado de Instrucción Número 4, en el que la víctima del presunto delito a que dio lugar era el menor, hijo de la interesada. En efecto, la compareciente era madre de un niño que, junto con otro, fue supuesta víctima de agresiones sexuales por parte de un adulto que fue encarcelado, pero que ahora disfrutaba de libertad provisional, ya que los hechos ocurrieron hacía más de cuatro años y no se había celebrado aún el juicio». ¿Le suena algo esto, señoría? ¿Le suena algo este caso concreto? ¿De verdad no creen que estos casos se pueden volver a repetir, si entre todos no decidimos aumentar las penas; si entre todos no decidimos que se cubran las vacantes de los funcionarios en la Justicia andaluza; si entre todos no realizamos declaraciones firmes aquí, y claras, para que la justicia sea un servicio público importante que cuente en los presupuestos y que sea eficaz? Eso es, señoría, lo que pretende aquí esta tarde el Grupo Popular de Andalucía. No vean otras cosas. Recogemos el espíritu del Pacto por la Justicia, que lo provocó y lo promovió el Partido Popular. Recogemos el espíritu de consenso de la Constitución, y recogemos todas las declaraciones positivas que se hayan hecho en la historia de esta Cámara para decir que es necesario que, en temas tan importantes como este, apartemos el debate político puro y duro y, de verdad, nos pongamos al servicio de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Pues, concluido el debate sobre la moción, corresponde ahora la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Sánchez Gordillo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para pedir que se vote en dos bloques: desde el uno hasta el seis, un bloque, y, del 7 en adelante, otro bloque.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Procedemos a la votación de los puntos 1, 2, 3, 4, 5 y 6.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 50 votos a favor, 52 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con la votación del punto número 7.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 45 votos a favor, 57 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Concluimos el trabajo de esta tarde. Suspendemos la sesión hasta mañana que iniciaremos el Pleno a las nueve y media de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

