<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Libre competencia, Política comunitaria, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000235</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000235. Pregunta oral relativa a ayudas a empresas con ERE (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Eva Martín Pérez y D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a ayudas a empresas con ERE, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla, tiene la palabra su diputada, la señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le preguntamos que qué medidas ha tomado el Consejo de Gobierno ante la advertencia que le hizo la Comisión Europea, mediante carta enviada al entonces Ministro de Asuntos Exteriores, de que las ayudas a empresas con ERE vulneraban la libre competencia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en ningún momento la Comisión Europea ha advertido que las ayudas a empresas con ERE vulneran la libre competencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no se puede tener más desfachatez. Usted miente continuamente en la Cámara: mentía hace un mes, ha mentido a los compañeros que le han hecho preguntas y sigue mintiendo. Pero sí, está publicado en los medios de comunicación, y está más que demostrado que, desde la Comisión Europea, el comisario Almunia -del Partido Socialista- le manda un fax al entonces ministro de Asuntos Exteriores, Moratinos, diciéndole que las ayudas concedidas a la empresa A Novo podrían contravenir las leyes europeas, favoreciendo a determinadas empresas, falseando la libre competencia. Eso está documentado. Pero es que no mienta más, señor Consejero. Si es que estamos cansados de decirlo y usted insiste en mentir. Pero si hay pruebas, hay documentos.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir lo que ha ocurrido con esta empresa A Novo, que qué casualidad..., y lo más llamativo de esta subvención fraudulenta que se le concede y de lo cual ha llamado la atención la Junta de Andalucía es que el padrino de este ERE se llama Manuel Chaves. Chaves intervino directamente en las reuniones que permitieron la concesión de ayudas a uno de los ERE más fraudulentos de toda la trama, que salpica a la Consejería de Empleo, ya que tiene 42 irregularidades sobre 183 pólizas. En el ERE de A Novo hay incluso intrusos militantes del PSOE. Y fue gestionado, promovido y controlado por el propio Chaves, según está publicado en distintos medios de comunicación, y se reunió ex profeso con los trabajadores. ¿Y qué ocurre? Nada. Usted sigue mintiendo. Y además se puede perjudicar el conjunto de las ayudas que percibe la Junta de Andalucía de los fondos europeos. Esto es un escándalo.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que le diga, señor Consejero, que no es la única vez que Chaves, actuando como presidente de la Junta de Andalucía, interviene directamente para que se le conceda un ERE de manera fraudulenta a una empresa. Y le cuento lo que usted ya sabe sobre la empresa Bilore: el señor Chaves hace una visita a Osuna, en plena campaña autonómica del año 2004, y los trabajadores de esta empresa le abroncan, lo cual no le gusta a Chaves. Inmediatamente, de la Consejería de la Presidencia de Zarrías se manda una comunicación diciendo que se solucione el problema, que Chaves va a hacer otra visita y no quiere a Lucena..., y no quiere más molestias de los trabajadores. Y en tiempo récord, en 24 horas, se pone en marcha la maquinaria de los ERE fraudulentos.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es lo que está ocurriendo, señor Consejero? Y hay que recriminárselo, que la paz del PSOE en campaña electoral no puede pagarse con dinero de todos los andaluces. Lo que no puede consentirse es que si a Chaves le molestan los parados y le molestan los trabajadores de las empresas con crisis, se pague de manera fraudulenta con dinero de todos los andaluces, hurtándoles ese dinero que necesitan los empresarios para crear puestos de trabajo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Ruiz-Sillero, lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la verdad es que me queda claro, después de sus múltiples intervenciones, que ustedes siguen persiguiendo socialistas, socialistas y socialistas, y, finalmente, tienen sus propias preferencias. Y una de esas preferencias es Manuel Chaves, que fue un excelente presidente de la Junta de Andalucía durante todos los años que estuvo en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el juego de la difamación que ustedes entran, aquí no hay, desde luego, ni ganadores ni perdedores. Hay solo un perdedor, que es la democracia en nuestra Comunidad Autónoma, la democracia en Andalucía. A pesar de ello, no voy a cansarme como consejero de explicar a la ciudadanía la realidad de cualquier asunto, y también lo que ha sucedido en este caso. Es cierto que en el año 2005 la empresa A Novo procede a realizar un expediente de regulación de empleo. También lo es que en dicho expediente se han encontrado irregularidades administrativas que están siendo objeto de investigación judicial con la colaboración de la Junta de Andalucía. Asimismo, la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía había dado a la empresa una ayuda de salvamento para mantenerla a flote en tanto preparaba el plan de reestructuración. Pero finalmente la solicitud del plan de reestructuración fue retirada debido a la mejora de la situación económica de la empresa.</parrafo>
        <parrafo>En ningún caso, repito, en ningún caso la Unión Europea acusa de vulnerar la libre competencia, sino que, una vez realizadas las aclaraciones pertinentes, por parte de la Junta de Andalucía y el Gobierno de España, la Unión Europea concluye que las ayudas sociolaborales concedidas por la Junta no se pueden considerar ayuda estatal, al realizarse de conformidad con un régimen general a la Seguridad Social, y, por tanto, no vulnera la libre competencia. Y en lo que respecta a la ayuda de salvamento, la califica como ayuda compatible con el Tratado y, por tanto, exenta también de vulnerar la libre competencia.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, quienes mienten son ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

