<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Debates generales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Debates generales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Creación de empleo, Política de empleo, Paro, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/DG-000024</numero_expediente>
    <extracto>8-08/DG-000024. Debate general sobre el empleo en Andalucía (pág. 10).</extracto>
    <votacion>Votación: Votación de las propuestas de resolución: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, reanudamos esta sesión plenaria, y lo hacemos con el debate de las propuestas de resolución que han sido presentadas como consecuencia del debate general sostenido ayer.</parrafo>
        <parrafo>Y, para el posicionamiento de los diferentes grupos políticos, vamos a iniciarlo con Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En este caso, su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Este es un debate -el que tuvimos en la tarde de ayer- que, sin duda alguna, en la medida en que estas medidas que se han aprobado en el Consejo de Gobierno y que hoy, sin duda alguna, por la mayoría absoluta de esta Cámara, pues se van a ratificar..., no sean suficientes. Y yo mucho me temo que van a ser insuficientes, dado el ritmo al que van las cosas. Hay una grave preocupación de que el desempleo siga creciendo en nuestra Comunidad, y, por tanto, estas medidas no vayan a acoger sino a la mitad, aproximadamente, de los desempleados que ya se han creado a lo largo de este año de crisis económica y social.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros creemos que es necesario adoptar medidas valientes, medidas audaces. Es el momento de poner la raya respecto de aquellos que pretenden refundar el capitalismo y aquellos que pretendemos que esta crisis sea el momento en el que las cosas cambien -y cambien de verdad- hacia un modelo distinto, de producir y de distribuir la riqueza que se produzca en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por tanto, de intentar -y eso proponemos en la resolución número 1- conjugar la voluntad política y la inteligencia política de todos aquellos que se mueven en la sociedad andaluza, de los partidos políticos, de los agentes sociales, económicos, de los ayuntamientos, etcétera, para que, sentados en una mesa, podamos ir desgranando una estrategia, unos programas y unas medidas adecuadas para el cambio de modelo.</parrafo>
        <parrafo>Esto no es incompatible -no lo es- con la adopción de medidas de choque, como nos decía ayer el Consejero de Empleo. Sí, las medidas que hoy hemos..., que ayer debatimos y hoy vamos a aprobar son medidas de choque, pero tienen que estar enclavadas en el marco de una estrategia global del cambio de modelo económico y social, y eso es lo que nosotros pretendemos en esta resolución. Modestamente, creemos que lo demás sería esperar, esperar en vano, a que el mercado vuelva a su cauce. El mercado no vuelve nunca a su cauce, siempre tiene estos desvaríos, estas injusticias, como la que está produciéndose hoy, en función de un creciente e irrefrenable desempleo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, nosotros proponemos ya cuestiones muy concretas, muy concretas. Además, son cuestiones que vienen avaladas, muchas de ellas, por el ejercicio práctico allí donde Izquierda Unida gobierna, y, sobre todo, donde gobierna, diríamos, con un grado o un nivel de planificación mayor. Las diputaciones, donde cogobernamos y tenemos la responsabilidad de la promoción económica y el empleo, avalan las propuestas que nosotros hacemos aquí, no son propuestas teóricas: son propuestas concretas que pretenden, en el mayor número de los casos, conjugar lo que son las medidas de creación máxima de empleo para atajar y paliar la situación de los desempleados con lo que es una necesidad de inversiones productivas, de que no se quede solamente en esa creación de empleo, de un empleo que se autodestruye en cinco segundos, como decíamos ayer.</parrafo>
        <parrafo>Y, en concreto, nosotros planteábamos, y planteamos en la resolución número 2, que hay ya proyectos que están ahí. Son los que las distintas comisiones que operan en las subdelegaciones de gobierno han rechazado, del PER especial, del PFEA especial. Esos son proyectos concretos, están allí ya. ¿Por qué no se les da viabilidad?</parrafo>
        <parrafo>En Granada, en concreto, hay...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, vamos a esperar unos minutos para que los diputados y diputadas guarden silencio, porque se hace verdaderamente complicado escucharle en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decíamos que, en concreto, en Granada, en la Subdelegación de Gobierno, han sido rechazados 78 proyectos del PFEA especial: 78. Tres de ellos, de diputación; el resto, de distintos municipios de la provincia. No son ni uno ni dos. Están ahí, duermen en los cajones con el «no» delante en cada expediente. ¿Por qué no se habilitan y se ponen ya en la práctica? Estos sí conjugan el hecho de ser un plan de choque para la creación de empleo en cada municipio con la necesidad de la inversión en tareas productivas, y no solamente de choque de creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>En la resolución número 3 planteamos que aquellos proyectos que, en función de la reforma de la PAC, de la última reforma de la PAC, van a venir con cargo a los fondos europeos destinados al desarrollo rural, se optimicen, y se seleccionen aquellos que creen el máximo número de empleos para atajar esa situación que tienen los desempleados del mundo rural, que son, en estas medidas, precisamente los más abandonados, porque esos ocho mil millones -y, en concreto, los mil cuatrocientos que llegarán a Andalucía más o menos- van a estar destinados fundamentalmente al régimen general. ¿Y qué pasa con los desempleados del medio rural, de los pueblos de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>En la resolución número 4, nosotros planteamos que, en las ayudas a las empresas en crisis para el mantenimiento y la cualificación del empleo, se adopten medidas de participación de los trabajadores en la gestión y dirección de las empresas. Dar dinero a las empresas, sí -sobre todo a las pequeñas y medianas, sí-, pero condicionando ese dinero público a la creación y cualificación del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido un pequeño revés: El Tribunal Superior de Justicia de Andalucía ha denegado la posibilidad de hacer cláusulas de calidad del empleo. Bueno, habrá que modificar las leyes para que se pueda producir, habrá que modificar las leyes -el mercado hay que dirigirlo, no nos puede dirigir a la política el mercado-; pero, en cualquier caso, habrá que crear las condiciones para que aquellos proyectos que dependen de nosotros, esas subvenciones que nosotros damos, efectivamente, creen el empleo y lo cualifiquen, es decir, estén condicionadas a la adopción de normas de protección y de prevención de riesgos laborales, a la estabilidad en el empleo, a la negociación colectiva, etcétera, a todos los derechos de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Y planteamos que no volvamos de nuevo a la medida de congelar la oferta de empleo público; que se incrementen las plantillas de los servicios sanitarios, educativos, de los servicios sociales, de los servicios de atención a las personas dependientes, de forma que, en vez de congelarlos, obtengan los medios humanos adecuados para que esos servicios sean de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y planteamos, efectivamente, que se aprueben los proyectos de los ayuntamientos que conjuguen los caracteres de ser creadores inmediatos de empleo y de ser inversiones productivas, y al mismo tiempo planteamos toda una serie de medidas para el sector agroalimentario: la creación de una red de centros locales y comarcales de innovación, el apoyo a subsectores agroalimentarios que estén en procesos de calificación certificada, el tratamiento de residuos y de cogeneración de energía; planteamos también que haya proyectos, dentro de esos proyectos que se van a aprobar ahora, de inmediato, que haya proyectos dedicados a las energías renovables, y, en concreto, hay algunos muy fáciles de realizar: muy fáciles. Se trataría, por ejemplo, de la canalización de agua caliente en localidades donde existan plantas de biomasa para el conjunto de la población. Generarían un ahorro, una eficiencia energética, y es una medida facilísima de realizar. La vamos a poner en práctica allí donde podamos, con proyectos que..., dinero que viene de la Unión Europea, sin duda alguna, pero que lo vamos a hacer, en la provincia de Granada en concreto, a través de Diputación. Y eso son cuestiones que se pueden extender al conjunto de las medidas que hoy vamos a apoyar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Su tiempo ha culminado, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de las medidas que nosotros planteamos en las resoluciones vienen a plantear que instemos al Gobierno central a legislar la subcontratación, y que se apruebe una reforma laboral que posibilite mayores garantías en el mercado de trabajo para los trabajadores, porque lo que sí es cierto es que, mientras nosotros estamos aprobando unas medidas para paliar la situación de los trabajadores, siguen existiendo aquellas líneas de trabajo de la flexibilidad absoluta del mercado, que, sin duda alguna, vienen a facilitar el que algunos empresarios con falta de escrúpulos se aprovechen de la situación para otras cosas que no son la salvación de sus propias empresas, sino solamente la salvación de sus beneficios para provecho propio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Y buenos días a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular insiste, naturalmente, en que este debate es muy importante: es un debate que debería resultar de tremenda preocupación para el Gobierno, porque es el asunto -el empleo, el paro- que más inquieta a los andaluces, y, desde luego, hay motivos para ello.</parrafo>
        <parrafo>Ayer oía con mucha atención todas las intervenciones, precisamente por lo que digo, porque creo que estamos ante un debate interesante. Y me llamó poderosamente la atención algo que dijo el portavoz del Grupo Socialista, al que agradezco que esté aquí, porque es bueno hablarle a una persona que se encuentre en la sala. Y decía que estaba tremendamente honrado de pertenecer al Partido Socialista y de defender las propuestas y las ideas de su partido.</parrafo>
        <parrafo>No sé qué es lo que le parece al señor Gracia llamativo de esa afirmación, en el sentido de que todos nos sentimos tremendamente honrados de defender las ideas que defendemos. Y aquí, en el Grupo Parlamentario Popular, estamos también muy orgullosos y honrados de no defender las ideas socialistas, de tener otros valores, de tener otras convicciones y otras propuestas para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nosotros también trabajamos por las ideas en las que creemos. Nosotros trabajamos por aquellas ideas que pensamos que van a conseguir una mayor justicia social, una mayor igualdad económica y que, realmente, aportarían la igualdad de oportunidades que hoy no existe en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Gracia, se es socialista para lo bueno y para lo malo, como en las bodas: «en la salud y en la enfermedad, en la alegría y en las tristezas». Y yo estoy segura de que hace 30 años, cuando usted soñaba con un Gobierno socialista, o hace 35 o 40... No me quiero remontar más allá, porque no quiero que se nos vea la edad que podemos ir teniendo, y no quiero con eso, tampoco, decir que usted tenga muchos años. Pero, cuando soñaba que sus ideas iban, por fin, a plasmarse en un Gobierno para Andalucía, yo creo que usted no soñaba con la Andalucía de hoy. Sinceramente, creo que usted no soñaba con eso, porque es imposible que usted, después de casi treinta años de Gobierno socialista, diga que está muy orgulloso de sus ideas -y yo le digo: «para lo bueno y para lo malo»-, cuando esta gráfica, que es del Ministerio del Interior, reciente -reciente, porque es una gráfica de hace unos días- dice cómo se encuentra la situación del paro en Andalucía. Esta línea ascendente es la situación del paro en Andalucía, y esto no es por culpa del Partido Popular, sino del Partido Socialista. No es posible que ustedes nos responsabilicen de este desastre. Supongo que será usted, señor Gracia, el que responsabilizará al Partido Socialista de la situación, después de 30 años de paro en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Y es que acaso son necesarios 30 años de política socialista para que todavía el 30% de los andaluces vivan bajo el nivel de la pobreza? Yo no creo que eso sea motivo para que usted se sienta orgulloso, como tampoco creo que soñara en sus momentos de idealismo socialista con que serían necesarios 30 años para rebajar solo en tres puntos el nivel de paro en Andalucía -del 21% entonces, al 18% ahora-. Somos la comunidad autónoma con más paro. No sé si usted soñaba con eso. En Andalucía, los andaluces tenemos, como media, 3500 euros menos de salario al año que el resto de los españoles. No creo tampoco, señor Gracia, que eso sea un motivo de satisfacción ni de orgullo.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, Andalucía, representa la cuarta parte de los parados de toda España. El otro día, el Presidente de la Confederación de Empresarios de Andalucía comentaba, con preocupación, que, posiblemente, dentro de muy poco tiempo estemos ya en el millón de parados, lo que significa la tercera parte del total de parados de España. Pero es que España, a su vez, representa la tercera parte del total de parados de la Unión Europea. ¿De qué se siente usted orgulloso, señor Gracia? La ideología socialista, al menos en empleo, ha demostrado fracasar de una manera rotunda, de una manera escandalosa. Pero es que, además, ustedes manipulan los datos, y lo hacen con absoluta tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Tienen previsto para el año próximo -y en eso basan sus presupuestos- que habrá 54.000 parados, en Andalucía, en 2009; 54.000 parados más. Sabe usted que, solamente, en los dos últimos meses, en octubre y noviembre, se ha superado con creces esa cifra. ¿Por qué siguen insistiendo en que en Andalucía, en el próximo año, va a haber 54.000 parados más? Si hacemos las cuentas de los ochocientos parados diarios que se están generando en nuestra tierra con las políticas del PSOE, en el año 2009 tendríamos casi trescientos mil parados más en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, ¿se siente usted orgulloso de eso? Porque a la tribuna hay que venir a decir las verdades, a hacer autocrítica, a reflexionar, a hacer propuestas positivas y a reconocer los errores. Y ustedes no pueden estar instalados en la satisfacción permanente. No pueden estar instalados en que son los únicos que tienen razón, en que son ustedes los que reparten los carnés de demócratas y de ideología pura y definida. No es así, señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009, la prioridad absoluta de este Gobierno seguirá siendo la remodelación del Palacio de San Telmo. No es algo de lo que nos tengamos que sentir muy felices los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves decía el otro día -y le leía las declaraciones- que, para él, la situación del empleo era un auténtico drama social en nuestra tierra. Y decía también que no dejaba de pensar, ni un solo día, en cómo combatir el desempleo. Hay que reconocer, por tanto, que ese drama social que tanto preocupa al señor Chaves no ha conseguido todavía ninguna respuesta, ni original ni positiva, para combatir el desempleo. Por el contrario, lo que el Gobierno socialista ha propuesto para nuestra tierra es inyectar dinero a los bancos, pero no sabemos nada de que el dinero vaya a las familias ni a las pequeñas y medianas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado el señor Chaves, en estos últimos días, de la caja única, no sé si tal vez pensando en incrementar su poder o en asegurar su futuro.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado el señor Chaves para reñir a los empresarios y decirles que no se quejen más y que tienen que arrimar el hombro. Y si la Junta de Andalucía tiene 6.000 millones de euros para especular con el dinero y si la Junta de Andalucía tenía que destinar ese dinero a inversión, y no lo hace, ¿no se trata de que el señor Chaves es el mayor especulador que existe en nuestra tierra? ¿No se trata de que tenemos un Gobierno que especula con el dinero de todos los andaluces? ¿No se trata de que el dinero de la inversión de Andalucía se destina, precisamente, a enriquecer más al Gobierno de la Junta de Andalucía? ¿No tendría que pedir disculpas a las mujeres maltratadas, para las que no hay dinero para su protección, o a los ancianos que no tienen plazas en residencias? ¿No se debería invertir ese dinero, precisamente, en aquello que consideramos necesario para nuestra tierra?</parrafo>
        <parrafo>No comprendo la preocupación del señor Chaves si no va acompañada de medidas positivas y de medidas que mejoren la situación de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros presentamos 34 propuestas de resolución. Representamos el 38% de los votos de Andalucía. El Partido Popular gobierna para casi dos millones y medio de andaluces. Me gustaría saber si ustedes van a tener en cuenta esa situación, esa representatividad del Partido Popular, para aprobar las propuestas de resolución.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero de Empleo decía -y seguro que con buena intención- que el paro o el desempleo no se debería utilizar como arma arrojadiza. Pues, al Consejero de Empleo me dirijo esta mañana y le pido que, si es coherente con esa afirmación, no ignore las propuestas de resolución del Partido Popular, porque representamos el 38% de los votos de los andaluces. Y ustedes no pueden ignorar a los andaluces que expresan unas ideas diferentes a las suyas. No sigan instalados, por tanto, también esta mañana en la prepotencia. Acepten otras opiniones, algunos consejos, y tal vez le vaya mejor a la situación del empleo en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Porque, ¿estarán en contra de incrementar la obra pública? Eso genera empleo, señor Consejero; es una propuesta de resolución. ¿Estarán ustedes en contra de que la Junta de Andalucía, el Gobierno andaluz, establezca un calendario de pagos obligatorio, por parte del Gobierno, para las empresas a las que se les debe? Supongo que ustedes tienen que estar de acuerdo con eso. ¿Estarán ustedes de acuerdo con que el Gobierno de la Nación actualice el censo de Andalucía, que tenemos casi 900.000 andaluces no contemplados en el censo? Supongo que ustedes, que tanta reivindicación presentaron en otras épocas, serán de nuevo honestos y coherentes en esta reivindicación. ¿Presentarán ustedes un plan de reformas como el que plantamos, con austeridad, con disminución de impuestos? Tendrán ustedes que paliar la pérdida del Impuesto de Patrimonio, porque es evidente que eliminar ese impuesto beneficia a los que más tienen y no a los que menos tienen, que son los que lo están pasando peor. ¿Ayudarán ustedes, en ese plan de reforma, a las pequeñas y medianas empresas? ¿Ayudarán ustedes a las familias? ¿Serán ustedes sensibles a las propuestas del Partido Popular? ¿Establecerán ustedes un acuerdo con el Partido Popular para un plan contra la siniestralidad laboral, que nosotros proponemos también en nuestras propuestas de resolución? ¿Serán ustedes capaces de poner en marcha un plan de empleo para los jóvenes? En Andalucía hay un tremendo nivel de desempleo en la juventud, que, supuestamente, es la mejor preparada.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, se lo digo con la mejor predisposición: no olvide usted al 38% de andaluces que, de forma absolutamente libre, han decidido votar al Partido Popular. Y le digo que, con la gráfica que he presentado, con los datos del empleo que tenemos en esta tierra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en diez segundos.</parrafo>
        <parrafo>... con los datos de desempleo que tenemos en nuestra tierra, estoy cada vez más convencida y más orgullosa de que todos los que estamos sentados en los escaños del Partido Popular defendamos unos principios y valores con los que Andalucía progresaría y no estaría la última de España y de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el turno de presentación de las propuestas de resolución, corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, el señor Gallego Morales, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>He de aprovechar, aunque sean 20 segundos, para declararme también muy orgulloso de ser, en este caso, portavoz del Grupo Parlamentario Socialista y de defender unos principios y valores [aplausos] que algunos habían pretendido clausurar anticipadamente, y hoy están a ver cómo los compran entre sus escombreras ideológicas. Busquen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, ayer había un debate importante. Había un debate importante porque era el debate sobre el empleo en Andalucía -hoy lo hemos reconocido todos-, y ese es, me atrevo a decirles, el tema de nuestro tiempo, y va a ser, y va a ser, sin riesgos de augur, el tema de los tiempos venideros. Pero el debate de ayer tenía un interés adicional, señorías, porque por fin íbamos a conocer la concreción de las reformas estructurales importantes. Era, desde el punto de vista político, señorías, un día de suerte, porque los grupos de la oposición, principalmente el principal grupo de la oposición, iba a tener la oportunidad de hacerse carne y habitar entre nosotros, para contribuir y hacernos fuertes juntos ante esta crisis inédita. Pero en política, señorías, como en la vida, solo los cuerpos reales dan sombra. Y estaba escrito: nuestra suerte había de durar poco. Porque acudimos ayer al espectáculo de la vaciedad sonora. Yo seguí, con mucho interés, las intervenciones del representante de la oposición, buscando esas reformas estructurales, persiguiendo alguna idea que hubiera en algún momento, pero, si la hubo, para mí que se tuvo que suicidar, al verse tan sola en medio de tanta soflama. Al punto de que me atrevería a decir que las reformas estructurales importantes estas empiezan a sonar, empiezan a sonar, como diría Borges, con la misma contundencia que lo de equitación protestante.</parrafo>
        <parrafo>Salimos de dudas al conocer cuáles eran las propuestas de resolución. Hemos conocido sus propuestas de resolución, y, señorías, nada nuevo bajo el sol, viven ustedes en el laberinto de sus obsesiones y las yuxtaponen, las yuxtaponen en un pack de campaña, más o menos ordenado, más o menos llevadero, pero que lo mismo sirve para una resolución sobre el Día de la Bicicleta, que conservación del medio ambiente, que debate del estado de la Comunidad, que de presupuestos generales, que empleo. Y difícilmente, difícilmente, señorías, muchas de sus propuestas son asimilables desde una intelección jurídico-política coherente, no ya siquiera como medida de empleo, sino ni tan siquiera como política de empleo, de carácter más general, como bien se sabe.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, digo que viven en el laberinto de sus obsesiones, y ayer nos sacaron, de nuevo, el talismán mirífico, en la primera y en la segunda resolución, de la supresión del Impuesto de Sucesiones y Donaciones, que, como todo el mundo sabe, es una gran medida política de empleo. Y a estas alturas, a estas alturas de la legislatura, señorías, desconozco quién es el mentor de la idea, pero a buen seguro tiene que tener algunos familiares a los que les deseo un pronto restablecimiento.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>A ello suman una profunda bajada de impuestos, austeridad… Por cierto, por cierto, reducción de consejerías, y han desechado ustedes de pronto la idea esta de las consejerías ambulantes, no aparecen en sus propuestas de resolución, parece que no es una medida política de empleo. Acuden al carnaval municipalista, de nuevo, y muchas de sus resoluciones están impregnadas del carnaval municipalista, que en esta legislatura ha venido a sustituir al carnaval patriótico de la anterior legislatura. Por cierto, tampoco es la primera vez que en sus resoluciones, y me parece ya un avance importante, todo eso hay que recocerlo, que no aparece Cataluña entre sus resoluciones, en una primera propuesta. Vistos los réditos electorales que les dio el carnaval patriótico, ahora venimos al carnaval municipalista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero se lo decía, hace unos días, al hilo de un debate que teníamos sobre esos extraordinarios pactos locales de empleo, que a la postre lo que hacían era reducir lo que realmente recibían los ayuntamientos. Pero, en fin, cada uno hace las cuentas como quiere, aunque a algunos no les salen y hacen las cuentas de conveniencia. Eso se llama efecto Finnigan, que es sumar una constante al resultado para obtener el resultado querido.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Resulta que, se lo decía el otro día, viven ustedes, beben ustedes, y es preocupante, en unas escombreras ideológicas preocupantes en los tiempos de crisis en los que estamos. Y en tiempos de crisis hay que tener mucho cuidado con dónde se alimenta uno y qué alimenta y traduce uno a la sociedad. En otros momentos de crisis, si la historia está para algo, señorías, y también tiene que tener un valor pedagógico, en otros tiempos, las soflamas y el encender pasiones en tiempos de crisis han llevado a resultados desastrosos, desde el punto de vista democrático. No quiero ser más explícito porque son ustedes buenos entendedores y conocen ustedes muy bien la historia. Pero siguen ocultas, no hemos logrado descubrir cuáles son las reformas estructurales importantes. Y, si son las que alimentan la ortodoxia liberal, no les dé vergüenza sacarlas, hombre. Si ya las han aplicado, no les dé a ustedes vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Además, el debate de ayer tuvo una virtualidad adicional. El debate tuvo la virtualidad adicional de que el protagonista era, ni más ni menos, que el responsable de política autonómica y de muchas cosas más del Partido Popular. Y estábamos también, como el perro de Pavlov, esperando qué ejemplos de Derecho comparado autonómico nos traía, cuáles eran las grandes políticas que estaban diseñando y estructurando en las comunidades autónomas en las que gobiernan. Y nos quedamos huérfanos y ayunos de datos.</parrafo>
        <parrafo>Claro, claro, ustedes, frente a las cosas que está haciendo, frente a los programas y las medidas que está poniendo en práctica el Gobierno de Andalucía, ustedes ofrecen la nada. Y pensar en la nada, como ejercicio poético, no está mal, pero ya está.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes se han envuelto en un pack de campaña, y así no vamos a ningún sitio. Pero, además, sus críticas, sus críticas a nuestros planes no vienen desde la virginidad política. Recuerden que ustedes han aplicado fondos de este tipo, y precisamente, en una especie de esquizofrénica de conveniencia, critican, ora la distribución por población, ora la distribución por números de desempleados, cuando, siendo Ministro de Trabajo y actuando y estando en el Gobierno el señor Arenas, ¿cuál era la distribución? Cuéntenosla, cuéntenosla, pero con todos sus datos, no actúe desde la virginidad política, cuando ha tenido usted muchas, muchas actuaciones que le hacen ahora, de nuevo, un tartufo de la política andaluza. Sinceramente, realmente, es que no es equiparable, puesto que no se puede estar contra dos criterios a la vez: ora -vuelvo a repetir- estamos contra la población por población, ora por desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Frente a ello, nosotros, señorías, hacemos un cuerpo de resoluciones que tienen sombra real, que son y están dirigidas a los ciudadanos, que apoyan los planes que se han puesto en marcha en la mayor inversión pública que se ha hecho nunca en España y en Andalucía, en materia de políticas de empleo, a través de los distintos programas, tanto del Gobierno de la Nación como el Plan Proteja. Hacemos una valoración positiva del Plan MEMTA, porque cuando se está en el Gobierno se actúa, las resoluciones se hacen mediante medidas de gobierno dirigidas a los ciudadanos y dirigidas a paliar los efectos que está teniendo la crisis sobre los más necesitados. Por eso, también avalamos el presupuesto y las orientaciones de gastos sociales en el contenido porque dan buena cuenta de cómo entendemos, desde el Partido Socialista, a qué se ha de dedicar el gasto público y cómo se hace la política a través de la distribución de los recursos -esos que ustedes en sus resoluciones tratan de otra manera-, para que efectivamente vayan a los destinatarios más necesitados en tiempos de crisis. Apostamos decididamente, señorías -y nos llama la atención que no hayan reparado en ello, ni siquiera en la segunda oportunidad de resoluciones complementarias que tienen-, por la concertación social y el diálogo social como elemento estructural en la salida concertada de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta crisis necesita una salida concertada entre todo el que de buena fe quiera contribuir, realmente, no a los réditos electorales que les puedan producir, sino que salgamos de los efectos que está teniendo esta crisis mundial sobre la economía y el empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos apoyando todos los elementos y todas las formas de producción que están siendo motores en Andalucía. De ahí, también, resoluciones destinadas a apoyar la economía social y a los elementos que coadyuvan, de una u otra forma, a corregir efectos nocivos que está teniendo, sobre la fuerza de trabajo y sobre la realidad del mercado, la crisis. De ahí nuestra apuesta decidida por la Formación Profesional, nuestra apuesta decidida por la igualdad, y de ahí las resoluciones que se refieren a ella, por los colectivos que tienen más dificultades, como son los discapacitados, y, por lo tanto, también resoluciones destinadas a los discapacitados y a las empresas de inserción, y también a una revaloración del papel del Servicio Andaluz de Empleo como servicio público, porque, en el debate que se va a producir necesariamente en los próximos meses, quizás...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego Morales, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En el debate que se va a producir, en la dialéctica entre lo público y lo privado en las políticas de empleo, nosotros vamos a seguir apostando por un servicio público de empleo fuerte, eficaz y que cuente con todos los instrumentos para cumplir su funcionalidad intermediadora en el mercado de trabajo. Apostamos por una redefinición contextualizada a los nuevos momentos de los sistemas que se han utilizado para el fomento del empleo y del empleo de calidad. De ahí nuestra apuesta también por redefinir los elementos de subvención o de apoyo a la contratación indefinida.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, un conjunto de medidas que vienen a incidir sobre elementos estructurales que nos parecen muy importantes: investigación, desarrollo e innovación, apuesta por cómo sean los tipos de ayudas y, por tanto, las órdenes de incentivos a las empresas, y el cómo afectar de verdad a las empresas que, estando en situación de, no crisis estructural, sino de crisis puntual, pueden y necesitan de la ayuda pública, y, por tanto, todos los elementos -vuelvo a reiterar- están contenidos en distintas resoluciones que vienen a apostar por la creación de empleo y por el fomento del empleo en Andalucía. Y también un elemento importante que no he visto tampoco en otros grupos, que es hacer un uso por parte...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego Morales, ha sobrepasado en exceso su tiempo. Le ruego -ahora ya- que culmine.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, termino ya.</parrafo>
        <parrafo>Intervención pública también en las fórmulas de contratación, y hacer uso del artículo 102 de la Ley de Contratos del Sector Público.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estas son nuestras propuestas y esto es lo que la gente de Andalucía debe saber: Sigue habiendo un grupo parlamentario preocupado por ellos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, una vez finalizado el debate sobre las propuestas de resolución planteadas por cada uno de los grupos parlamentarios, procede ahora su votación.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos la votación de las propuestas de resolución presentadas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y lo hacemos, en primer lugar, votando la propuesta de resolución número 12.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las número 6, 8, 10 y 11.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 54 votos en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las propuestas de resolución número 4, 13, 14 y 15.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 99 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos finalmente las propuestas 1, 2, 3, 5, 7 y 9.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 51 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con la votación de las propuestas de resolución presentadas por el Grupo Parlamentario Popular, y la iniciamos votando las número 14 y 23.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 99 votos a favor, ningún voto en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora votando las propuestas número 20 y 27.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la votación de las propuestas número 1, 2, 4, 8 y 25.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 45 votos a favor, 60 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos ahora con la votación de las propuestas de resolución número 6, 10, 26, 29 y 32.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 45 votos a favor, 54 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente votamos las propuestas número 3, 5, 7, 9, 11, 12, 13, 15, 16, 17, 18, 19, 21, 22, 24, 28, 30, 31, 33 y 34.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 51 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, procedemos a la votación de las propuestas de resolución presentadas por el Grupo Parlamentario Socialista, y lo hacemos, lo iniciamos con la propuesta de resolución número 5.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 54 votos a favor, 51 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora votando la propuesta de resolución número 10.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 55 votos a favor, 7 votos en contra, 43 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos votando las propuestas de resolución número 18 y 22.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 53 votos a favor, ningún voto en contra, 51 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con las propuestas número 7, 17, 19 y 21.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 60 votos a favor, ninguno en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos, en este caso, con las propuestas de resolución número 11, 12, 13 y 16.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con las propuestas número 1, 4, 6, 23 y 24.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 53 votos a favor, 46 en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, votamos las propuestas número 2, 3, 8, 9, 14, 15, 20 y 25.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 60 votos a favor, 45 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

