<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Competición deportiva, Contratación Pública, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000341</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000341, Pregunta oral relativa a contratación de la organización de eventos deportivos (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a contratación de la organización de eventos deportivos, que formula el Grupo Parlamentario Popular. Para llevarla a cabo tiene la palabra su portavoz, la señora Martín Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ver si le… Mire, en relación con lo que ha publicado un medio de comunicación, le informo que esas contrataciones, como todas las que realiza la empresa pública, encuentra su justificación en el cumplimiento estricto de lo previsto en la Ley 30/2007 de Contratos del Sector Público.</parrafo>
        <parrafo>Pero me centro en lo que a usted le interesa que, en concreto, es la relación contractual que la empresa pública ha tenido con Octagon. Pues bien, esta relación se remonta al año 1997, es decir, hace 14 años y, desde entonces hasta ahora, con esta empresa se han realizado diez acciones. De estas diez acciones, el desglose es el siguiente: siete de patrocinios por eventos de los miles que se han llevado a cabo en estos años; dos de prestación de servicios: uno de menor cuantía y otro por procedimiento abierto, y, uno por cuentas de participación en los que cada uno asume una parte del presupuesto y comparte riesgos.</parrafo>
        <parrafo>Y, ¿qué perfil tiene esta empresa? Pues, fíjese, la multinacional Octagon es una empresa especializada en organización de eventos deportivos, marketing y producción audiovisual, de capital mayoritariamente americano y cuya sede central en España está en Cataluña, aunque también cuenta con delegaciones en comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Le pongo algunos ejemplos: gestiona el Palacio de Deportes de la Comunidad de Madrid, el torneo de tenis de Valencia con la Generalitat y el Ayuntamiento valenciano, la organización de la despedida de Carlos Sainz por el Ayuntamiento de Madrid, campeonato del mundo de fútbol playa con el Ayuntamiento de Castellón y eventos con los ayuntamientos de Cádiz, Málaga y Granada entre otros muchos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cuánto desahogo y cuánta […] política. Ustedes van de escándalo en escándalo, es un suma y sigue interminable que empezó hace 30 años y que no se le ve el final. Ustedes siguen, señor Consejero, premiando con jugosos contratos a altos cargos del Partido Socialista. Ahora le ha tocado a su Consejería, señor Alonso, una consejería que contrata la organización de importantes eventos deportivos, como el torneo WTA de Marbella, la Bike Race y el Guadarrama Masters de Golf, entre otros, con el grupo Octagon.</parrafo>
        <parrafo>Es una empresa que tiene como delegado comercial en Andalucía a un dirigente del PSOE de Córdoba, secretario general de la agrupación sureste-levante del PSOE cordobés, y, desde el mes de julio del año 2008, miembro del Comité Director del PSOE andaluz. Otro socialista, en definitiva, señor Consejero, que vive instalado en el privilegio que le otorga su condición de socialista, mientras ustedes en Andalucía les bajan el sueldo a los funcionarios y les congelan las pensiones a nuestros mayores.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Partido Socialista ha puesto en la picota de la vergüenza a Andalucía, ya no hay una persona en Andalucía que se crea que los éxitos empresariales de un dirigente socialista son fruto del azar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted debe aclarar inmediatamente este nuevo trato de favor a un destacado militante socialista. ¿Qué razones han justificado estas contrataciones? Estamos, señor Consejero, ante un nuevo escándalo de intermediarios vinculados al Partido Socialista, que hacen su agosto con el dinero público, dinero que ustedes creen que no es de nadie y que ustedes han despilfarrado, dilapidado y esquilmado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los andaluces asistimos estupefactos a los acontecimientos con los que cada día nos sorprenden los medios de comunicación y en los que hasta ahora el Partido Socialista se ha puesto de canto. Por tanto, le pido que no se resista y que asuma sus responsabilidades políticas, porque está claro, señor Consejero, que en Andalucía los escándalos políticos tienen la firma del Gobierno andaluz y del Partido Socialista. Ustedes siguen mangoneando. A ustedes, señor Consejero, ya les ha pillado el toro y se encuentran en la enfermería política. Lo que está ocurriendo es una indecencia, una inmoralidad y, se ponga usted como se ponga, una vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Afortunadamente, señor Consejero, el régimen se cae porque la lacra, además de un millón de parados y la corrupción, el despilfarro, el clientelismo y el trato de favor a los suyos serán, sin lugar a dudas, la tumba para el PSOE en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, trabajamos con Octagon y trabajamos con Dorna Sports, en el Gran Premio de Motociclismo de Jerez. Trabajamos con IMG, la gran otra gran multinacional del sector. Trabajamos con Deporinter. Trabajamos con todas.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, este gran dirigente del Partido Socialista, este Consejero lleva 34 años militando en el partido, y no lo conocía. Hay 314 miembros en el Comité Director de Andalucía y, pregunto, ¿por el hecho de tener un carné no puede trabajar, una persona? Es decir, es un derecho constitucional que le estamos quitando.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías, no solo hacen daño, no solo hacen daño a esta persona, no solo hacen daño a estas empresas, de reputada y extraordinaria gestión, que la contratan también el PP, o también cuando la contrata el Ayuntamiento de Madrid, debe de ser un monstruo, esta criatura debe ser un monstruo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, hace muchos años Ortega dijo: «Hacer de la utilidad la verdad es la mejor definición de la mentira», y ustedes están mintiendo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

