<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política económica, Recesión económica, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000010</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000010. Pregunta oral relativa al marco económico estable para la superación de la crisis (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a la siguiente pregunta relativa a marco económico estable para la superación de la crisis, que formula el señor Arenas Bocanegra y que dirige al Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Griñán, efectivamente, colaboración activa con la justicia. Diario Ideal de Jaén del día de hoy -colaboración activa con la justicia-: «La Junta le negó nueve veces a un juez la lista de prejubilados de una empresa hoy bajo sospecha. Colaboración activa con la justicia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hace 30 años el paro era el primer problema de Andalucía y hoy sigue siéndolo. La gestión de los fondos de empleo y la educación son, en mi opinión, los grandes fracasos. Usted en estos 30 años ha sido Viceconsejero de Trabajo, Consejero de Economía, Vicepresidente Económico y ahora Presidente. El Plan MEMTA duró dos años; el Plan Proteja, visto y no visto; El Plan Motiva, que se anuncia en febrero de 2010, todavía está pendiente; El Plan 45 Plus, el Plan Proyecta… Será, señor Griñán, por planes. Planes y planes.</parrafo>
        <parrafo>Otro despropósito: constituyen la Fundación Andaluza para el Empleo, al margen de la legalidad administrativa, como los ERE. En estos momentos esa Fundación Andaluza para el Empleo alcanza ya una plantilla de 1.700 empleados. El Servicio Andaluz de Empleo: 1.500 empleados. Montan una fundación que tiene más plantilla que el Servicio de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>El Servicio Andaluz de Empleo no ejecuta de su presupuesto, en los últimos tres años, 830 millones de euros. Escándalos de política educativa, de política de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted, en 2005, era Consejero de Economía. Usted recibió los informes de la Intervención de Hacienda 2005, 2006, 2007. ¿Qué hizo después de conocer los informes? ¿Cuándo va a entregar esos informes al Parlamento?</parrafo>
        <parrafo>Este asunto de los ERE lleva muchos años oliendo mal. Y ustedes lo han tapado todo. Se firmó un convenio general con el IFA, Consejería de Empleo, en el año 2001, para sacar, de la legalidad administrativa, fondos de los ERE. ¿Dónde están los informes jurídicos avalando ese convenio? Le exijo que los entregue al Parlamento. Este convenio terminó en el año 2003. Cabe preguntarse al amparo de qué normativa legal, se siguió funcionando.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren, la respuesta está en usted. Usted, personalmente usted, transfirió fondos de la Consejería de Empleo al IFA, luego IDEA, para gastos de explotación. Gastos de explotación. Pues, ese dinero para gastos de explotación se utilizaba para estos ERE al margen de la legalidad administrativa.</parrafo>
        <parrafo>El IFA no podía conceder subvenciones, como tampoco lo podía hacer IDEA o IFA en el caso de la subvención a Matsa, por eso terminó la subvención en el Consejo de Gobierno presidido por el señor Chaves. ¿Usted tiene algo que decir acerca de esta cuestión? ¿Cómo ordenaba esas transferencias para gastos de explotación y terminaban donde terminaban? Aquí están las copias de sus órdenes de transferencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, hechos objetivos. Ha habido comisionistas, han intervenido personas ajenas a la Administración. No ha habido concursos públicos para contratar las aseguradoras. No se ha hecho pública la posibilidad de acogerse a los fondos a todas las empresas. Tampoco se han hecho públicas las concesiones de las ayudas. Y para rematar, intrusos reconocidos por el Gobierno y prejubilaciones ilegales.</parrafo>
        <parrafo>Resulta claro que usted tiene una responsabilidad directa y no puede obviar la Comisión de Investigación.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho antes, señoría, que nos fiemos de la seriedad de la investigación judicial. Yo me fío, pero le recuerdo que en democracia es perfectamente compatible la seriedad de la Comisión de Investigación Judicial con la creación de una comisión de investigación a la que usted, antes o después, no va a tener más remedio que plegarse.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para conocimiento de la Cámara les informaré que lo que me acaba de comentar, que viene en el Diario de Jaén, es un juzgado de lo social, es decir, civil, procedimiento dispositivo y no es un procedimiento penal.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Eso para que, por lo menos, lo aclare usted aquí, porque son cosas muy diferentes que usted debería saber.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted preguntaba hoy por los marcos económicos estables para superación de la crisis económica. Voy a empezar siendo coherente con el Reglamento y, Presidenta, iré a la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Marcos económicos estables dependen de distintas circunstancias, señor Arenas. En estos momentos, por la naturaleza de la crisis, por su evolución, todos estamos de acuerdo en que lo prioritario es la normalización del sector financiero, y se está en esto, la consolidación fiscal, y lo estamos recorriendo, sobre todo Andalucía mejor que otras comunidades, y reformas que orienten el modelo productivo, como se van a hacer con el acuerdo social y económico firmado por UGT, Comisiones Obreras, COE y Gobierno, que aquí fueron plasmados en el VII Acuerdo de Concertación Social. Y le añado, señor Arenas. Ese marco económico estable se está creando, la reforma del sector financiero es prioritaria, y estamos cumpliendo las previsiones que nos hicimos cuando formulamos los presupuestos. Y le doy un dato: en el cuarto trimestre de 2010, en España se destruyeron 140.000 empleos y en Andalucía se crearon 22.300 empleos.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted habla también del marco económico estable para hablar de los ERE. Y yo le hablo de los ERE, lo he dicho en mi anterior intervención. El Gobierno andaluz fue el que trasladó la denuncia inicial a la Fiscalía. El que la trasladó fue el Gobierno andaluz. El que puso en conocimiento de la justicia las presuntas irregularidades de las que tuvo conocimiento. A partir de ahí no juzgamos. A partir de ahí juzgarán los jueces.</parrafo>
        <parrafo>Y en todo momento ha mantenido el Gobierno una actitud activa en el esclarecimiento de los hechos. Y quiero volver a insistir: los fondos son legales, las ayudas han beneficiado a miles de trabajadores que perdieron su empleo. Y sobre la actuación de la intervención que usted dice y se lo he dicho al señor Valderas, he de decirle que también usted, si siguió el procedimiento seguido, habrá visto que hay plena autonomía del órgano fiscalizador. Y que en ningún momento se ha planteado por la Intervención, directamente al Consejero de Hacienda, la utilización de las actuaciones extraordinarias previstas en la normativa sobre empresas. En ningún momento ha elevado diligencias directamente al Consejero. Nunca, señor Arenas. Y si usted cree que lo ha hecho, diga dónde, cuándo y cómo; porque no lo ha hecho nunca. Y todos los informes de la Intervención estarán en los juzgados probablemente si usted quiere o si la jueza quiere que se lo repitamos.</parrafo>
        <parrafo>Le repito que en ningún momento se ha planteado por parte de la Intervención alguna ilegalidad en las actuaciones, sino simplemente una discrepancia en el procedimiento que dio lugar a unas alegaciones del órgano gestor.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señor Arenas, colaboración con la justicia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Eso es, señor Griñán, colaboración con la justicia es negarle nueve meses a un juez de lo social, de los social, la lista de los prejubiladados. Esa es la colaboración con la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, su único argumento, señor Griñán, es que desde el principio han estado a la ofensiva, decía su consejera, desde el minuto uno. Pues ustedes, desde el minuto uno, lo que han hecho es intentar taparlo todo.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha obviado los informes de la Intervención. ¿Me puede confirmar que usted ordenó, a través de órdenes de su consejería, la transferencia de fondos de empleo al IFA, para gastos de explotación y que, de ahí, viene toda la financiación de los ERE? ¿Me lo pude confirmar? ¿Me lo puede confirmar? [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Quiero que me lo confirme. Porque está en el Boletín Oficial de la Junta. Está en el Boletín Oficial de la Junta. Y eso me parece extraordinariamente grave.</parrafo>
        <parrafo>Dice que nosotros hemos apoyado en el Parlamento esos fondos. Cómo los vamos a apoyar si los disfrazaban como gastos de explotación del IFA. Aquí está, si está aquí. Si eso está aquí. Y no puede usted decir que no.</parrafo>
        <parrafo>Me dice ahora que los informes de la Intervención, que si quiero que se la mande a la jueza. Mire, usted, a la jueza y al Parlamento, porque es nuestro derecho y su obligación. A la jueza y al Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Griñán, por qué mantuvo usted al Delegado de Empleo en su cargo, cinco meses, estando imputado? ¿Por qué lo mantuvo? Conviene que nos lo diga.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no se ha personado la Junta en dos años en los procesos? ¿Por qué no se ha personado la Junta en los procesos? Ha estado dos años sin hacerlo, dos años sin hacerlo, como perjudicada desde Mercasevilla. ¿Por qué no ha venido la Fiscalía Anticorrupción a este asunto? Yo no lo sé. Me imagino, me imagino, porque soy bien pensado, que usted tampoco, pero la Fiscalía Anticorrupción no ha aparecido.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, ustedes no denunciaron esto ante la juez, o los jueces. No. Ustedes estuvieron unos días con las grabaciones guardadas, las denunciaron ante la Fiscalía, la Fiscalía se calló y don Juan Ignacio Zoido se fue a los jueces. Eso es exactamente lo que ha pasado [aplausos y golpes], exactamente, exactamente lo que ha pasado. Y en esa línea, y en esa línea, y en esa línea está, y en esa línea está...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En esa línea está que todas las partes recusarán a la juez, y alguna parte pidiera la abstención de la juez, que viene a ser exactamente lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes... Sí, sí, que se abstenga la juez, que esta juez no entre, y otro, recusamos a la juez. Son dos procedimientos. Sí, sí, usted lo sabe, si usted estudió Derecho y sabe mucho de estas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Griñán, el problema que tenemos aquí es el siguiente: los fondos de la Junta para contratación están siendo investigados por la Fiscalía del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, está en los medios y no se ha discutido. Los fondos de formación le han costado la carrera política a su número dos en el partido, y ahora tenemos los ERE, y nadie se puede tragar, ni ustedes pueden decir a los andaluces que son tontos, comentándoles que el único responsable es un director general. No hay quien se lo trague, no hay quien se lo crea.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas Bocanegra, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y, por supuesto, voy a ir terminando.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, y usted debería contestar hoy, hoy, que va a haber una comisión de investigación. Y le digo una cosa: no tema a las conclusiones, si son suyas, si tienen la mayoría. Déjenos investigar. Las conclusiones las van a plantear ustedes, ¿cómo las vamos a tener hechas nosotros? No tema a las conclusiones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y voy acabando, voy acabando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted se va a querellar contra todos los que han participado en esta adulteración de fondos públicos? ¿Lo va a hacer? Yo lo voy a hacer, sean quienes sean. Me gustaría que usted me dijera ahora si usted también lo va a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted tiene que pedir perdón. Al PP, no: le tiene que pedir perdón a los trabajadores, a los parados y a los acogidos de buena fe, de buena fe, a los ERE, que han visto viciado sus expedientes por los intrusos. También a esos les tiene usted que pedir perdón. También, también.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y acabo. Señor Griñán, conteste, si puede, a las preguntas que le he hecho. Asuma usted su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo tres palabras finales que decirle: mire usted, el paro es la terrible desgracia de nuestra tierra, y el paro no se puede utilizar para mercadeos ni negocios desde los entramados del poder.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, veo que no lee usted los presupuestos, ni la memoria de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, colaboración con la justicia, toda. Nos hemos personado, hemos pedido la personación, para querellarnos, precisamente, contra los presuntos delincuentes, no le quepa la menor duda.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Es decir, si lo hemos pedido. Hemos pedido la personación, hemos pedido la personación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Arenas, usted dijo en cierto momento: «Creo en la justicia por encima de cualquier juez». Mire, yo también, señor Arenas, pero la diferencia está en que yo sé que la justicia la imparten los jueces, y que su independencia es la garantía de que lo pueden hacer con exactitud. Usted, en cambio, no parece ser de esa opinión. Así, cuando los jueces investigan al PP, a las finanzas que se llevaban al lado de su despacho, en la calle Génova, usted decía, textualmente decía, que hay jueces, fiscales y policías con un comportamiento no respetuoso hacia el Estado de derecho. Es decir, para ustedes, los jueces y fiscales que investigan irregularidades del PP no respetan el Estado de derecho. Y lo mismo pasa con la Policía. Usted dijo que consideraba una auténtica vergüenza que veamos sumarios e informes policiales filtrados a la prensa.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>¿Sigue pensando lo mismo, señor Arenas? ¿Sigue creyendo que es una auténtica vergüenza filtrar informes policiales a la prensa? ¿Sigue pensándolo?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, por mucho que usted trate de rebatir hoy hechos irrefutables, que demuestran nuestra voluntad como Gobierno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... de esclarecer los hechos y de colaborar con la justicia. Y nuestra denuncia fue lo primero. Dos meses después se acordó el señor Zoido. Luego, hablaré del señor Zoido también.</parrafo>
        <parrafo>Pide usted una comisión de investigación. ¿Para qué, señor Arenas? ¿Para tener la oportunidad de seguir mintiendo, prevaliéndose de la inmunidad parlamentaria? En apenas diez días, en apenas diez días, ustedes han sido capaces de llenar los medios con mentiras. Les voy a citar algunas, les voy a citar algunas.</parrafo>
        <parrafo>El señor Sanz ha hablado de un fraude de 1.400 millones de euros, y otras veces de 647. Ni lo uno, ni lo otro.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zoido afirmó la semana pasada que Juan Espadas debe, como mínimo, dar explicaciones de cómo se gestó y qué circunstancias rodean el ERE que él tramitó. Mentira.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Arenas, ha dicho que nadie en España entiende que haya ERE tramitados al margen de la Inspección de Trabajo. Falso. Todos los ERE que están, todos, han sido informados por la Inspección de Trabajo. Todos.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zoido, en televisión, y usted, en la radio, dijeron que el PSOE recusó a la jueza. Falso, de toda falsedad.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de fondos ilegales. Tan legales como que se aprobaron en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que el secretario general de los socialistas sevillanos aprobó un ERE, por otro lado, perfectamente legal, que incluía a su cuñado, que, por otro lado, solo tenía 43 años de vida laboral. Falso, no lo aprobó el señor Viera.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han dicho que estas ayudas se cofinancian con fondos europeos, con grave responsabilidad atendiendo al momento. Falso, no se cofinancian con fondos europeos.</parrafo>
        <parrafo>Y para remate, y para remate, la señora Sáenz de Santamaría ayer llegó a decir que en Andalucía, si eres socialista, cobras la jubilación, aunque no hayas trabajado nunca. Una vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, miren, ustedes no quieren una comisión de investigación: ustedes quieren una comisión de difamación para poder mantener la cobertura, con la cobertura de su inmunidad parlamentaria, esta estrategia de mentiras.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, y le digo, señor Arenas, le digo: ¿Tiene usted algún recuerdo de lo que es el honor, el honor? ¿Es consciente del daño que producen sus mentiras a tantas personas honorables? Pero si se han acordado de Felipe González, porque decía un abogado que trabajaba hace cuarenta años, en un despacho antifranquista, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cuándo decidió, cuándo decidió, cuándo decidió usted prescindir de la verdad? Si no valora, mire, señor Arenas, si usted no valora el honor de los demás, nunca va a tener el honor de ser Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

