<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio de comunicación público, Memorias, Política de audiovisuales, Televisión</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000306</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000306. Pregunta oral relativa al informe de pluralismo político en las televisiones públicas del 2010 (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, pasamos a la siguiente pregunta relativa al informe de pluralismo político en las televisiones públicas, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra, su diputado, el señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hace unos días el Consejo Audiovisual de Andalucía emitía su informe sobre pluralismo político en las televisiones públicas correspondiente al año 2010 en un titular: «Este informe certifica el pluralismo de la Radiotelevisión de Andalucía y de la Radiotelevisión Española en Andalucía, y, al mismo tiempo, desmonta el discurso, el doble discurso del Partido Popular».</parrafo>
        <parrafo>Consejera, este grupo político, el Grupo Socialista, quiere saber la valoración del Consejo de Gobierno sobre este informe, sobre pluralismo del Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de la Presidencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, después de escuchar esta mañana el debate sobre medios de comunicación, le quiero agradecer que, como siempre, dé la cara y diga las verdades del barquero desde esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Y realizo, señor Vázquez, una apasionada valoración positiva del informe del Consejo Audiovisual, no ya de su contenido, que también, sino sobre todo de la existencia del propio informe. Porque Andalucía se ha dotado de instrumentos de calidad democrática, de los que carece la mayor parte de las comunidades autónomas, y el Consejo Audiovisual y su informe sobre pluralidad es uno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Verá, resulta tremendamente difícil, imposible, controlar ni hacer un seguimiento a Telemadrid o a la Televisión Valenciana, porque no existe un consejo audiovisual ni existe un informe sobre pluralidad. Por lo tanto, este informe es muy importante para la democracia de Andalucía, y, desde luego, es un informe que revela, con datos científicos, que Canal Sur, y también Televisión Española, son las cadenas con más pluralidad del conjunto del país.</parrafo>
        <parrafo>Un informe que revela también la enorme hipocresía del Partido Popular que hace, en los medios de comunicación donde gobierna, exactamente lo contrario de lo que exige allí donde gobierna. Esa misma hipocresía que nos hace escucharlos en la tribuna cuestionar las cuentas de ayuntamientos e instituciones socialistas, cuando las comunidades autónomas y los ayuntamientos donde gobiernan son los más endeudados, los que gastan más sin poder hacerlo. Esa misma hipocresía que nos hace escuchar, desde esta tribuna, debate apasionados sobre la austeridad, y oímos cómo los que van en coche oficial dictan discursos contra los coches oficiales.</parrafo>
        <parrafo>Esa misma hipocresía que, desde luego, ha convertido la actuación del Partido Popular, desde luego, en este ámbito de los medios de comunicación, en un gran teatro, donde lo importante no es la verdad, lo importante no es, en absoluto, los problemas de la gente ni solucionar ni poner alternativas sobre la mesa, sino repetir, en cada escenario posible, el mismo guión, la misma función. Eso sí, cuando se bajan de cualquier escenario y de ese teatro, donde dicen digo, dicen y hacen Diego. Y, por eso, para nosotros, son muy importantes estos informes, estas herramientas, que demuestran que el Gobierno socialista de Andalucía, con todas las dificultades que tenemos y con todas las dificultades del momento en el que no siempre se puede dar respuesta a todo lo que quisiéramos hacer, pero, desde luego, es un Gobierno que dice lo que hace, y que hace lo que dice, como demuestra este informe.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si hacemos una lectura serena y objetiva de lo que es el informe de pluralismo, la conclusión es evidente: solo, y especialmente la Radiotelevisión de Andalucía y la Radiotelevisión Española en Andalucía, cumplen con el mandato constitucional y estatutario. Especialmente, mal que le pese al Partido Popular, pero esa es la realidad que luce y reluce en Andalucía. Y eso no es casual: eso es fruto de un marco normativo del que nos hemos dotado y eso también es fruto de un talante político por parte del partido que gobierna en Andalucía desde el año 1982.</parrafo>
        <parrafo>Se enfrentan en dos modelos, si se estudia el informe del Consejo Audiovisual: el modelo de respeto a la Constitución y el Estatuto, el modelo que apoya la calidad de nuestra democracia y, por otro lado, está el modelo cínico, el modelo fariseo, el modelo de los que convierten los medios públicos en instrumento al servicio de una organización política. Y los datos que arroja este informe son escandalosos en lo que atañe a los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular. Lo he dicho en la anterior moción: los datos de Telemadrid son terroríficos, pero también lo son los de Huelva, Onda Azul o TG7 de Granada. Por supuesto, los de Telemadrid y Canal Nou, en Valencia, eso es de otra galaxia. Y, frente, otra televisión, de un ayuntamiento gobernado por el Partido Socialista, como Giralda, pues, casualmente, el alcalde de capital que menos sale en la televisión municipal y el jefe de la oposición que más sale en la televisión municipal, el caso del señor Zoido. Esa es la diferencia entre unas televisiones y otras.</parrafo>
        <parrafo>Por eso produce vergüenza ajena oír a determinados portavoces del Partido Popular. Exigen a los demás lo que no hacen, critican y descalifican desde la mentira, desprestigian a profesionales, los intimidan, quieren presionarlos a la hora de hacer su ejercicio periodístico. Yo animo al Partido Popular a que pongan en marcha los mecanismos de control democrático que existen en Andalucía allí donde gobiernan. Pero no lo harán, pues les producen alergia esos mecanismos de control. Su modelo es el de Urdaci, su modelo es la manipulación y la apropiación de los medios públicos y su objetivo es hacer una TDT party, que es lo que lleva haciendo el señor Arenas con ese chiringuito que se llama Aierta, que eso es un insulto a la democracia, un insulto. La comunicación social del Partido Popular pasa por el control gubernamental sobre los medios públicos. La comunicación social del Partido Popular sigue estando inspirada en las lecciones de su maestro Fraga, de aquella ley de información del año sesenta y poco...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez Bermúdez, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Eso es un chiringuito...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

