<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>113</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Calidad del producto, Control de alimentos, Control de calidad, Denominación de origen, Ganadería, Industria alimentaria, Industria pesquera, Marca de calidad, Seguridad del producto</materias>
    <numero_expediente>8-10/PL-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PL-000003. Debate final del Proyecto de Ley de la Calidad Agroalimentaria y Pesquera de Andalucía (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Votación: Votación de las enmiendas del G.P. Popular de Andalucía: rechazadas por 45 votos a favor, 55 votos en contra y 5 abstenciones. Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía: rechazadas por 5 votos a favor, 55 votos en contra y 45 abstenciones. Votación del texto del dictamen de la Comisión: aprobado por 100 votos a favor, 5 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, pues, ahora sí, pasamos al primer punto del orden del día que estaba previsto, debate final del Proyecto de Ley de la Calidad Agroalimentaria y Pesquera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el turno de posicionamiento de los grupos parlamentarios. Como siempre, lo hacemos con el minoritario, con Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Vamos a darle la palabra a su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El sistema alimentario actual, desgraciadamente, es un sistema que manda al hambre a dos mil millones de seres humanos y envenena a los cuatro mil millones restantes de seres humanos, que reciben alimentos no en las condiciones que el consumidor pretende, sino en las que las multinacionales, con miles de engaños, les ofrecen. Y esto no lo digo yo: lo dice nada más y nada menos que la Presidenta de la Organización Mundial de la Salud. Es un problema hoy, decía, tanto de los países enriquecidos como de los países empobrecidos, porque tanto unos como otros tienen un enemigo común, esos pueblos, que son las grandes multinacionales del sector, las grandes multinacionales que controlan el sector comercializador y el sector industrial, básicamente.</parrafo>
        <parrafo>Y yo tenía una gran esperanza en que esta ley fuera valiente, audaz, decidida, y tuviera carácter andaluz, pero no le he encontrado nada de eso. Presentamos una enmienda a la totalidad, que nos la derrumbaron; hemos presentado 11 enmiendas, de las que no se ha aceptado ninguna. Y yo pienso que la seguridad alimentaria, la calidad de los alimentos, tiene mucho que ver con la soberanía alimentaria, que es un concepto que este Gobierno andaluz no termina de comprender y que es básico para que realmente la calidad sea posible, porque calidad para el consumidor es recibir el alimento que él imagina que va a recibir, pero que, desgraciadamente, tantas veces no recibe. Y ahí tiene que intervenir el Estado, tiene que intervenir el sector público, para hacer, entre el deseo del consumidor que compra un producto que cree que es de calidad y lo que recibe, que muchas veces es veneno en porciones, es donde tendrían que intervenir la ley y el Estado. Y esta ley tampoco ha sido valiente en ese campo; más bien avanza en la privatización del control, que avanza en el control público de los mecanismos de control de los alimentos.</parrafo>
        <parrafo>Si uno mira un poco los alrededores, el 28 de diciembre pasado ve qué es lo que está pasando con los piensos en Alemania, con las dioxinas, y qué es lo que hay detrás: multinacionales y deseos de ganar dinero. Hace más tiempo, en el año 1994, nos encontramos otro buen escándalo, que costó más de doscientos muertos, y los que esperan -porque todavía no se sabe cuándo terminará-, con las famosas vacas locas. ¿Quién estaba detrás? Otra vez el veneno como alimento metido al ganado, que provoca la famosa enfermedad a las vacas que se transmite a las personas.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que había una gran oportunidad en haber sido pioneros con esta ley. Y nos parece que para eso hace falta el que entendamos el alimento como un derecho de los pueblos y de las personas y no como una mercancía con la que especular. Porque mientras que el elemento esencial del alimento sea el ganar dinero -y ya sabemos que el capital no tiene ni sentimientos, a veces ni inteligencia y, desde luego, ningún respeto por la salud-, pues nos encontramos, desgraciadamente, que ese tema, en lugar de aminorarse, crece y que los controles se los saltan perfectamente las grandes multinacionales y sus corrupciones.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros pensamos que sería muy importante, y por ahí van nuestras enmiendas, en primer lugar, que se hubieran establecido mecanismos públicos de control de la agroalimentación. Nos parecía fundamental porque es quien más garantiza, porque no tiene interés económico, el que haya conexión entre productor y consumidor. Y por eso nosotros le hacíamos otra enmienda que nos parece que es fundamental para ahora y para el futuro de la agricultura, la ganadería, la pesca y sus alimentos, y es algo esencial, y es que haya mecanismos de comercialización que acerquen productor con consumidor, porque mientras que la diferencia entre un producto en origen y un producto en destino sea tan enorme, y a favor de los que no arriesgan, nos parece que, desgraciadamente, mal porvenir para la agricultura, para la ganadería y para la pesca.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, pensamos también que era fundamental, si queremos que este proyecto de ley fuera sostenible, el que los alimentos viajen lo mínimo posible. No estamos en contra del mercado internacional, estamos en contra de que se viaje artificialmente porque les conviene a las multinacionales que mueven el mercado de la alimentación. Nosotros decimos que, en esta ley, tendría que haber aparecido un mecanismo muy claro de que se apoye al comercio local, comarcal, andaluz o del Estado español o de la Unión Europea -pero como es andaluz, en ese orden-; es decir, que hubiera ayudas económicas directamente proporcionales al menor número de kilómetros que recorre un alimento. Cuantos menos kilómetros recorre un alimento más ecológico o más respetuoso con el medio ambiente y con las personas es, porque puede haber más control directo. Porque, por muchos mecanismos que se establezcan, cuanto más viaje también hay menos garantía sanitaria de ese alimento.</parrafo>
        <parrafo>Le hemos propuesto también, señora Consejera, o señores del Grupo del PSOE, hemos presentado también otros temas. A nosotros nos parece que no se puede presentar una ley de calidad de los alimentos cuando estamos asistiendo a la paradoja de que quizá uno de los principales elementos de la alimentación en Andalucía, como el aceite de oliva, no aparezca para nada. No aparezca en algo que es fundamental y que ya estuvo establecido en la Unión Europea, y que nosotros aquí teníamos que haber dado un poco ese avance. Y es que, al menos en Andalucía, ya que todavía no lo hemos conseguido en Europa ni en el Estado español -que también se podría conseguir en el Estado español-, se prohíba terminantemente la mezcla de aceites.</parrafo>
        <parrafo>Y que haya mecanismos, y también lo hemos propuesto, que de alguna manera se proteja desde Andalucía, se proteja desde Andalucía a aquellos productos que son autóctonos de Andalucía frente a los acuerdos con terceros países, que, por intereses que ahora no vamos a referir aquí, nos llegan sin ningún control de trazabilidad. No debía permitirse que en Andalucía ningún producto llegara al consumidor andaluz si no hay los mismos mecanismos de trazabilidad ambiental, sanitaria y laboral que cualquier otro producto de su mismo estilo que se produzca en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algo más, señora Consejera, que a mí me ha sorprendido muchísimo, y es que Andalucía importa el 53,4% de productos agroalimentarios, cuando no hace tanto tiempo se hizo un estudio en Andalucía que decía que Andalucía puede ser la alacena de la alimentación en Europa. Tenemos que intentar producir y por tanto tenemos que poner mecanismos de autoabastecimiento de Andalucía. Andalucía debe ser autosuficiente porque tiene capacidad productiva en todos los sectores. Debe ser autosuficiente para consumir, producir, consumir, transportar y dar garantías de calidad a sus propios productos. Eso se llama soberanía alimentaria. Eso iría en la dirección de la soberanía alimentaria, eso iría en la dirección de que los productos sean elementos básicos, sean sectores estratégicos de los pueblos.</parrafo>
        <parrafo>El tiempo dirá -aunque no lo queramos admitir-, señora Consejera, la importancia que la alimentación tiene en el ser humano. Y, sobre todo, una alimentación cercana, sana; una alimentación que se le sabe el rostro porque está lo suficientemente cerca y suficientemente controlada por consumidor y productor, para que los beneficiarios sean precisamente quienes producen y arriesgan y trabajan la producción de los alimentos y quienes los van a consumir, que deben de consumir salud, deben de consumir calidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino. Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Hay otro tema que tampoco entiendo: usted ha hablado de agricultura ecológica o de alimentos ecológicos, pero usted no ha tenido el valor -y hay que tenerlo porque son muchos países de Europa que lo están planteando ya- de que no entren en Andalucía alimentos transgénicos y que Andalucía sea un territorio libre de transgénicos también en los cultivos. Y tenemos maíz transgénico, soja transgénica y, sobre todo, nuestro ganado se alimenta..., la mayoría de la soja que viene de Argentina o de Estados Unidos es transgénica. Por lo tanto, sin quererlo, estamos atiborrados de productos transgénicos, y la Organización Mundial de Salud todavía no ha dicho que sean alimentos sanos. Por tanto, a mí me parece que por eso... Yo, con mucho dolor, de verdad se lo digo, tengo que votar que no a esta ley, por insuficiente, por no andaluza y yo diría que por transgénica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, en esta ocasión será la señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego, por favor. Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>--Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando se presentó la Ley de Calidad Agroalimentaria en esta Cámara, ya dijimos desde el Partido Popular que no nos gustaba. Creemos que es una ley en la que se han invertido cinco años. El primer anteproyecto se presentó el 25 de enero de 2006, al que luego, además, se le han añadido nueve borradores. Por tanto, se han necesitado dos legislaturas, tres Consejeros, para poder aprobarla hoy.</parrafo>
        <parrafo>Es una ley, por tanto, que nace distorsionada, con unos informes sectoriales a borradores anteriores que sirven y se incluyen en la aprobación del último proyecto de ley y que, además, cambian la fisonomía, porque, al principio, se presenta una ley con cinco títulos, ahora aparece con seis, antes con 48 y ahora con 51... Entendemos pues, señorías, que esta ley es poco ambiciosa. Tanto tiempo tramitándose, tantos borradores para allá y para acá, y nos encontramos con una ley que es importante sí, necesaria también, pero que, desde nuestro punto de vista, carece de proyección de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Ya hablamos en nuestra primera intervención sobre que esta ley olvidó completamente al sector agroganadero y pesquero. No parecía muy lógico que en una ley sobre calidad no se haga referencia al sector primario de estos productos a los que se les quiere preservar dicha calidad.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, esta ley, como todas las leyes que acostumbra a aprobar esta Cámara que presenta el Grupo Socialista, el Gobierno Socialista, no trae ni un duro, nada de financiación. Es una ley donde, además, no se plantean políticas de promoción y de fomento.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, yo creo que, habéis presentado una ley absolutamente light basada en tres ejes mínimos. Por una parte, la adaptación a la normativa europea y, por otra parte, la regulación y el control oficial de la calidad agroalimentaria, amén del régimen sancionador.</parrafo>
        <parrafo>En el trámite parlamentario nosotros hubiéramos podido incluir muchas enmiendas que, sin duda, hubieran ayudado a enriquecer esta ley. Otra cuestión es que nos las hubieran aprobado, o no, el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros hemos optado por que durante la tramitación, como es norma habitual del Partido Popular, hemos escuchado con atención al sector, en las comparecencias de los agentes sociales. Por cierto, hay que señalar aquí el abuso del poder del Grupo Socialista en este trámite, cuando se negó a dar cabida en la lista de comparecientes a los que proponíamos desde el Partido Popular, circunscribiéndose entonces la comparecencia, solo y exclusivamente, a los que se propuso por parte del Partido Socialista. A nosotros nos parece que esto fue una actitud absolutamente sectaria y, por supuesto, dice poco del talante conciliador y dialogante del grupo que apoya al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en torno a mil setecientos productos cuentan con la certificación de calidad en Andalucía. Y de estos productos son los que han venido a hablar y a representar los distintos agentes sociales que han comparecido y han intervenido en la tramitación de esta ley. Y nosotros hemos escuchado con atención a este sector. Y hemos escuchado a un sector comprometido con la lucha por la calidad, hemos escuchado a un sector decepcionado por las medidas insuficientes para la lucha contra el fraude. Hemos escuchado un sector moderno que quiere agilidad y que quiere olvidarse de tanta burocracia. Hemos escuchado a un sector que quiere que el Gobierno de su comunidad les ayude a colocar la calidad de sus productos, defendiendo su presencia en el mercado nacional e internacional. Hemos escuchado a un sector de futuro en Andalucía que invierte, que trabaja, que lucha para alcanzar cuotas de mercado que les permitan generar riqueza y crear empleo. Un sector, en definitiva, que acoge esta ley, no con entusiasmo, pero sí como un paso necesario para regular y diferenciar la calidad frente al intrusismo y el fraude.</parrafo>
        <parrafo>Y es por ello, es por todo esto, es porque hemos escuchado, porque hemos estado pendientes de las demandas del sector, por lo que el Partido Popular va a dar su voto afirmativo a esta ley. Porque la calidad diferenciada es el camino para nuestros productos del campo y su transformación industrial. Porque creemos en la agricultura como sector estratégico, y en su industria como motor económico en una comunidad con 1.200.000 parados.</parrafo>
        <parrafo>Los que hoy suministran los productos a la agroindustria están en la carretera, señorías. Los que cultivan esos productos, que dan lugar a las denominaciones de origen, están con sus tractores en las calles, señorías. Y están porque tienen encima de sus espaldas serios problemas: altos costes de producción -gasóleo, electricidad, agua, fertilizantes, piensos, todo por las nubes, señora Consejera-; caída brutal de los precios en origen, señora Consejera; falta de inversión en modernización e financiación sanitaria, señora Consejera; falta de crédito, señora Consejera; y, además, un futuro incierto con la reforma de la PAC, que se debatirá en esta Cámara a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Esta tractorada no es la única protesta de los agricultores. Por cierto, señora Consejera, muy mal hoy en su intervención ante las cámaras de televisión, ¿eh? No creo yo que sea apoyar a los agricultores y defender sus intereses enfadarse con una organización agraria que defiende los intereses de los agricultores. No me parece que sea el camino, señora Aguilera. Pero, como le decía anteriormente, esta tractorada no es la única protesta de los agricultores en los últimos años, ni será la última. Y no será la última, porque la postura de la Consejería de Agricultura, desde luego, dará lugar a que vengan muchas más.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señorías del Grupo Socialista, señorías todas, por responsabilidad, como he dicho anteriormente, vamos a aprobar esta ley. Pero eso quiero dejarlo claro: eso no significa que apoyemos las políticas de la Consejería de Agricultura y del Gobierno de la Junta de Andalucía. Nos parece, señores, que ustedes, en materia agraria han tirado la toalla. Sí, sí. Yo estoy plenamente convencida de que ustedes han tirado ya la toalla. No tienen discurso y su parapeto es Europa, su parapeto es decir: «Esto es Europa, la política agraria comunitaria, Europa, Europa». Pero, mire usted, nosotros, por el contrario, pensamos que precisamente ese es el problema, que tanto se agarran, tanto defienden las políticas agrarias comunitarias, que se olvidan que España tiene que tener una política agraria nacional y que la Comunidad Autónoma andaluza tiene que tener una política agraria autonómica. Y que mientras eso no sea así, no funcionará la agricultura ni en Andalucía ni en el resto de España. Por tanto, además, hablar de esto aquí, delante de una consejera de un gobierno socialista, que hablarle de política nacional, cuando ni siquiera tenemos un Ministerio de Agricultura, pues, la verdad es que yo creo que es una obviedad que todo el mundo entiende.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, como decía anteriormente, vamos a votar, por responsabilidad, el dictamen de esta ley. Pero que no se les olvide, señora Consejera, señores del grupo que apoya al Partido Socialista, que esto no significa ningún cheque en blanco al Gobierno de la Junta, y que en ningún momento estamos de acuerdo con las políticas que se están planteando, y muchos menos, señora Consejera, que usted se enfrente al derecho legítimo que tienen los trabajadores, y cualquier persona de Andalucía en libertad, a defenderse y a defender sus intereses. Muy mal, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Calderón Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz en esta ocasión será el señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Termina con este Pleno, termina en esta tarde de hoy el trámite parlamentario de la Ley de Calidad, un trámite que nos ha permitido mejorar el proyecto que nos presentaba el Gobierno, con las aportaciones de los diferentes grupos parlamentarios, pero sobre todo con las aportaciones de los agentes económicos y sociales, con las aportaciones del sector, al que quiero, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, darle la bienvenida esta tarde a este Pleno, a este debate.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debatimos la Ley de Calidad en su debate final. Una ley que estamos convencidos de que va a contribuir, por una parte, a que nuestra agroindustria se fortalezca y sea más competitiva. Y, por otro lado, a que los consumidores tengamos mayores garantías. Porque esta ley no solo afecta al sector agroalimentario y pesquero, afecta, nos afecta a todos, puesto que todos, de una manera directa, somos consumidores de alimentos, y por tanto esta ley también nos incumbe a todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos, señorías, de que esta ley puede contribuir a mejorar los difíciles momentos que viven nuestra agricultura y nuestra ganadería. Aunque somos conscientes, y me dirijo especialmente al sector, somos conscientes de que ninguna ley es la panacea, y que ninguna ley puede arreglar los problemas que el sector tiene de un día para otro, y mucho más cuando esos problemas son problemas intensos y muy complejos, problemas que nuestro sector agrícola y ganadero están padeciendo. Y que, ciertamente, está haciendo que salgan a las calles a protestar, algo que siempre respetaremos, y siempre estaremos con el sector en sus reivindicaciones cuando estas las entendamos justas. Y créanme que entendemos justo que el sector reivindique unos precios dignos para vivir dignamente de su trabajo. Pero, como les digo, son problemas de calado, problemas serios. Nos encontramos con precios muy volátiles, con un mercado globalizado en el que nuestros productos tienen que competir y tienen que hacerlo con unas reglas diferentes, con unas condiciones diferentes. Nos encontramos con grandes distribuidores que imponen sus precios y sus reglas.</parrafo>
        <parrafo>Estas son algunas de las dificultades ante las que nos encontramos. Pero, sinceramente, aunque esta ley no sea la panacea, insisto, sí creemos que puede contribuir a que nuestra agroindustria y nuestra pesca puedan ser más competitivas y que esa competitividad venga de la mano de la calidad. Porque es difícil competir frente a aquellos que producen hortalizas que se recogen por mano de obra que cobra la décima parte de lo que se cobra en nuestra Comunidad. Es difícil competir contra aquellos que producen carne alimentada con piensos que no tienen la misma calidad que los nuestros. Es difícil competir cuando los precios ni siquiera los establece la ley de la oferta y la demanda, sino grandes distribuidoras que quieren utilizar productos gancho para llenar sus hipermercados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta es la realidad y somos conscientes de ella, pero también somos conscientes del marco en el que nos movemos y de la capacidad de maniobra que tenemos desde nuestra comunidad. Pero alguna maniobra hay, y esta ley viene a ahondar en ella, a apostar -insisto- por la calidad, para estar mejor posicionados, porque así podremos ser más competitivos, apostando por la innovación y la investigación, y ponerlas al servicio de la calidad de nuestros productos, para que estos puedan ser distinguidos, diferentes y atractivos para los consumidores. Competir ofreciendo calidad donde otros solo pueden ofrecer precios y cantidad. Y juega a nuestro favor el saber que, cada vez más, nuestra sociedad y las sociedades más avanzadas exigen mayores garantías en la alimentación, con características diferenciales; en definitiva, exigen mayor calidad en los productos, sobre todo en los productos alimentarios.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, a todo esto viene a contribuir esta Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera, que, junto con la Ley de Protección de Origen y Calidad de los Vinos de Andalucía, que ya aprobamos en el 2007, como ustedes saben, vienen a completar el marco normativo de nuestra comunidad en materia de calidad agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Una ley que, a nuestro juicio, va a facilitar que tanto productores como comercializadores hagan una apuesta por la producción de calidad, una calidad que, además, va a ser promocionada tal y como se recoge en este proyecto que hoy pasa a ser ley, que no solo insiste en la promoción de esos productos, sino también en que los consumidores puedan cada vez más saber de las ventajas y de las cualidades excepcionales que tienen los productos de calidad reconocida, para que pueda haber mayor demanda de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Pero esta ley, señorías, también cuenta, recoge en ella a la artesanía alimentaria, la de esos productos que, por su manera tradicional de fabricarse, por la excelencia de sus materias primas o por la maestría de las manos de aquellos que los elaboran, tienen no solo el valor de la calidad, sino también el de lo artesanal. Con esta ley se inicia el camino para regular y proteger la artesanía alimentaria que da vida a muchos de nuestros pueblos y que posibilita que muchas familias puedan vivir dignamente en sus lugares de origen sin verse obligadas a abandonarlos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, con esta ley...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego por favor, silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Por otra parte, con esta ley vamos a poder asegurar la calidad comercial, es decir, vamos a posibilitar que los productos no solo sean adecuados desde el punto de vista alimenticio, sino que los productos que llegan hasta nuestros mercados tengan un etiquetado y una información veraz y exacta, que se pueda hacer un seguimiento de cualquier producto desde su origen hasta que termina en un mostrador o en el lineal de un supermercado y que exista un sistema de retirada de productos y un sistema de reclamaciones. Conseguimos así, por tanto, un extra de calidad, pero, sobre todo, conseguimos un extra de seguridad y de garantía.</parrafo>
        <parrafo>Y, como es lógico, esta ley también contempla las denominaciones de calidad, para definirlas de manera clara y para establecer mecanismos de control y de protección de esas denominaciones, porque entendemos que quienes hacen un esfuerzo por producir mejor y de una manera sostenible para conseguir más calidad, aquellos que apuestan por la investigación y la innovación para aportar calidad, quienes hacen el esfuerzo de permanecer en una denominación tienen que estar protegidos, reconocidos y protegidos frente a aquellos que utilizan sinónimos, términos confusos o directamente el fraude para aprovecharse de una calidad que no tienen. Por eso, en esta Ley de Calidad se define y se protege a las denominaciones de calidad, se regula y se vela por ellas, lo que supone una garantía para las denominaciones, pero también para los consumidores que saben que, al adquirir un producto que está bajo la denominación de calidad, adquieren un producto con una calidad real, verificada y reconocida.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, por tanto, que es un buen proyecto el que ha llegado hasta este momento, hasta este Pleno, el que hoy votamos para que se convierta definitivamente en ley; un proyecto en el que se han incluido enmiendas parciales presentadas por todos los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora quiero dirigirme a los portavoces de Izquierda Unida y del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Gordillo, decía en su intervención que usted pretendía que esta ley..., le hubiese gustado que esta ley fuera valiente, audaz y de carácter andaluz. Insistía en el carácter andaluz. Pues usted, como yo, conocerá el Estatuto andaluz y sabe dónde llegan nuestras competencias, y, dentro de esas competencias, esta ley es la más valiente y la más audaz, la más valiente y la más audaz dentro de lo que podemos hacer.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, señor Gordillo, usted viene y nos plantea algunos temas, algunos planteamientos, y desde esta tribuna y en comisión le digo siempre lo mismo, señor Gordillo, que habrá cuestiones que nos gusten, que suenan muy bonitas, señor Gordillo, que les puede encantar ese discurso a la gente que nos está oyendo y fuera, a los andaluces y andaluzas a los que representamos, pero creo que también tenemos que tener la seriedad suficiente como para contarles a los andaluces y a las andaluzas que, por mucho que nos gusten algunos discursos, podemos hacer lo que nuestras competencias nos permitan. Y eso usted lo sabe, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, usted podía haber tenido una opción, que era haber traído aquí una Ley de Calidad alternativa, no solo haber presentado enmiendas. Por cierto, si tan valiente quería la ley, podría haber presentado alguna enmienda más. Solo 11, señor Gordillo. No se han vuelto locos presentando enmiendas, ¿eh? Solo 11.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Gordillo, mire, simplemente, por respeto a los andaluces. Usted, en esta tribuna, ha dicho que el Grupo Parlamentario Socialista no le ha aceptado ninguna enmienda, eso lo ha dicho usted aquí. Le invito a que, luego, vea el Diario de Sesiones. Eso usted sabe que es falso, señor Gordillo, porque se le han aceptado dos enmiendas; de las 11, dos. Serán pocas o muchas, pero, desde luego, lo que es falso es que no se le haya aceptado ninguna, señor Gordillo. No mienta en esta Cámara, porque eso es mentir, señor Gordillo. No mienta en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y ya le decía, usted podría haber traído aquí su ley, donde nos mostrara su audacia, su valentía, su apuesta. No lo hicieron, señor Gordillo. Le invito a que en una próxima ley lo hagan, a que nos traigan un texto alternativo que no hicieron. Pero, ojo, señor Gordillo, por honestidad a nuestro Estatuto y a los andaluces, tráigala cumpliendo las competencias que tenemos, cumpliendo con la normativa que tenemos que respetar, tanto estatal como europea, y bajo las competencias que tenemos. A ver si le sale una ley más audaz y más valiente que esta, señor Gordillo, a ver si le sale.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, hablaba usted de poca ambición en esta ley, una ley sin perspectivas de futuro -y termino de inmediato, señora Presidenta-. Mire, le digo lo mismo que al señor Gordillo: es que, en el debate de totalidad, ustedes no presentaron enmienda alguna, señora Calderón. Podían habernos traído su proyecto, nos podían haber traído su ley, esa ley ambiciosa y esa ley con perspectivas de futuro. No la hemos visto, señora Calderón. Es más, hablan ustedes y nos dicen, que es muy gracioso, «podríamos haber incluido muchas enmiendas». Solo 14, señora Calderón, 14, y ha subido usted aquí a decirnos «podríamos haber presentado muchas...», como dejando caer que no lo han hecho porque no se las íbamos a aceptar, y hemos aceptado cinco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sicilia Alférez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Y, mire, señora Calderón, hablaba usted de los problemas que tiene ahora mismo el campo y que ha hecho que alguna organización salga a la calle. Dice usted que... Apelaba a la señora Consejera, decía: «Señora Consejera, los precios están muy volátiles, no hay rentabilidad en los productos, señora Consejera. El combustible está muy alto, señora Consejera». Señora Calderón, parece que quería usted insinuar que ese es un problema que tiene nuestra agricultura y que le corresponde arreglar a la señora Aguilera. Son los mismos problemas que tiene toda la agricultura de nuestro país, la de comunidades como la de Galicia, donde gobiernan ustedes, y como la andaluza, donde gobernamos nosotros. Esos problemas son de mucho más calado y sabe usted que trasciende, por desgracia, a este Parlamento lo que podemos hacer...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor..., señor Sicilia, esta vez ya sí ruego a su señoría que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y lo que podemos hacer es aprobar esta ley para que beneficie a sector y para que beneficie a los consumidores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra la Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Muy brevemente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tras este debate final y en nombre del Gobierno de Andalucía, quiero manifestar el agradecimiento a los agentes de la concertación social de Andalucía, a las organizaciones profesionales agrarias, a la Federación de Cooperativas Agrarias de Andalucía, a las asociaciones de consumidores de Andalucía, a los consejos reguladores de las denominaciones de calidad y al resto de representantes del sector agroalimentario andaluz, con cuya presencia importante contamos hoy aquí. Muchas gracias a todos ustedes, que se encuentran hoy en el público, sinceramente, por todo lo que han facilitado a la Consejería de Agricultura el llevar a cabo esta ley; todos ustedes, y las personas que no están presentes, con sus aportaciones durante el proceso de tramitación, incluso en el debate parlamentario del proyecto de ley, que hoy puede ser refrendado, y va a ser refrendado, este texto. Dispondremos, señorías, de una ley que, sin lugar a dudas, va a ayudar a la competitividad de nuestra industria agroalimentaria. Al menos así, en esa confianza, la hemos realizado, respaldando a un sector que día a día está creciendo y ganando fortaleza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, gracias al apoyo de la Cámara, materializado a través -espero- de un importante voto, como así ha sido manifestado por los dos portavoces de la Cámara, Andalucía contará, a partir de hoy, con un marco legislativo que responde al espíritu emprendedor y dinámico del sector, dispuesto al avance permanente; una ley adaptada, sin duda, a la reglamentación comunitaria y a los requisitos establecidos por la normativa europea; una ley, señorías, con los medios y herramientas que necesita para garantizar, diferenciar, valorizar y trasladar a los consumidores las cualidades más valoradas de nuestras producciones y de nuestros procesos alimentarios. Estas cualidades son calidad, origen, transparencia, trazabilidad y seguridad alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Los aspectos que acabo de citar, como saben, avalan a nuestro sector alimentario y pesquero, situándolo en una posición privilegiada para conquistar nuevos mercados y consolidar los actuales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, esperemos que esta norma constituya un potente instrumento que mejore las garantías para los consumidores, que incrementará el valor de los productos en el mercado, que mejorará el funcionamiento de la cadena alimentaria elevando la competitividad de las empresas, aportando todo ello un mayor beneficio a la industria agroalimentaria andaluza, lo que se debe traducir -sinceramente lo digo, se debe traducir- en mayores rentas para los productores agrarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías -termino-, creo importante destacar que, desde el pasado 13 de octubre, que inició su tramitación en esta Cámara este proyecto de ley, todo el proceso de debate desarrollado se ha caracterizado por el consenso y por el diálogo constructivo, que espero que hoy sea ampliamente refrendado. Por ello también quiero expresar mi agradecimiento a todos los grupos parlamentarios, a todos, especialmente al Grupo Socialista y a su ponente. También al resto de los ponentes, refrenden o no este proyecto de ley. Sinceramente, darles las gracias por sus aportaciones. Mostrando, además, todos los grupos de la Cámara, su conformidad o disconformidad, pero siempre desde la mejor disposición, han contribuido a enriquecer este proyecto de ley que trajimos aquí el Gobierno, a través, este enriquecimiento, con 36 enmiendas aprobadas, que han sido incorporadas y han mejorado el texto final.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, muchas gracias a todos y a todas por haber hecho posible, por hacer posible, que hoy podamos traer a su aprobación la Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate del Proyecto de Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera, vamos a proceder a la votación de las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Votamos en primer lugar las enmiendas que han sido propuestas y defendidas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Muñoz Sánchez, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 45 votos a favor, 55 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las enmiendas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Muñoz Sánchez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 5 votos a favor, 55 votos en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación, finalmente, el dictamen de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Muñoz Sánchez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 100 votos a favor, 5 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

