<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>74</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 42</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos de la mujer, Mujer, Trabajo de la mujer, Igualdad hombre-mujer, Derecho de la igualdad, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-10/APP-000041 8-10/APP-000044</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APP-000041 y 8-10/APP-000044. Comparecencias de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social a fin de informar sobre el I Plan Estratégico de Igualdad entre Mujeres y Hombres en Andalucía 2010-2013 (pág. 44).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000041</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000041. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social a fin de informar sobre el I Plan Estratégico de Igualdad entre Mujeres y Hombres en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Verónica Pérez Fernández, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, D. José Juan Díaz Trillo, Dña. María Estrella Tomé Rico, Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, Dña. Ana María Tudela Cánovas y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000044</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000044. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, , a fin de informar sobre el I Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres en Andalucía 2010-2013.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos ahora con el punto segundo del orden del día, comparecencia de la excelentísima señora Consejera para la Igualdad y Bienestar Social a fin de informar sobre el I Plan Estratégico de Igualdad entre Mujeres y Hombres en Andalucía, comparecencia que ha sido solicitada a petición propia y también por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra la Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, la señora Navarro Garzón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro Garzón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes -buenas noches ya, señorías-.</parrafo>
        <parrafo>Decir que comparezco en esta tribuna, a petición del Grupo Parlamentario Socialista y a petición propia, para explicar, para dar conocimiento a sus señorías del I Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres en Andalucía, que tendrá una duración del año 2010 al año 2013 y que, como sus señorías recordarán, era un compromiso del Gobierno para desarrollar la Ley de Igualdad, que, como también recordarán sus señorías, fue aprobada en esta Cámara, además, aprobada por consenso de todos los grupos parlamentarios. Cumpliendo, por lo tanto, con lo establecido en la Ley 12/2007, de 26 de noviembre -muchas gracias-, para la Promoción de la Igualdad de Género en Andalucía, el Gobierno andaluz ha aprobado este I Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero recordarles antes de iniciar mi comparecencia que, como saben que además he repetido en más de una ocasión, soy consciente de que no existen las varitas mágicas, que lo que existe es el compromiso, el trabajo diario y permanente. Luego ninguna herramienta, ningún instrumento, por muy importante -y yo creo, estoy convencida totalmente de que la Ley de Igualdad y este plan estratégico lo van a ser- que sea, quiero que sus señorías sepan que yo soy la primera consciente de que no vamos a bajar la guardia en ningún momento, pero que, desde luego, somos conscientes del camino recorrido, pero son muchos los hitos que nos quedan todavía por conseguir. Tras veinte años de políticas de igualdad de oportunidades en la Comunidad Autónoma, en los que se han conseguido importantes avances, aún quedan pasos que dar en la consecución de la igualdad real y efectiva. Y la igualdad, o es real o no es igualdad. Creo que ya nadie discute la igualdad legal, porque está conseguida; pero también somos conscientes de que hay que dar el paso definitivo para que esa igualdad legal se convierta en igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>En este camino se ha conseguido incrementar la tasa de actividad de las mujeres andaluzas en 17 puntos. Las mujeres empresarias han aumentado un 71% desde el año 1996; la presencia de mujeres estudiantes en estudios técnicos de ciclo largo se ha multiplicado por más de cinco; la presencia de mujeres en los órganos de gobierno de las universidades andaluzas se ha multiplicado por más de tres. En el año 1986, las mujeres ocupaban solo el 5% de los escaños en este Parlamento andaluz: ahora somos el 46%. En el año 1987, solo había un 7% de mujeres concejalas en Andalucía: ahora son cerca del 40%. En el año 2000, el número de mujeres en los órganos judiciales era la mitad que el de hombres, y ahora las mujeres son más del 62%.</parrafo>
        <parrafo>El 30% del tejido empresarial andaluz está formado por mujeres. La situación ha cambiado, pero es cierto que aún hoy las mujeres siguen encontrando dificultades para su vida cotidiana. Por eso es tan importante el desarrollo de programas que promuevan la incorporación de las mujeres en todos los ámbitos.</parrafo>
        <parrafo>En este marco, el plan tiene, por un lado, un carácter estratégico. Se convierte así en un instrumento de planificación dentro del marco de la presente legislatura. A la vez, cuenta con una legitimación procedente de la normativa con rango de ley, con todo lo que ello conlleva a nivel legislativo, político y técnico.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, señorías, que, en nuestra Comunidad Autónoma, el Gobierno de Andalucía ha desarrollado en varias ocasiones distintos y diferentes planes, pero planes que dependían siempre de la voluntad política y del presupuesto que se les asignaba a dichos planes. La diferencia importante de este plan es que emana de una ley, de una ley aprobada en este Parlamento. Sin embargo, la necesidad de la elaboración de este primer plan no solo viene dada desde el ámbito jurídico, sino también desde la realidad social actual, que exige un instrumento para la lucha por la igualdad real y efectiva en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tiene el propósito de afectar a las distintas dimensiones de la discriminación, tanto las de carácter estructural como aquellas que son de carácter coyuntural. A su vez, pretende abordar de forma prioritaria la creación de las condiciones y estructuras para que la igualdad de oportunidades entre las mujeres y los hombres se convierta en una realidad. No sobra nadie: lo importante es que sumemos las capacidades del ciento por ciento de la población.</parrafo>
        <parrafo>Invertimos en igualdad a la hora de formar tanto a hombres como a mujeres, y tenemos que permitir que tanto hombres como mujeres puedan devolver a la sociedad esa formación que han adquirido. La igualdad entre hombres y mujeres no es solo una cuestión de justicia, sino también un indicador de la calidad democrática y una apuesta estratégica de desarrollo económico.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo de elaboración del plan comenzó a finales del año 2008, recogiendo las observaciones planteadas por todas las consejerías de la Junta de Andalucía a través de la Comisión Interdepartamental para la Igualdad de Mujeres y Hombres. Precisamente una de las características que van a definir al plan es la participación. Se ha visto, además, reforzada en el trámite de información pública. Además de este trámite, para favorecer y promoverla se han realizado nueve convocatorias, dirigidas principalmente a entidades de ámbito autonómico y provincial en las que han participado más de ciento sesenta y siete entidades. Y quiero aprovechar también para agradecer de una manera muy especial, como hacía al principio con el consenso político que tuvo la Ley de Igualdad, para decir también gracias a todos aquellos colectivos de mujeres que han participado, que han aportado también a este plan.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del proceso de elaboración del plan, se están teniendo en cuenta otros principios rectores, concretamente seis. Voy a destacar algunos de ellos.</parrafo>
        <parrafo>El avance hacia esa igualdad real y efectiva, el hecho de que se constituya en un instrumento en sí mismo desde donde lograr los compromisos adquiridos. Este plan estará marcado por tres grandes directrices estratégicas, que van a marcar no solo el desarrollo de todas las actuaciones, sino también los factores de éxito y avance hacia la igualdad en los siguientes aspectos: mejora de las políticas públicas, implicando en ello a todas las consejerías del Gobierno. Este plan estratégico, como la propia Ley de Igualdad, no es la apuesta de una consejería del Gobierno: es la apuesta de un Gobierno en su totalidad. En segundo lugar, el objetivo de la plena participación de las mujeres y hombres en todos los ámbitos de la sociedad; en tercer lugar, facilitar a las mujeres el ejercicio activo de sus derechos y un mayor acceso a la toma de decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer funcionar estas directrices, el plan se articula en torno a ocho líneas de actuación. Es evidente la importancia de la integración de la perspectiva de género, de la necesidad de que estas políticas se desarrollen con el apoyo y la colaboración de toda la Administración pública andaluza, y, además, del resto de administraciones locales y de todas y cada una de las organizaciones. En torno a este objetivo, algunas de las medidas que se recogen son: la creación de las unidades de igualdad de género en cada una de las consejerías, organismos y entidades adscritas, así como a las universidades andaluzas, la puesta en marcha de la Comisión de coordinación de las políticas autonómicas y locales para la igualdad de género, la creación del Observatorio de la Igualdad de Género, o el hecho de incorporar la perspectiva de género en materia de contratación pública, ayudas y subvenciones de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las líneas, señorías... También, el paréntesis que quiero hacer aquí es que, en muchos casos, y cuando hablamos de la perspectiva de género también en la contratación pública saben sus señorías que no estoy hablando de algo nuevo, es algo que se aplica desde la propia Administración autonómica pero también desde las administraciones locales. La diferencia está en que, al estar recogida en este plan y este plan emanar de una ley, se convierte, además de en un compromiso, en un compromiso, si me permiten, de obligado cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las líneas de actuación es la promoción y fomento de la igualdad en la educación. El Presidente Griñán lo dice muchas veces y creo que todas y todos estamos de acuerdo: no hay mayor principio de igualdad que la educación. La educación es la única oportunidad que tenemos los seres humanos para que todas y todos podamos partir -más allá de nuestra condición de hombre o mujer, o de nuestra situación o circunstancias-, podamos partir de una situación de igualdad, y, a partir de ahí, poder administrar en libertad las inquietudes y las decisiones que libremente cada uno de nosotros tome. Desde la enseñanza no universitaria hasta la enseñanza superior, será algo que atraviese, evidentemente, todos y cada uno de los ámbitos educativos, mediante actuaciones sobre las personas docentes, los consejos escolares y el propio alumnado, ofreciendo una formación específica y promoviendo programaciones didácticas inspiradas en el principio de igualdad, sin olvidar las medidas de sensibilización.</parrafo>
        <parrafo>Líneas de actuación que tienen que ver, evidentemente, con el empleo, contemplando actuaciones que impulsen la presencia de mujeres y hombres en el mercado de trabajo en condiciones de igualdad, y apoyando la creación de empresas y el autoempleo femenino, teniendo muy presentes las circunstancias específicas que tienen, precisamente, las mujeres que viven o trabajan en el ámbito rural, especialmente aquellas que trabajan en la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Este plan también se refiere a favorecer la inserción laboral, especialmente de las mujeres en situación de mayor vulnerabilidad; impulsar el empleo de mujeres en los nuevos yacimientos de empleo y las nuevas ocupaciones emergentes; el apoyo a la creación de empresas y el autoempleo femenino; analizar el valor económico del trabajo doméstico y el cuidado de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando estoy hablando de analizar el valor económico del trabajo doméstico no quiero que haya ningún tipo de confusión. Para que cualquier Gobierno pudiera hacer frente a lo que supone la aportación de muchas mujeres y, de vez en cuando, algunos hombres que se van incorporando también a esas tareas, para que se pudiera hacer frente no solo a la cuantificación sino a dar respuesta a esa cuantificación, creo que no habría presupuesto que lo pudiera soportar. Pero una cosa es que analicemos ese valor doméstico y otra cosa es que lo hagamos con ninguna otra perspectiva.</parrafo>
        <parrafo>Contempla también la necesidad de un programa formativo específico para mujeres del medio rural; incorporar la igualdad de género en la negociación colectiva, entre otras cosas porque también está incorporada y es una línea prioritaria en el VII Acuerdo de Concertación Social. De la misma forma que ha sido una apuesta clara y rotunda, desde el Gobierno de Andalucía a través de la Consejería de Economía y Hacienda, la de incorporar la perspectiva de género, algo que ya se ha convertido en una obligación, además, para todo el Gobierno, a través de una ley que contempla de forma clara y contundente cómo repercute la inversión, los presupuestos públicos, cómo repercuten en hombres y mujeres. Y también desarrollar e implantar la marca de excelencia en igualdad. La equiparación de las mujeres a los hombres en el sector de la economía es una cuestión estratégica de desarrollo socioeconómico.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito del empleo la Junta de Andalucía tiene como objetivo fundamental la articulación de actuaciones específicas que contribuyan a la creación de más y, sobre todo, también mejor empleo; en este caso, de empleo femenino.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos, por ejemplo, de... Por poner algún ejemplo de hasta dónde vamos a profundizar en este sentido, saber que cuando hablamos de contratos a tiempo parcial es un contrato, una modalidad de contrato como otra cualquiera, pero siempre que las circunstancias y las condiciones hagan que sea un contrato que elijan en libertad tanto hombres como mujeres. Si es un contrato que está ocupado mayoritariamente por mujeres, pues no sabremos hasta qué punto está ocupado porque así lo han decidido libremente o porque hay circunstancias que les llevan hasta ahí.</parrafo>
        <parrafo>Poner en marcha los cauces necesarios que promuevan, precisamente, a través del fomento de esas políticas de empleo y de la actividad económica, la presencia de mujeres y hombres en el mercado de trabajo en condiciones de igualdad. Medidas que nos sirvan también de forma muy puntual -y las está desarrollando la Consejería de Empleo en este momento- para abordar la situación concreta y específica que tenemos derivada de esa crisis mundial, esa crisis económica mundial por la que estamos atravesando; pero, evidentemente, también medidas dirigidas de forma más concreta a cuestiones que son más estructurales.</parrafo>
        <parrafo>El refuerzo de otras que han venido incidiendo especialmente en el empleo femenino a través de la política que permita también incentivar a las empresas a la hora de la contratación de mujeres; seguir desarrollando el plan de empleabilidad específico para personas con discapacidad, con más de 400 millones de euros, o para las mujeres víctimas de violencia de género, a través el programa Qualifica. Posición clara y contundente que se ha visto reforzada en el VII Acuerdo de Concertación Social que contempla actuaciones específicas para fomentar el empleo de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Seguir incidiendo en algo fundamental que tiene que ver también de manera muy clara con la incorporación de las mujeres al ámbito del empleo, y es todo lo que tiene que ver con la conciliación de la vida familiar y laboral y con la corresponsabilidad. Ese es el salto importante. Crear todos aquellos instrumentos que nos permitan, precisamente, ayudar a las familias en esa corresponsabilidad, que tiene que ver, y ayer la propia Consejera de Educación, en el Consejo de Gobierno, llevaba una propuesta de aumentar de forma muy considerable la creación de plazas en escuelas infantiles, que permitan que las familias se puedan organizar a la hora de abordar o aceptar un empleo. La flexibilización horaria, también, que permita que las familias puedan organizarse. Aumentar los servicios de apoyo de aula matinal, comedor y ludoteca hasta segundo de la ESO. Aumentar y flexibilizar los horarios de los centros de día de las personas en situación de dependencia, como ya lo hemos hecho también, cubriendo, por ejemplo, los fines de semana y los festivos. Incentivos a entidades empleadoras que implementen al mismo tiempo medidas de conciliación. Permiso de paternidad de hasta cuatro semanas, individual y no transferible, por supuesto complementario al que ya existe, en este caso exclusivamente en la Administración de la Junta de Andalucía, porque, como sus señorías recordarán, no tenemos competencias para hacerlo a otros niveles que ya lo ha hecho el Estado.</parrafo>
        <parrafo>Integrar, cuando hablamos de salud, integrar la perspectiva de género en el sistema sanitario para implicar y que implique importantes reflexiones sobre las enfermedades más comunes de uno y otro sexo, para que sepamos exactamente cómo nos afectan de forma diferenciada a hombres y a mujeres, o cuáles son o cuáles pueden ser las dolencias más comunes de hombres o mujeres. Somos diferentes, a mí me encanta ser diferente, lo que no podemos es que eso nos lleve a ser desiguales nunca.</parrafo>
        <parrafo>Líneas que tienen que ver con el bienestar social de las mujeres andaluzas, teniendo en cuenta las necesidades distintas, diferentes, que pueden tener por sus circunstancias socioeconómicas, por sus circunstancias geográficas. Ya me he referido anteriormente también a la atención especial a las mujeres que viven y trabajan en el ámbito rural. Referencia también a la inclusión de mujeres que han sido víctimas de explotación sexual a través de programas específicos, a mujeres víctimas de violencia de género porque, como muy bien saben sus señorías, hay una ley específica de violencia de género, pero también en este Plan Estratégico tenemos que contemplar medidas que hagan posible que estas mujeres puedan tener una incorporación plena y total a la sociedad. Medidas que tienen que ver con la participación como objetivo a la hora de promocionar la igualdad en la participación, en el ámbito social, político, económico, cultural, deportivo, y todo aquello en lo que cualquier persona, en este caso cualquier mujer, quiera participar.</parrafo>
        <parrafo>Crear el Consejo Andaluz de Participación de las Mujeres, fomentar la participación en actividades deportivas, que están un poco estereotipadas; apoyar a las empresas de mujeres como promotoras rurales en su actividad económica; apoyo al asociacionismo rural...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, le ruego que vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en un minuto, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... promover el acceso de la población femenina a las nuevas tecnologías, especialmente en el ámbito rural; trabajar para que la imagen de las mujeres sea tratada desde el máximo respeto a través de los medios de comunicación, y a través de, especialmente, la publicidad; las unidades de igualdad de género que se van a implantar, como les decía anteriormente, en cada una de las consejerías</parrafo>
        <parrafo>Consejo Andaluz de Participación de las Mujeres, donde hay una presencia, también, de todas y cada una de las organizaciones de mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Un plan que tiene un presupuesto, del año 2010 al año 2013, de más de tres mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no sé si el presupuesto será suficiente, no sé si las medidas serán suficientes, lo que sí estoy en condiciones de asegurarles es que es un paso adelante muy importante, que hay una apuesta clara y rotunda del Gobierno de Andalucía de desarrollar todas aquellas medidas que haga posible que hombres y mujeres podamos aportar el ciento por ciento de nuestras capacidades y de nuestra formación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y para fijar posiciones, interviene en primer lugar el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna para intervenir en nombre de mi grupo y para valorar el Plan Estratégico de Igualdad de Hombres y Mujeres con un par de consideraciones iniciales.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, nos llama la atención que el plan sea para la igualdad de hombres y mujeres, supuestamente el objetivo común y general de las políticas sociales. Yo creo que sería mucho más conveniente que el nombre fuera la igualdad entre hombres y mujeres, que significa una especificidad destinada a erradicar la diferencia por razones de sexo.</parrafo>
        <parrafo>Segunda consideración previa es que usted sabe que esta ley llega, perdón, este plan llega con poco más de un año de retraso en función de lo que el artículo 7 de la Ley 12/2007, de 26 de noviembre, figuraba, y que no era otra cosa que a partir del año siguiente de la entrada en vigor de la presente ley, de aquella ley, se incluyera o se trasladara, o se pusiera en marcha este plan.</parrafo>
        <parrafo>Un plan que contiene un lenguaje ambiguo, un lenguaje con poca determinación, un lenguaje que trata de poner en marcha pocas o insuficientes políticas, con poco presupuesto; con un escaso interés en la erradicación del sexismo en todos sus aspectos; un plan en el que se nos ha vuelto a decir que se cuenta con la ficción de la participación del conjunto del tejido asociativo de las mujeres en Andalucía. Y creemos, más bien, que se ha hecho de nuevo con la participación, eso sí, del tejido más fiel, que le dice sí a todo. Invito al Gobierno andaluz a que escuche de nuevo, como hacía antaño, no hace mucho tiempo, a los colectivos de mujeres, que tienen, también, cuestiones críticas que decir. Y que la participación con las alegaciones vaya un poquito más allá de recoger alegaciones a través de la página web del Instituto Andaluz de la Mujer.</parrafo>
        <parrafo>Este es un plan que, de nuevo, y como es costumbre, no trae parejo una memoria, una memoria económica; que no sabemos qué presupuesto va a tener, que no está recogido en los Presupuestos de la Junta de Andalucía, y que debiera ser el desarrollo de la Ley de Promoción de la Igualdad, y no un copia y pega de medidas que la misma ley recoge, como hemos podido comprobar en algunas de las líneas de actuación.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de algunas de ellas: la integración, por ejemplo, de la perspectiva de género, ¿eh? Actualmente se suelen hacer a través de los informes emitidos en la memoria del Instituto Andaluz de la Mujer, así como el Informe Anual de Impacto de Género de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>La mayoría de las medidas descritas en este plan se han tomado ya, señora Consejera. Me referiré a la Comisión de Coordinación de las Políticas Autonómicas y Locales para la Igualdad de Género; o la creación del Observatorio de Igualdad de Género, que son medidas recogidas en la Ley de Igualdad Andaluza, por lo que ya llevamos casi dos años -más de dos años- de retraso en su puesta en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que las medidas en esta línea de actuación recogen, exactamente, cómo se van a hacer... Por ejemplo, la medida y la incorporación sistemática de la variable de sexo, en el propio Anuario Estadístico de la Junta de Andalucía ya se recogen los datos desagregados por sexo.</parrafo>
        <parrafo>Hay algo también importante. Sabemos que ni la Ley de Igualdad estatal ni andaluza obligan a las empresas de más de doscientos cincuenta trabajadores y trabajadoras a implantar planes de igualdad, cuando sabemos que el tejido empresarial en Andalucía está, sobre todo, basado en empresas que tienen menos de doscientos cincuenta trabajadores y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al asunto de la educación -voy rápidamente, para tratar de acercarme a cada una de las líneas que figuran, como no podía ser de otra forma, también, en la ley que trata de desarrollar este plan-, nosotros creemos que deberían aparecer medidas para la constante formación obligatoria del profesorado ya existente, que pueda ir paliando un déficit formativo del profesorado, que hay que ir incluyendo en todas las áreas, en todas las licenciaturas, no solo es necesario, señora Consejera, revisar los textos para el alumnado de menor edad.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, las AMPA deberán jugar un papel importantísimo de colaboración en esta tarea con el profesorado en los niveles educativos inferiores ya que la responsabilidad en estas edades debe ser compartida.</parrafo>
        <parrafo>Los problemas, señora Consejera, no se solucionan solo con las designaciones de una persona responsable de coeducación en cada uno de los centros educativos con formación en coeducación, o de una persona con formación en igualdad de género en los consejos escolares; ni con la sola presencia del Instituto Andaluz de la Mujer en el Consejo Escolar Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Es, realmente, lamentable que la conexión que tenga la Consejería de Educación con las madres y los padres sea básicamente la convocatoria de plazas en residencias escolares o estancias en el extranjero, o que la formación y coeducación se resuelva con jornadas, o que en los temarios de las oposiciones no se incluyan, de manera integral, materias que, además de proporcionar conocimientos, proporcionen al propio profesorado una visión igualitaria de las relaciones para poder trasmitírselas al alumnado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a lo que tiene que ver con el empleo. Claro, aquí estamos hablando de la negociación colectiva. Nosotros, desde el primer momento en nuestra valoración de la Ley de Igualdad en Andalucía así lo hicimos ver. Hubiera sido preferible aprovechar la norma para imponer disposiciones irrenunciables y generales para todos los convenios que se firmen, y no dejar la igualdad en manos de la capacidad negociadora que se tenga en el ámbito de la relación entre el capital y el trabajo, entre los trabajadores con respecto a su empresa.</parrafo>
        <parrafo>En su mayoría, en la mayoría de los convenios, se menciona la igualdad solo para cubrir las formas, porque es un tema que puede sonar políticamente correcto y que puede ser recomendable, y además en las fórmulas verbalmente empleadas cuando se firman, que son del tipo se procurará, se velará, se arbitrarán, huyendo de adquirir compromisos firmes como pasa en el propio plan; o en las medidas que se repiten, machaconamente, y que son disposiciones ya recogidas en normas anteriores y en la propia ley.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a conciliación. No entendemos que la conciliación pase única y primordialmente por tener a niña y niño más tiempo en los centros, saturarlos de actividades; tiene que ver con otras formas de distribuir los tiempos, la posibilidad de flexibilización horaria en el ámbito laboral con una red de centros públicos y horarios adecuados para que, en pareja, o individualmente, cada cual pueda disponer de su tiempo para dedicarlo a la familia, al ocio, a la formación, o a su desarrollo personal, como cada uno estime conveniente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, es ineludible, señorías, el articular servicios públicos y universales de atención, de calidad de atención a la dependencia, cosa que estamos muy lejos de cumplir ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a salud, queremos señalar que no figure la investigación de enfermedades específicas por sexo en el plan, el estudio y la investigación de las enfermedades a las que son más proclives las mujeres o que sea necesario que existan recursos que, a nuestro entender, no figuran para una buena salud sexual, fundamentalmente, entre los jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>En bienestar social ya hemos dicho algo en nuestra intervención. Quisiéramos que se mencionara, se hubiera mencionado algo relacionado con las mujeres gitanas. Creemos que el plan, en definitiva, es un dictado de buenas intenciones, que no tiene contenido, que no tiene desarrollo, que ninguna de las medidas anunciadas indica lo más mínimo con qué tipo de acciones se van completar los programas que supuestamente se van a llevar a cabo, ni con qué medios materiales, pero sobre todo personales, presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a participación -y voy terminando-, el Plan Estratégico vuelve a hablar del Consejo Andaluz de la Mujer, pero sine die. Nuestra propuesta es un ente con personalidad jurídica propia, compuesto únicamente por asociaciones y organizaciones de mujeres que estén adscritos al Instituto Andaluz de la Mujer, con el fin de servir de cauce para la participación de las asociaciones, con funciones y atribuciones vinculantes para la consecución efectiva del principio de igualdad de trato y de oportunidad entre mujeres y hombres, y la lucha contra la discriminación por motivos de sexo.</parrafo>
        <parrafo>Hay otras cuestiones que quisiéramos haber hablado. No tenemos tiempo. Sobre la imagen y los medios de comunicación, podríamos, seguiremos debatiendo de esto, porque también lo que nos da un plan es la oportunidad de poder luego hacer un seguimiento y una evaluación de las medidas que se contemplan e ir, con el paso del tiempo, viendo cuál es la efectividad de estas medidas, cuál es la asignación presupuestaria que se les ha dado, cuáles han sido las dificultades con las que se ha encontrado el Gobierno para poder llevar a cabo aquellas que no se hayan cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Y qué duda cabe que, bueno, como usted sabe, desde nuestro grupo, en los objetivos formales y textuales que aparecen en el texto, no nos podemos oponer de ninguna de las maneras, pero lo que no vemos muy bien es que, bueno, que la voluntad política se tenga que convertir en realidad. Para ello hace falta que quien gobierna ponga a disposición de ello los medios necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que la imprecisión de gran parte de las medidas que recogen el plan, la falta de concreción de cómo llevarlo a cabo y la incertidumbre económica nos hace suponer que, muy a nuestro pesar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mariscal Cifuentes, ruego a su señoría que vaya concluyendo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... de Izquierda Unida, que nuevamente nos encontramos con una entelequia que solamente tendrá plasmación positiva en las evaluaciones partidistas y partidarias que se realicen internamente, pero que no tendrán, mucho nos tememos, traslados reales a la sociedad ni en la vida de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular. La señora López Gabarro tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hablamos del Primer Plan Estratégico para la Igualdad de Mujeres y Hombres en Andalucía, un plan que estaba previsto para un periodo de cuatro años -2010-2013-. Se especifican en la trasversalidad del mismo las distintas Consejerías que estarán implicadas y las medidas adoptadas.</parrafo>
        <parrafo>Un plan, además, señora Consejera, que usted ha calificado de novedoso. Y a mí me gustaría que en esta tribuna explicara la novedad del plan. Porque, mire usted, en materia de empleo, se establecen medidas de apoyo a la creación de empresas constituidas por mujeres y fomento de la red de empresarios y emprendedoras. Pero, mire, esta es la iniciativa que presentó hace ya bastantes meses el Grupo Parlamentario Popular: punto número 3, Plan de Apoyo a Mujeres Emprendedoras, votada en contra por usted y por su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Hablan, igualmente, en el plan, de programas formativos dirigidos a las mujeres del mundo rural. Y sigo con las iniciativas del Grupo Parlamentario Popular: Impulso de las acciones formativas dirigidas a mujeres, votado en contra por usted y por su Gobierno en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y así podríamos seguir, una por una, todas las iniciativas que vienen recogidas en el plan. Me gustaría que me explicara usted dónde está la novedad, señora Consejera. Sobre todo, dónde está la novedad en una tierra como la nuestra, donde la tasa de paro femenino, que usted no ha hecho mención a ella, pero está en el 27,73%, casi nueve puntos por encima de la media nacional. En una tierra, señora Consejera, donde las trabajadoras soportan la mayor tasa de temporalidad registrada en España. La comunidad con más desempleadas de larga duración. En una tierra, señora Consejera, que, con estas cifras de paro, la única novedad que aporta su plan es que, desgraciadamente, hayamos tenido que llegar a esta tasa de paro femenino para que usted y su Gobierno se den cuenta de cuál es la situación laboral que atraviesan las mujeres en esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la conciliación y corresponsabilidad, la verdad es que me sorprende porque está vendiendo a bombo y platillo, y lo recogen también aquí, en el plan, la creación de una red pública de escuelas infantiles para el ciclo de 0 a 3 años. Iniciativa del Grupo Parlamentario Popular, punto número 10: Puesta en marcha de un plan de creación de escuelas infantiles, votada en contra por usted y su Gobierno en esta Cámara, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto: ¿Es que usted no sabía que existía este déficit en esta materia, con los años que lleva de Consejera? Y si lo sabía, ¿por qué rechazó entonces nuestra iniciativa? ¿Por qué usted y su Gobierno han rechazado todas las iniciativas en materia de empleo, de conciliación…, de violencia de género, que ha presentado el Grupo Parlamentario Popular, y meses más tarde vienen a recogerlas en este plan, señora Consejera? ¿Por qué esa incoherencia?</parrafo>
        <parrafo>Mire, se la voy a explicar yo. Esa incoherencia viene de que, cuando este grupo político presenta esta iniciativa, en esta Cámara, usted y su grupo tienen dos opciones: ponen en una balanza apostar por la igualdad real, lo que supone darle la razón al Grupo Parlamentario Popular, y, en el otro lado de la balanza, la defensa de las siglas de su partido. Y usted, Consejera de Igualdad, apostó por su partido en lugar de apostar por las mujeres andaluzas. Eso pasó en esta Cámara, señora Consejera, y ahí está el Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, con el debido respeto, yo creo que no se puede en esta tribuna hablar de progresismo mientras en la calle, señora Consejera, las mujeres andaluzas no tienen empleo, no tienen facilidad para incorporarse al mercado laboral, no existen plazas de guarderías y no se sienten respaldadas por su Consejería. Y eso es lo que está ocurriendo.</parrafo>
        <parrafo>Insiste usted en vender la novedad del plan. A mí me gustaría que llegara el momento en que vendiera usted la verdad del plan. Y la verdad del plan es que todo lo que se recoge en él es todo lo que usted negó al Grupo Parlamentario Popular. Y ahora usted puede decir legítimamente en esta tribuna lo que estime oportuno, pero ahí está el Diario de Sesiones, ahí está la apuesta del Grupo Parlamentario Popular por la igualdad y ahí está el rechazo del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Consejera, es curioso que hablan, además, de promocionar la participación equilibrada de mujeres y hombres en el ámbito de la política. Y yo aquí, con el debido respeto, me voy a referir a la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista. Porque, mire, se puede promocionar esta presencia equilibrada, pero lo que no se puede hacer es un uso partidista y electoralista de la mujer, porque ahí, desde luego, no nos van a encontrar. Y veo que sonríe usted mucho, pero yo califico de uso electoralista y partidista de la mujer que usted, delante de un grupo de mujeres, llamara misógino al señor Arenas para arrancarle un puñado de votos. Una diputada que, además, fue capaz de reiterarse en sus palabras en esta Cámara. Una mujer que debe trabajar por la igualdad real y que, en lugar de hacerlo, se dedica a utilizar semejantes aberraciones en un tema tan sensible como este. Pues, mire usted, señora Pérez, demostró usted ese día, en ese acto y en esta Cámara, su falta de respeto político, su falta de preocupación por las mujeres andaluzas y lo más lamentable: la utilización que de la mujer es capaz de hacer una diputada por seguir manteniendo un escaño.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Actuaciones como la de usted, señora Pérez, explican también, al día de hoy, por qué siguen existiendo muchas desigualdades en esta tierra. Porque siempre se ha unido la desigualdad a la educación, y estamos de acuerdo en ello, a la educación y al machismo que implica esa educación. Pero, mire usted, yo, en el ámbito político y en lo que llevo viviendo humildemente en mi vida política, nunca he visto un acto tan machista como el que usted propugnó aquel día, con aquel acto y aquel día en esta Cámara. Y que lamentable que ese acto tan machista viniera de una mujer. No se sustentan con sus actos lo que ustedes venden en los medios y lo que recogen en los papeles.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, se dirigió usted al señor Arenas, en ese momento, y es el Presidente del Grupo Popular, del Partido Popular de Andalucía. Y quiero recordar que el Partido Popular, señora Pérez, ha dado a este país las primeras mujeres alcaldesas, que pertenece al Partido Popular la primera mujer presidenta de una comunidad autónoma, que pertenece al Partido Popular la primera mujer presidenta del Senado. Todo ello sin listas paritarias, y todo ello porque este grupo político y este partido respetan y valoran a la mujer. Allá otros con lo que tienen que cargar y tapar dentro sus gobiernos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, no todo vale en política, y menos cuando uno arrastra la trayectoria que arrastra. Y me refiero a que hablan ustedes de equilibrar la presencia de las mujeres en el ámbito político. Fíjense cómo el papel lo sustenta todo, señorías. ¿Qué me dicen ustedes de los altos cargos de los ministerios del señor Zapatero? Porque estos son los altos cargos. La paridad solo existe en el Ministerio de Igualdad. Ministerio de Industria: 5 mujeres, 14 hombres; Ministerio de Trabajo: 9 mujeres, 21 hombres; Ministerio de Educación, 12 mujeres, 20 hombres. Y así podíamos seguir. ¿Qué quieren vender? ¿Lo que no son capaces de aplicar? Inviertan menos en propaganda y publicidad y más en llevar a la práctica lo que están acostumbrados a sustentar en papeles, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, habla este plan de mujeres con discapacidad y mujeres en exclusión social. Yo le pregunto, señora Consejera: ¿Qué credibilidad tienen las medidas a este respecto? Se lo pregunto porque ha sido usted quien les ha suprimido las ayudas a las organizaciones de personas con discapacidad. Y no lo digo yo. Si usted pisa la calle, lo verá igual que yo, y se dirigirán a usted igual que se han dirigido a mí, con lo cual no son palabras del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, hay algo en lo que usted sí que va a ratificar, y es que habla de mujeres en exclusión social pero llevan usted y su Gobierno, desde el año 2000, proponiendo la Ley de Inclusión Social. Y además no va a entrar en vigor en 2010. Sí, señora Consejera, con lo cual, ¿qué credibilidad tienen las medidas, si las reitera año tras año y nunca las lleva a la práctica?</parrafo>
        <parrafo>Hay una cosa que es cierta, que no me sorprende en este plan, y es que, hombre, debido al escaso incumplimiento del Gobierno, no sorprende que no se recojan en él esas viviendas. Porque hablan de vivienda en el plan, pero, señorías, no esperen ustedes en él las viviendas gratis para las personas que cobren menos de 3.000 euros, porque no existen, ni esperen en él el sueldo para las amas de casa.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo aquella promesa del señor Chaves. ¿La recuerda usted, señora Consejera? ¡Qué utilización más grande de la mujer! ¿Esa es la igualdad que ustedes propugnan? ¿Esa es la igualdad que propugnan, señora Consejera? ¿Dónde quedaron aquellas promesas? Después de tantos años, no se recogen en este plan que usted vende como novedoso.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>En el apartado de implicación de consejerías e indicadores de evaluación, es curioso que se mide el número de reuniones, se mide el número de acuerdos llevados a la práctica, el número de informes elaborados y el número de informes publicitados. Señora Consejera, ¿por qué no se mide el nivel de ejecución presupuestaria? ¿No le interesa? Pues eso es lo que explica el déficit en escuelas infantiles, eso es lo que explica el déficit [aplausos] en juzgados de violencia de género y eso es lo que explica que no exista el plan de personal para las víctimas de violencia de género, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo creo que a usted y a su Gobierno no les interesa incluir ese indicador, porque, claro, venimos aquí, señorías, a vender un plan pionero, un plan novedoso en igualdad, pero lo que no se dice en esta tribuna es que el Instituto Andaluz de la Mujer ha dejado de ejecutar 2.400.000 euros. ¿Por qué, señora Consejera? Porque la igualdad que venden en papel no es la que practican, ni en la calle, ni en el Gobierno, ni dentro de su partido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes constantemente de arrimar el hombro, y, mire, aquí está el trabajo del Grupo Popular, el trabajo del que ustedes rechazaron punto por punto cada una de las medidas, que, después, han venido a incluir en este plan.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no se puede decir, o no se puede pedir todos los días, que arrimemos el hombro, y después ustedes no tienen ni la deferencia de leerse el trabajo y las propuestas de otro grupo político. No obstante, sí le digo que, pese a esa demagogia que utilizan en los medios constantemente, de arrimar el hombro, que ahora han cogido como muletilla porque no son capaces de sostener la situación a la que nos han llevado, pues, mire, pese a eso, este grupo va a seguir trabajando. Pero no por su Gobierno: Va a seguir trabajando y va a seguir presentando propuestas por la igualdad real de las mujeres en esta tierra, que es en lo que creemos y que es por lo que trabajamos. Y otros que se dediquen a la propaganda, que eso no es lo que hace falta en esta tierra, y eso es lo que nos ha llevado a la tasa de paro femenino a la que ustedes no son capaces de ponerle solución.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, a la señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, agradecerle a la señora Consejera su intervención, su exposición, los datos que nos ha facilitado acerca de, efectivamente, ese primer plan estratégico para la igualdad entre hombres y mujeres en Andalucía. Creo que, desde luego, a los diputados y diputadas de mi grupo, y creo que también a los de Izquierda Unida, les habrá resultado interesante; no creo que para, al menos, la portavoz del Grupo Popular lo haya sido, porque da igual, señora Consejera, lo que usted diga en su intervención: ella tiene un discurso preparado que repite como un papagayo, como un papagayo y como un papagayo [aplausos], y da igual. Y, claro, demuestra, demuestra su falta no solo de compromiso, sino de conocimiento, que es la pena, de conocimiento sobre el tema que estamos tratando, que es un tema tan serio como la desigualdad histórica que padecemos los hombres y las mujeres, no solo en Andalucía, por desgracia: en España y en el resto del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías -lo he dicho muchas veces en esta tribuna-, la igualdad es un principio, es un valor en el que se cree o en el que no se cree. Y los socialistas no tenemos, en ese sentido, que justificarnos. Otros sí, porque tienen un pasado, y tienen una historia que los ciudadanos y las ciudadanas recuerdan.</parrafo>
        <parrafo>La igualdad, para los socialistas, forma parte de nuestra identidad, de nuestro ideario político. Por eso, por eso precisamente, la defensa de la igualdad en general, y de la igualdad de género en particular, es una prioridad entre prioridades para cualquier gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sé que a ellos les duele escucharlo, pero lo repetiré cada vez que me suba a esta tribuna, porque no estaré faltando a la verdad cada vez que lo diga, y es que solo con gobiernos socialistas, solo con gobiernos socialistas -y eso es algo que jamás puede rebatir, a pesar de sus gritos, de sus insultos, señora López, eso nunca puede rebatirlo...- Sí, que es la ausencia de argumentos, exactamente: es la muestra más palpable de la ausencia de argumentos que ustedes tienen en política de igualdad. Bueno, pues, ustedes, lo que no pueden rebatir es que todos los avances que se han dado en este país en política de igualdad han sido con gobiernos socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo sé que les duele, pero se lo seguiré repitiendo porque es una verdad como un templo, que los ciudadanos y ciudadanas conocen bien.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nadie puede cuestionar que, en los últimos años, y legislativamente hablando, hemos avanzado como nunca lo habíamos hecho hasta este momento. Y tanto es así que podemos afirmar -y la señora Consejera hacía referencia- que hemos alcanzado la igualdad legal entre hombres y mujeres, y si eso ha sido realidad es porque gobierna un gobierno socialista en la Nación y en la Junta de Andalucía, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La igualdad legal ha sido, como digo, conquistada, y eso nos ha permitido que nuestro país sea un referente internacional a día de hoy en políticas de igualdad. Primero llegó la Ley Integral contra la Violencia de Género, que fue la primera ley del Gobierno de Zapatero. Por cierto, una ley que los señores del Partido Popular rechazaron en dos ocasiones durante los ocho años de Gobierno; durante los ocho años de Gobierno, ustedes la rechazaron, una ley que es el mejor instrumento del que nos hemos podido dotar, desde luego, para erradicar esa lacra social que supone la violencia de género. Pero, claro, yo entiendo que, frente a eso, frente a eso, que son hechos objetivos que los ciudadanos y ciudadanas conocen, lo único que cabe es, pues eso: el insulto, el griterío, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Después vino la Ley de Igualdad, después vino la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia, y hace escasamente unos días hemos aprobado un nuevo derecho, que es la capacidad de decidir de las mujeres sobre nuestra maternidad. Igualdad legal, señorías, igualdad legal que es una realidad en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, para los socialistas, la igualdad legal no es suficiente: aspiramos a más. Me parece muy poco afortunada su frase. Posiblemente, señor Fuentes, usted esté harto de igualdad, pero es que la igualdad todavía no es una realidad en nuestro país y en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Ve? Pues eso son las cosas. Así, así se retratan ustedes, señor Fuentes. Claro, es que los comentarios, los comentarios al final, claro, le salen cuando están fuera de micrófono, porque el discurso puede resultar muy estético desde aquí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues esa igualdad legal, como digo, para nosotros, para los socialistas, no es suficiente. Aspiramos a la igualdad real, a la igualdad plena entre hombres y mujeres -porque ya no nos conformamos con menos, señorías-, a la igualdad con mayúsculas, a la igualdad efectiva que se perciba en el día a día de cada una de las mujeres andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y ahora que estamos cerca de la fecha del 8 de marzo, del Día Internacional de la Mujer. Es un día para reflexionar sobre lo mucho que hemos avanzado, pero también para reconocer lo mucho que nos queda por recorrer, porque la desigualdad entre hombres y mujeres, señorías -lo decía antes- es una discriminación histórica, que sigue presente, por desgracia, en nuestra sociedad: en Andalucía, en España y en cualquier rincón del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, permítame, señora López, que le diga que me parece que ha utilizado usted, como siempre, argumentos muy frívolos, porque es imposible tener con usted un debate serio y riguroso, porque no conoce los temas. Y, en este caso, en concreto, creo que demuestra su desconocimiento de forma absolutamente palpable. Mire, es que ha intentado usted acusar a la Junta de Andalucía, a los socialistas, precisamente, de que somos los culpables de que esa desigualdad exista en Andalucía. Mire usted, ¿es que acaso en Madrid, en Valencia, donde gobiernan sus compañeros del Partido Popular, las mujeres no sufren discriminación? ¿Es que acaso en el resto del mundo, por desgracia, las mujeres no seguimos siendo discriminadas por el simple hecho de ser mujeres? Mire usted, ojalá, ojalá, en Andalucía hubiera discriminación a las mujeres por la mala gestión de la Junta de Andalucía, porque eso significaría que no sería una discriminación histórica, que llevamos arrastrando siglos y siglos en cualquier parte del mundo, señoría. De verdad se lo digo, ojalá fuera así, por una mala gestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero, hombre, seamos serios, seamos rigurosos, señora López. Este debate es muy serio. Las mujeres andaluzas se lo merecen. No yo, ni mi grupo, que no espera nada, de verdad, ni de usted ni del suyo, de verdad que no, ya estamos acostumbrados. Pero se merecen un respeto las mujeres andaluzas, para que usted se suba a este atril a hablar con seriedad y con rigurosidad. Por favor, se lo pido, aunque sea por una sola vez. Que, por cierto, la veo muy obsesionada con mis intervenciones, yo le aseguro que no me repaso ninguna de las suyas, porque creo que no me aportan absolutamente nada ni aprendo nada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, mantengo mi escaño porque me votan los sevillanos y sevillanas, igual que a usted la votan los onubenses, imagino, ¿no? O sea, que tengo la misma legitimidad para mantener mi escaño, como usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y usted utilizará su condición de mujer, lo mismo que la utilizaré yo, señora López. Porque, mire usted, yo no estoy aquí por ser mujer, ni ninguna de mis compañeras está aquí por ser mujer. Están aquí porque valen, igual que ellos, igual que ellos. Esa... No, es que esa es la diferencia, es que ustedes creen que las mujeres que estamos aquí, las suyas -ustedes también lo creen de sus propias compañeras- y las nuestras, estamos aquí porque somos mujeres florero. Esa es la diferencia entre ustedes y nosotros, señora López, la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Que, por cierto, estamos todas aquí porque fuimos los socialistas los que reformamos, precisamente, la Ley Electoral para que este Parlamento fuera paritario. Y ustedes nos llevaron al Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí. Muy poquitas, estabais muy poquitas, señora Corredera, estabais muy poquitas. Sí, sí, muy poquitas estabais. No, estamos una representación equilibrada, estamos una representación equilibrada.</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Pues, lo que necesitamos son políticos y políticas que trabajen, precisamente, para erradicar la desigualdad entre hombres y mujeres. Y en esa línea creo que va este plan, señora Consejera. Por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista vamos a aplaudir la llegada de este plan y vamos a apoyarla y a animarla a que se desarrolle en su plenitud, señoría, porque entendemos que forma parte del compromiso, del trabajo y, precisamente, de ese deseo colectivo de hacer realidad una aspiración justa, que es la igualdad entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Un plan, señorías, que pone encima de la mesa casi tres mil millones de euros -repito, casi tres mil millones de euros-, en beneficio de esa igualdad entre hombres y mujeres. Una igualdad -como decía antes- plena, que no es solo buena para las mujeres, señorías, es buena para las mujeres y para los hombres, porque solo de esa forma construiremos una sociedad mejor para nosotras y para ellos, para todas y para todos, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Un plan que viene a desarrollar -y lo decía bien la señora Consejera- la Ley para la promoción de la Igualdad de Género en Andalucía. Un plan que apuesta, como decía, por la igualdad plena, por la igualdad con mayúsculas. Y un plan que parte también del análisis, del diagnóstico de la sociedad andaluza, y que detecta las brechas de género allí donde se producen, que, sin duda, existen, y no me queda tiempo para pararme a especificarlas. Creo que la señora Consejera ha puesto encima de la mesa algunos datos que venían muy al hilo.</parrafo>
        <parrafo>Y un plan que también nos parece positivo, señorías, porque es fruto del acuerdo y de la participación de las consejerías -de todas-, de las organizaciones de mujeres, de los agentes sociales y económicos, de muchos colectivos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Pérez, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, un plan con 316 medidas concretas que, a nuestro juicio, vienen a ser un paso más en esa lucha por la igualdad plena entre hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, permítame que le diga: no se moleste por las acusaciones, por la falta de impulso del Partido Popular. Es lógico que a ellos no les guste este plan, por dos motivos. Primero, porque, si ellos gobernaran, no habría ni Ley de Igualdad ni plan. Y, segundo, porque en este plan se incluyen medidas que, efectivamente, sus señorías del Grupo Popular se han manifestado en contra en varias ocasiones. Hacía referencia antes a la representación equilibrada de hombres y mujeres que ellos recurrieron al Tribunal Constitucional. Pero es que pongo dos ejemplos más, de forma muy simple. Tampoco están a favor de la corresponsabilidad o, al menos, así lo manifiestan en una iniciativa del Partido Popular, debatida hace unos meses en esta Cámara, que dice que la incorporación de las mujeres al mercado laboral debe ir necesariamente acompañada de medidas efectivas que permitan compaginar el trabajo femenino fuera de casa y las labores que las mujeres desempeñan en el hogar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Pérez, le ruego de verdad finalice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Y la última...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Pérez, su tiempo ha finalizado. Le ruego termine.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El último ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>La participación social, que tampoco les gusta. Hace unos días, en la Comisión de Igualdad, un diputado del Grupo Popular acusaba, precisamente, a las feministas de sectarias y radicales. Tampoco les gusta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, usted, adelante. Va a tener el apoyo del Grupo Socialista, porque nosotros entendemos que solo con la igualdad vamos a ser capaces de ganar y de conquistar esa patria que es la igualdad, como dice el Presidente Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, para cerrar el debate, tiene la palabra la señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero agradecer la participación de sus señorías. Evidentemente, yo no pretendo que todo el mundo comparta mis planteamientos. Yo creo que hay una cuestión muy clara, y es que desde el respeto se puede discrepar siempre. Ahora, hay una cosa que yo creo que está por encima de eso, y es que no faltemos a la verdad, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero contestar al señor Mariscal. No he entendido muy bien la diferenciación que él pretendía hacer entre que el plan definía igualdad entre mujeres y hombres o... No lo he entendido, francamente, ¿no? Decirle al señor Mariscal, si tenía alguna duda, que, evidentemente, este plan de igualdad habla de hombres y habla de mujeres porque el Gobierno de Andalucía no quiere un mundo de hombres y otro de mujeres, quiere un mundo que habitamos hombres y mujeres, que lo podamos compartir realmente hombres y mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Pero este plan, además, va dirigido, de forma muy específica... Por eso tiene medidas muy concretas y muy específicas, y cada una de las medidas tiene el presupuesto recogido... No solo hay un presupuesto global, hay un presupuesto específico recogido en cada una de las medidas y, además, cada una de las medidas tiene su presupuesto recogido en cada una de las consejerías correspondientes. Porque creo que tenemos que ser muy serios, muy rigurosos, cuando estamos hablando de esta cuestión, que tiene que ver con los derechos de las mujeres y que tiene que ver también con los derechos de los hombres.</parrafo>
        <parrafo>Este plan trabaja para que mujeres y hombres, hombres y mujeres, podamos compartir de verdad, en igualdad de condiciones, todos los espacios, todos, absolutamente todos. Pero trabaja también para que hombres y mujeres podamos devolver a la sociedad todo aquello que la sociedad invierte en nosotras y en ellos. Y no hacerlo sería desperdiciar gran parte de la inversión pública que se hace en el ámbito educativo, en el ámbito formativo, y estaríamos desperdiciando ese capital.</parrafo>
        <parrafo>Pero somos conscientes, además, que, como decía la señora Pérez... Y yo creo que es algo que no podemos negar, porque si lo negamos es cuando no vamos a corregir nunca esas desigualdades que existen que, a pesar del camino andado, siguen existiendo es que tampoco entre las propias mujeres existe una igualdad total y absoluta; que entre las propias mujeres también existen desigualdades. Y este plan se tiene que ocupar también de que haya igualdad de oportunidades entre las propias mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba el señor Mariscal de que no tenía memoria económica. Me ha llamado la atención, pero, bueno, supongo que no lo habrá leído bien. Que las leyes no obligan, o los dos planes de igualdad, tanto el estatal como el autonómico, no obligan a las empresas de más de 250 trabajadores y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, evidentemente, también, cuando hablamos de sensibilización, cuando hablamos de esas palabras que a veces parece que no tienen ninguna importancia, esa palabra se procurará, está haciendo posible que en este momento hay más empresas incluso de menos de 250 trabajadores y trabajadoras que tienen su propio plan de igualdad, que las que están obligadas a hacerlo de más de 250 que, evidentemente, la tienen.</parrafo>
        <parrafo>En los convenios laborales, evidentemente, podemos intervenir en todos aquellos que son públicos, tenemos menos posibilidad de intervenir salvo que lo que pretendiera el señor Mariscal es que nacionalicemos los convenios, algo que yo creo que está muy lejos del planteamiento que podamos hacer.</parrafo>
        <parrafo>La flexibilización horaria, no solo me refiero a la flexibilización horaria en los centros, en escuelas infantiles, evidentemente tiene que haber flexibilización horaria también laboral, laboral, porque lo ideal no es que un menor esté en una guardería desde las siete y media de la mañana hasta las ocho de la tarde, para nada, además, hay una normativa que lo prohíbe, salvo excepciones.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora López que yo hablaba de un plan novedoso, señora López, creo que no me ha escuchado. Creo que lleva razón la señora Pérez cuado dice que usted, diga yo lo que diga, usted se sube y dice lo que traía pensado decir. Creo que desde el primer momento he hablado de que muchas de las cuestiones, la mayoría de las cuestiones que forman parte de este plan, de los objetivos que forman parte de este plan, son medidas que en gran parte se estaban desarrollando, que la diferencia importante, o sea, la novedad está que antes se hacían desde la voluntad política y asignándole un presupuesto que cuando se acababa, se acababa y ahora estamos hablando de un plan que está bajo el marco de una ley. Por lo tanto, es obligado desarrollarlo. Antes era obligado hacerlo por el compromiso político de este Gobierno, en este caso, es obligado hacerlo por el compromiso y porque, además, emana de una ley.</parrafo>
        <parrafo>El plan de guarderías. Yo solo le voy a recordar un dato, en el año 2003 en Andalucía había 13.000 plazas de guarderías públicas, en este próximo curso con las que ayer la propia Consejera de Educación anunciaba y aprobaba en el Consejo de Gobierno van a pasar de las 85.000, probablemente, las plazas en escuelas infantiles. Si eso no es apostar por las familias andaluzas, pues ya me contará.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cosa, señora López, que comparto plenamente con usted y es que no todo vale en política, no todo vale en política, pero yo le pediría que se aplicara la receta, porque no se puede subir aquí y decir eso, pero luego hacer todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero pedirle, yo no voy a entrar, podemos hacerlo cuando quieran, yo no voy a entrar en los debates, las reuniones o no que como diputada ni usted ni la señora Pérez ni ninguna diputada o diputado de este Parlamento tenga después también con su organización política absolutamente legítima, porque, bueno, si entramos a traer, aquí, al Parlamento los problemas, las inexactitudes -por ser suaves- de las que hablamos y le hablamos a las personas que legítimamente convocamos a cualquier reunión o a cualquier actividad, esto sería larguísimo. Porque yo me sorprendo, día sí y día no, con las propuestas que hace el Partido Popular. Hombre, el otro día me sorprendía mucho cuando el señor Arenas decía que iba a presentar -que de hecho lo ha presentado- una iniciativa para complementar las pensiones más bajas en Andalucía. Bueno, ¿el señor Arenas ya no se acuerda que presentó un recurso de inconstitucionalidad y cuando [aplausos] le rechazaron ese recurso de inconstitucionalidad para complementar las pensiones no contributivas hizo el Partido Popular una ley en el año 2003 para prohibir a las comunidades que las pudieran complementar? Pues la verdad es que me quedo bastante perpleja, perpleja. O sea que esas son las cosas en las que yo creo que hay que ser un poquito más serios.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, termino diciendo que el compromiso del Gobierno de Andalucía es seguir trabajando para que realmente las mujeres y los hombres andaluces podamos aportar el cien por cien de nuestras capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a pedir una cosa: respeto a las mujeres andaluzas, señora López, le voy a pedir a usted, porque es la portavoz, pero si quiere lo hago extensivo a todo el Grupo Parlamentario Popular, respeto a las mujeres andaluzas porque las mujeres andaluzas no se dejan engañar ni manipular, y usted lo sabe muy bien, porque llevan 30 años intentándolo y todavía no lo han conseguido. Así es que un poquito más de respeto, porque las mujeres andaluzas son absolutamente libres a la hora de decidir y a la hora de votar.</parrafo>
        <parrafo>Así es que, señora López, no esté acusando permanentemente al Partido Socialista de manipulación ni de engaño, porque con esa acusación a quien le falta al respeto es a las mujeres andaluzas que son muy sabias y saben perfectamente quién, de verdad, vela por sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

