<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Política económica, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000311</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000311. Pregunta oral relativa a la crisis económica y las reformas (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, que dirige el Grupo Parlamentario Popular al Presidente de la Junta de Andalucía, relativa a la crisis económica y reformas.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Griñán, efectivamente, hay un principio compartido, en mi opinión, de toda buena gestión presupuestaria, que es la búsqueda del equilibrio en las cuentas públicas. Principio compartido que luego depende de su aplicación, de las políticas que se ponen en marcha. Y yo le quiero decir que me alegro de la defensa que ha hecho de ese principio. Porque toda la política del señor Rodríguez Zapatero y la suya ha sido atacar a diario con su gestión la estabilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>La estabilidad presupuestaria está ahí. Cuando uno se acerca a ella, cuando uno se acerca al déficit cero, se pueden crear cinco millones de empleos; lo hicimos en España. Cuando uno gasta, gasta, gasta sin control y no respeta el principio, se puede llegar a los cinco millones de parados, como han pasado en los últimos años. Cinco millones de parados y, como ha dicho don Felipe González, las cuentas públicas al borde del abismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, nuestro problema es el paro. Y, desde luego, no vamos a poder acabar con la crisis sin crecimiento del empleo. Y usted suspende claramente la asignatura del empleo. Baste decir que en la última legislatura en Andalucía: 560.000 parados más, 1.200.000 sin oportunidades, un 50% de los jóvenes andaluces en el paro, más de un 30% de las mujeres andaluzas en el paro... Los jóvenes y las mujeres ven hoy como único horizonte la emigración para buscar una salida digna a su futuro profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, en épocas de bonanza no es muy difícil gobernar; cuando se ve a los verdaderos gobernantes es en la época de crisis. Usted estuvo en el Insalud, lo dejó en cifras rojas. Gestionó la Seguridad Social, la dejó también en cifras rojas. Y ahora las cuentas públicas andaluzas están al borde del abismo, recordando al señor González.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, es bastante curioso que esté usted todo el día criticando a la señora Cospedal, que no ha tocado un euro del gasto social y que ha recibido Castilla-La Mancha en quiebra absoluta. [Aplausos.] Es muy curioso que esté usted todo el día criticando, ¿no? Espero que si los andaluces quieren un Gobierno del cambio, si lo quieren los andaluces, no nos encontremos con sorpresas tan desagradables como las que se han vivido en Cataluña o en Castilla-La Mancha. Preocupados estamos.</parrafo>
        <parrafo>La Ministra Salgado, amiga suya y admirada por usted, con los datos oficiales que ha hecho públicos, nos dice que en los primeros seis meses del año se ha comido el déficit de todo el año. Ayer bajaba la calificación de la deuda andaluza. A usted se le ha descontrolado absolutamente el gasto corriente. En los últimos tres años, ha gastado por encima del presupuesto, en gasto corriente, 3.500 millones de euros; un gran ejemplo de estabilidad presupuestaria. Sin embargo, ha dejado de gastar en inversiones 4.800 millones de euros; un gran ejemplo para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Y a eso, señor Griñán, han acompañado recortes sociales. Si uno hace las cuentas de los 200 millones que ha decrecido el presupuesto de educación con respecto al año anterior, del dinero en el presupuesto de educación que no se ha ejecutado, que no se ha gastado, y añade los recortes que le planteó al Consejo de Política Fiscal y Financiera, ustedes han hecho en Andalucía un recorte social de mil millones de euros en educación, lo reconozca o no lo reconozca. [Aplausos.] Lo reconozca o no lo reconozca.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo podría decirle, lo mismo podría decirle si hablara de sanidad o bienestar Social. Usted no ha hecho ni una sola reforma de calado contra el déficit, ni una sola reforma de calado contra el paro. Usted ofreció en su discurso de investidura una reforma de la Administración, y lo único que ha hecho son dos decretazos que han sublevado a la función pública. Usted dijo que iba a conseguir seguridad jurídica para el empleo; tenemos 433.000 ejecutorias pendientes. Usted garantizó el derecho a la vivienda, y han desaparecido los planes de la vivienda y también ha desaparecido la ayuda directa a las VPO. Y, como decía antes, ofreció incrementar las inversiones y se las ha, literalmente, cargado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo defiendo, como lo ha hecho su excelencia en su intervención, el pacto y la reforma constitucional. Yo le llamo la reforma constitucional que equipara a los responsables públicos con los buenos padres de familia: un buen padre de familia no gasta más de lo que ingresa en su casa, y esa debiera ser [rumores] una norma de comportamiento en todas las administraciones públicas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Silencio, por favor, señorías. Silencio, lo ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ay, ay de aquellos políticos que gastan más de lo que ingresan y al final hipotecan el futuro de sus hijos y el futuro de sus nietos. Es lo que hacen exactamente esos políticos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Partiendo, señor Griñán, de ese pacto constitucional, yo le vuelvo a ofrecer un pacto presupuestario para analizar partida a partida, minuciosamente, priorizando siempre la educación, la sanidad y los servicios sociales. Señor Griñán, también le ofrezco nuestro apoyo para reivindicar, porque de pronto ha descubierto usted la reivindicación en campaña electoral. Pasa, señorías, como el impuesto de los ricos, ¿no? Llevan ustedes ocho años haciéndose fotos con los banqueros, y se quieren pelear con ellos en dos meses de campaña electoral. [Aplausos.] Pasa exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Usted se calló, sumiso, cuando le dije varios años: «Están compensando las inversiones de Cataluña, de Castilla y León, de Baleares, de Extremadura», y usted se calló. Y ahora acaba de descubrir la reivindicación. ¿Es también una artimaña para que sea reivindicación no frente a Zapatero, que ha incumplido nuestro Estatuto, sino para hacerle la oposición al Gobierno que viene? De todas formas, usted poca autoridad tiene para reivindicar. Usted aceptó los solares como pago de Deuda histórica, pero que sepa usted que para reivindicar las inversiones que no se han hecho en Andalucía, cuenta usted con nosotros. Y traeremos una propuesta a la Cámara, pero esa propuesta también traerá la reprobación del señor Rodríguez Zapatero por saltarse a la torera el Estatuto de Autonomía de Andalucía. [Aplausos.] También traerá esa parte, también traerá esa parte.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, voy terminando esta primera parte. Mire usted, reivindicar está bien, reivindicar está bien. Ahora, cuando se reivindica una competencia es para gestionarla bien, y hoy produce alarma social en Andalucía la gestión de la política de agua, la gestión escandalosa del empleo o la gestión de la justicia. Reivindicar sí, pero para gestionar mejor las competencias y los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Me preocupa una cosa, señor Presidente. Me preocupa, por lo que le veo hacer y lo que le veo decir, que usted haya renunciado ya a gobernar, que vayamos a perder varios meses, porque todo lo que le oigo es para hacerle la oposición a los alcaldes del PP, al futuro Gobierno del PP en España o al futuro Gobierno del PP en Andalucía. Y eso es malo para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Le digo exactamente lo mismo que le he dicho al portavoz de Izquierda Unida. Usted ha consumido en su primera intervención todo el tiempo que está establecido. Por tanto, graciosamente, la Presidenta también le ofrecerá un minuto en el tiempo de réplica.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Arenas, usted ha consumido en exceso, ha sobrepasado el tiempo que está establecido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Está bien el concepto que usted tiene: estabilidad presupuestaria; pero le añadiría que las madres de familia también gestionan bien los recursos familiares. Como el padre y como la madre de familia. [Aplausos.] Dicho lo cual... Por cierto, normalmente, son ellas las que gestionan los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es curioso, porque lo oigo reiteradamente a usted pedir a los demás lo que usted no cumple. Es decir, en los últimos tiempos le hemos visto rebelarse porque le hacemos caso en lo que usted propone, sea las incompatibilidades, sea las limitaciones, sea las regulaciones que llevamos a la práctica. Haciendo lo que usted propone y usted se enfada.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otra cosa que me preocupa más: es que usted presuma de que hace las cosas que nunca hace; por ejemplo, estabilidad presupuestaria. Ustedes hicieron una ley de déficit cero que no cumplieron nunca, nunca, ni un solo ejercicio presupuestario del Partido Popular se liquidó con déficit cero. Eso sí, es verdad, el Partido Socialista liquidó tres ejercicios consecutivos con déficit cero, no, con superávit. Por lo tanto, lo que no hacen ustedes, predican de ello, pero luego no lo cumplen; hacen leyes para que las cumplamos los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que el principio de estabilidad presupuestaria es como yo se lo he dicho. A mí la ley del año 2001, me parece que fue…, no me gustaba: el déficit cero en cada momento es una ruina, porque es verdad que hay momentos en que puedes ahorrar, y hay momentos en que tendrás que endeudarte. Eso, exactamente, que es lo que hace un buen padre de familia y una buena madre de familia, es lo que hizo Andalucía. Y acuda usted a todos los datos objetivos de la realidad, y verá que, Andalucía, cuando crecía la economía, cerró -además de reducir su endeudamiento- los cuatro ejercicios presupuestarios de la legislatura pasada con un superávit de 3.456 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Las comunidades del PP, tan partidarias del déficit cero, en una época de crecimiento económico, invirtiendo la mitad de lo que invirtió Andalucía y creando la mitad de empleo de lo que creó Andalucía, tuvieron un déficit acumulado de 2.710 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ni en época de crecimiento saben ustedes ahorrar.</parrafo>
        <parrafo>Ahora dicen: «Tienen ustedes un desequilibrio fiscal». Pero convendrá conmigo que cuando tuvimos la oportunidad de ahorrar, ahorramos, y cuando ustedes tenían la oportunidad de ahorrar, se endeudaron más. Y, claro, el concepto de déficit, únamelo usted al de deuda. No es lo mismo deber el 30% de sus ingresos anuales, que deber el 90%.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le voy a imitar a sus comunidades autónomas, señor Arenas, porque nosotros tenemos menor nivel de endeudamiento. Y ahora es verdad, ahora es verdad que nosotros tenemos una situación de déficit, pero también convendrá usted conmigo que crece menos la economía, y podemos utilizar esta fase del ciclo económico para tener menor déficit.</parrafo>
        <parrafo>Usted acaba de decir que va a apoyar las reivindicaciones no que hace ahora Andalucía… Hay dos recursos planteados, dos recursos planteados, dos. Y me gustaría saber si usted dice que nos va a dar como efectivos lo que hemos planteado en nuestros recursos.</parrafo>
        <parrafo>¿El Partido Popular coincide con la Junta de Andalucía, con el Gobierno andaluz, en que el reparto del déficit no se tiene que hacer por PIB sino por población? ¿Usted cree que es normal que la Comunidad Autónoma de Cataluña o de Valencia, que tienen un nivel de endeudamiento que triplica al de Andalucía, puedan tener un margen de déficit más amplio? ¿Usted cree que eso es normal en el reparto que se ha hecho del déficit? Nosotros lo tenemos recurrido, ¿va a apoyarlo su señoría? ¿Va a apoyar usted ese recurso?</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo digo en los recursos de dependencia; ustedes son insumisos en la Ley de Dependencia. En Andalucía hay más beneficiarios que en todas las comunidades autónomas suyas cuando gobernaron, desde el principio, la Ley de Dependencia. ¿Usted va a apoyar que se financie el beneficiario efectivo o el teórico?</parrafo>
        <parrafo>Inversiones. El Estatuto dice 17,8% de la inversión total en Andalucía. Eso es lo que dice el Estatuto. Año tras año se ha cumplido, año tras año se ha cumplido, no el doce y pico que se ponía en los presupuestos cuando gobernaba usted, sino el 17,8%. Ahora, en la liquidación de los presupuestos decimos: ¿Se ha invertido realmente el 17,8% o el 17,2%? Y eso es lo que reclamamos; usted apoye. Pero, hombre, convendrá usted conmigo que hasta que no están liquidados los presupuestos no se puede hacer la reclamación. En el presupuesto estaba pintado el 17,8%.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora vamos a la liquidación definitiva. Mire, los recortes que usted habla de Educación, no son exactamente recortes, porque el presupuesto lo único que ha hecho ha sido decrecer en Capítulo I, porque, efectivamente, se redujo el sueldo de todos los funcionarios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Eso del gasto corriente. Mire, ¿por qué crece que el gasto corriente más que la inversión? Porque nosotros hemos decidido que no vamos a tocar la sanidad, la educación y el sistema de servicios sociales.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y eso es gasto corriente, y eso es gasto corriente. Y celebro que apoyen las reivindicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, señor Arenas, aquí propuse un impuesto a la banca, a lo que usted llama los banqueros, y usted votó en contra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, tiene su señoría un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues, muchas gracias. Solo seis frases si me da tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando hablo de mis padres, hablo de mi padre y de madre, no sea ridículo en cuanto padre y madre. Los padres de familia son los padres y las madres. Si se llega ya al ridículo total…</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Segunda frase, señor Griñán. Llegamos al déficit cero, dejamos un fondo de reserva de la Seguridad Social para todas las personas mayores. Usted me dejó quebrada la Seguridad Social. Esa es la diferencia de un gobierno y otro gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Tercera frase importante. Mire, el mayor recorte social que hay es el paro, por eso esta es la legislatura que, en la historia, ha llevado a más recortes sociales. Y el peor recorte social para el día de mañana es el fracaso escolar que, después de treinta años, mantienen ustedes en Andalucía con todas las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Cuarta frase. Mire, tiene que llevar a cabo -el tiempo que tiene es el que tiene- un cambio radical de gestión: el 1.200.000 parados de Andalucía cada vez que mira a la Consejería de Empleo -por cierto, hoy, el consejero se ha equiparado con la justicia; él dice que es lo mismo que la justicia. Hasta ahí vamos a llegar-. Pero cada vez que los parados andaluces miran a la Consejería de Empleo se encuentran una fuente de fraude permanente. Y eso es importantísimo para la economía en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a ayudar en los meses que quedan, en lo que pueda, en lo que pueda, por eso le ofrezco el pacto presupuestario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy acabando.</parrafo>
        <parrafo>... o en todo lo que pueda, o en lo que usted me deje, porque siempre me ha dado la espalda a mis propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto a la pregunta que me ha hecho, le tengo que decir que yo apoyo cualquier reivindicación legítima de Andalucía, aunque la haga usted en la campaña electoral, después de cuatro años de sumisión. Y que lo primero que quiero es un nuevo sistema de financiación autonómico para Andalucía, que usted apoyó el pacto de Zapatero con Esquerra en contra de nuestros intereses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias… Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Le agradezco su apoyo, pero le recuerdo que nada más llamar al Gobierno Rodríguez Zapatero, tuvo que darnos 2.500 millones, de un Gobierno del que era usted Vicepresidente, y que no había hecho efectivos a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no tengo inconveniente. Por cierto, cuando usted llegó a ministro…, cuando usted llegó a ministro, con el dinero de las cotizaciones sociales se pagaba -no sé cuánto- un porcentaje bastante importante en la sanidad. Cuando ustedes dejaron el Gobierno ya no se pagaba nada. Por lo tanto, eso de que estaba en quiebra, cuando encima las cotizaciones pagaban sanidad, es bastante difícil.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted puede… Mire, cada uno es dueño de su biografía, y puede escribirla como le da la gana. No es bueno que usted haga la suya propia, porque le podemos recordar…, porque le podemos recordar cosas que desmienten el magnífico concepto que tiene de sí mismo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Pero le diré…, pero le diré, mire, en Educación me interesa mucho, porque usted dice, y permanentemente dice: «Le puedo ayudar hasta final de año». Mire, es que no es eso. Es que la política consiste en que hay opciones diferentes, hay políticas distintas y hay ideologías que no son las mismas. Usted tiraría en una dirección, y nosotros en otra.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted se ha opuesto, en esa tribuna, a que pagaran los bancos, a que se incrementara la fiscalidad de las rentas mayores de 80.000 euros, a que se pagara por embarcaciones de recreo…, todo eso a la fiscalía ecológica; a todo eso se ha opuesto usted.</parrafo>
        <parrafo>Claro, luego dicen que van a ampliar la base fiscal. A las clases medias trabajadoras, no hay otro modelo de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque en cuanto…, hay eso… Pero, mire, eso se lo digo por los ingresos. Tenemos conceptos distintos de los ingresos. Y, ustedes, es verdad que han retirado ese estudio que iban a hacer del copago sanitario, porque entienden que no es el momento -en diciembre lo recuperarán-. Veremos si la FAE nos puede decir exactamente en qué consiste su propuesta de copago sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Pero, nosotros, en la sanidad, lo que hemos hecho, periódicamente, es políticas de eficiencia del gasto, que, por cierto, ahora nos imitan todas las comunidades autónomas, como prescripción por principio activo, como lo que es la central de compras… Una serie de ahorros para mantener una serie de prestaciones que solamente existen en Andalucía. Por ejemplo, medicamentos gratuitos de 0 a 1 año. No existe más que en Andalucía. Por ejemplo, un nivel de investigación médica, que no tiene otra comunidad autónoma. O, por ejemplo, lo que es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente de la Junta de Andalucía, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo. ¿Tengo ese minuto que me falta?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pero, en educación, que es donde yo quería centrarme, en educación no es que estemos hablando solamente de recortes sociales, que los hacen: es que ustedes están transfiriendo recursos de la educación pública a la educación privada, incluida la no concertada. Es lo que están haciendo. Presupuesto de la Comunidad de Madrid: se reduce el presupuesto de la pública, se amplían los conciertos y se mantienen desgravaciones fiscales a quienes llevan a sus niños a la educación privada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y eso, eso, señor Arenas, no, pero sí. Vamos a ver, señor Arenas, si no se lo reprocho, si no se lo reprocho, es que es su modelo, es un modelo distinto al nuestro, es un modelo que los andaluces tienen derecho a confrontar para elegir. Ustedes hacen eso, pues defienda su ideología, señor Arenas. Usted es una persona de derechas, históricamente lo ha sido, y tiene que defender con arrogancia su propia posición ideológica. No me diga a mí que ustedes no están defendiendo la educación privada sobre la pública, porque lo están haciendo; que ustedes son incapaces...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>... que ustedes son incapaces de cumplir la Ley de Dependencia, son incapaces de cumplir la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo se lo digo. Y, sobre todo, que ustedes, en cuestión de gasto público, en cuestión de ahorro de gasto y en cuestión de eficiencia del gasto público, lo mejor es que mantuvieran un prudente silencio porque, si le doy los datos de otras comunidades autónomas, se sonrojaría, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

