<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Cese de la actividad, Córdoba, Línea de transporte, Transporte aéreo</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000338</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000338. Pregunta oral relativa a cese de actividad de la empresa aérea Flysur (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Señor Consejero, ¿quiere utilizar...? Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la actividad..., perdón, al cese de la actividad de la empresa aérea Flysur, que formula el Grupo Parlamentario Popular, dirigida al Consejero de Obras Públicas. Y tiene la palabra el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Espero que con el mismo tono, un poquito más incisivo, pero para decirle que, como usted sabe, señor Consejero, en Córdoba tenemos un aeropuerto, un aeropuerto pequeño, un aeropuerto complejo en su uso, pero al fin y al cabo un aeropuerto, que se construyó en los años cincuenta por la Diputación y el ayuntamiento de Córdoba, que empezó a tener uso y a tener vuelos regulares en el año 1958, y que en el año 1965 pasó a patrimonio del Estado, siendo ahora titularidad de AENA. Y desde los últimos años tenemos que decirle que esa empresa pública ha hecho un escaso uso de esa instalación y ha mejorado muy poco sus posibilidades de utilización.</parrafo>
        <parrafo>En todo el tiempo en el que ha estado en servicio ese aeropuerto, y a pesar de los esfuerzos del ayuntamiento, de la Diputación y de otros organismos de la ciudad de Córdoba, ha sido muy difícil, de hecho imposible, mantener los vuelos regulares. Ha habido, por lo tanto, una importante satisfacción en la ciudad a raíz del anuncio de la empresa, ciento por ciento andaluza, Taer Andalus, en el año 2007, de poner en marcha vuelos regulares con la península y con Europa desde el aeropuerto de Córdoba. Esta empresa, con nombre comercial Flysur, empezó las operaciones el 4 de septiembre, 23 años después del último vuelo regular desde el aeropuerto de Córdoba. Y solo en 50 días ha tenido que suspender su actividad porque AENA no ha cumplido su palabra, no tiene la torre de control, no tiene controladores y no se da garantías al formato y al uso de la planificación de Flysur.</parrafo>
        <parrafo>Por esa razón, yo le pregunto, señor Consejero, si el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía tiene intención de apoyar a Taer Andalus, a Flysur, al aeropuerto de Córdoba, y a la ciudad de Córdoba, para poder tener vuelos regulares desde nuestro aeropuerto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Obras Públicas y Transportes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Gracias, Presidenta. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías sabe el transporte es un sector que está liberalizado dentro de la Unión Europea, y que son los operadores, y, por tanto, los que deciden, o mantienen, o suprimen, libremente, los servicios en función de la oferta y la demanda.</parrafo>
        <parrafo>De conformidad con lo dispuesto, por tanto, en la normativa y el Tratado de la Unión, son, precisamente, las empresas quienes deciden la utilización, o no, de las propias infraestructuras aeroportuarias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto Ballesteros, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, esperaba una respuesta evasiva de la Junta de Andalucía como viene siendo habitual, no tan evasiva como la que usted me ha dado, pero evasiva.</parrafo>
        <parrafo>En todo el relato cronológico que le he dado, sucinto y breve, he hablado del Ayuntamiento y de la Diputación de Fomento, de AENA; nunca he hablado de la Junta. ¿Sabe por qué? Porque nunca ha aparecido la Junta, por lo que usted me ha dicho, ni estaba ni se le espera.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirle, señor Consejero, que, en 26 años que llevan gobernando los socialistas en la Junta de Andalucía, han consentido, han permitido que Córdoba no tenga un aeropuerto operativo. Es la única ciudad de España con aeropuerto, sin torre de control y sin controladores. Y la única ciudad de Europa, capital de provincia, con más de 200.000 habitantes que no tiene vuelos regulares. Ustedes aplican a Córdoba lo mismo que con el Centro de Congresos, el recinto ferial, la Ciudad de la Justicia. El refrán «mucho te quiero perrito, pero pan poquito».</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, díganos algo positivo para que el aeropuerto de Córdoba tenga futuro y la ciudad pueda despegar. Ustedes pierden en Córdoba, pero no castiguen a los cordobeses con esa actitud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Obras Públicas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es la primera vez que tengo la oportunidad de contestarle y creo que con su intervención de ahora yo creo que entendemos ya el tono que vamos a llevar durante la legislatura. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, decirle que, como sabe -que usted mismo lo ha dicho-, es un aeropuerto de competencia de AENA, de la Administración General del Estado, que es la titular de la infraestructura, y, por tanto, ella es la que ha hecho las inversiones, como sabe, que están previstas en el Plan de Infraestructuras para el Transporte de España.</parrafo>
        <parrafo>De su intervención, decirle que nosotros estamos apoyando, dentro de las competencias de la Comunidad Autónoma, las actuaciones en materia aeroportuaria, que así conveniamos y llegamos a un acuerdo en algunas actuaciones, como sus señorías conocen. En cualquier caso, quiero insistirle en la contestación de que el sector aeronáutico está liberalizado, de que Córdoba es, por tanto, una competencia que no le corresponde a la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, solo aclararle un dato que usted acaba de comentar. Córdoba, con la referencia que usted acaba de decir, no ha cambiado cuantitativamente ni cualitativamente nada, incluido el número de habitantes que sigue siendo superior a los 200.000 habitantes, cuando la Administración del Estado tenía un Gobierno popular. Luego también, esa cuestión que usted achaca durante ocho años, el Partido Popular también lo podría haber resuelto. Sin embargo, sí hay unas inversiones realizadas recientemente en el aeropuerto; sí hay previstas unas actuaciones como saben, y sí se están realizando unas actuaciones que no se tuvieron en cuenta en aquella época, y lástima que usted se ha dado cuenta de las características de Córdoba, incluido lo del engaño, ahora, y no cuando estuvieron en el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

