<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua, Gestión del agua, Visita oficial</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000068</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000068. Pregunta oral relativa a la visita a Aragón del Vicepresidente Primero (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Carolina González Vigo y Dña. Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Gaspar Zarrías Arévalo, Vicepresidente Primero del Gobierno y Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con una pregunta dirigida al Vicepresidente Primero del Gobierno, relativa a la visita a Aragón.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene para ello la palabra la señora Esperanza Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su señoría tiene la palabra</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Del texto de su pregunta, no de su intervención, evidentemente, se desprende que desconocía el objetivo de mi visita a Zaragoza.</parrafo>
        <parrafo>La visita tenía como objetivo el presentar y dar a conocer el Pabellón de Andalucía en la Expo de 2008 de Zaragoza, así como comunicar las actividades que desarrollaremos durante la celebración de la semana de Andalucía, que tendrá lugar a últimos del mes de junio. Esa es nuestra intención, no solamente estar, sino también dejar huella en una exposición que -creemos- van a visitar seis millones de personas, de las que cuatrocientos mil son andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que el leitmotiv de esa exposición es la nueva cultura del agua; nueva cultura que el que les habla representando al Gobierno viene a comprender y a compartir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Primero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zarrías, creo que hubiera sido también muy interesante -igual usted lo ha hecho; ahora me contestará- que aprovechase su visita a Zaragoza para recriminar al Presidente de Aragón sobre sus palabras respecto a que ni una gota de agua para Andalucía, porque, para que crezca Andalucía, crece Aragón. Yo me pregunto si eso para los andaluces es de recibo, porque, si usted está de acuerdo con esas declaraciones, ¿quién piensa entonces en Andalucía, señor Zarrías?</parrafo>
        <parrafo>Pero, aparte de eso, creo que a cualquier andaluz bien nacido, esté o no de acuerdo con el trasvase, le molesta la negativa del Gobierno socialista de Aragón, el egoísmo del Gobierno socialista, de no querernos dar ni el agua que les sobra. Usted ha preferido escurrir o eludir ese debate, y ha ido a Zaragoza a aplaudir el comportamiento de su colega del Partido Socialista y ha justificado su visita en tres falsedades muy claras:</parrafo>
        <parrafo>Por una parte, usted ha dicho ahora «la nueva cultura del agua», y yo le pregunto que cuál es esa nueva cultura, porque aquí, en Andalucía, lo que vemos es lo de siempre, más de lo mismo. Tiene el Gobierno andaluz una pasividad absoluta sobre la falta de recursos hídricos; también ante la incertidumbre del abastecimiento de agua potable. O la resignación que ustedes tienen con la situación hídrica en Andalucía, como si se tratara de un castigo divino ante el que hay que mostrar todo tipo de aceptación.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el incumplimiento permanente de la ejecución de obras, que siempre vienen prometiendo sin ningún tipo de vergüenza; la falta de inversiones para los regantes, ese es el pan nuestro de cada día. ¿Esa es la nueva cultura del agua, señor Zarrías? Es exactamente lo mismo que llevamos teniendo en Andalucía desde hace muchísimos años.</parrafo>
        <parrafo>No sé si la nueva cultura más bien será el enfrentamiento que ustedes han fomentado, y que siguen haciendo, entre las distintas comunidades autónomas, que se les da estupendamente bien. Ustedes se miran el ombligo y lo único que hacen es ver quién es el más autonomista de todos y obedecer siempre al Partido Socialista en lo que a él le conviene.</parrafo>
        <parrafo>Usted dijo también -y esta es la segunda falsedad- que el agua era un elemento de cohesión, de solidaridad y de crecimiento. Esto es falso, señor Zarrías. Ustedes lo que están haciendo continuamente es, como ya le he dicho, enfrentar a las comunidades autónomas, creer que el agua es exactamente del sitio por donde pasa, por donde está se niegan a que exista solidaridad entre todas las tierras de España, y, desde luego, su concepto de cohesión y de solidaridad me gustaría que me lo explicara, porque son totalmente contrarios a que compartamos un bien tan escaso en Andalucía como es el agua.</parrafo>
        <parrafo>Llevan cuatro años en una carrera desenfrenada a ver quién es más autonomista que el otro, intentando averiguar o ver quién llega primero al abismo al que nos van a conducir. Señor Zarrías, ustedes se están equivocando plenamente en la cultura del agua.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, ha dicho usted que también quería enseñar en Zaragoza que nosotros tenemos una cultura heredada de árabes y romanos. Pues le recuerdo que ellos estaban de acuerdo con el trasvase. ¿O usted no sabe lo que son los acueductos? Precisamente llevar agua de donde no hay a donde hay. Lo hacían sin ningún tipo de complejo, sabiendo que el agua era necesaria para todos, sabiendo que el agua es una riqueza. Ellos sí -los árabes y los romanos-, sí sabían lo que era la cohesión y la solidaridad y compartir.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señor Zarrías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, pues muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo siento, de verdad, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Primero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, ustedes mucho hablar del agua, pero no dan ni una gota. No sé si será un castigo divino o un castigo terrenal del Partido Popular. Lo digo porque no sé si son un partido basado en el humanismo cristiano o en el liberalismo. Cuidado, que los romanos llevaban a los cristianos al circo a que se los comieran los leones; no quiero ni mucho menos pensar que eso va por ahí.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ¿cómo se gestiona el agua? Pues se gestiona con el programa AGUA que está llevando a cabo el Gobierno de la Nación con la Junta de Andalucía. Doscientos cuarenta y tres hectómetros cúbicos al año para Almería, 125 para Málaga. Ustedes, con su famoso trasvase, 25 para Almería y, para Málaga, ni gota.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno, ni ha estado parado, ni lo va a estar. En 2004, 800 obras hidráulicas de infraestructuras, que han beneficiado a más del 70% de la población. En esta legislatura pretendemos disponer de unos mil hectómetros cúbicos más, de los que se beneficiarán todas las provincias andaluzas. Invertiremos más de dos mil millones de euros en políticas hidráulicas. Mucho hablar de agua, pero, con el PP, ni gota.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaron mucho de trasvase, y habla usted de que hemos ido a decir o que hemos dejado de decir. Ustedes tienen poca credibilidad, porque ustedes dicen en cada sitio una cosa distinta.</parrafo>
        <parrafo>En Aragón apoyan la reforma del estatuto, que encorseta cualquier tipo de trasvase del Ebro; en Valencia y en Murcia, piden que se realice de inmediato el trasvase del Ebro, votan que sí al minitrasvase de agua desde Aragón a Cataluña, o desde el Ebro a Cataluña, a Barcelona. Sí, en el Congreso, y no lo dicen al día siguiente en Murcia y en Valencia. Murcia y Valencia se beneficiaron. Saben ustedes, perfectamente, perfectamente...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, sí, sí, ustedes lo saben. Yo sé que a ustedes les gustan las mentiras. Allí no se fue a traicionar a nadie. Allí, simplemente, se fue a explicar lo que va a hacer Andalucía en la Expo de Zaragoza; una cultura del agua que entendemos y comprendemos, y que no queremos utilizar como arma política arrojadiza.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están dispuestos a utilizar todo, pero ese todo, al final, no suele valer. Utilizaron el terrorismo, el enfrentamiento territorial...: todo vale. Ahora parece ser que las encuestas les dicen que el agua puede dar rédito político.</parrafo>
        <parrafo>Yo le puedo a usted decir una cosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vicepresidente Primero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Utilizar el agua es ahogarse.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, señorías, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Primero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

