<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>30</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 17</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda al empleo, Contratación Pública, Creación de empleo, Obras públicas, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-08/DL-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-08/DL-000002. Convalidación o derogación del Decreto-Ley por el que se aprueba el Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, PROTEJA (pág. 4).</extracto>
    <votacion>Votación: La convalidación es aprobada por unanimidad. La tramitación como proyecto de ley es aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados. Ruego a sus señorías que vaya ocupando sus escaños, para iniciar esta nueva sesión plenaria a celebrar entre hoy y mañana.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si les parece, vamos a comenzar. Y lo hacemos con el punto primero del orden del día, convalidación o derogación del decreto-ley por el que se aprueba el Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, para la defensa, comenzamos con el Consejo de Gobierno, en este caso, el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en el día de hoy ante este Pleno, para exponerles las razones que han llevado al Consejo de Gobierno a promulgar el Decreto-Ley 2/2008, de 9 de diciembre, por el que se aprueba el Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, conocido como el PROTEJA, así como para solicitar de sus señorías el voto favorable para su convalidación.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben, el artículo 110, apartado 2, del Estatuto de Autonomía para Andalucía, aprobado por Ley Orgánica 2/2007, de 19 de marzo, atribuye al Parlamento de Andalucía la convalidación expresa de los decretos-leyes dictados por el Consejo de Gobierno en el plazo improrrogable de los 30 días subsiguientes a su promulgación.</parrafo>
        <parrafo>Como se deduce de la exposición de motivos del decreto-ley, uno de los rasgos más significativos de esta época es la profunda interrelación de las diferentes economías que determinan que situaciones como la actual, en la que una crisis claramente localizada en cuanto a su origen y carácter financiero se ha propagado al conjunto de las economías mundiales con inusitada rapidez e intensidad.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos, señorías, frente a un fenómeno nuevo, sin precedentes en nuestra experiencia reciente, sobre todo, por su carácter global. Este fenómeno está afectando a todas las economías del mundo. Se le ha denominado, señorías, la primera crisis de la época de la economía globalizada.</parrafo>
        <parrafo>El efecto más adverso de esta crisis es el aumento del desempleo, consecuencia lógica de la importante ralentización económica de la mayor parte de los sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>La economía andaluza, dada esta interrelación, no es una excepción, como lo ponen de manifiesto que también en nuestra Comunidad Autónoma se ha producido a lo largo de los últimos meses un crecimiento del número de demandantes de empleo y de pérdidas de empleo, sobre todo, en los sectores de servicios y de construcción especialmente, todo esto en un contexto de un crecimiento de la población activa de los más fuertes e importantes de España y de la Unión Europea que nos ha situado, a pesar del incremento de la ocupación en el sector servicios, en un número de demandantes de empleo superior a los 700.000 y a la necesidad de una creación de empleo superior a los 152.000 empleos anuales.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, el Gobierno de España, ante un contexto económico y de desempleo negativo, con un incremento del desempleo en la construcción de más del 106% en términos anuales, y de desempleo general en más de un 42,7%, ha aprobado el Real Decreto Ley 9/2008, de 28 de noviembre, por el que se crea un fondo estatal de inversión local, dotado con 8.000 millones de euros, para la realización de actuaciones urgentes en materia de inversiones, especialmente, las generadoras de empleo. Dicho real decreto fue convalidado por el Parlamento de España.</parrafo>
        <parrafo>La creación de este fondo es una de las medidas que se enmarcan en las líneas de actuación establecidas por la Declaración de la Cumbre sobre Mercados Financieros y Economía Mundial, suscrito por España, y en el Plan Europeo de Recuperación Económica, aprobado por la Comisión Europea, el pasado 26 de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Resulta, por tanto, indispensable un esfuerzo por parte de todas las Administraciones públicas, en orden a movilizar los recursos financieros necesarios con los que financiar un conjunto de actividades que, bajo la principal prioridad de crear empleo, contribuya a incrementar el capital público.</parrafo>
        <parrafo>Mediante este decreto-ley, el Gobierno andaluz se suma a este esfuerzo con la aprobación del Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, que tiene carácter complementario al Fondo Estatal de Inversión Local.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, vamos a esperar unos minutos para que la Cámara guarde silencio y podamos seguir atentamente su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Insistía o decía que con la prioridad de generar empleo el programa tiene dos objetivos. Por un lado, la financiación de inversiones generadoras de empleo en los municipios andaluces y, por otro, el desarrollo de acciones formativas. Para lograr estas finalidades el programa está dotado con 360 millones de euros y se desarrollará con la colaboración de los ayuntamientos y las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>La asignación de la cantidad prevista para inversiones se distribuirá entre los municipios atendiendo a su nivel de desempleo y variación en el último año, así como a su población, estableciendo un criterio diferenciado en función del tamaño del municipio.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al presupuesto de hecho habilitante exigido por el artículo 110 del Estatuto de Autonomía para Andalucía, debe ponerse de manifiesto la existencia de una delicada situación financiera y económica, caracterizada por un descenso de la actividad, en particular, en sectores como el de la construcción, y que tienen como consecuencia más directa un crecimiento acusado del desempleo. En concreto, en noviembre y en nuestra Comunidad, se llegó a un número de desempleados en el sector de la construcción de 137.294 demandantes de empleo, con un crecimiento interanual del 96,72%, en todo caso, 10 puntos inferior al crecimiento interanual de España.</parrafo>
        <parrafo>Esta coyuntura económica exige una rápida y eficaz respuesta por parte de los poderes públicos que, en el caso del Consejo de Gobierno, puede incrementarse a través del decreto-ley. En este sentido y a la luz de la doctrina del Tribunal Constitucional debe señalarse que estas coyunturas económicas, que exigen una rápida respuesta, determinan una habilitación suficiente para dictar un decreto-ley como el que traemos a convalidación.</parrafo>
        <parrafo>En su virtud y en uso de la autorización conseguida en el artículo 110 del Estatuto de Autonomía para Andalucía y a propuesta de las Consejerías de Economía y Hacienda, Gobernación y Empleo, y previa deliberación del Consejo de Gobierno en su reunión del día 9 de diciembre de 2008, se aprobó el PROTEJA.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, a nuestro entender, Andalucía ha vuelto a mostrar una rapidez de reflejos ante la actual situación mucho mayor de la que presentan otros territorios, que, además, están sufriendo, con igual o mayor virulencia que nosotros, los estragos de la subida del paro.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, señorías, fue la primera comunidad autónoma en tener un plan extraordinario propio, el Plan MEMTA, del que ya le he explicado su eficacia, con más de tres mil personas contratadas, con muchas de sus medidas luego trasladadas al ámbito nacional. Andalucía es ahora, nuevamente, tan solo una semana después de estar vigente el Fondo Estatal de Inversión Local, la única comunidad que vuelve a adelantarse y aprueba medidas de apoyo de estas características. Pero, además, Andalucía ha aportado su sello y ha añadido acciones formativas a estos fondos destinados a las administraciones locales, Andalucía ha aplicado su propia filosofía, la que ya se reflejaba en el Plan MEMTA, la filosofía, en definitiva, de que todas nuestras actuaciones deben ser una pasarela al empleo, en definitiva, una transición al empleo, como denominamos a este plan.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos dotado un fondo de 60 millones de euros para acciones formativas, que estarán obligados a realizar todos los trabajadores beneficiados del PROTEJA; acciones formativas que van a ser puentes de recualificación hacia profesiones emergentes y en las que incluimos una beca, durante este periodo formativo, para aquellas personas que hayan perdido la prestación o no la disfruten.</parrafo>
        <parrafo>En líneas generales, puedo resumirles a sus señorías el PROTEJA como un programa que contiene inversiones cuyo principal objetivo es la generación de empleo, e incluye un importante paquete formativo para facilitar la transición hacia el empleo, y estos dos objetivos los logra a través del apoyo directo a las administraciones locales y, sobre todo, a las pymes de la construcción, las más castigadas por la actual situación de crisis. Y lo ejecutamos de manera ágil y rápida, usando las nuevas tecnologías como herramientas al servicio del empleo. El fin último de todo el programa es la generación de empleo, y para que se cumpla ese objetivo realizaremos un seguimiento intensivo del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera, sus señorías, ahora, y con mucha brevedad, pasar a una descripción detallada del programa, comentarles que el PROTEJA se ha gestado en base a las siguientes claves:</parrafo>
        <parrafo>Primero, sobre la clave de complementariedad. Queremos sumarnos al esfuerzo realizado por el Gobierno de la Nación con la creación del Fondo Estatal de la Inversión Local; queremos darle, como segunda característica, la de la adicionalidad. Nosotros aportamos a los más de mil cuatrocientos millones destinados a Andalucía de ese fondo estatal otros 360 millones. Tercera característica o idea, la de la empleabilidad con parámetros distintos para primar a los municipios más castigados por el desempleo; cuarta característica, la de prevención y transición, con un fondo de 60 millones de euros para facilitar la recualificación de los beneficiarios hacia nuevas profesiones, y una característica última importante, la discriminación positiva para aquellos municipios con menos de mil habitantes. Y una última, y que está en toda la filosofía del Gobierno, es la del carácter participativo, con la participación y seguimiento de los agentes económicos y sociales; todas estas claves dirigidas a generar empleo mediante inversiones y acciones formativas. Sobre la distribución económica -como antes le comentaba- son 300 millones de euros destinados a financiar la ejecución de obras y 60 para las acciones formativas obligatorias posteriores a la participación.</parrafo>
        <parrafo>Las obras municipales que pueden acogerse a esta financiación deben tener un carácter novedoso y no figurar en los presupuestos de los ayuntamientos para el año 2009, y las actuaciones que podrán acogerse a este programa serán:</parrafo>
        <parrafo>Rehabilitación o mejora de los espacios destinados a suelo empresarial o instalación de empresas -hablamos, por tanto, de parques y polígonos empresariales-; construcción y mejora de instalaciones de servicios básicos a la ciudadanía -hablamos, en este caso, de las áreas de salud, educación y servicios sociales y asistenciales-; la eliminación de barreras arquitectónicas, y conservación del patrimonio municipal y de otras actuaciones previstas en el fondo de inversión estatal.</parrafo>
        <parrafo>Con esta inversión perseguimos, insisto, impulsar la actividad inmediata y el empleo en las pymes de la construcción, las más castigadas y vulnerables. El PROTEJA da una absoluta prioridad a las pymes, ya que los contratos de obras municipales deben ser inferiores a un millón de euros en municipios con población igual o inferior a cien mil habitantes, o inferior a cinco millones de euros en el caso de los que tienen una población superior a los cien mil habitantes, es decir, las grandes ciudades andaluzas. Este requisito da entrada de lleno a las pymes de la construcción en este programa.</parrafo>
        <parrafo>Por último, establecer un criterio complementario y distinto al establecido por el Gobierno central en nuestra distribución, que no solo recoge el parámetro de la población, sino que se guía por los siguientes parámetros: el 20%, población del municipio; 50%, del peso del paro registrado en el municipio, y el 30% referente a la evolución del paro en el municipio en el último año.</parrafo>
        <parrafo>Por último, para municipios de menos de mil habitantes, garantizamos un fondo mínimo de 1.754,96 euros por desempleado o 111 euros por habitante si no se registra paro, y es el resultado de multiplicar por cuatro la media de financiación por desempleado del programa o el triple de la media por habitante.</parrafo>
        <parrafo>Con los criterios que antes les expliqué, la distribución provincial de los 300 millones quedaría, según el citado reparto, de la siguiente manera: Almería, con algo más de veinticuatro millones doscientos mil euros; Cádiz, con 48.838.000; Córdoba, con 27.850.000; Granada, 40.894.000; Huelva, 19.633.000; Jaén, 23.082.000; Málaga, 52.537.000, y Sevilla, 62.947.000.</parrafo>
        <parrafo>En conjunto, el fondo estatal y el PROTEJA supondrán una inversión financiera de 1.726 millones de euros con un único objetivo: la creación de empleo. En este sentido, la asignación media por parado está previsto que ascienda a 2.524 euros, mientras que la asignación media por municipio se situará en 2.242 euros.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la tramitación, las solicitudes deben ser presentadas por el titular de la alcaldía en localidades de más de 20.000 habitantes y por el presidente de la diputación en las que tienen menos de 20.000. Al día de hoy, más del 85% de los municipios ya han presentado la solicitud, a través de la vía telemática, ante la Consejería de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben también, antes del 31 de diciembre la Consejera de Gobernación deberá haber dictado las resoluciones de adjudicación y hacerlas públicas. A partir de este momento, ayuntamientos y diputaciones tendrán dos meses para presentar los proyectos concretos y la documentación que garantiza que cumplan con los requisitos que fija el decreto ley, en especial los de creación de empleo, y, en el mes siguiente -estamos hablando, por tanto, señorías, en marzo de 2009-, materializaremos el pago y los ayuntamientos tendrán hasta 2010 para justificar posteriormente la realización de los proyectos. Nuestro objetivo es que los proyectos puedan iniciarse a partir del mes de marzo o, lo más tarde, a inicios de abril.</parrafo>
        <parrafo>Otro requisito que tiene gran relevancia para nosotros es que todos los contratos que generen estos proyectos que realizarán empresas privadas deberán efectuarse a trabajadores en desempleo, y así figurará en una cláusula de los contratos administrativos acogidos al programa. Estas contestaciones, además, deben realizarse a través de la oferta registrada en el Servicio Andaluz de Empleo, y solo desde este registro se suministrarán los demandantes con la profesionalidad y con más derechos para ser contratados, y no se podrán contratar desde ningún otro lugar, so pena de que se incurra en incumplimiento de la cláusula contractual establecida.</parrafo>
        <parrafo>Con carácter obligatorio, asimismo, los desempleados contratados que sigan en situación de desempleo al finalizar el proyecto deberán incorporarse a un proceso formativo, y, en el caso de que no cobrasen ningún tipo de prestación, tendrán derecho a cobrar una beca durante tres meses seguidos, correspondiente a lo establecido en el IPREM.</parrafo>
        <parrafo>El decreto ley -y voy terminando- incluye la creación de dos comisiones para el control de las inversiones que se realizarán; una de seguimiento del decreto y su cumplimiento, integrada por las Consejerías de Economía y Hacienda, Gobernación y Empleo, y otra de participación para realizar un seguimiento a los planes formativos, los contratos de obras y, en su caso, proponer mejoras. En ellas estarán presentes, además, cuatro representantes de los agentes económicos y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señorías, resumirles que con esta inversión perseguimos, por tanto, generar en Andalucía los siguientes efectos positivos ante la actual situación:</parrafo>
        <parrafo>A corto plazo, impulsar la actividad inmediata y el empleo en pymes de la construcción. A medio plazo, pretendemos mejorar la empleabilidad de los trabajadores afectados por la situación de crisis, enfocándolos a actividades emergentes a través de las acciones formativas obligatorias. A largo plazo, apostamos por un crecimiento y un desarrollo en los territorios.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías. Como les he venido diciendo, el PROTEJA es un programa generador de empleo, que tiene como objetivo la creación de puestos de trabajo y la revitalización de la economía y de la actividad productiva, y es el primero de España en elaborar un plan complementario al Fondo Estatal de Inversión Local, que incorpora la formación para prevenir situaciones de desempleo y que, además, apoya a los ayuntamientos y a las pequeñas y medianas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Por todas estas razones y, en nombre del Consejo de Gobierno, y por el empleo de miles de ciudadanos, solicito de sus señorías el voto favorable para la convalidación de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo, señor Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno de posicionamiento de los diferentes grupos parlamentarios. Y antes de darles la palabra a los portavoces, sí quiero comentarles a sus señorías que, por acuerdo de los portavoces, se ha decidido que la votación sobre la consolidación o derogación de este decreto ley se postergue hasta las dos; por tanto, se sumará a las diferentes secciones del proyecto de ley de presupuestos que hayamos debatido.</parrafo>
        <parrafo>Ahora ya sí, señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de acuerdo con el artículo 110.2 del Estatuto de Autonomía y de la resolución, en referencia al mismo, dictada por la Presidencia de este Parlamento, debatimos hoy sobre el Decreto 2/2008, publicado, recientemente. El decreto, como ha dicho el Consejero, trata de un Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, denominado PROTEJA, que creo que, claramente, está en función -como no podía ser de otra forma- de solventar, en el mayor nivel de posibilidades, la situación de desempleo que sufren miles de trabajadores y de familias en el conjunto de Andalucía. Por lo tanto, tratamos de su convalidación, por una parte, y de su proceso de tramitación, por otra. Son los dos elementos que sostienen el debate, incluyendo el de los contenidos del mismo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, lo que mi grupo quiere plantear es que, aunque las razones expuestas por el Gobierno y por el Consejero que me ha precedido en el uso de la palabra no son compartidas en su totalidad, porque creemos que, efectivamente, hay necesidad de profundizar aún más en la respuesta que, desde el Gobierno andaluz, tenemos que dar en materia de parar la sangría que existe en el desempleo en el conjunto de los pueblos de Andalucía en este momento... Digo que, si no son compartidas en su totalidad, sí se comparte una parte que nos sitúa en dar nuestra aprobación y respaldo a la convalidación del decreto.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que, efectivamente, no lo compartimos en su totalidad, porque, siendo la mayor preocupación de nuestros pueblos el paro y la situación de crisis creciente, que parece que en el 2009, desgraciadamente, va a tener todavía una mayor incidencia en las espaldas de miles de trabajadores y trabajadoras, nosotros creíamos -y así lo hicimos cuando empezamos en el debate de presupuestos- en la necesidad de acudir a un plan de inversiones públicas en los ayuntamientos para atajar el desempleo creciente en Andalucía; ese desempleo que nos tiene en 710.000 parados, un 18,5%, hoy, sin conocer los datos del mes de diciembre de la población activa.</parrafo>
        <parrafo>Lo convalidamos, también, porque en el debate presupuestario presentábamos la necesidad de incrementar en 3.000 millones de euros los presupuestos del 2009. Decíamos 1.500 dirigidos a los pueblos y ciudades del conjunto de Andalucía, y otros 1.500 a las pymes y a la economía social. Lo hacíamos para plantear un plan de choque lo suficientemente potente que parara, radicalmente, la sangría que se está produciendo en materia de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, de los planteamientos que hicimos Izquierda Unida a los que tenemos encima de la mesa hoy, en el debate del plan y programa PROTEJA, yo creo que hay una distancia importante, que para nosotros tiene un valor fundamental a la hora del posicionamiento definitivo en la tramitación del decreto ley. Porque demandábamos complementar, por insuficientes, los 1.400 millones de euros que el Estado dedica a estos mismos objetivos, para frenar la tasa de paro y crear empleo público, y porque entendíamos imprescindible disponer de los máximos recursos y del máximo endeudamiento para afrontar la crisis, y porque también entendemos que mientras el dinero se dirija directamente a los parados, a las pymes y a la economía social, y no a los banqueros y especuladores, estaremos en el camino correcto.</parrafo>
        <parrafo>Pues, muy bien, señores Consejeros del Grupo Socialista, este camino correcto nos parece insuficiente, cortito y cargado de las limitaciones a las que luego me referiré. Por eso, nuestro apoyo a la convalidación, al mismo tiempo lleva el planteamiento de manifestar que el decreto sea tramitado como proyecto de ley, para que ese arrimar el hombro que se le pide al conjunto de esta Cámara y a todos los grupos parlamentarios, sea real. Porque, si no, ustedes no nos piden que arrimamos el hombro, sino que empujemos, exclusivamente, en la dirección que creen ustedes que hay que hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en primer lugar, porque creemos que el programa está dotado, al igual que el del Estado, de forma insuficiente para la sangría alarmante con la que crecen las cifras de desempleo. Dedicamos al empleo público, señor Consejero, en el conjunto del Estado, 20 veces menos que al rescate de banqueros, y eso nos parece políticamente impresentable y políticamente -y digo, políticamente- indecente.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, porque con los recursos que se plantean no alcanzaríamos ni a un quinto del paro acumulado en los últimos doce meses en Andalucía, ni podríamos responder a las previsiones que el señor Solbes y otros plantean de cara al año 2009, como un año peligroso, en el que Andalucía puede llegar, incluso, a la escalofriante cifra de un millón de desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo premiar a banqueros, mientras el paro castiga a nuestros pueblos y ciudades, a miles de parados, no tiene justificación, si no es con una respuesta mucho más fuerte, mucho más contundente y mucho más firme. Por lo tanto, yo creo que no podemos estar en el tratamiento de un plan y de un programa que solo pretenden lavar la cara del Gobierno. Con lavar la cara del Gobierno, nosotros creemos que no es suficiente, sino insuficiente y, por lo tanto, son claramente modificables los contenidos del plan en cuanto a sus cifras, así como claramente denunciable el que son cifras limitativas y escasas. Por lo tanto, no estamos tratando nosotros de decir «dos huevos duros más» a lo que plantea el Gobierno; no es ese el sentido. Nosotros estamos convencidos -fíjense en lo que digo- de que a mediados del año que viene tendremos otro plan encima de la mesa. ¿Por qué no hacerlo ahora? ¿Por qué no situarlo ahora cuando el endeudamiento al que hemos acudido es un endeudamiento del año 2008 no utilizado? ¿Por qué no acudimos, también, a más endeudamiento de cara al año 2009?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no se trata de dos huevos duros más; que nadie nos diga eso, porque no estaría en la línea correcta de la reflexión que hemos hecho en Izquierda Unida. Se trata de ir al máximo nivel de justicia, de solidaridad, en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es necesario, también, prever la posibilidad de más endeudamiento, de tener la puerta abierta para no tener que acudir a otro decreto, es decir, en este mismo decreto, porque aportar, lógicamente, el 25% de lo que han significado los recursos que el Estado dispone, en esos 1.400 millones para Andalucía, nos parece poco.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos parece que, efectivamente, el Gobierno andaluz debería, al menos, alcanzar el mismo nivel de inversión que ha depositado el Consejo de Gobierno, a nivel del Estado, para nuestra Comunidad Autónoma. Por lo tanto, estamos reclamando que al 50% del Estado se le ponga otro 50% para que haya un total de 2.800 millones de euros dedicados a lo que tiene que ser la tarea principal de este Parlamento y del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, nosotros creemos que las inversiones financiables deberían ampliarse a temas de rehabilitación de viviendas, a la potenciación del reforzamiento de los servicios públicos, a programas de energía renovable, a recuperación de zonas forestales de carácter público; y debería respaldarse como prioritario los proyectos que más empleo creen. Ese debería ser el objetivo central, como mandato al conjunto de los ayuntamientos, porque es un plan que va dirigido a proteger al empleo, no a proteger a los ayuntamientos. Ya hablaremos luego de eso en el debate de presupuestos. Es empleo, empleo, empleo, recuperación de empleo, parar la sangría del paro. Por lo tanto, ahí habrá que poner mucho el foco para que nadie tenga la tentación, en ninguno de los municipios del conjunto de Andalucía, que se pueda solventar con estos otras cuestiones que no sea el desempleo. Debería ampliarse, también, señor Consejero, y lo dice alguien que durante bastante tiempo tuvo la responsabilidad de dirigir lo que suponía el empleo comunitario, hace ya mucho tiempo; y al mismo tiempo, los planes del Plan de Empleo Rural cuando era alcalde de su ciudad. Al menos, este que os habla os puede decir que la administración directa, por parte de los ayuntamientos, siempre ha supuesto una garantía de mayor creación de empleo; si no es que estemos tratando de hacer una cosa diferente al empleo, estamos tratando al mismo tiempo, también, de situar recursos y dinero en un sector, que habiendo caído la construcción, hay que seguir manteniendo. Pero yo creo que el objetivo debe ser el empleo, por lo tanto, ampliar la capacidad en este decreto de la administración directa de determinados proyectos a los ayuntamientos, qué menos que a los ayuntamientos al menos de 5.000 habitantes, que son muchos en el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, a mí me gustaría que se me aclarara. El artículo 3 habla de establecer el criterio diferenciado del tamaño del municipio. Si eso no se aclara puede suponer discrecionalidad, y yo tengo ya aquí una carta de un municipio del conjunto de Andalucía que con 2.100 habitantes recibe 37.048 euros; con 37.048 euros un ayuntamiento de 2.100 habitantes hace poco. Y, efectivamente, hay un marco comparativo con otro de similares características que llegan a recibir 130 y 214 euros. ¿Por qué? Porque lo que hemos venido anunciando: la vuelta de la construcción al campo sitúa a muchos pueblos y ciudades del conjunto de Andalucía en el medio rural con cierta discriminación o desigualdad ante esta protesta al empleo. Porque hay muchos que vuelven de la ciudad al campo, o de la construcción al campo, el decretazo no ha sido eliminado, las cifras de paro están ahí, pero, efectivamente, son cifras de paro que solo pueden atender al sector agrario, con una Aepsa limitada, porque la Aepsa no la hemos subido con un mayor reforzamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que hay que, también, situar qué ocurre con esos criterios de tamaño, ¿significa que más de un núcleo de población recibe más? Los parados son los parados en todos lados, se tenga un núcleo o siete núcleos; o el tamaño territorial del municipio incide, también. Los parados son los parados con más tamaño, o con menos tamaño, del municipio al que se pudiera hacer referencia.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las contrataciones, artículo 9 y 10. En las contrataciones, a nuestro juicio, deberían priorizarse a empresas que no solo den los mejores presupuestos, sino que al mismo tiempo una parte de lo que significa, en un arrimar el hombro, en estos proyectos, del beneficio industrial que legalmente una empresa tiene que acudir, pudiera dejarse situar en los terrenos de mayor empleo; de dar mayor empleo. Por lo tanto, quiero usar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, le ruego a su señoría, por favor, que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino enseguida, señor Presidente, si me permite un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Y al mismo tiempo, que cuando las obras puedan quedar desiertas, pasen a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en el artículo 11, El fomento de empleo. Yo creo que hay que garantizar muy mucho; que los contratistas se comprometan a que, yo diría el ciento por ciento, o el 99% del personal contratado para estas obras sean claramente de listas de desempleados, y que no haya ningún elemento de que me llevo gente a las listas del paro, y, luego, la recojo del paro, porque de eso, a veces, estamos excesivamente acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, el artículo 12, De acciones formativas, creemos que los ayuntamientos deben participar en las mismas; que en la Comisión de Seguimiento, de participación, deberían, también, tener representación municipal a través de la FAMP, en todas las provincias, puede hacerse; y la participación, en ese arrimar el hombro del conjunto, de todas las fuerzas políticas que tienen representación municipal en las provincias.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto -termino-, señoras y señores del Gobierno; señor Consejero, señorías del grupo parlamentario, arrimar el hombro es participar para adquirir compromisos colectivos y marcar opiniones conjuntas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, vamos a convalidar, vamos a aprobar el decreto. Y yo espero que apoyéis la propuesta de Izquierda Unida de su tramitación como ley, porque eso no invalida. Es decir, una vez convalidado, que el decreto empieza a actuar, con independencia de que empecemos todos a discutir cuáles son los contenidos, no solo los que nos ha expuesto el Gobierno del decreto. Y lo hacemos con un objetivo: para que el Plan PROTEJA, proteja mejor a los parados y proteja mejor, en mayor nivel de igualdad y solidaridad, al conjunto de los municipios que se van a ver afectados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoras y señores diputados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Pasmos ahora al turno de posicionamiento correspondiente al Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Su portavoz, doña María del Carmen Crespo Díaz... Señora Crespo Díaz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos este Pleno de final de periodo de sesiones, y año, debatiendo el Decreto Ley 2/2008, de 9 de diciembre, por el que se aprueba el Programa de Transición al Empleo de la Junta de Andalucía, PROTEJA.</parrafo>
        <parrafo>Este programa tiene por objeto financiar inversiones que generen empleo en los municipios andaluces. A simple vista, señorías, es un decreto ley que beneficia a los ayuntamientos y mejora el desempleo. La gente que no profundice, los que no profundicemos, o los que profundicen en este tema, pueden decir: dinero para los ayuntamientos, estupendo; dinero para contratar a desempleados, magnífico. Los ayuntamientos inmediatamente lo solicitan -lo solicitamos-. Pero todo esto, desgraciadamente, tiene un revés, y nuestro deber es analizarlo detenidamente. Hay que analizar su actuación, su alcance, su improvisación, sus riesgos, y, por tanto, sus consecuencias. Porque lo que es, sin duda, es improvisado, y absolutamente mejorable. El Partido Socialista en Andalucía ha demostrado durante 25 años que no ha sido capaz de generar posibilidades de empleo para que nuestra Comunidad deje de estar en el furgón de cola de España y de Europa.</parrafo>
        <parrafo>La situación de desempleo en Andalucía alcanza ya la cifra que tenía cuando gobernaba Felipe González: más de setecientos mil parados. Y en este año se han producido más de doscientos mil. Hay doscientas mil familias, en Andalucía, con todos sus miembros en paro, y dentro de pocos meses más de trescientos mil andaluces no tendrán ningún tipo de prestación por desempleo. Por tanto, todo esto se complica.</parrafo>
        <parrafo>Es, además, increíble, pero cierto, que estamos 10 puntos por encima de la tasa de paro española, y tenemos nada más y nada menos que un 18,33% de paro, lo que es verdaderamente preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Desde principios del año 2008 el Gobierno andaluz se ha afanado en hacer planes de empleo y poner planes de empleo en marcha. Podemos empezar por el primero de febrero, que era de 342 millones para crear 147.000 empleos; en junio, 100 millones para crear 131.000 empleos, y, en septiembre otro similar, que solo sirvió para contratar numerosos técnicos de intermediación del SAE. O sea, tres planes para 300.000 parados, se supone; y el resultado, señorías, 240.000 parados más; un crecimiento del desempleo del 51,69%, y 140.000 empleos destruidos.</parrafo>
        <parrafo>De noviembre de 2007 a noviembre de 2008 han desaparecido doce mil empresas en Andalucía, y la tasa de temporalidad es de las más altas. Solo cinco de cada cien empleos son indefinidos. ¿Y ustedes nos quieren hacer ver, con esta situación, que el PROTEJA, que va a generar solo alrededor de cinco mil empleos temporales, de solo un año, va a ser la panacea para atacar el desempleo en Andalucía? ¡Si sumando el plan del Gobierno y el plan PROTEJA solo sumamos cuarenta mil posibilidades de empleo, de solo un año y de forma temporal, y tenemos ni más ni menos que setecientos mil! ¿Es o no una cifra ridícula? ¿Es o no insuficiente el PROTEJA? ¿Es o no efectivamente temporal?</parrafo>
        <parrafo>Además, ¿se han parado ustedes a pensar si tenemos aquí todos las mismas oportunidades? ¿Tienen las mismas oportunidades en este proyecto las mujeres? ¿Tienen las mismas oportunidades las personas con discapacidad? ¿O tienen las mismas oportunidades los mayores de 45 años? Lo han hecho ustedes tan rápido que se han dejado lo que cualquier programa de empleo: criterios, criterios, señorías. Pero, señorías, ¡si ejecutando los Presupuestos de la Junta de Andalucía al ciento por ciento se generaría infinitamente más empleo que con el PROTEJA!</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, a septiembre de 2008, de dieciocho mil millones de euros que hay en el presupuesto de inversiones reales, transferencias corrientes y de capital, solo han ejecutado diez mil millones de euros. O sea, que han dejado de ejecutar ocho mil millones. Pongamos que hasta final de año ejecutan cuatro -vamos a poner cuatro mil millones de euros- para generar obra pública. Comparen ustedes ocho mil, o cuatro mil millones de euros, con 360.</parrafo>
        <parrafo>Quizás, señorías, es que, en vez de sacarse conejos de la chistera, deben ustedes aprender de otras comunidades autónomas que tienen la tasa de paro mucho más baja. Por algo será. Más vale tomar medidas permanentes que improvisaciones, copiando simplemente el fondo estatal, porque la crisis no está afectando lo mismo a Alemania que a España, y no está afectando lo mismo a Madrid, con una tasa de paro del 8%, que a Andalucía, con el 18.</parrafo>
        <parrafo>O sea, señorías, fondos para los desempleados, todos los que hagan falta, pero sin improvisaciones.</parrafo>
        <parrafo>¡Pero si ustedes mismos no tienen confianza en el PROTEJA, cuando han puesto tres meses de formación después, dando por sentado que esta gente no va a encontrar empleo! Y esto, señorías, es lo que significa para el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Ahora vamos a analizar lo que significa para los ayuntamientos de Andalucía, para los 770 ayuntamientos. Lo primero es que han faltado a la verdad, diciendo que benefician a los ayuntamientos del Partido Popular. Y dicen ustedes: El Partido Socialista gobierna en el 63% de los pueblos de Andalucía y ciudades, y gestionará el 55% de los fondos, y el Partido Popular gobierna el 17% de los ayuntamientos y gestionará el 25% de los fondos. Pero ahí está el truco, ahí está la trampa. ¿Es que todos los ayuntamientos tienen el mismo número de habitantes? La realidad se la voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular gobierna sobre el 31% de la población de Andalucía y recibirá el 25%, y el Partido Socialista, que gobierna en el 51% de la población, recibirá el 55%. Por tanto, ¿a quién pretenden engañar? Los consistorios populares pierden más de seis puntos y los del Partido Socialista ganan cuatro puntos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que no es una cantidad relevante, señorías, pero es la intencionalidad. Intencionalidad que no la ha tenido ni el propio Gobierno de la Nación. Por tanto, decirle y alabarle que, en empleo, no, pero en esto sí son unos maestros.</parrafo>
        <parrafo>Lo que voy a decir no lo piensan Carmen Crespo ni los ayuntamientos del Partido Popular solamente, ni los diputados del Partido Popular: lo piensa la inmensa mayoría de los ayuntamientos de esta Comunidad Autónoma. Otra cosa es que tengan que callarse. ¿Que el PROTEJA les viene bien a todos los ayuntamientos? Pues claro. ¿Y que vamos a estar los primeros para pedirlo? Pues también. Pero también es verdad que pensamos todos que con ello solo se hacen parcheos temporales y que con él no se atajan los problemas estructurales de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Realizamos el 30% de cuestiones que no son de nuestra competencia. Los fondos de nivelación solo los han subido en el presupuesto para este año un 25%. Sumados los fondos de cooperación, el Fondo de Nivelación, el Plan de Cooperación y el PROTEJA, suma todo 1.831 millones para los ayuntamientos este año, señorías. ¿Saben ustedes lo que destina el Gobierno andaluz a las empresas públicas? Tres mil millones, tres mil millones en los Presupuestos para el año que viene. Esa es la realidad del municipalismo del Gobierno andaluz. Y ustedes, mientras los ayuntamientos no pueden pagar ni a las empresas -que ese es el verdadero problema-, ni a sus trabajadores, subastando seis mil millones en los bancos, y los ayuntamientos en situación de quiebra.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, señorías, apuesta, apuesta por otra forma de financiación local: el 50% de la Deuda histórica; la transferencia a los ayuntamientos, acompañada de financiación; el pago de las deudas inmediatas de la Junta de Andalucía a quien les debe, que es a los ayuntamientos; que los ayuntamientos participen en los ingresos de la Comunidad Autónoma, y, por supuesto, animar al Gobierno de la Nación a que se abran líneas de crédito ICO para que los ayuntamientos puedan pagar, y avalar a los ayuntamientos en sus emisiones de deuda. ¿Por qué no cuatro mil millones para avalar a los ayuntamientos y sí cien mil millones para las entidades financieras?</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí les da el PROTEJA, señorías, son titulares de prensa, pero no solventa la bajada del 86% del impuesto de construcciones en los ayuntamientos, y las plusvalías en los ayuntamientos. Y es que hay muchos municipios que han tenido que despedir a gente, y eso también es destrucción de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el Plan MEMTA no lo han pedido algunos ayuntamientos del Partido Popular porque, entre otras cosas, no tienen para cofinanciar. Esa es la realidad de los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy no queremos hacer un debate por hacerlo; ni siquiera para defender nuestra postura. Queremos hacer un debate para convencerlos, y para eso les vamos a preguntar: Cuando termine el PROTEJA, ¿se va a poner encima de la mesa otro? ¿Van a dejar que el Parlamento controle este programa cada tres meses? Los empresarios que tienen que contratar desempleados, ¿qué van a hacer con su personal? ¿Qué van a hacer con el personal de esas empresas? ¿Cómo hacen esto a través de emisión de deuda pública si tienen seis mil millones subastándolos en los bancos? ¿Y por qué 360 millones de euros y no 750?</parrafo>
        <parrafo>Probablemente, y por desgracia, muchos de los diputados del Partido Socialista no nos podrán contestar a estas preguntas, como tampoco lo hicieron hace unos días en los canales de televisión, donde les preguntaban por la tasa de paro de Andalucía, porque están aquí, desgraciadamente, sin cuestionar absolutamente nada al Gobierno, y eso hace, señorías, que el Gobierno se relaje y que no apueste por mejorar.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, señorías, el Partido Popular sigue esperando medidas positivas para las familias, para las pymes, para los autónomos y para los ayuntamientos, para paliar la crisis, medidas de austeridad y garantía de suficiencia financiera para los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Que los alcaldes del Partido Popular pidan el PROTEJA es normal, lógico, natural y necesario; pero también lo es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo, le ruego a su señoría, por favor, que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Voy finalizando.</parrafo>
        <parrafo>... que se critique la medida por no ser suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, decirle que estamos autorizados, y que no solo los diputados, sino en calidad de otras cuestiones, y nos da la razón la mayoría de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que no se trata de confrontación. ¿O es que la única forma de no hacer confrontación es decir que sí a todo? ¿Que los ayuntamientos del Partido Popular son los primeros que lo han pedido? Pues claro, pero eso no les impide decir la verdad al respecto y reclamar lo que se necesita de verdad para las cuestiones de empleo y para los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, el PROTEJA es un programa coyuntural, puntual, que no resuelve la situación de los desempleados en Andalucía -pues cinco mil puestos de trabajo son escasos y temporales- ni solventa la situación del déficit económico de los ayuntamientos, que no llegan a fin de mes y que tienen que pagar a las empresas. Por tanto, es un plan que no va a la raíz de los problemas, sino que se queda, simplemente, en lo superficial.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, el Partido Popular también apuesta por solicitar que este decreto ley se tramite como proyecto de ley. Creemos, realmente, que es insuficiente y que, de una vez por todas, el Gobierno andaluz tiene que ser valiente en cuanto a la cuestión de desempleo, poner medidas encima de la mesa que sean posibilistas, y también para los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este turno de posicionamiento, corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, don Manuel Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bien, efectivamente, esta es la ocasión en que debemos manifestarnos acerca de la convalidación o no de este decreto ley, por el que se aprueba el plan, el programa de transición para el empleo de la Junta de Andalucía, denominado PROTEJA, y a ello me voy, naturalmente, a referir, dejando, para que no se me vaya a olvidar en la intervención, bien claro, en primer lugar, que el Grupo Socialista solicita formalmente, señor Presidente, que se tramite como proyecto de ley, porque creemos que la urgencia, la inmediatez para que se pongan en marcha las medidas que contempla en decreto ley, surte efecto, precisamente, con la convalidación; pero, sin duda, las posibilidades de introducir mejoras, de introducir matices, modificaciones, algunas de las cuales han sido, incluso, apuntadas por la intervención del portavoz de Izquierda Unida, pues, seguramente va a permitir que todos los grupos, efectivamente, señor Valderas, arrimemos el hombro. Por cierto, señora Crespo, un ejemplo de lo que es una política de no confrontación, de no utilización del desempleo demagógicamente como arma arrojadiza, sino de arrimar el hombro, es justamente, y no me duelen prendas reconocerlo, la que ha hecho el señor Valderas esta mañana, manifestando su discrepancia radical en muchas cosas, con argumentos que yo no comparto, pero, desde luego, también proponiendo algunas de las medidas, algunos de los matices que pueden servir para enriquecer desde su perspectiva, legítima como todas naturalmente, la posición del Gobierno, reflejada en el decreto ley que vamos a convalidar. Y, por el contrario, una intervención en la que tan solo se hace descalificación tras descalificación del propio decreto ley, que incluso uno se sorprende de que, finalmente, el resultado vaya a ser apoyar su convalidación, es la que ha hecho precisamente su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos ante un decreto ley donde se propone, como complemento a un real decreto ley del Gobierno de la Nación, se propone la aprobación de un programa de transición al empleo, con una cuantía -ya se ha dicho, pero me parece importante volverlo a reiterar- de 300.000 millones de euros a la ejecución de obras que se articularán a través de una transferencia de financiación condicionada... 300 millones de euros, perdón, he dicho 300.000 millones, 300 millones de euros y 60 millones de euros destinados a programas de formación. Por lo tanto, no estamos hablando de que el Gobierno pretenda, con este decreto ley, ni acabar con la destrucción de empleo ni acabar con el aumento de la tasa de paro, ni mucho menos; tampoco, resolver los problemas estructurales de financiación de las corporaciones locales. Eso podrán ser cuestiones muy interesantes, podrán ser cuestiones sobre las que en esta Cámara hemos debatido y vamos a continuar debatiendo, pero, desde luego, no son el objeto. El objeto es el que es, complementar en el marco de nuestras competencias y de los recursos de la Junta de Andalucía, de los recursos financieros de la Junta de Andalucía, en este ejercicio presupuestario en el que estamos. Es decir, estamos hablando señor Valderas, de endeudamiento del año 2008 y no de endeudamiento del año 2009; este decreto ley no podría, aprobándose y convalidándose hoy, como espero, no podría en ningún caso implicar utilización de recursos de endeudamiento del presupuesto del año 2009, sencillamente porque, jurídicamente, ello no es viable; su señoría supongo que lo sabe. Por lo tanto, estamos hablando, dentro de este marco presupuestario del año 2009 y del techo posible de endeudamiento, de una medida que pretende complementar a la del Gobierno central y que pretende, además, sumarse a las medidas que se han venido tomando y que, tanto por parte de Izquierda Unida como de la portavoz del Partido Popular se han mencionado de pasada desde febrero de este año. Porque, señorías, esto no es una pieza suelta, esto no es algo, ni mucho menos, fruto de ninguna improvisación, sino que es precisamente el resultado de una estrategia de respuesta, por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, ante la crisis que está habiendo, y que estamos llevando a cabo los socialistas, precisamente, porque estamos intentando liderar la respuesta a la crisis, y no intentar utilizarla políticamente, no intentar utilizarla partidistamente.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, yo me atrevería a preguntar por qué este es el único plan de estas características que se ha presentado y se ha aprobado en una Comunidad Autónoma en España hasta el día de hoy; por qué donde gobierna el Partido Popular no ha habido planes como este. Es más, señora Crespo, en el Parlamento, en las Cortes de la Generalitat valenciana, el Grupo Parlamentario Socialista presentó hace muy pocos días una enmienda para que se contemplara un plan similar al PROTEJA, y fue rechazado con los votos de la mayoría que tiene legítimamente el Partido Popular en las Cortes valencianas. Luego, ¿será que allí no está habiendo aumento del paro? Pues resulta que en Valencia está aumentando la tasa de paro a más velocidad que en Andalucía; pues resulta que en Madrid está aumentando la tasa de paro a más velocidad que en Andalucía. Es verdad que la tasa de paro es menor porque se partía también de un punto de partida inferior. La tasa de paro en Madrid era ya menor que en Andalucía hace un año, hace dos, hace 15, hace 20 y hace 30; pero, sin embargo, la tasa de paro está creciendo en estos momentos en Andalucía por debajo de la media española, por debajo de lo que está creciendo la tasa de paro en Madrid, por debajo de lo que está creciendo en Valencia y por debajo de lo que está creciendo en Murcia, por poner algunos ejemplos con datos fehacientes, públicos y contrastables. Sin embargo, en ninguna de esas comunidades, donde gobierna el Partido Popular, se están adoptando no ya este tipo de medidas, sino ningún tipo de medidas; no se conoce ningún plan para la transición al empleo para frenar la sangría. ¿O es que no es sangría que en Murcia esté aumentando la tasa de paro, de noviembre a noviembre, en un 75%? ¿Eso no es sangría de paro? ¿No es sangría de paro que en Valencia esté aumentando casi el 55% en el último año la tasa de paro? ¿No es sangría de paro que haya aumentado por encima del 45% en Madrid?</parrafo>
        <parrafo>Luego, si hay respuestas ante esas cifras, ante esos datos, que poner sobre la mesa, pónganse, pónganse señorías del Partido Popular. Por eso es por lo que no nos cansaremos de decir que los responsables lo que tienen que hacer en estos momentos es arrimar el hombro; es decir, poner propuestas sobre la mesa. Porque, señor Valderas, nosotros estamos absolutamente convencidos de que su grupo tiene discrepancias respecto al nuestro sobre la valoración que le merece esta respuesta, así como la que ha dado el Gobierno central ante la situación de crisis y, especialmente, en relación con el empleo; lo sabemos. Pero, sin embargo, yo le puedo asegurar que nosotros vamos a estar absolutamente abiertos a contemplar, a analizar, en el marco de nuestras competencias y en el margen de financiación que tenemos, las posibilidades de encontrar puntos de encuentro y mejoras en la tramitación de este decreto como proyecto de ley, porque no creo que tenga ninguna duda su señoría de que estamos absolutamente decididos a hacer lo que esté en nuestras manos como lo venimos haciendo desde el mes de febrero de este año para dar una respuesta eficaz. Y, desde luego, podremos mirar la posibilidad de ampliar proyectos; en todo caso, señor Valderas, la posibilidad de incluir proyectos que no aparecen enumerados en el decreto de la Junta está, desde el momento en que muchos de los que usted ha citado aquí están cubiertos por el real decreto ley del Gobierno central; y esos sí son de aplicación al decreto de Andalucía, lo dice el propio articulado del decreto ley nuestro, así como la posibilidad de observaciones concretas con respecto a mecanismos de tramitación, de participación y de control. En todo eso y en más cosas de las que ha citado, no me voy a detener ahora, no es el momento, vamos a tener oportunidad de hacerlo en la tramitación como proyecto de ley si, como espero, la Cámara respalda esa propuesta que también ustedes han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, claro, señora Crespo, yo comprendo que hay que colocar el discurso, toque o no toque. Hay que colocar aquí lo de las subastas, hay que colocar aquí lo de Felipe González... Hombre, es que decir, decir que hay, hoy, 700.000 parados que son más de los que había cuando gobernaba Felipe González, cuando tenemos casi dos millones de habitantes más que cuando gobernaba Felipe González y tenemos un millón y pico más de ocupados que cuando gobernaba Felipe González, me parece que no es..., desde luego no es hacerle ningún favor a Felipe González, que tampoco es de lo que se trataba, seguramente, pero en todo caso, es una manera como otra cualquiera de enmascarar con una frase de latiguillo, de manual de campaña electoral permanente en la que están ustedes instalados, algo que no se corresponde con la realidad. Hay más de 700.000 parados, pero, desde luego, eso no indica sino que estamos manteniendo y hemos mantenido en estos años de atrás y hasta hace aproximadamente un año, una tasa de creación de empleo, una tasa de creación de puestos de trabajo muy superior a la media española, como también todo el mundo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, los problemas estructurales de los ayuntamientos no se van a resolver con este decreto ley, naturalmente, ni se van a resolver seguramente con los presupuestos que vamos a empezar a tramitar dentro de un rato, seguramente, porque ni este decreto ley ni los presupuestos de la Junta son el instrumento para abordarlos. Hemos abordado ya, en esta Cámara, el problema de la financiación de las corporaciones locales, y existen acuerdos de esta Cámara y compromisos del Presidente de la Junta y del Consejo de Gobierno para abordar algunos aspectos relativos a la financiación de las corporaciones locales, como es el que en el primer periodo de sesiones del año que viene tendrá que venir el proyecto de ley de participación de las corporaciones locales en los tributos propios de la Comunidad Autónoma. Pero, desde luego, señorías, lo que no se puede decir es que en Andalucía hay menos financiación para las corporaciones locales. No se puede decir que hay una política antimunicipalista, porque eso, pura y sencillamente, es faltar a la verdad; eso es mentir…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, ruego a su señoría que vaya concluyendo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Aquí lo que importa, señorías, es saber que tenemos, en la Junta de Andalucía, en los Presupuestos que vamos a empezar a debatir, instrumentos y medidas para dar respuesta a múltiples aspectos. Se pone el dato de los 3.000 millones de las empresas públicas. No nos cansaremos de decir -lo he dicho en varias ocasiones-, lo dije en el debate de totalidad de los Presupuestos y lo vuelvo a decir ahora. Las empresas públicas de la Junta de Andalucía forman parte de la Junta de Andalucía, forman parte de sus presupuestos. Las corporaciones locales no son instituciones que pertenezcan a la Junta de Andalucía. No se puede medir por el mismo rasero la necesidad de que la Junta de Andalucía aporte financiación a la empresa pública que construye los centros educativos, por poner un ejemplo, centros educativos de la Junta de Andalucía, que la aportación de la Junta de Andalucía a la financiación de las corporaciones locales, que están en el territorio de la Junta de Andalucía, pero que no forman parte institucionalmente de la misma. Y algo tan sencillo como eso, yo creo que debería tenerse en cuenta. Y termino.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señorías, yo solicito el voto favorable de la Cámara a la convalidación de este decreto-ley. Porque estamos convencidos de que es una pieza más, en una estrategia de respuesta ante la crisis, que nos va a permitir, con seguridad, que estemos en mejores condiciones cuando salgamos de la crisis que al empezar en ella. Y porque, además, señorías, es un decreto-ley realista, que atiende al criterio del paro, cosa que no ha hecho el Gobierno central, pero que nos parece que sí es preciso contemplar en un programa que atiende, exclusivamente, a la transición para el empleo y porque, en definitiva, es un decreto-ley que podremos mejorar, que podremos matizar, que podremos complementar. Y, estoy seguro, con el buen trabajo de los grupos parlamentarios de la Cámara, en su tramitación como proyecto de ley, si así lo respaldan con su voto, sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, nosotros, los socialistas, con sencillez, con serenidad, siendo conscientes de la importancia y de la gravedad de la cifra de paro que tiene nuestra tierra y de lo que eso significa para miles y miles de conciudadanos andaluces…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, ahora sí le ruego a su señoría que acabe inmediatamente, por favor. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, estaba iniciando la frase con la que pensaba cerrar, de manera que termino.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la retomo para que tenga sentido lo que digo. Nosotros, los socialistas, estamos decididos a que este sea un elemento más de las medidas que, con toda seguridad, vamos a tener que seguir tomando. Lo que importa, por lo tanto, señorías, es menos actos con pancartitas, menos actos con muchas banderitas partidarias, menos actos de solidaridad con los desempleados y hacer políticas para que los desempleados tengan la oportunidad que no tienen en estos momentos. Eso es lo que creemos que recoge este decreto ley y, por eso, vamos a votarlo favorablemente y vamos a votar también su tramitación como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

