<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <materias>Oficina de empleo, Política de empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-08/CC-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-08/CC-000002. Solicitud de creación de Comisión de Investigación sobre la gestión por parte de la Consejería de Empleo, en el ámbito de sus competencias, en relación a la desaparición de miles de demandantes de empleo de las listas de desempleo de Andalucía (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía (BOPA 17).</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 52 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, finalizado el punto quinto del orden del día, vamos a pasar al punto sexto, en relación con la solicitud de creación de comisión de investigación sobre la gestión, por parte de la Consejería de Empleo, en el ámbito de sus competencias, en relación a la desaparición de miles de demandantes de empleo de las listas de desempleo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La solicitud de creación de esta comisión de investigación la realiza el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, y, para defender la misma, tiene, en primer lugar, la palabra, su portavoz, el señor Loaiza García, en nombre del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y, con carácter previo, al igual que mi presidente de grupo, decirles que yo también sé que ustedes ganaron las elecciones el 9 de marzo; también sé que les quitaron los andalucistas cinco escaños, que nosotros perdimos las elecciones, pero también que ganamos 10 escaños, y por eso no le vamos a pedir perdón por aquí intentar controlar la acción de gobierno y defender los intereses de 1.722.000 andaluces que nos votaron.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hoy mi grupo presenta aquí, una vez más, una petición de comisión de investigación. Una vez más será rechazada, al igual que se hizo en la V, en la VI y en la VII legislaturas, y como se hizo en el Pleno pasado con la comisión de investigación de las listas de espera en el SAS. Y eso, que es un problema que tienen los usuarios del SAS, que tienen todos los andaluces, pero que ustedes prefieren desconocerlo, prefieren no investigar, para así seguir incumpliendo con sus propias promesas.</parrafo>
        <parrafo>Ante un problema, el Gobierno de la Junta de Andalucía, y el Partido Socialista que lo sustenta, toma, normalmente, otros derroteros. ¿Qué es lo que hace normalmente? Una campaña de publicidad. ¿Que Andalucía somos la comunidad en que más siniestralidad laboral existe? Pues ustedes se dedican a gastar en publicidad y así se evita el problema de los accidentes laborales. Se dice que Andalucía está imparable, que estamos al máximo, y aquí ya parece que no hay siniestros laborales.</parrafo>
        <parrafo>¿Que en educación el informe PISA nos dice que estamos de los últimos? Pues lo mismo: otra campaña de publicidad. Nuevos centros, plan Mejor Escuela, ordenadores por dos alumnos, que nunca llegan, piscinas terapéuticas en folletos, que tampoco aparecen... Pero el problema persiste en el tiempo. Y, si no, se incentiva el fracaso escolar, se incentiva a los profesores, y se les intenta incentivar con 700 euros que ellos niegan, para evitar el fracaso escolar, y así, luego, el informe PISA nos pone en nuestro sitio.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otra alternativa que ustedes utilizan bien, señorías del Partido Socialista, y es culpar de lo que pasa a otros, o culpar, sobre todo, a la oposición, al Partido Popular. ¿Que se dice que se mejoren la educación, la sanidad, la justicia o el empleo? Sale el Gobierno socialista, sale el partido que lo sustenta, se articula una ofensiva, con frases como «el Partido Popular confronta y crispa», «el Partido Popular está contra Andalucía», «el Partido Popular atenta contra los andaluces». ¿Que se piden elecciones separadas? Ustedes dicen: «Se atenta contra el Estatuto y contra la legalidad». ¿Que se dice, como esta mañana, que se tiene que solucionar el tema de la educación? Se dice que atentamos, que estamos ante una cruzada contra el sistema educativo andaluz o contra la escuela pública. O si se dice que estamos en crisis se nos llama antipatriotas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en la última comisión de investigación que se pidió aquí, la de sanidad, el portavoz socialista dijo: «Esta iniciativa, por tanto, no va contra el PSOE: va contra el corazón del sistema sanitario. Es al sistema sanitario al que usted, con intención o sin ella, está atacando». Se le pedía que, si no había nada que ocultar, que aprobaran esa comisión de investigación, y decía literalmente:</parrafo>
        <parrafo>«Pero es que ese es el argumento de los Estados policiales, es el argumento de las dictaduras. Dicen a los ciudadanos, y se les dice: “No os preocupéis. Los buenos ciudadanos nada tienen que temer. Abran sus puertas todos los que no tienen nada que ocultar”.</parrafo>
        <parrafo>»Esto es un argumento totalitario. La cuestión es que, por dignidad, nosotros no podemos tolerar estar bajo sospecha. No vamos a tolerarlo. No consentiremos que el sistema sanitario público andaluz esté bajo sospecha. No lo vamos a tolerar y por eso no aceptaremos esta comisión de investigación.»</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, le pedimos, desde nuestro grupo, que ustedes aprueben esta comisión de investigación. Ya sabemos que, si no hay nada que ocultar, ustedes la aprobarían; pero ya se han opuesto, antes de este Pleno, a la apertura de esta comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Y también son ustedes, señorías, los miembros del Partido Socialista, especialistas en que, cuando hay algún problema, si es necesario cambiar una ley o una norma, se cambia, si hay que cambiar un criterio, se cambia. Y en eso hay que recordar, por ejemplo, las televisiones. Si hacen falta más televisiones en abierto, se quita la codificada y se le da a un amigo, o al amigo que lo tenía, o se permiten más televisiones en abierto.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bueno, aquí tenemos un problema: Que se acercan las elecciones generales y autonómicas -se estaban acercando-, el paro iba en aumento, y había que hacer algo para eliminar ese paro, había que hacer algo para reducir el paro. Y eso es lo que está pasando o pasó en la sociedad española, y muy especialmente en la andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Un sondeo anterior a las elecciones, de la Confederación de Entidades para la Economía Social de Andalucía, decía que el mayor problema de los andaluces, con un 70%, era el paro. Antes de las elecciones, diferentes medios de comunicación decían lo mismo: «El mayor problema de los andaluces es el desempleo -el 70%-; la vivienda, el segundo, con el 30%».</parrafo>
        <parrafo>Con estos datos y con unas estadísticas que decían que el incremento, que la tendencia al alza, desde mayo de 2006, y en aumento permanente desde mayo de 2007...</parrafo>
        <parrafo>En mayo de 2007, 473.000; en agosto, por ejemplo, 497.000; en noviembre, 508.000. Ahí saltamos la barrera, a la que no se llegaba hasta desde marzo de 1999, con 502.000, más de medio millón. O en febrero, que llegamos con 541.000 parados más, es decir, ya avanzado, cuando nos enfrentamos a unas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se va a acudir a estas elecciones con una crisis desmentida y con un incremento del paro? Pues muy fácil: Como no hay posibilidad de reducirlo, cambiamos la norma. ¿Para cuándo? Para febrero. Y así se elimina la tendencia al alza.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, que yo les explique, de manera muy breve, cómo son las estadísticas del paro. Una orden las regula, la Orden Ministerial del 11 del 3 de 1985. Esa orden no ha sido cambiada, por lo tanto, ¿por qué se cambian criterios y se mete gente de un grupo en otro que antes no existía? Solo tiene un artículo esa orden y no ha sido cambiado, no ha sido tocado.</parrafo>
        <parrafo>Las estadísticas del paro las maneja el Ministerio de Trabajo con los datos que les dan las comunidades, pero solo cinco comunidades las manejan: Andalucía, Cataluña, Castilla-La Mancha, Valencia y Galicia, pues, las de las demás, las maneja el Ministerio de Trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Se dice que en esa reunión técnica estaban todos los ministerios, y que todos se pusieron de acuerdo. Han salido los responsables de la Comunidad de Madrid y de Murcia y han dicho que no, que ellos nunca dijeron que estaban de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién lidera, según el Ministerio de Trabajo, este cambio de criterio? La Comunidad Autónoma de Andalucía. ¿Quién ha salido más beneficiado de ese cambio de criterio? La Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se nos dice, por parte del ministerio, que este cambio de criterio no es obligatorio para las comunidades, pero Andalucía sí lo utiliza. Mire, el paro registrado en enero de 2008 era de 533.291; en febrero, 541.908; en marzo -días antes de las elecciones-, 536.591. Había bajado, pues, en 5.317. Pero mire usted por dónde, que en los otros no ocupados, en los DENO, de 159.000 del mes de febrero, se había pasado a 174.143; 14.749 más. Significa que, esa vez, el paro remontó en 9.432, en valores absolutos, y ustedes lo ocultaron a la ciudadanía andaluza, ustedes lo ocultaron en nuestra Comunidad días antes de ir a las urnas.</parrafo>
        <parrafo>Ese nuevo grupo no es tal, y no existe tal cambio de criterio, hecho que demostraremos con la norma. Había que reducir -y eso es lo que ustedes tenían que haber hecho- el paro antes de las elecciones, porque no se podía permitir.</parrafo>
        <parrafo>Desconocemos cuáles han sido los criterios que ustedes están utilizando para pasar a los parados a ese grupo que antes no estaba de demandantes no ocupados, los DENO, y ahora los han pasado. Necesitamos saber cuáles son esos criterios.</parrafo>
        <parrafo>Esto, el cambiar una norma en el momento de unas elecciones, ¿no son tics totalitarios? ¿Esto no es una actitud típica de una dictadura, cambiar las normas cuando le interesa al poder y no a los trabajadores?</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, sabemos una cosa, y es que hay un grupo de trabajadores que está incluido en ese grupo, en los DENO, que no tienen que estar, y son los trabajadores de Delphi. Esos no pueden estar ahí porque la norma no ha cambiado, la ley no ha cambiado. Y esas personas no se pueden meter; eso lo sabemos. El propio Ministro de Trabajo dice que esa variación, ese cambio de criterio tendrá que ver también con inmigrantes o extranjeros. Yo le quiero hacer una pregunta: ¿Se ha quitado también a inmigrantes y extranjeros en ese grupo de DENO?</parrafo>
        <parrafo>Quiero que el Partido Socialista, que el grupo socialista me diga qué piensa de la frase del señor Consejero: «Los parados nacionales deberían ocupar empleos que ahora cubren inmigrantes». Me gustaría saber qué piensa su grupo de esta frase. Me gustaría saber qué hacemos ahora con los inmigrantes que nos sobran. ¿Es que ahora nos sobran y no nos hacen falta? ¿Es que ya no vale lo de papeles para todos? ¿Es que ya no hay que regularizar a los inmigrantes? ¿Es que me está diciendo que solo se va a crear empleo con los puestos que dejen los inmigrantes? ¿Esos son los puestos a los que van a acudir los nacionales?</parrafo>
        <parrafo>Mire, creo que se han pervertido las normas de la democracia. Necesitamos saber qué criterios se han utilizado para ese cambio. Y no nos diga, señor portavoz del Grupo Socialista, como el señor Consejero ha salido, que es que se está aplicando la misma norma. Si se aplica la misma norma, no se puede meter a personas, que en noviembre no estaban, en febrero. No se les puede meter en este grupo.</parrafo>
        <parrafo>Han desaparecido colectivos, y le digo que ha sido de manera ilegal. Y no le digo que ha sido de manera, presuntamente ilegal, sino de manera ilegal.</parrafo>
        <parrafo>Se plantea la duda sobre los extranjeros inmigrantes. Hay muchas dudas en este cambio de criterio y se hace necesario que se investigue a la Consejería de Empleo y al Servicio Andaluz de Empleo sobre por qué y cómo se han hecho esos cambios, y si es cierto que fue su Comunidad -como dicen las hemerotecas- la que impulsó este cambio de criterio, así como si es cierto que se ha metido en ese grupo a demandantes de empleo que no tenían que estar.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, no se puede cambiar una norma. Este criterio, aunque fuera legal, queda totalmente invalidado cuando se hace a días de las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Estas reuniones técnicas llevaban desde junio de 2007...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Por qué se hace el cambio en febrero, y no se hace, por ejemplo, en mayo, una vez que han pasado las elecciones? Porque al partido del poder, al partido de gobierno de Andalucía, que es la comunidad que más se ha beneficiado, no le interesaba acudir a las elecciones con los datos del paro registrados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Y para el turno de posicionamiento, interviene, en primer lugar, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de iniciar mi intervención sobre el tema, voy a hacer una rotunda, firme y combativa denuncia, desde Izquierda Unida, ante el atropello, por parte de la Comisión Europea, de los derechos de los trabajadores respecto de la jornada laboral.</parrafo>
        <parrafo>La jornada de las 48 horas semanales fue una conquista histórica de los trabajadores y trabajadoras que costó sangre, por la que muchos millones de trabajadores europeos y de otras latitudes lucharon durante años, y que se plasmó en una conquista simbólica, real y efectiva, como la fijación de un límite horario en la jornada laboral de 48 horas semanales. Después vinieron otras luchas, y todas en el sentido progresivo de ir reduciendo la jornada para humanizar el trabajo y el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y el paradigma, generalmente reconocido y siempre reivindicado, lógicamente, es el de que haya ocho horas para trabajar, ocho para descansar, para dormir, y ocho para relacionarse socialmente, para formarse, para relacionarse con la familia, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>La lucha por la jornada semanal de 35 horas, que fue, prácticamente, una batalla en la que Izquierda Unida destacó, los sindicatos... Al final se consiguió que hubiera un reconocimiento, al menos parcial, de esta cuestión. No se reconoció la necesidad de una ley, pero sí hubo la propuesta de que fuera por negociación colectiva por la que se fuera introduciendo esa jornada más reducida. Y, ahora, un Gobierno autocrático de la Unión Europea intenta imponer, unilateralmente, una jornada laboral de hasta 65 horas.</parrafo>
        <parrafo>Hay una página web, que es muy clara. Y hace una encuesta diciendo: «¿Ustedes se imaginan trabajando 65 horas semanales?». Y es una pregunta directa a quien quiera responder. Efectivamente, hay muchas respuestas airadas.</parrafo>
        <parrafo>No solamente es una salvajada que recorta los derechos de los trabajadores y trabajadoras, sino del modelo social, que ha sido distintivo de la Unión Europea y eje de la economía, y en el que la producción y reparto de la riqueza, así como el bienestar, eran, precisamente, los elementos más distintivos, y donde la jornada laboral limitada, sin duda alguna, era un elemento muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que esto se hace en base a que hay un Gobierno que representa, claramente, los intereses de las multinacionales, donde la prioridad es el incremento de la productividad para la competitividad de los productos en un mercado globalizado. Y todo ello, lo que reclama es la movilización de los trabajadores europeos, de los Gobiernos y de las instituciones -como, sin duda alguna, el español lo está haciendo-, pues, si esta batalla se pierde, todas las mayorías sociales de los países de la Unión Europea sufriremos las consecuencias de esta audacia inaudita del neoliberalismo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué digo todo esto? Pues, señorías, ahora verán la relación que tiene con esta solicitud de comisión de investigación; la tiene. Quiero decir, no obstante, que, efectivamente, nosotros hemos hecho una pregunta a la Consejería sobre este tema. Estamos preocupados y creemos que no todo vale en política, que no vale disfrazar la realidad ni siquiera en época de elecciones, donde se dicen tantas verdades a medias o mentiras totales. Porque la ética política es fundamental en política.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, también sabemos que los datos siempre son armas arrojadizas para la política espectáculo, sobre todo, en los grandes partidos que se disputan no el cambio del modelo, no el cambio de la política en sí, sino simplemente la alternancia a la gestión del modelo en los sillones.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nosotros queremos y vamos a apoyar esta propuesta de comisión de investigación. Porque queremos que se aclaren las cosas. Porque para Izquierda Unida es -diríamos-, una norma, es un principio que haya una vida parlamentaria activa, rica, donde todos tengamos posibilidades de defender nuestra posición. El Gobierno andaluz no tiene por qué temer esclarecer estas cuestiones porque, efectivamente, los medios de medición del paro, del empleo, pues, sin duda alguna, han ido evolucionando a lo largo del tiempo y este Gobierno ha asumido, también, cambios tan importantes como, por ejemplo, acercar el paro registrado a la EPA. Y se ha hecho eso en el año 2005 y no ha habido problema respecto de eso. Eso implicó que hubiera un incremento de las cifras de paro registradas en 109.000 desempleados más en Andalucía. No hubo problema. Por tanto, ¿qué problema habrá en reconocer que haya habido un... no sé, un movimiento de cifras de 6.067 parados más, menos, etcétera, etcétera? En principio, no entiendo que tenga por qué, bueno, pues, tener ningún problema esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, es por lo que creo que no se debe hurtar a este Parlamento la posibilidad de investigarlo. Por eso. Y me parece torpe, sinceramente, me parece torpe, por parte del grupo que sustenta al Gobierno, del Gobierno y de la Consejería, que no se acceda al trabajo de esta comisión de investigación. Pero, en todo caso, es su responsabilidad. Por parte de Izquierda Unida, nosotros vamos a apostar porque eso sea así, apoyando, apoyando esta comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Pero miren, señorías, para mí lo importante -y por eso he empezado como he empezado y voy a acabar como voy a acabar-, para mí lo importante es descubrir que más allá de las cifras estadísticas -la estadística todo lo puede-, más allá de eso, la gran mentira de la estadística del empleo, no son las cifras, no, ni la estadística siquiera, es: el mercado laboral mismo.</parrafo>
        <parrafo>Y me explico. La deriva que ese llamado trabajo flexible ha ido introduciendo en la cualidad del trabajo, ¿eh?, pues esta cuestión, efectivamente, trabajo, empleo, es estar unas horas trabajando a la semana. Y eso sí es mentira. Eso sí es verdad que es una perversión de la estadística. A mí me preocupa más eso y no otras cosas, de si hay ahí algunos juegos por parte de quien gobierna en ese momento.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo flexible no es un método para humanizar el trabajo. No es verdad, como se pretende en la literatura europea ortodoxa, sino introducir mecanismos de reducción de los tiempos muertos en el empleo, al menos como elementos recompensables salarialmente para los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>De lo que se trata, es de introducir, de incrementar la productividad para aumentar la competitividad. Y por eso, solo se puede retribuir aquel tiempo que es valorizable, como extracción estricta de plusvalía, como tiempo realmente trabajado, entre comillas -dicen-, mientras que el resto debe reducirse o no computarse.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el fondo del quid de la cuestión, en la nueva imposición de la jornada de las 60 a las 65 horas semanales de la Unión Europea. Y es que el valor de cambio de la fuerza de trabajo debe ser estrictamente computada para que los productos sean lo más competitivos posibles. El capitalismo salvaje de esta globalización neoliberal tiene un problema, y es que debe contar con personas para producir, no con robots, para realizar la producción.</parrafo>
        <parrafo>Pero no está dispuesto a darle al trabajador ni un euro por los tiempos muertos. Pero eso, eso sí, quiere que se computen, en las estadísticas del empleo, pues aunque el valor mercantil se contabiliza en índices de productividad, el valor social, que es una antigualla de épocas pasadas, de cuando el movimiento obrero y el utopismo revolucionario mandaban, se computa en bienestar y realización personal mediante el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, la jornada precaria es computada como jornada de trabajo, a los efectos de la reducción del paro. Y los demandantes de empleo, que se preparan o forman para la búsqueda de empleo, o no, veremos a ver si al final tienen empleo los que se están formando, ¿verdad?, según como vaya el mercado de trabajo y, en estas épocas, pues está chungo, pues tampoco son parados. Se están formando, pues no son parados. Cuando realmente lo son.</parrafo>
        <parrafo>Paro y precariedad, jornada completa y parcial, 35 horas y 65 horas. Todos estos son binomios de la misma mentira, de la misma realidad. Su relación dialéctica no tiene, en este modelo económico injusto, una vara de medir, ni la tendrá, ni con unos ni con otros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, su señoría debe ir concluyendo. Gracias, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo ahora mismo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... para mí, este es el problema real de lo que se está aquí debatiendo. Y no si realmente... Ojalá, dice el señor Consejero. Pues es verdad que, en el fondo este es el problema. Por lo menos, el que preocupa a Izquierda Unida. Porque ahí sí está el interés de los trabajadores. Y cuando se dice, como se ha dicho esta mañana, por parte del Presidente de la Junta de Andalucía, que ya se está cambiando o se ha cambiado el modelo productivo, el modelo en Andalucía, yo me pregunto si esto es así, en función de la reflexión que acabo de introducir.</parrafo>
        <parrafo>Señores, señorías, efectivamente Izquierda Unida va a votar sí a esta comisión de investigación, pero deja este tema encima de la mesa pendiente, porque este, realmente, es el problema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Y para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el diputado Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego Morales, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, obviamente, faltaría a mis propias convicciones no recoger el exordio que nos hacía inicialmente el portavoz de Izquierda Unida, que le ha servido, a su vez, para concluir su debate.</parrafo>
        <parrafo>Sí, porque me parece que es un tema sustantivo y, aunque sea utilizando el tiempo -un minuto-, hago mías las posiciones del Gobierno de la Nación, en la boca del Ministro de Trabajo, el señor Corbacho, al hilo de la reciente aprobación de la normativa -a la que se ha referido- de ampliación de la jornada de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que repensar si ese es el modelo social del siglo XXI, el del siglo XIX. No sé qué compartimos nosotros. Es explícita, y el señor Vaquero lo sabe, y ahí ha estado el Gobierno de España, defendiendo los valores, que son intrínsecamente definitorios del proyecto socialdemócrata que representa el Partido Socialista Obrero Español.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no somos nosotros los que nunca apostaremos por un modelo de construcción de Europa de tipo mercantilista, basado en la Europa de los mercaderes. Y le hilaré también, con el tema que nos ocupa, no somos nosotros los que lo haremos, porque, efectivamente, sería renunciar a buena parte de lo que es la espina dorsal del Estado de bienestar que estamos construyendo, ¿por qué no?</parrafo>
        <parrafo>Y tiene que ver, porque si algo ha habido, en materia de políticas de empleo y respecto al papel de los servicios públicos de empleo, por parte de los ataques de las políticas neoliberales y de los [...] y de todas las tradiciones de pensamiento antipúblico, ha sido el papel de los servicios públicos de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Si durante la década de los noventa, hubo un debate importante sobre los servicios públicos de empleo, era sobre el tema de su eficacia, sobre el tema de cómo recuperar la eficiencia, sobre el tema de para qué habrían de servir o si debían quedarse restringidos a ser unos meros notarios de lo que sucedía en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Pues ese papel -y hay posiciones y ustedes las han mantenido-, el Partido Popular ha mantenido una tarea de crítica al servicio público de empleo, sostenida durante toda la década de los ochenta y de los noventa, con otras pretensiones ideológicas, incluso, más amplias, sobre el papel y la eficacia de los servicios públicos de empleo. Y, frente a eso, ha habido siempre un proyecto claro que ha sido el del Partido Socialista Obrero Español, defendiendo que había que redimensionar y rediseñar los instrumentos de actuación de los poderes públicos en el mercado de trabajo. Y en concreto, los servicios públicos de empleo, porque eran el sostén de principios tan queridos para nosotros como son la igualdad y la libertad. Fíjense ustedes hasta donde se podrían llevar las reflexiones sobre el papel de los servicios públicos de empleo. Y lo que ha sido y el porqué, en el desarrollo de las políticas activas de empleo, y en el papel de los servicios públicos de empleo de comunidades autónomas, hemos buscado instrumentos de inferencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero me voy a referir -porque me podría llevar largo tiempo la digresión al respecto y es un tema apasionante-, a que no es que solamente recoja el guante que nos planteaba el portavoz de Izquierda Unida, sino que se lo lanzaremos, se lo devolveremos con creces, porque es un debate en el que nos sentimos comprometidos y que es muy querido para nosotros, por las implicaciones que tiene. Porque al final, estamos en el mismo modelo de defensa de lo público frente a todo el frente, valga la repetición, de ataques que provienen de los principios neoliberales de los que pretenden asistir al mercado de trabajo como uno más de los mercados. Y no puede ser. El mercado de trabajo no puede ser utilizado por las mismas reglas de funcionamiento que cualquiera de los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho una afirmación el señor Loaiza…</parrafo>
        <parrafo>Tengo algunas dificultades, muchas veces, en el apellido. Ya quedé con él en que, en adelante, Pepe; pero, en este caso, obligan las circunstancias: Loaiza. Bien, bien.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho algunas afirmaciones que me gustaría ver. Ha introducido todo un conjunto de elementos previos sobre campañas de prevención de riesgos laborales. Es que la prevención o se hace con campañas o ¿cómo se previene? Pero, en fin, tampoco es el tema central… Ahora, de cambiar la norma y de otros elementos que ha introducido, sí alguna matización.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes, en su intervención, han reflejado mucho lo que es el pensamiento de su grupo respecto a muchas cosas. Miren ustedes, ustedes fueron los que tuvieron abducidos a 400.000 ciudadanos andaluces, a efectos del sistema de financiaciones y, por tanto… Es que desaparecieron, habían sido objeto de abducción sin saber muy bien por qué. Y trasladan ustedes, trasladan ustedes su propia forma de hacer las cosas: «Si nosotros lo hicimos, a lo mejor estos quieren hacerlo», y entonces introducen una especie de juicio de intenciones que no pueden, no pueden, en ningún momento, sostener de modo alguno.</parrafo>
        <parrafo>Además, el propio término desaparecido, si no fuera por los tintes dramatizantes que se aparejan al término y que en algunos momentos, y al hilo de cosas más leves que no ha sido investigación de desaparecidos sino, únicamente, de reconocimiento histórico, hemos tenido dificultades de encontrar consenso. La mera utilización del término desaparecidos... Creo que podían utilizar otro término, aunque los términos son neutros, pero que no estuvieran cargados de connotaciones políticas tan importantes y tan dramáticas como las del término desaparecidos.</parrafo>
        <parrafo>Al final, al final, cuando ha entrado en el tema, nos ha hablado de que hemos cambiado la norma. La norma no se ha cambiado, la orografía normativa sobre la que se ha producido todo el debate es la misma. Tuvimos una ley básica de empleo en 1980; tuvimos una…, reformada, en el año 2003 -la nueva Ley Básica de Empleo-, y tenemos una Orden Ministerial de 1985, de 11 de marzo del año 1985, que lo que establece es que va estableciendo, a efectos de consideración de paro registrado, a efectos de consideración de paro registrado, los sucesivos filtros que hay que ir aplicando para quedarnos finalmente con el dato de paro registrado. Y no hay ningún mecanismo de alteración, no se ha producido ningún mecanismo de alteración de supuesto; lo que ocurres es que circunstancias de los sistemas de gestión de los propios procedimientos de definición han hecho que cambien las consideraciones.</parrafo>
        <parrafo>Había un sistema anterior que usted conoce, señor Loaiza, que era el que no aplicaron o el que mantuvieron, aun cuando desde el año 2003 estaban ya en condiciones de aplicar el nuevo sistema de información de los servicios públicos de empleo, que iba a producir más transparencia... Tenía varios objetivos: garantizar la igualdad de trato, respetar la diversidad territorial y preservar la autonomía de gestión, hacer posible la intermediación laboral -es que nosotros nos creemos esas cosas-, permitir la elaboración de estadísticas fiables y coordinar la gestión y posibilitar la colaboración entre los servicios públicos de empleo, para que no se produjeran situaciones como las que se estaban produciendo, que estaban alimentadas por la misma lógica de desproveer de eficacia y legitimidad a los servicios públicos de empleo, para eso también arrojarlo al mercado, incluso a las agencias privadas de colocación, en su caso, hasta con fines lucrativos, si fuera necesario, y desproveerlas de legitimidad.</parrafo>
        <parrafo>Esa era la tarea ideológica, en la que usted, a buen seguro, no participó; pero era en lo que estábamos. Porque este sistema, que lo permitía, ustedes no lo pusieron en práctica, y tuvieron oportunidad. Y, claro, cuando se puso en práctica -y lo ha referido el señor Vaquero del Pozo-, nos encontramos que en Andalucía nos regalaron 120.000 parados más. ¿Esos estaban ocultos? ¿Estaban ustedes ocultándolos con alguna intención malévola…? Yo no puedo presumir intenciones, no puedo presumir intenciones. Ustedes estaban aplicando un sistema de gestión que los proveía de unos datos de acuerdo con unos determinados filtros de la orden ministerial del año 1985. Pero, mire usted, voy a ser, en ese sentido, generoso; yo no les puedo presumir a ustedes la mala intención, casi delictiva, que siempre supone una comisión de investigación, porque comisiones de investigación… ¿Por qué no han pedido no una, sino dos, tres, cuatro, cinco, seis…, una docena de comparecencias, una por criterio del señor Consejero de Empleo? Y el señor Consejero de Empleo explica y, si no están de acuerdo, utilizan los otros mecanismos parlamentarios que tiene abiertos para dar respuesta a las cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>No, la comisión de investigación que lleva de por sí, implícitas, y no se nos escapa a ninguno, como mecanismo de control de la actividad del Ejecutivo, lleva implícitas valoraciones, y me remito a cualquiera de las comisión de investigación que se han creado en este país, que llevan implícitas otras valoraciones. ¿Por qué presumir esa intencionalidad? Yo no se la voy a presumir, miren ustedes; ustedes lo gestionaron así porque creían que era operativo para el mercado de trabajo. Pero no, es que había una intención malévola que significaba tal.</parrafo>
        <parrafo>Las comisiones de investigación están cargadas, y lo conoce usted, de connotaciones, y le remito, porque también hay muy buenos estudios, permítanme ustedes, pero hay algún artículo en El Correo de Andalucía que es muy bueno al respecto, sobre las lecturas de una gobernanta, que hace que se le trastoquen [...]. Pues lean ustedes a sus ancestros: Las comisiones de investigación de don Manuel Fraga Iribarne. Magnífico para valorar qué significan las comisiones de investigación, en qué modelo de derecho y en qué tipo de sistema.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, aquí ha habido una aplicación de criterios que han sido consensuados, consensuados, porque ese es el sistema que aparece en la creación del sistema de información de los servicios públicos de empleo, donde participan todas comunidades autónomas que en este país están gobernadas por partidos diversos, y, por lo tanto, es allí donde es establecen los criterios y se dice cómo se han de computar, de qué manera, los colectivos. Y, ahora, les estropea a ustedes que se ponga en práctica, en Andalucía…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego Morales, su señoría debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, voy terminado.</parrafo>
        <parrafo>... los colectivos, algunos de los que se ha referido usted. Y me referiré ahora a los que usted ha dicho de Delphi. Es que los sistemas técnicos de gestión hacen que, cuando se entra en una determinada situación, la demanda ante el servicio público de empleo cambie, y cambia de forma automática cuando los sistemas de cruces son automáticos, como permite el sistema de información de los sistemas públicos de empleo. Es que ahora sí lo permite; antes, no. Y por eso se producían distonías entre cómo funcionaba el mercado de trabajo…, iba en contra de la igualdad de los españoles en el acceso al mercado de trabajo. Y, ahora, un señor que entra en demanda de empleo, y al día siguiente está en una situación A, será calificado de acuerdo con los criterios de la orden ministerial del año 1985 de una forma; pero si automáticamente, al día siguiente, entra en una situación B, cambia su valoración. Por tanto, ese cambio de valoración hace que la demanda, la situación, la relación del ciudadano con el servicio público de empleo sea algo vivo que pueda que, incluso en pocos días, pase por varias situaciones. Y como la contabilidad se hace de cuerdo con los criterios normativos establecidos en la orden ministerial del año 1985, vuelvo a recordarle que es que la orografía normativa no ha cambiado, pues, cuando llega ese momento, es cómo le coja ese día. Puede que al día siguiente esté en una situación distinta, porque la relación con el servicio público de empleo es algo vivo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no presuman ustedes intencionalidades del tipo que yo nunca me atrevería a hacer…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego, ahora sí le ruego que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y, por favor, por favor, acudan a los datos y digan: «Explíquennos cómo se ha hecho esto», y no: «Ahí hay tomate y tenían ustedes una intencionalidad». Por favor, en el Estado democrático de derecho no se permiten los juicios de intenciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Y, para cerrar el debate, de nuevo tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, el señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, no se preocupen por mi apellido porque es algo que llevo arrastrando toda mi vida, y al principio cuesta trabajo. No se preocupen por eso, que no hay mayor problema.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, muchísimas gracias al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, sin pinza, pero gracias por apoyar esta comisión de investigación, porque creemos que es necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Mire, me alegra mucho que el Partido Socialista..., que admita el portavoz del Partido Socialista que no se ha cambiado la norma. Me alegra muchísimo, me alegra y se lo voy a demostrar, se lo voy a demostrar.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién ha salido beneficiado con este cambio, que no se ha producido tal cambio, pero que sí se meten en los grupos? Es lo que queremos saber: ¿Quién ha salido beneficiado? Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el propio ministerio dice que la comunidad que ha impulsado este cambio, que los técnicos que reciben directrices políticas han sido los de Andalucía. Se nota que es a los que más nos interesa.</parrafo>
        <parrafo>Le he dado los datos. Yo no voy a entrar en los datos de paro estadísticamente… Vamos, tenemos que entrar: 551.000 parados tenemos, más de medio millón; la tasa, en EPA también, la más alta de España, el 14,83%. Pero voy a entrar con los datos del día de las elecciones. Teníamos en febrero 541.000 parados; pasamos a 536.000. Días antes de las elecciones se redujo el paro, se redujo el paro. Si desde el año 2006 se está estudiando esto, ¿por qué se lleva en febrero?</parrafo>
        <parrafo>Mire, como oportunidad política, ¿por qué no se ha dejado para mayo? ¿Por qué no se ha dejado para mayo si no hay intencionalidad? Y yo sé que no hay intencionalidad personal del señor Consejero -por supuesto que no-, pero, mire, y se aumenta el grupo DENO en 14.749.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuánto se aumentaron, por ejemplo, en la siguiente comunidad que fue la que más aumentó? Fíjese usted qué diferencia: 840, Aragón. Fíjese la diferencia, de 14.000 a 840. Qué diferencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuántos DENO tiene Andalucía ahora mismo? Cientos setenta y cuatro mil setecientos cuarenta y tres, el 71% -de verdad- de toda España, 174.743, de 246.096 de toda España. La que más tiene, después, es otra comunidad gobernada por el Partido Socialista, 24.260, siete veces menos. Las siguientes -ya se lo digo yo-, Madrid y Valencia, tienen siete mil y algo, 22 veces menos que Andalucía. ¿A qué viene esa gran diferencia? Al mercado de trabajo andaluz, que, desde luego, no será el mejor, no será el mejor.</parrafo>
        <parrafo>Mire, pero me alegra que usted haya dicho -me alegra que usted haya dicho- que no se ha cambiado la norma. Y es cierto que no se ha cambiado la norma, y así, además, lo admite el propio Consejero. Por eso vamos a hablar de Delphi y de otros grupos que me gustaría saber cuáles son.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en Delphi se inician los cursos de formación, una vez que se cierra la empresa, en noviembre, y en noviembre entran en paro registrado esos señores. Así ha sido admitido por el señor Presidente de la Junta y por el señor Consejero: entran en marzo en el grupo de no ocupados, otros no ocupados. ¿Por qué en noviembre sí, si no se ha cambiado la norma, y en marzo sí, y en marzo... -pero bueno-, en noviembre no y en marzo sí? Me hubiera gustado que me lo hubieran explicado, que me lo hubieran explicado, y espero que el señor Consejero me lo explique. Pero también le digo que no hay explicación alguna.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, le digo el porqué, le digo el porqué. La norma no se ha variado, la norma no se ha variado. Y dice: «Demandantes asistentes a cursos de formación profesional ocupacional cuando sus horas lectivas superen las veinte horas semanales, tengan una beca de manutención y» -ojo- «sean demandantes del primer empleo». Me parece a mí que para ninguno de Delphi era su primer empleo, ¿eh?, era su primer empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, aquí tengo una fotocopia de un medio -cualquiera: hay varios-, donde dice: «Chaves admite que sacó del Inem a los parados de Delphi». Y luego dice el señor Consejero aquí: «Es que los señores de Delphi están incluidos en el párrafo que yo le he leído, pero obvia el primer empleo». Pues, mire usted, que me lo expliquen, que me lo expliquen. Eso es ilegal, eso es ilegal. De una orden ministerial que no se ha cambiado, ustedes han cambiado el criterio: han cambiado un criterio conculcando la norma, conculcando la norma. «Es que no está en ese apartado, es que no está en ese apartado».</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, como Internet ahora es tan malévolo, porque Internet es malévolo, porque nos da toda la información, uno, después de mucho -porque yo soy torpe para estas cosas de las nuevas tecnologías; lo reconozco-, dice: «Nota previa. Demandantes de servicios previos al empleo». Se lo voy a leer, porque no ha cambiado la norma, no ha cambiado la norma. Dice: «Entre las personas que se inscriben en los servicios públicos de empleo, no todos buscan empleo» -cosa que a mí me extraña, pero yo me lo trago o me lo creo, perdón-, «y estos, tradicionalmente, se han encuadrado en un colectivo: demandantes de otros servicios», que viene en la ley, que viene en la orden ministerial. Son personas cuya inscripción responde a la obtención de otros servicios sociales o a la obtención de servicios previos a la intermediación laboral, y, por tanto, nunca han computado como parados, nunca han computado como parados.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «En un afán de clarificación, se quiere identificar separadamente estos dos tipos de inscripción, dejando al colectivo de demandantes de otros servicios para aquellas personas que se inscriben para obtener otros servicios sociales y creando el colectivo de demandantes de servicios previos al empleo para los otros» -dice-. «En las estadísticas de empleo, este grupo de demandantes pasará a formar parte de los DENO, demandantes de empleo no ocupados, lo que dará visibilidad a este colectivo, que, por otra parte, ni antes ni ahora afecta al cómputo del paro registrado».</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en los de Delphi y en otros colectivos más, que estamos seguros de que es lo que queremos saber, sí han cambiado ustedes. La norma no ha cambiado. Si es que el criterio tampoco ha cambiado: son ustedes los que han variado el criterio, haciéndolo -perdonen ustedes-, con mala intención, antes de las elecciones. Y perdone que yo, hasta ahí, sea capaz de llegar. Y ya le digo que en ningún momento es personal, ni hacia el señor Consejero, ni hacia el señor portavoz. Ustedes han cambiado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, vamos a hablar de lo que se ha hablado aquí antes, y le voy a decir: cien millones, cien millones de las medidas de estas del plan de activación de la economía, el día 3 de junio, el día... -sí, 3 de junio en Almería-, cien millones para 131.000 empleados, perdón, desempleados, cien millones. Cien millones que dejan, como bien ha dicho hoy el señor Presidente, el señor Arenas, que dejan cuatrocientos mil desempleados fuera de Andalucía, pero, bueno, cien millones.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, ustedes mismos, en su nota de prensa, dicen -mire-: para formación, para nueve mil personas, trescientas horas de formación para nueve mil personas; siete mil personas para experiencia laboral contratados -contratados, aunque sea temporal-. El resto: equipos de intermediación, treinta mil personas con equipos de intermediación, y el resto, hasta los ciento treinta un mil, setenta y cinco mil demandantes, que tendrán..., que se comprometerán a realizar itinerarios personalizados para la inserción.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, cien millones para solo siete mil empleos temporales: lo demás es formación, intermediación, itinerarios personalizados.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes van a quitar ciento veintiséis mil desempleados de la lista porque están en formación, están en formación o están en intermediación; los van a quitar ustedes, según su criterio. Se van a gastar cien millones en quitar ciento veintiséis mil. Claro, sí, mire: o los utilizamos para los de Delphi, para los desempleados, o no los utilizamos para esto.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hay que ser congruentes. Si ustedes dicen: «todos los que se están formando, fuera del paro registrado; todos los que están en intermediación, fuera del paro registrado», pues, mire, cien millones para quitar a ciento veintiséis mil desempleados. Así es como ustedes van a conseguir el pleno empleo, señores socialistas. Este es el pleno empleo, sí señor.</parrafo>
        <parrafo>Lo iban a conseguir, como se ha dicho aquí -cinco veces, cinco veces lo han prometido-, después, para 2013, después, para 2015 o 2017.</parrafo>
        <parrafo>Mire, está claro que son incapaces de conseguir el pleno empleo. No lo han conseguido cuando la economía ha estado mejor; no lo han conseguido cuando los tipos de interés han estado en el puesto más bajo, cuando el IPC ha sido el más bajo y la economía estaba controlada, cuando el desarrollo económico era el mejor para España, y para Andalucía, por ende, y cuando hemos tenido fondos europeos, que se nos acabarán en 2013.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han renunciado al pleno empleo, y, al final, lo que sí hacen es, para -y perdóneme, entre comillas- engañar a la población, maquillar las listas del paro.</parrafo>
        <parrafo>En un Estado de Derecho todos estamos sometidos a las normas, y si la norma no se ha cambiado no se puede cambiar a personas que en noviembre estaban en una situación, cambiarlas en marzo porque nos interese, como ustedes lo han hecho, en mil novecientas personas como mínimo, como mínimo -según las estadísticas, hasta en seis mil-. El cambio de normas, incluso de leyes, cuando al poder establecido le conviene y cuando no es para la mejora de los gobernados, es una perversión que degrada el Estado de Derecho y la propia democracia, y eso, ustedes me van a perdonar, pero es lo que aquí nosotros estamos poniendo en duda.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes no tienen nada que ocultar -y eso no es cierto-, demuéstrenoslo aprobando esta comisión de investigación, demuéstrenoslo. Pero, mire usted, cuando ustedes no quieren, es que no quieren que se investigue eso. Se lo vamos a preguntar al Consejero en Comisión, pero estamos seguros de que nos van a decir lo mismo que dijo un medio de comunicación: que es que están en el apartado ese, pero se evita la última cláusula.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ningún desempleado de Andalucía ha salido ganando con este cambio de criterio: ninguno. Ha salido ganando solo la estadística, y ha salido ganando el partido que estaba en el Gobierno en ese momento y que se presentaba a unas elecciones, y que tenían el poder, el arma de la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Le digo que aquí, que aquí, hay dudas muy razonables de ilegalidad, y lo sigo manteniendo desde esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Por limpieza democrática, por transparencia, apoyen ustedes esta comisión. Si no estarán bajo sospecha, no los andaluces, no Andalucía: estarán bajo sospecha el Gobierno y el partido que sustenta al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, suspendemos el Pleno y lo retomamos a las cinco de esta tarde -perdón, a las cuatro y media-; pero sí quiero informarles de que la primera votación se producirá en torno a las cinco de la tarde, no antes de las cinco de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

