<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>96</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Calidad del producto, Control de alimentos, Control de calidad, Denominación de origen, Ganadería, Industria alimentaria, Industria pesquera, Marca de calidad, Seguridad del producto</materias>
    <numero_expediente>8-10/PL-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PL-000003. Proyecto de Ley de la Calidad Agroalimentaria y Pesquera de Andalucía (pág. 5).</extracto>
    <votacion>Votación: La enmienda a la totalidad del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía es rechazada por 7 votos a favor, 97 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar esta nueva sesión plenaria, y ruego a sus señorías que ocupen los escaños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se abre la sesión. Comenzamos con el punto primero del orden del día, Proyecto de Ley de la Calidad Agroalimentaria y Pesquera de Andalucía, que tiene una enmienda a la totalidad. Por lo tanto, vamos a comenzar con este debate. Y lo hacemos presentando el proyecto. En nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Agricultura y Pesca, señora Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Buenas tardes a todos los presentes, a los que se encuentran en la tribuna, representantes de las denominaciones de origen, de las organizaciones profesionales agrarias, de FAECA, de CEA y de Comisiones y UGT.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco hoy para presentarles el Proyecto de Ley de la Calidad Agroalimentaria y Pesquera de Andalucía. Como andaluza y como miembro, evidentemente, de este Gobierno, me llena de satisfacción participar activamente en la materialización de este proyecto legislativo, uno de los compromisos que asumió esta Consejera en cumplimiento del programa electoral del Partido Socialista, junto con la Ley de la Dehesa, ya aprobada por esta Cámara, las medidas para la dinamización del patrimonio agrario de Andalucía, la Ley del Olivar, cuyo proyecto de ley próximamente será también debatido en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Como tendremos ocasión de comprobar a lo largo del proceso parlamentario que comienza en este momento, el texto que hoy se va a debatir va a hacer más competitiva la industria agroalimentaria andaluza, y complementa -cuestión fundamental-, complementa las garantías y derechos de los consumidores andaluces. Con su aprobación, nuestra agroindustria va a contar con un importante respaldo para ganar en fuerza y competitividad, gracias a la introducción de elementos como la regulación de la denominada calidad comercial en este proyecto legislativo y la calidad diferenciada, entre otras cuestiones; aspectos esenciales en unos mercados cada vez más globalizados y exigentes, y con una distribución más concentrada.</parrafo>
        <parrafo>Antes de analizar cuáles van a ser estos elementos, y para entender en su justa medida su repercusión en Andalucía, es preciso conocer el contexto en el que serán aplicados mediante el desarrollo de este proyecto de ley, el contexto que va a ser regulado por esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro sector agroalimentario se consolida, año a año, como un componente estratégico de la economía andaluza, demostrando ser altamente competitivo en los mercados internacionales. Solo voy a citar algunas de las cifras que lo confirman como uno de los sectores industriales, ya digo, con un marcado carácter estratégico en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Presenta una balanza comercial con más de 3.000 millones de euros de superávit, según los datos del ICEX de 2010. También decir y adelantar los datos del primer semestre de 2010: el saldo positivo en las exportaciones e importaciones ha sido un 11,2% mayor que en el mismo período del año 2009, y aun con crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Cuenta con una facturación anual superior a los 14.000 millones de euros. Hay más de 5.000 empresas, que dan trabajo en torno a unas 52.000 personas. Por facturación y empleados, concentra el 21,5% de todo el sector industrial.</parrafo>
        <parrafo>El sector pesquero, que también está regulado en este proyecto de ley, aporta más de 1.800 empresas, entre barcos, industrias y acuicultura, empleando en torno a unas 10.600 personas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía tiene un sector agroindustrial cuya importancia es indiscutible. Contamos con un sector cuyos protagonistas, con el apoyo e impulso del Gobierno de Andalucía, están apostando por la modernización tecnológica para mejorar los niveles de calidad de los productos. Se trata de un sector que está haciendo de la calidad y la certificación un elemento necesario de diferenciación, porque sabe que la calidad agroalimentaria es añadir valor a un producto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nuestro sector agroalimentario está demostrando su voluntad de seguir creciendo y de avanzar, está haciendo bien su trabajo y está dispuesto a asumir los retos actuales y venideros. Partimos, por lo tanto, con un sector valiente, competitivo, dispuesto a una mejora constante, que está enfocado hacia unos nuevos consumidores, cada vez más informados y cada vez, por lo tanto, más exigentes.</parrafo>
        <parrafo>Pero es necesario seguir trabajando, seguir dando más y mejores pasos, con las garantías y los medios adecuados, los que solo puede ofrecer un marco normativo como el que hoy les proponemos.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto de ley quiere proporcionar los instrumentos imprescindibles para que el sector agroalimentario andaluz siga consolidándose y creciendo, ganando competitividad en los mercados y mejorando la confianza de los consumidores. Para ello, este proyecto de ley ha sido elaborado con la mirada puesta en los siguientes objetivos, que ahora les voy a enumerar.</parrafo>
        <parrafo>En primer objetivo de la ley es proporcionar un marco legislativo integral en materia de calidad agroalimentaria y pesquera, completando el proceso que se inició en este ámbito con la Ley de Protección del Origen y la Calidad de los Vinos en Andalucía, aprobada el 26 de noviembre del año 2007. Señorías, la aprobación de la ley, cuando esta Cámara la apruebe, de la Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera de Andalucía permitirá configurar un marco normativo adecuado para el óptimo desarrollo de nuestro sector.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además -y esto es fundamental-, el texto que hoy proponemos para su debate está adaptado a la reglamentación comunitaria y a los requisitos establecidos en la normativa europea. Esta cuestión resulta esencial, ya que nuestro sector agroalimentario se inscribe en el ámbito competencial europeo, por lo que debe desenvolverse con sus mismas normas.</parrafo>
        <parrafo>Otro importante objetivo, el segundo importante objetivo de esta ley consiste en atender las demandas de los consumidores, a través de los instrumentos necesarios para garantizar, con el máximo nivel de confianza, los elementos más valorados por el mercado, signos que representarán la ventaja competitiva de nuestras producciones. Estos elementos se materializarán mediante la aplicación de la ley a través de las siguientes estrategias.</parrafo>
        <parrafo>Se establecen las normas que garanticen la calidad, el origen, la transparencia y el control de los productos alimentarios, protegiendo los derechos de los consumidores y los demás agentes de la cadena alimentaria. Estos planteamientos se orientan a velar por la satisfacción de las demandas del consumidor, conocedor de las cualidades diferenciadoras de los productos que quiere en su mesa y en su cesta de la compra. Con la aplicación de este proyecto de ley, cuando sea ley, se espera responder a las necesidades nutritivas de un consumidor cada vez más exigente e informado, así como a su compromiso con el medio ambiente. De acuerdo con estas exigencias, la ley, cuando sea aprobada, garantizará la identificación adecuada de los productos con características diferenciales, asegurando la veracidad de la información que llega al consumidor y que está contenida en el etiquetado de los productos.</parrafo>
        <parrafo>Otro objetivo de enorme importancia que nos hemos planteado con esta ley es la incorporación de los elementos de regulación y control adecuados, que permitan atender las exigencias del consumidor y asegurar los intereses de los operadores. En este sentido, la ley regula los requisitos de control que deben cumplir todos los eslabones de la cadena, incluidos los propios organismos independientes de control y, por supuesto, los consejos reguladores.</parrafo>
        <parrafo>Con la aprobación de esta ley también hemos querido dar el primer paso para regular la artesanía alimentaria, uno de los mayores y mejores exponentes de nuestro buen hacer, como un segmento de mercado creciente y que requiere de mecanismos apropiados para su óptimo desarrollo. Posteriormente, tras la aprobación de la ley esperamos desarrollarlo con un decreto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el texto que hoy debatimos contiene las claves que harán posible el logro de estos objetivos. ¿Cuáles son esas claves?</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero destacar una estrategia primordial: el aseguramiento de la calidad que llamamos «comercial» en el proyecto de ley. El texto legislativo que traemos a esta Cámara desarrolla y da forma a este concepto de calidad comercial, que es perfectamente identificada por el sector agroalimentario andaluz, conocedor de su función determinante en la valoración de nuestras producciones.</parrafo>
        <parrafo>La ley define la calidad comercial como el parámetro que incrementa el valor de los productos en el mercado, aportando mayor beneficio a la industria agroalimentaria, y mayor renta también, que tiene que verse repercutida en los productores. También, además, algo muy importante es la garantía de la transparencia de la información demandada, como insisto, por los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Para asegurar el cumplimiento de estos criterios, los operadores alimentarios, excepto los operadores de productos primarios, que están especialmente exceptuados, deben implantar un sistema de gestión de la calidad comercial basado en la aplicación de la trazabilidad de los productos desde el origen, en la garantía de la veracidad y la exactitud de las informaciones facilitadas en el etiquetado de los productos y en la publicidad que se lleva a cabo, y la disponibilidad de un sistema de reclamaciones y de retirada de productos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, como clave importante, está situada en la ley, es la calidad diferenciada. Hemos hablado de la calidad comercial como concepto y su regulación, y después, en segundo lugar, la calidad diferenciada. Constituye uno de los valores específicos que tienen nuestras producciones en Andalucía. Tiene su máximo exponente en las denominaciones de origen y calidad, factores estratégicos para competir, también en los mercados actuales. En Andalucía hemos tenido clara esta premisa, de hecho, nuestra apuesta decidida por la calidad diferenciada y por la certificación viene de muchos años atrás. No olvidemos que las dos denominaciones de origen más antiguas de vino en España están en Andalucía: Jerez y Málaga son las dos primeras denominaciones de origen vinícolas que hay en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>La calidad diferenciada avala productos con una calidad garantizada en todo el proceso, tanto en su producción como en su elaboración. Esta calidad diferenciada necesita ser puesta en valor, y una de las estrategias a seguir debe ser la promoción y el apoyo a las denominaciones protegidas, que impulsamos desde hace años y que vamos a reforzar con este proyecto de ley. Es necesario defender los intereses de nuestras producciones diferenciadas, protegiéndolas ante actuaciones que puedan vulnerar los resultados de su esfuerzo, y sancionando los posibles fraudes o estafas. Con esta ley se protege y delimita el uso legal y autorizado de los indicativos y logotipos, como medida de lucha contra el fraude y la falsificación, contra la que, además, este Gobierno va a ser implacable. El texto define y protege las denominaciones de calidad, que son 57 en Andalucía, además otra calidad diferenciada también: la producción ecológica y la producción integrada, al igual que las marcas de titularidad pública. La calidad certificada es la marca de titularidad pública que tiene la Consejería, en la actualidad la Consejería de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, se desarrolla un nuevo marco de régimen interno para los consejos reguladores que, a partir de ahora, tendrán rango de corporaciones de derecho público -antes eran órganos desconcentrados de la Administración-, para dar más relevancia a los productores y elaboradores en la autorregulación del sector. Se transfiere, además, una cuestión importante que podíamos determinar, o no, pero así hemos querido dar este salto. Se transfiere a los consejos reguladores la potestad de convocar y desarrollar sus procesos electorales a través de sus reglamentos. Por lo tanto, las últimas elecciones, que como Gobierno y como Consejería convocamos desde la Consejería de Agricultura, han sido las que se han desarrollado el pasado 3 de septiembre. A partir de ahora, con este proyecto legislativo, los propios consejos reguladores establecerán sus procesos electorales. La Consejería de Agricultura y Pesca revisará, al menos cada dos años, el cumplimiento de los reglamentos y de los pliegos de condiciones de cada consejo regulador.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la evaluación de la calidad resulta un elemento imprescindible en este escenario. Las calidades diferenciadas de nuestros productos andaluces están sometidas a normas homologadas y certificadas por un organismo independiente en todo su proceso. Estas cuestiones también se normalizan con este proyecto de ley, regulando la autorización, inscripción, retirada y obligaciones de los organismos de evaluación y los operadores que intervienen en la cadena alimentaria. De este modo se asegura -una vez más, quiero insistir-, a los consumidores, que los productos están certificados por organismos técnicamente competentes.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, y bajo las premisas de ofrecer las mayores garantías a los consumidores, la ley regula los controles oficiales de calidad, en el ámbito de la producción, de la transformación, la distribución y, excepcionalmente, en los puntos de venta.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, el texto establece, lógicamente, un régimen sancionador que articula las medidas a desarrollar en casos de infracción, cualifica las sanciones aplicables en cada caso y establece el destino de los productos movilizados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Ley de la Calidad Agroalimentaria y Pesquera de Andalucía es un potente instrumento que mejorará el funcionamiento de la cadena alimentaria, elevará la competitividad de las empresas andaluzas, mejorará las garantías, sin duda, de los consumidores, incrementará el valor de los productos que salgan al mercado y, en definitiva, aportará mayor beneficio a la industria agroalimentaria andaluza, lo se traducirá, esperemos, en mayores rentas. Así lo esperamos para nuestros productores.</parrafo>
        <parrafo>Mi intervención da paso, para finalizar, al debate entre los grupos parlamentarios de esta Cámara, que tienen ahora la palabra. Afortunadamente, este debate se produce hoy; de haber sido en el Pleno anterior, el Grupo de Izquierda Unida se hubiese privado de participar. Menos mal que ha caído en este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a este grupo y a su enmienda con propuesta de devolución, no hace ninguna aportación real o concreta que contribuya a mejorar el texto, no la conocemos; simplemente conocemos su posición de devolución y un teletipo, del que he disfrutado leyendo. Por lo tanto, espero que, a lo largo de la tramitación parlamentaria, las aportaciones siempre interesantes, por supuesto, del Grupo de Izquierda Unida y del resto de los grupos de la Cámara sirvan para mejorar este texto. Sin duda, así lo esperamos, con las enmiendas que presenten todos ustedes, porque, sin duda, tenemos un reto muy importante: tener la ley más importante referida a nuestra industria agroalimentaria, la Ley de la Calidad Agroalimentaria y Pesquera.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir, quiero resaltar que este proyecto de ley está diseñado a la medida de un sector que está firmemente dispuesto a mejorar, a seguir avanzando en la línea de la excelencia, y hacerlo asumiendo las exigencias de los consumidores, respondiendo con eficacia a los requisitos de máxima calidad con lo que ha venido haciendo hasta ahora, razón por la cual nuestras producciones agroalimentarias y pesqueras están llamadas a ocupar las primeras posiciones allí donde se dan a conocer. Contribuyamos, por tanto, entre todos. Espero, sin lugar a dudas, que entre los tres grupos de esta Cámara nos ayuden a enriquecer un proyecto de ley que, desde luego, desde el Gobierno lo hemos hecho con carácter ilusionante para la mejora de nuestra industria agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como saben, este proyecto de ley tiene una enmienda a la totalidad que ha sido formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Damos, pues, la palabra a este grupo, en este caso, a su portavoz el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La ley o el proyecto de ley que nos presenta hoy el Gobierno, en unas circunstancias como estas, tan duras para la agricultura, la ganadería y la pesca, resulta en cierto modo un atrevimiento, porque me da la impresión de que presentamos otro nuevo papel de celofán para ocultar un cadáver: el cadáver de una agricultura, de una ganadería y de una pesca que están en los peores momentos, en cuanto a crisis estructural, de toda su historia. Con consentimiento, primero, de Maastricht y, luego, de la Organización Mundial de Comercio y, luego, de la PAC, se ha enterrado en Andalucía, con el consentimiento de Madrid y de Andalucía, la segunda mejor flota pesquera que había en este planeta, que era la andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Resulta de una hipocresía política el que se nos presente aquí un proyecto de ley cuando este verano, con nocturnidad y alevosía, se acaba de liquidar, tal vez para siempre, el Instituto Andaluz de Reforma Agraria, es decir, la posibilidad de un cambio profundo de nuestra agricultura, de nuestra ganadería y de nuestros recursos naturales. Además, cuando la ganadería está pasando el peor calvario también de su historia, con desaparición de miles de explotaciones familiares, pues resulta que se nos viene con esta ley.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué tenemos que decir, desde Izquierda Unida, de esta ley?</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que esta ley no es nueva, este proyecto de ley es viejo, rematadamente viejo, porque es solamente un refrito de las leyes que ya existían, luego no aporta nada nuevo y, además, se basa en el mismo modelo agroindustrial que ya nació hace más de cien años y que ha sido protagonista de un estrepitoso fracaso.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, no garantiza la calidad porque esta ley, o este proyecto de ley, no entra en el meollo de lo que ha sido, desgraciadamente, y sigue siendo aquí y en el planeta el quid de la cuestión, que es la especulación con la alimentación, la alimentación como un negocio de las grandes multinacionales y de los que controlan toda la cadena alimentaria.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, este proyecto de ley apuesta por la exportación y no incide en el comercio local y comarcal, cuando esa es la garantía, precisamente, de que un producto sea sano: cuantos menos kilómetros, más sano, menos aditamentos, y, cuanto menos kilómetros, menos CO2. Por tanto, no es sostenible este modelo. Ustedes saben que hoy este sector agroalimentario y pesquero produce el 50% de los gases invernaderos, y la ley no contempla eso para nada. Además, esta ley ignora dos temas esenciales, que son el cómo se producen los elementos y el cómo se comercializan. ¿Cómo se producen? Se producen pensando en el beneficio, en una mercancía. Por tanto, si hay que ganar el máximo dinero en el mínimo de tiempo, ¿qué sucede? Que los productos, en general, están llenos de grasas, de productos tóxicos, de colorantes, de aditamentos de todo tipo, y ha dicho la Organización Mundial de la Salud que cada vez hay más toxicidad en los productos agroalimentarios y alimentarios en su conjunto. Y, además, en la comercialización que les conviene a quienes controlan la comercialización y fijan los precios la gran distancia. Es increíble que un melón venga de Brasil y no se pueda producir en Córdoba, donde hay unos magníficos melones que van a tener que desaparecer porque ese melón ya no es competitivo.</parrafo>
        <parrafo>Además, esta ley nos habla de agricultura ecológica y de agricultura tradicional, y resulta que se dice que se apuesta por la agricultura ecológica cuando, al mismo tiempo, se permite en Andalucía, semiclandestinamente, la plantación de transgénicos, la siembra de maíz transgénico y estamos permitiendo que venga de fuera soja transgénica con la que se alimenta nuestro ganado, que va a la leche que consumimos y a la carne que nos comemos en el restaurante.</parrafo>
        <parrafo>No es posible la coexistencia entre un transgénico, entre un cultivo transgénico o un animal transgénico, y la agricultura y la ganadería ecológicas, eso es y está comprobado, se ha visto en Aragón, se ha visto en Cataluña y se ha visto en otras partes del mundo, eso es incompatible.</parrafo>
        <parrafo>No se plantea para nada la trazabilidad, no da garantías de trazabilidad del producto porque no hay un mecanismo potente, público que realmente garantice el producto desde el origen hasta el destino. No existe, no ha habido ese valor. De alguna manera, yo creo que estamos delante de un trasvase de lo público a lo privado, hay una privatización encubierta en esta ley que la señora Consejera quizás no se haya atrevido a manifestar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, hay algo más que creemos que es muy grave, y es que no hay ningún control y la ley no aparece por ninguna parte. No hay ningún control de los alimentos que vienen de fuera, que están contaminados y que no respetan ninguna trazabilidad. Pondré dos ejemplos muy sencillos: uno, el cerdo de Brasil, por no poner más países, el de Brasil; otro, los productos agroalimentarios que nos vienen -frutas, hortalizas, tomates...- de Marruecos. Pero, como tenemos acuerdos preferenciales, tenemos que estar de rodillas delante del monarca alauita.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay otro tema esencial, y es que esta ley, desgraciadamente, no cuenta con financiación. Y hay un viejo refrán que dice que las leyes sin financiación son como las buenas intenciones: que terminan siempre en las papeleras de algún despacho o en el infierno. Y, sin financiación, todo lo que es la ley, en estos momentos el proyecto, es pura literatura.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros decimos que hace falta un cambio radical de esa ley y hemos dado 20 razones para decir no rotundamente a esta ley. Pero estamos abiertos al diálogo. Y yo haría un epílogo: no cabe vino nuevo en odres viejos, y no cabe un cambio, realmente, de que la calidad de alimentos, de que alimento sea salud y el alimento no sea negocio y no sea veneno en porciones si no garantizamos, si no garantizamos otro modelo de desarrollo donde el beneficio no sea el elemento esencial y donde no se considere el alimento como una mercancía, sino con un derecho de los pueblos, que tienen que alimentarse.</parrafo>
        <parrafo>Nada se dice del necrodiésel, que, por otro lado, se apoya, y que va en contra de apostar por la agricultura y la ganadería como elemento esencial de estos productos naturales.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay alternativa? Nosotros decimos que sí. ¿Por dónde pasa una alternativa? La alternativa tiene un nombre, que se llama soberanía alimentaria. Y eso ¿qué significa? Apostar por el comercio local y comarcal y que se haga un seguimiento, con un etiquetado, desde el producto en origen hasta el producto en destino, porque uno de los problemas que tenemos es que entre el producto en origen y el producto en destino hay una diferencia de precio de un 600%.</parrafo>
        <parrafo>Hoy me entero de que, por ejemplo, en el olivar, el kilo de aceituna se está vendiendo a menos de cincuenta pesetas. Así murió nuestra [...]. No se dice nada de la mezcla de aceites, y al menos en Andalucía, que es un gran fraude, que los italianos están llevándose nuestro aceite y vendiéndolo en el mercado internacional como virgen extra, etcétera, no se hace nada de eso, que es la joya de la Corona. Y yo digo que al menos en Andalucía sí podríamos establecer que no se mezclen aceites, porque la mezcla de aceites es uno de los culpables del bajo precio.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay soluciones? Claro que sí: un modelo de soberanía alimentaria que apuesta por la pequeña explotación familiar, tanto ganadera, como agrícola, como pesquera. Claro que hay solución: un modelo que piense que el alimento es vital para el ser humano y sus necesidades, y no objeto de especulación de cuatro o cinco multinacionales que lo controlan todo en el mundo. ¿Hay alternativa? Claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros decimos que se ponga una tasa, una tasa positiva. No una tasa, mejor dicho, una bonificación positiva, para apoyar al comercio local y comarcal, para fomentar el comercio local y comarcal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, hay alternativa en cuanto tenemos que hacer un modelo agroalimentario que enfríe el planeta, que enfríe el planeta, y esta ley que nos acaban de presentar no cumple con la sensibilidad de que sea un modelo agroalimentario realmente sostenible, y para eso creemos que hay que jugar fuerte y decidido, y aquí ha faltado el valor necesario.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, este grupo parlamentario tiene alternativas suficientes, y está dispuesto a discutirlas, para, si es posible, mejorar, en esa dirección de la soberanía alimentaria, el proyecto que queremos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. La tiene en este caso su portavoz, la señora Calderón López.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted tiene un problema. Tiene un problema porque es que usted, o es de nacimiento, o la política le ha hecho ser una persona que es optimista integral, porque usted sube a esta tribuna esta tarde y dice que se siente muy satisfecha de presentar este proyecto de ley, y que se siente usted muy satisfecha porque está usted cumpliendo con el programa electoral con el que concurrió a las elecciones. Lo que no dice usted es a qué elecciones: la del año 2008, la de 2004, la de 2000... Pues no, la verdad es que no lo sabemos.</parrafo>
        <parrafo>Y no lo sabemos porque, mire usted, usted hoy tendría que haberse presentado aquí pidiendo perdón al sector, no sintiéndose satisfecha. ¿Cómo se puede usted sentir satisfecha si hoy trae usted aquí un proyecto de ley que inició su andadura el 27 de enero del año 2006? ¿Cómo se puede sentir una consejera satisfecha y estar contenta de llegar hoy aquí y decir que cinco años después presenta usted hoy aquí un proyecto de ley? ¿Y usted está hablando de defensa del sector y usted está hablando de satisfacción generalizada? Es que, de verdad, es algo que no puedo entender.</parrafo>
        <parrafo>Pero el problema de usted no solo es que lo ha hecho en este proyecto de ley: es que es norma de la casa. Hace poco se presentó, se aprobó la Ley de la Dehesa, exactamente igual: cinco años después del Pacto por la Dehesa. O sea, ¿su Consejería, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, necesita cinco años cada vez que tiene que hacer una ley? Porque es que, desde luego, tendrán ustedes que ir dándose prisa en hacer los planteamientos para leyes venideras, porque es que, cada cinco años, estos señores, al menos los de la Consejería de Agricultura, son capaces de sacar una ley.</parrafo>
        <parrafo>Lleva usted anunciando la Ley del Olivar otros cinco años: todavía no la hemos visto. Usted y el resto de consejeros que han pasado por la Consejería. Porque esa es otra: para aprobar una ley aquí hacen falta al menos tres consejeros, con uno no es suficiente. Por lo menos tres. Y si quiere, y si quiere, le enumero el nombre de sus compañeros. Tres consejeros para sacar una ley adelante.</parrafo>
        <parrafo>Este es el ritmo de trabajo, señora Aguilera, que el Consejo de Gobierno, el Partido Socialista, les imprime a los trabajo de la agricultura. Vamos a buen ritmo: Cada cinco años, una ley, cada cinco años, una ley, que, además, usted acaba de decir que viene dada porque hay que adecuarse a la normativa, al Reglamento de la Unión Europea, que también se aprobó en el año 2006. Insisto: cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, señora Consejera, usted -permítame que le diga- trae hoy aquí un bodrio de proyecto de ley. Permítame que se lo diga. Hombre, es que usted trae hoy aquí... Este, el proyecto de ley que se presenta, es el noveno borrador, el noveno borrador desde que se inició la andadura de esta ley. Es el noveno borrador. Y, mire usted, además es un proyecto de ley al que usted acompaña informes sectoriales, señora Consejera, informes sectoriales que datan del año 2006. Es que estamos en 2010, y usted trae aquí un informe de la Dirección General de Familias de 2006, un informe del Instituto Andaluz de la Mujer de 2006, un informe del Consejo Económico y Social de 2007, y, además, faltan los informes de la Consejería de Salud y faltan los informes de la Consejería de Turismo y Comercio, señora Consejera. Es que... Y estos informes, ¿a qué se refieren? ¿Al borrador segundo? ¿Al tercero? ¿Al quinto? ¿Al octavo? ¿Al noveno? ¿A cuál? Porque es que no entendemos absolutamente nada de lo que está ocurriendo con este proyecto de ley para que usted venga hoy aquí a sentirse plenamente satisfecha.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, de verdad que este proyecto de ley merece la petición de devolución. Claro que la merece. Pero este grupo, el Grupo Popular, no la ha pedido, ni la va a pedir, por sentido de la responsabilidad. Porque, mire usted, incluso por el mero hecho de tener un gesto de pedir la devolución, porque sabíamos, en cualquier caso, que por cuestión numérica no sería aceptada, nosotros entendemos que no sería responsable, porque, si usted ha tardado cinco años en presentar este proyecto de ley, si encima los grupos políticos ponemos obstáculos, ¿qué diría usted, señora Consejera? Es imposible. Por sentido de la responsabilidad, nosotros no podemos ni siquiera plantear que este proyecto de ley se devuelva. Pero, insisto, su tramitación toda, su tramitación toda, es lo que está pidiendo a gritos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted ha dado aquí unos datos, que nosotros coincidimos totalmente, de la importancia que tiene el sector agroalimentario en Andalucía; de la importancia que tiene que este Gobierno, este Parlamento, se afane en trabajar por conseguir que este sector se consolide y se expanda aún más. Y es verdad que tenemos que trabajar por la calidad y tenemos que trabajar por la seguridad alimentaria; pero, señora Consejera, a mejor ritmo, a mejor ritmo, y sin tanta parafernalia, sino trabajando de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y para que eso sea posible, señora Consejera, lo primero que ustedes tienen es que tender la mano. Usted hoy aquí ha dicho que está dispuesta a negociar y a trabajar con los grupos para mejorar este proyecto de ley. Tendremos oportunidad de subirnos a esta tribuna para hablar las enmiendas que ustedes, el Consejo de Gobierno y el Grupo Socialista, le han aceptado al Partido Popular. Porque nosotros sí tenemos muchas enmiendas parciales. Y tenemos las enmiendas parciales bien definidas, en cinco bloques concretos, que creemos que podremos mejorar bastante lo que es este proyecto de ley. Porque nosotros queremos apostar de verdad por que no solo en esta ley hay que cuidar lo que es el proceso transformador, sino también hay que fijarse y también hay que defender lo que es la materia prima, también tendremos que centrarnos en lo que es la producción agrícola y ganadera. Y en ese sentido van a ir gran parte de nuestras enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Pero nosotros también vemos que este proyecto de ley adolece de fijar cuál es el papel claro de la Administración pública en cuanto a la promoción y a la comercialización de los productos. Vemos que falta esa figura, vemos que no hay absolutamente nada que obligue a esta Administración a tutelar lo que es la expansión y la mejora de este sector en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, vemos algo -y coincidimos con los señores de Izquierda Unida-: no se habla de ni un duro, no hay ni un euro, no le hemos oído hablar a usted de cuál va a ser la financiación de esta ley. ¿Qué está dispuesto el Consejo de Gobierno a poner encima de la mesa para que esta ley pueda llevarse y concretarse y representar de verdad una mejora para este sector industrial en nuestra tierra? No dice usted absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y tampoco habla usted de la competencia desleal, señora Consejera, algo tan importante y algo tan demandado por el sector. Esta ley, cinco años para tramitarse, y no dice nada de la competencia desleal. Y, por supuesto, no vemos..., ya que tanto se habla del tema de la producción ecológica, exactamente igual, no vemos que en ningún momento desde la Consejería se apueste, se trabaje por incrementar, por que la producción ecológica sea la producción de futuro porque puede ser la que de verdad consiga esa denominación, esa certificación, esa diferenciación entre los productos andaluces, los del resto de España y los del mundo. Y no vemos tampoco que haya ningún especial hincapié ni ningún esfuerzo claro por parte de la Consejería en la apuesta de esta ley. No lo vemos, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y en esa línea es donde nosotros sí estamos dispuestos a trabajar con ustedes. En esa línea estamos dispuestos a presentar enmiendas, que sea posible mejorar y enriquecer esa ley, que sea posible que de una vez por todas ustedes olviden ese sectarismo de que son los dueños de Andalucía y permitan que los parlamentarios de otros grupos políticos, que están aquí con buena voluntad, con capacidad de trabajo, con idea y con conocimiento del medio, seamos capaces de colaborar, desde el anonimato, desde el anonimato, pero para hacer posible que de una vez por todas aquí se apruebe una ley que represente, que represente las ideas y la capacidad y el esfuerzo de todos los grupos políticos, que conocemos, manejamos y somos capaces de tener tantas o mejores ideas que las de un partido que en estos momentos tiene un proyecto agotado, y hoy aquí lo demuestran cuando traen una ley que no tiene por dónde cogerla porque, entre otras cosas, ha sido hecha a retazos durante cinco años. Y no sabemos si estas ideas de este proyecto que usted trae hoy aquí pertenecen al señor Soler, pertenecen al señor Pérez Saldaña o son las ideas de la señora Aguilera. Tres Consejeros, señora Aguilera, para sacar una ley adelante. Y usted inicia su intervención aquí diciendo que está muy satisfecha. Yo no estaría satisfecha, yo hubiera empezado pidiendo perdón.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, también para fijar la posición, en este caso del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes. Se acaba de presentar ante este Pleno un proyecto de ley que en opinión del Grupo Parlamentario Socialista es un proyecto de gran importancia, un proyecto de una enorme trascendencia. Y lo es no solo porque afecta a uno de los sectores más importantes de nuestra Comunidad, como es el sector agroalimentario, sino porque afecta a toda la ciudadanía, afecta a todos los andaluces y andaluzas, porque todos somos consumidores y además todos somos especialmente consumidores de productos alimentarios.</parrafo>
        <parrafo>Esta futura Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera de Andalucía, en nuestra opinión, va a contribuir, por una parte a que nuestra agroindustria se fortalezca y sea más competitiva, y por otro lado, a que los consumidores tengan mayores garantías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, representantes del sector agroalimentario y pesquero, a los que en nombre del Grupo Parlamentario Socialista quiero darles la bienvenida a este Pleno y agradecer su colaboración y sus aportaciones a este proyecto y a las diferentes reuniones de trabajo que mantendremos para contribuir a hacer una mejor ley, como les digo, señorías, representantes del sector, saben todos ustedes que la agricultura, la ganadería y la pesca, no solo la de nuestra tierra, ni la de nuestro país, la de toda Europa, atraviesa por dificultades, pasa por momentos complejos. Nos encontramos con precios muy volátiles, con un mercado globalizado en el que nuestros productos tienen que competir, y no lo hacen en igualdad de condiciones, frente a otros. Nos encontramos con grandes cadenas de distribución que imponen sus reglas y sus precios. Y estos son solo algunos de los problemas que nos encontramos en el escenario actual, pero podemos hablar del futuro de la PAC y de cómo abordarla, o de cuestiones que llegarán mucho más tarde, como es, por ejemplo, la falta de relevo generacional en nuestro campo y en nuestros caladeros.</parrafo>
        <parrafo>Pero siendo conscientes de los problemas, sobre todo de los problemas que tenemos en este momento, y siendo conscientes también de que esta ley no es la panacea, sí creemos que este proyecto de ley va a contribuir a que nuestra agroindustria, a que la agroalimentación y nuestra pesca sean más competitivos, y que esa competitividad venga de la mano de la calidad. Es difícil competir con aquellos productos hortofrutícolas que se recogen porque hay mano de obra más barata, o con aquellas carnes que compiten en mejor precio, pues, porque son alimentadas con un pienso de peor calidad. Es complicado competir de esa manera, pero creemos desde el Grupo Parlamentario Socialista que sí se puede ganar en competitividad, sí se puede ganar en los mercados, apostando por la innovación, por la investigación y ambas ponerlas al servicio de la calidad. Se trata de competir ofreciendo calidad donde otros ofrecen precio y cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy día, señorías, nuestra sociedad, las sociedades más avanzadas exigen mayores garantías en la alimentación, en los productos alimenticios, exigen respeto al medio ambiente. Además, esas sociedades avanzadas, nuestra sociedad, valoran positivamente esos productos que aportan más calidad. Cada vez se demandan más productos con unas características diferenciales, que vayan más allá de cubrir las meras necesidades alimenticias, productos con valor añadido. Y qué mejor valor que el de la calidad, una calidad certificada. Calidad demostrada y reconocida, certificada por entidades de control y evaluación para que el consumidor tenga la certeza y la seguridad de que cuando consume un producto amparado por ese paraguas, por ese logotipo de calidad certificada, no está consumiendo un producto más ni es un producto cualquiera.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, a todo esto viene a contribuir este Proyecto de Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera. Un proyecto de ley que, junto con el de la Ley de Protección de Origen y Calidad del Vino, viene a cerrar el marco normativo de nuestra Comunidad en materia de calidad agroalimentaria. Una ley que a nuestro juicio va a facilitar que tanto productores como comercializadores hagan una apuesta decidida por la producción de calidad. Una calidad que además va a ser promocionada, tal y como recoge el proyecto de ley, con el fin de propiciar una mayor producción de esos productos de calidad, pero, sobre todo, con el fin de que se consiga un mayor consumo de esos productos y, por tanto, aumente la demanda de los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Pero este proyecto de ley también tiene en cuenta a la artesanía alimentaria, la de esos productos que, con su manera tradicional de fabricarse, por su excelencia en las materias primas o por la maestría de las manos que lo elaboran, no solo aportan calidad, aportan también artesanía, aportan el concepto de lo artesanal. Pues bien, como les digo, esta futura ley inicia el camino para regular y proteger la artesanía alimentaria, esa que da vida a nuestros pueblos y que hace que muchas familias puedan quedarse a vivir en los municipios en los que han sido nacidos y criados.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, con esta futura ley vamos a poder asegurar la calidad comercial, a la que antes hacía referencia la Consejera. Es decir, vamos a posibilitar que los productos no solo sean adecuados desde un punto de vista alimenticio, sino que los productos que llegan a nuestros mercados tengan un etiquetado y una información veraz y exacta; que, además, de cualquiera de ellos se pueda hacer un seguimiento desde el origen hasta que termina en el terminal, en el lineal de alguno de nuestros supermercados. Y además se impone un sistema de retirada de productos cuando exista algún problema, y un sistema de reclamación. Con ello, lo que estamos haciendo es conseguir un extra de seguridad, un extra de confianza, un extra de calidad; lo que va a aportar, sin duda, un valor comercial a esos productos.</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, este proyecto de ley tenía que hablar de las denominaciones de calidad y de la marca de calidad pública. Lo hace definiéndolas de manera clara y estableciendo mecanismos de control y protección de esas denominaciones. Y es que quienes hacen un esfuerzo por producir mejor y de una manera sostenible con el fin de aportar calidad; quienes apuestan por la investigación, por la innovación, por el diseño, con el fin de aportar un valor añadido, de aportar calidad; quienes están y permanecen bajo alguno de los sellos de calidad, todos ellos, que hacen esa apuesta, tienen que estar protegidos, tienen que estar reconocidos y protegidos. Protegidos de aquello, frente a aquellos que, utilizando sinónimos, términos confusos, o incluso el fraude, quieren aprovecharse de una calidad que tienen otros para venderla como propia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en este proyecto se definen y protegen las denominaciones de calidad, se regula y se vela por ellas. Y esto no solo supone una garantía para las denominaciones, también lo es para los consumidores, que saben que cuando adquieren un producto con calidad certificada están comprando, están consumiendo un producto con una calidad real, verificada y que ha sido reconocida. Y en eso también entra este proyecto de ley, en regular la evaluación de la calidad, en evaluar la calidad, evaluación de la conformidad de la calidad, es decir, garantizar que ese producto que dice tener calidad, ciertamente la tiene. Y eso lo va a hacer un personal técnico especializado en laboratorios, entidades u organismos técnicamente competentes. Ellos van a ser los encargados de controlar y de evaluar la calidad de nuestros productos. Y, evidentemente, la norma también recoge la posibilidad de que la Administración pública pueda llevar a cabo controles, controles oficiales, y, como es lógico, también recoge la posibilidad de sancionar a aquellos que incumplen la normativa.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, por lo tanto, que es un buen proyecto, un proyecto en el que podremos seguir ahondando y trabajando desde este Parlamento, para conseguir la Ley de Calidad que más convenga al sector, la Ley de Calidad que más proteja a los consumidores y, por supuesto, la Ley de Calidad que más beneficie a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso, porque nos parece un buen marco desde el que poder seguir trabajando, por lo que vamos a rechazar la enmienda presentada por Izquierda Unida. Una enmienda, con una destacada carencia argumental y una manifiesta vaguedad propositiva. Seis líneas de argumentos, señorías, seis líneas de argumentos se despachan en una enmienda para pedirle al Gobierno, para pedirle a este Parlamento que mande para atrás una ley.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, después de oír su intervención tengo todavía más dudas de si ciertamente se ha leído con interés esta Ley de Calidad. Porque habla usted de que no existen elementos de respeto al control de los alimentos. ¿Qué es, si no, el sistema de gestión de calidad alimentaria? ¿Qué es en sí las propias denominaciones de calidad? ¿No es una garantía de control y de respeto de nuestros productos? Es precisamente eso.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de que no hay una apuesta suficiente por los alimentos saludables y ecológicos. Si es que la propia ley reconoce que se van a promocionar ese tipo de productos, productos de nuestra dieta mediterránea.</parrafo>
        <parrafo>Pero a usted, señor Gordillo, eso le da igual, porque usted sigue con el mismo discurso de siempre. Venir aquí a hablar de lo general, de que el mercado está muy mal, venir a plantear su sistema, su modelo. Pero, le guste a usted más o menos, le guste a este portavoz y a mi grupo más o menos, existen unas normas que tenemos que cumplir, existe un mercado en el que nos vemos obligados a competir, y existe una normativa europea que nos beneficia, pero en algunos casos no nos gusta tanto, pero que también tenemos que respetar, señor Gordillo. Usted podrá pretender cambiar su modelo, pero tiene los diputados que tiene y puede hacer lo que puede hacer. Nosotros tenemos que tratar de jugar con las normas que tenemos y garantizar la sostenibilidad del sector agrario y pesquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sicilia, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino. Termino.</parrafo>
        <parrafo>Decía la señora Calderón -brevemente- que les dejáramos colaborar. No tenga usted duda de que, desde mi grupo parlamentario, vamos a hacer todo lo posible por entendernos y poder contribuir a hacer la mejor ley. Pero, hombre, que venga usted a decirnos que les dejemos aportar y colaborar porque tienen tantas o mejores ideas que el Gobierno... Mire, señora, de las 19 proposiciones de ley que ha presentado su grupo en esta Cámara, solo una hablaba algo de agricultura, la dehesa; y, por cierto, la rechazó la Mesa porque no cumplía los requisitos para ser debatida. Ese es el interés del Grupo Parlamentario Popular por traer iniciativas sobre materia agrícola o sobre materia pesquera. Ese es el interés del PP. Y luego vienen a decirnos que tienen mejores ideas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, termino, termino de inmediato.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sicilia, le ruego que vaya concluyendo. Ha sobrepasado con creces su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De inmediato, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que el mercado libre y la libre competencia, desde luego, no benefician en mucho a nuestra manera de entender la agricultura, la manera de entender nuestra pesca, nuestra ganadería. Una agricultura, ganadería y pesca que vertebra el territorio, que asienta a la población, que genera riqueza, que genera empleo en nuestros pequeños municipios, que además apoya a nuestra industria, a las empresas marquistas andaluzas. Ese es nuestro modelo, ese es el modelo en el que ahonda esta ley y ese es el modelo que vamos a seguir defendiendo el Partido Socialista aquí, en Madrid, en Bruselas y donde sea, y donde esta ley va a contribuir, y para ello vamos a trabajar, esperando contar con todos los grupos de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar este debate, interviene nuevamente el señor Sánchez Gordillo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que contesta a los anteriores intervinientes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, que se llame viejo al concepto de soberanía alimentaria, que se discutió por primera vez en Roma, en el año 1996, que además la propia FAO ya la acepta, que está defendida por 300 millones de campesinos, pescaores y pequeños ganaderos de todo el mundo, me parece que es muy fuerte. Y me parece muy fuerte que no se acepte que un producto es más sostenible y más sano cuanto menos kilómetros recorra, me parece terrible. Eso está en la época de los trogloditas en agricultura. Es decir, no tiene sentido que los alimentos viajen tanto, a no ser al negocio de los que los distribuyen.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, que se diga aquí, que se diga aquí que hay que garantizar que los productos que estamos consumiendo nos vienen de fuera y nos hacen dumping... ¿Usted sabe lo que es dumping, no? Pues si sabe lo que es dumping sabe que un trabajador en Marruecos o en otras partes del mundo, pues trabaja diez horas y cobra tres euros. Y no hay control. No hay control en la trazabilidad, no hay control de calidad, no hay control a los herbicidas, pesticidas, hormonas y toda una serie de productos que le echan. Y, por eso, se encuentra que Carrefour se traslada a los sitios del tercer mundo, el llamado tercer mundo, para vender sus productos más baratos. ¿Qué les van a decir a esos que ustedes saludan tanto, a los pequeños campesinos, a los pequeños agricultores, a los pequeños ganaderos, que los están echando a la ruina esas grandes superficies y esas grandes multinacionales? No los saludan. No hay que cerrar. Si esta es una ley andaluza, defendamos nuestro producto andaluz. Por ejemplo, ¿no se puede defender el aceite? ¿No podemos, desde la Junta de Andalucía y desde este Parlamento, todos de acuerdo, que al menos en Andalucía no se permita la mezcla de aceite, ya que en Europa antes no se permitía? Y, por cierto, poco papel hizo el PSOE en Bruselas. Ya que dice que nos defienden en Bruselas, que ahí es donde se defienden las cosas, ya que no pudimos defenderlo allí, ¿no lo podemos defender aquí? ¿No podemos defender que en Andalucía no haya ninguna mezcla de aceite? Sí lo permiten las normas. Pongamos unas normas. ¿Para qué está este Parlamento? Es una ley andaluza, es una ley andaluza. Y luego vayamos a Bruselas a defenderla, vayamos a Bruselas a defenderla, ¿eh?, que no se ha defendido.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué me dice, que no es mejor que haya mecanismos de intervención pública, que ha sido lo que se ha cargado el sector agrícola, ganadero y pesquero en Andalucía? Que se ha decidido en Bruselas. Pero este Parlamento, con sus leyes y con estas mayorías, tenemos que defender a Andalucía, tenemos que defender de verdad y no retóricamente a los agricultores pequeños, que están desapareciendo, a los ganaderos y a los pescadores. Tenemos que defenderlos de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que se está concentrando la propiedad de la tierra en Andalucía, eso es un hecho. Hoy está más concentrada que en la época de la II República. Tendremos que ir por otro modelo agrícola, tendremos que ir, pero, sobre todo, los alimentos. Yo le digo la trazabilidad, garantícelo, ponga un mecanismo público provincializado, quizás mejor comarcalizado para que realmente se siga el producto. Hoy no se sigue, y usted lo sabe. Usted misma, la señora Consejera, ha dicho por ahí lo que pasaba con los cochinos, con los cerdos, y los productos que se declaran en origen y con esta calidad o la otra. Mientras que es antiguo, señor Sicilia, es antiguo pedir que los alimentos sean un derecho y no una mercancía con la que se especula. Porque aquí hemos tenido de todo; o sea, mientras que lo que se piense, cuando tú pones un elemento en el mercado para producirlo o comercializarlo, sea ganar dinero, nunca habrá calidad en esa mercancía, no mercancía, que tendría que ser un derecho, que es el alimento. Porque, para ganar más dinero, tú engordarás a la gallina, a lo otro o a lo de más allá de cualquier manera, claro, y te obligará el mercado. Usted dice: «Es que hay unas reglas de juego que las pone el mercado». Pero, hombre, después de que el mercado haya fracasado estrepitosamente, después que nos ha metido en la peor crisis del sistema capitalista, ¿usted defiende el mercado? ¿Usted defiende el fundamentalismo del mercado? Si eso es lo que se está cargando la agricultura y la ganadería andaluzas y nuestra pesca. Habrá que buscar otros mecanismos, que es lo que nosotros le estamos planteando. A nosotros nos parece que sería mucho más racional que el campesino pequeño o el agricultor sea el que decida cómo produce sus alimentos y sea también el consumidor el que diga cómo tienen que llegarle esos alimentos. Hoy hay una red burocrática y, sobre todo, de presión de los grandes monopolios, que se lleva el dinero entre el productor y el consumidor. ¿También es antiguo eso, señor Sicilia, o lo antiguo y reaccionario es defender un modelo caduco que la propia FAO está poniendo en cuestión? Yo estuve en un encuentro internacional hace solamente unos meses, y los dirigentes de la FAO, que no son sospechosos de ser revolucionario, estaban diciendo que este modelo agrícola que nació, allá por los años cuarenta, en la llamada Revolución Verde, ha fracasado estrepitosamente porque no ha conseguido ninguno de los objetivos que se propuso. Entonces, digo yo que tenemos que ser mucho más valientes en la ley.</parrafo>
        <parrafo>¿No se puede, pregunto yo, favorecer el mercado local y comarcal? ¿Es también antiguo eso? ¿No se pueden buscar mecanismos de compensación? Lo mismo que hay que buscar mecanismos de compensación para el pequeño frente al grande, el pequeño agricultor o pequeño ganadero frente al grande, y por eso estamos pidiendo que se reformen las ayudas de la PAC, pues también habrá que pedir que el comercio de cercanía, y la ley no aparece por ninguna parte, se potencie. ¿Por qué? Porque estamos ganando en calidad, porque estamos haciendo que productor y consumidor se acerquen. Esta ley no acerca al productor y al consumidor, los aleja estrepitosamente, y, cuanto mayor lejanía, menos calidad en el producto, menos trazabilidad en el producto. Por tanto, esta es una ley absolutamente incoherente, es una ley cobarde, es una ley antigua, más que el pez de espada. Por tanto, hagan ustedes un esfuerzo por modernizarse, pónganse en el siglo XXI, porque ustedes me están trayendo aquí un modelo que es el que ya se creó en el siglo XIX, con reformas del siglo XX. Vamos al siglo XXI, a un modelo agrario y agroindustrial que no caliente este planeta.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dicho también eso en la FAO hace unos meses, que este modelo no es sostenible, y ustedes siguen apostando... Dicen otra cosa en su retórica, pero apuestan por un modelo insostenible porque está basado en el petróleo. ¿Saben ustedes que ahora mismo este modelo, por cada caloría alimentaria que produce, necesita 10 calorías de fósiles, de energía fósil, que es petróleo, que además se va a acabar? Por tanto, este modelo es un despilfarrador de energía, pero parece que, como lo dice Sánchez Gordillo, ya lo ponen ustedes de si antiguo, de si moderno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, yo no sé usted dónde anda. Yo soy un sindicalista en activo, pertenezco a una cosa que se llama Vía Campesina, que hoy representa la posición más progresista que hay en este planeta en ese campo, señor Sicilia. Acuda usted, que no es malo aprender, que no es malo aprender, acuda usted. Y ahí están organizaciones que no son sospechosas de ser raras, como la COAG. La COAG está en ese modelo que ustedes están rechazando. Muchas palmaditas en la espalda de la COAG, pero ustedes la apuñalan por la espalda. No me vengan con más cuentos, porque yo oigo a los dirigentes de la COAG hablar de estos temas, y plantean en los sitios donde estamos, en congresos internacionales plantean los mismos argumentos que yo estoy planteando aquí esta tarde. Pero usted me pone siempre una cruz, que parece que se lo han aprendido al unísono para intentar descalificar lo que es un proyecto serio, profundo, alternativo, de agricultura y ganadería del siglo XXI, sostenible, solidario, ético, fuera de la corruptela de las grandes multinacionales.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes, y lo último que voy a decir porque se me acaba el tiempo, saben ustedes...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Sánchez Gordillo. Le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, de verdad, en medio segundo.</parrafo>
        <parrafo>... ¿Saben ustedes que los que provocaron esta crisis, es decir, el capital financiero, ¿eh?, que hicieron una estafa de miles de millones, ahora, como ya no es negocio donde tenían metido el dinero, lo han metido en el sector agroindustrial? Ustedes se enfrentan a eso o se ponen de rodillas delante de esa gente culpable de la crisis, en general, y de la crisis agroalimentaria, en particular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate, vamos a proceder a la votación de la enmienda a la totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el resultado de la votación ha sido el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 7 votos a favor, 97 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Habiendo sido rechazada esta enmienda a la totalidad, señorías, el proyecto de ley, a partir de ahora, será remitido a la Comisión de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

