<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000284</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000284. Pregunta oral relativa a las diferencias en la superficie del Cuartel de los Mondragones en Granada (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Ayllón Moreno y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con respuesta oral, relativa a las diferencias en la superficie del Cuartel de los Mondragones en Granada. Para formular la misma, en nombre del Grupo Popular tiene la palabra el señor Rojas García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con su venia, para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, nuevamente tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, mire usted, nosotros entendemos que no hay diferencia ninguna con relación a la pregunta que usted me realiza, no vemos que haya ninguna diferencia entre las cifras del anexo de la comisión y las que les he comunicado a ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, si me lo permite, decirle que me ha parecido increíble la referencia despectiva del señor Griñán hacia los ciudadanos de Marbella y de Roquetas, dos ciudades andaluzas dignísimas. Mejor tendría que haberse ido el señor Presidente fuera de Andalucía y haberse referido a la visita de ilustres socialistas a la hípica del señor Bono.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, le digo esto porque, si el señor Griñán es despectivo con los andaluces, como lo ha sido hoy en esta Cámara, también lo ha sido en relación a la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, queremos saber qué responsabilidades políticas se van a depurar por haber falseado los datos de la liquidación de la Deuda histórica, porque, señoría, usted debe entender el malestar que tenemos los andaluces con este asunto. Primero incumplen el compromiso estatutario de la Deuda histórica, cuando hasta hace unos meses el señor Griñán dijo aquí, en esta Cámara, que el dinero de la deuda se pagaría en dinero contante y sonante. De repente, dan un giro inaceptable, y admiten la liquidación de la Deuda histórica con pago en especies, en un escandaloso rosario de tasaciones, que inflaban las valoraciones siempre, siempre, en contra de los intereses de Andalucía. Y ahora conocemos que los pagos que se aportaban en especies no solo estaban inflados en sus contenidos, sino también inflados en su continente, porque resulta que uno de los pagos eran los solares del antiguo Cuartel de los Mondragones, en la ciudad de Granada. Ustedes dijeron que ese pago en especie era de 87.999 metros cuadros de solares, e hicieron la valoración sobre esta superficie que dijeron, sabiendo que el Estado solo era propietario de 6.000 metros cuadros, porque el resto de parcelas, de 82.000 metros cuadros, ya se había vendido por parte del Estado.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que hayan querido hacer esta trampa, señorías, sin pudor alguno? ¿Quién es el responsable de esto, señoría? ¿Por qué mintieron cuando incluían en todo el catálogo suelos que ya no eran propiedad del Estado? Esto es gato por liebre en estado puro, si me lo permite, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Aquí están los documentos: el de la comisión mixta de liquidación, donde admiten que solo dos solares de los 15 son propiedad del Estado, y aquí están los documentos del Ayuntamiento de Granada, donde se dice que solamente dos parcelas son propiedad del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más, de estas dos parcelas, señorías, la valoración que se hace de las parcelas es inferior a lo que va a recibir Andalucía, porque esas parcelas tienen cargas urbanísticas de urbanización que son superiores al precio real del valor del mercado. Por tanto, señoría, no tenemos nada; los andaluces, con estas parcelas, no tenemos nada.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué gestión han hecho ustedes para Andalucía cuando lo que se ha trasferido es una carga, para los andaluces, de dos parcelas del Cuartel los Mondragones?</parrafo>
        <parrafo>Señoría -está claro-, nos quedamos sin dinero de la Deuda histórica por su irresponsabilidad, y no tendremos las inversiones en hospitales, en centros sanitarios y en centros educativos por su ineptitud: la ineptitud de su Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, esto que hacen ustedes es una cosa sorprendente. Da igual que se les mande la información, da igual que se le explique... Ustedes piensan que repitiendo una y otra vez la misma falsedad se va a convertir en una verdad, y eso no es así.</parrafo>
        <parrafo>Yo les he enviado a ustedes la documentación: la tienen en su poder desde el día 10 de mayo. Les he enviado toda la información que han requerido, donde están las actas de la comisión, las tasaciones y las valoraciones, donde eso que dice usted es falso. Así que le ruego que se las lea, que lo revise, y que se suba a esta tribuna y pida disculpas por lo que acaba de decir, porque es mentira, es directamente falso.</parrafo>
        <parrafo>Y no me saque usted una historia o un papelito del Ayuntamiento de Granada, porque yo le he dado a usted la documentación oficial, la documentación oficial, le ha dado a usted la documentación oficial con las tasaciones, y eso que dice usted es falso, es directamente mentira. Mentira. Lo afirmo...</parrafo>
        <parrafo>No, señoría, mentira. Nunca se ha dicho aquí una cosa que no fuera verdad, y se ha dicho que las parcelas que se dan son la 13 y la 15, con superficies de 3.782 y 2.548 metros cuadros respectivamente, y son documentos que tienen en su poder sus compañeros.</parrafo>
        <parrafo>Luego eso, señoría, es mentira. Son exactamente los metros cuadrados que le he dicho: la parcela 13 y 15, con 3.782 y 2.548 metros cuadros respectivamente, como consta en la documentación que tiene.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

