<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Profesión independiente</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000423</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000423. Pregunta oral relativa a la firma de un convenio entre las Consejerías de Empleo y Hacienda y Administración Pública, para poner en marcha un fondo de crédito para los autónomos (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor consejero. Lo lamento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida también a la Consejería de Empleo, relativa a la puesta en marcha de un fondo de crédito para los trabajadores autónomos, que formula, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el señor diputado don Ángel Javier Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Negar el parlamentarismo, decían hace unos minutos, señor consejero, en una evidencia clara de que la derecha española, y en concreto la andaluza, todavía no se ha recuperado de las lesiones cerebrales que le provocan las victorias. Porque..., porque, vamos, me ha recordado, de alguna manera, aquello que, en un momento, liberticida para este país, como ocurrió con Fernando VII, decía aquello de: «Vayamos presurosos, yo el primero, por la senda de la Constitución». Luego vino lo que vino.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Viene esto al caso, señor consejero, porque venimos a interesarnos en este momento por algo que sí nos parece importante. Nos parece importante porque el trabajo autónomo constituye -y no es un lugar común, sino una verdad que cada vez tendremos que reiterar más, por lo que es de suponer los nuevos modelos económicos- un papel vertebrador esencial en el modelo de desarrollo económico que haya de tener Andalucía, y, por tanto, cualesquiera medidas que se adopten para este colectivo van a, siempre, merecer el aplauso del Grupo Parlamentario Socialista, obviamente. Pero más interesarnos en un momento en que las dificultades económicas y la crisis afectan singularmente a un colectivo que, en el mercado, tiene un comportamiento distinto y unas dificultades distintas a lo que puede ser la gran empresa, y, por tanto, medidas concretas para pequeñas empresas y para autónomos, diferenciadas de grandes empresas, nos parecen siempre oportunas. De ahí que, una vez que hayamos conocido la firma de un convenio de su consejería con la Consejería de Hacienda y Administración Pública, nos interesamos por el contenido de este..., el contenido y alcance de este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El SEÑOR RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</parrafo>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el pasado 23 de septiembre la Consejería de Hacienda y Administración Pública y la Consejería de Empleo firmamos un convenio para la puesta en marcha de un fondo de crédito para el fomento y la promoción del trabajo autónomo, fondo que cuenta con una dotación presupuestaria de 25 millones de euros. Este convenio beneficiará a los autónomos y las autónomas andaluces ya que se les ofrece un apoyo financiero a través tanto de inversiones como de operaciones corrientes; es decir, señorías, queremos facilitarles la financiación de su actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>Este fondo va a financiar aquellos proyectos que de manera preferente contribuyan de forma especial al logro de objetivos de sostenibilidad social, económica o medioambiental y a la creación y mantenimiento del empleo en Andalucía. Señorías, los proyectos que soliciten apoyo financiero para este fondo tendrán que acreditar su viabilidad técnica, económica y financiera y su contribución a la generación y mantenimiento del empleo entre otros criterios. Buscando la máxima agilidad, la máxima eficiencia en la gestión de este fondo, se va a contar con entidades financieras especializadas para la tramitación y la aprobación de las solicitudes presentadas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, lo que este Gobierno hace es poner medidas para intentar paliar las dificultades, sobrevenidas por la crisis económica mundial, de los emprendedores y de las emprendedoras andaluzas; a diferencia -como sabe su señoría- de otros gobiernos del Partido Popular que buscan y aplican solo medidas de recorte a lo que ha supuesto la consecución del Estado de bienestar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señor Consejero, efectivamente, como usted bien afirma finalmente son medidas que nos enseñan lo que es una burbuja política. Y no le quepa duda de que, al final, al final, los ciudadanos van a saber desembarazar al PP de las alegrías de semejante enajenación en la que viven. Porque ellos bajo el concepto ese de «reformas estructurales» intentan empaquetar productos hipnóticos con nombres parecidos..., como aquello que ha ocurrido con los pagarés vinculados a títulos de renta variable con principal protegido o bonos convertibles con certificados de opción. Pues, muchas de las opciones que está planteando políticamente la derecha española y la andaluza, en concreto, para los colectivos más afectados por la crisis, tienen buena parte de las características de esos productos que han circulado como tóxicos en el mercado. Por eso, nosotros de lo que nos felicitamos es de que haya medidas que hagan que las políticas andaluzas constituyan, tanto en extensión como en intensión, las más importantes de todo el territorio español en materia de apoyo a los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

