<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Edificio público, Huelva, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000594</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000594. Pregunta oral relativa al Banco de España de Huelva (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Juan Díaz Trillo y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, ¿no quiere volver a ser uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pues entonces pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al Banco de España en Huelva. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra... ¿el señor Díaz Trillo?</parrafo>
        <parrafo>Sí. Señor Díaz Trillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Es que, como estaba viendo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Creía que iba más tarde la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Perdone, señora Presidenta. Muchas gracias. Muy amable.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Va ahora, va ahora.</parrafo>
        <parrafo>Nada, sin problemas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con mucho gusto formulo esta pregunta referida a la ciudad de Huelva, puesto que hablamos de un edificio emblemático en la ciudad, un edificio que tiene algo más de setenta años, pero que, ubicado en el mismo corazón de la ciudad, se ha destinado durante mucho tiempo a banco, y parece que el destino ha querido que cambie ese edificio, precisamente, a exhibir. Antes se dedicada a guardar, a proteger los tesoros del Banco de España, y los dineros, y ahora, gracias a las gestiones, que hay que subrayarlo desde el Grupo Parlamentario Socialista, y también creo que desde la provincia de Huelva, la buena labor que se ha hecho por parte de la Consejería... No olvidarme de la Consejería de Economía, puesto que, además, era el ahora Presidente entonces Consejero. Las negociaciones con el Ministerio de Hacienda fueron duras, porque pretendían construir allí una serie de oficinas. Construir no, vamos, ubicar una serie de oficinas destinadas precisamente a Hacienda. Pues es ya un logro, es ya un capital cultural para la ciudad este edificio, y queremos interesarnos por los futuros usos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que hay una vocación iberoamericana también muy clara, y queremos interesarnos porque han sido, Consejera -y usted lo sabe bien-, un auténtico éxito las jornadas de puertas abiertas, que yo creo que con mucho acierto la Delegación de Huelva puso en marcha, para que, por una parte, conocieran el banco, que no conocieron nunca, puesto que era muy difícil entrar en algunas partes de ese banco por razones obvias, y, por otra, la expectación, el entusiasmo, que es así, que ha creado esta idea de que sea un centro cultural con ese perfil iberoamericano.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber cuál es el proyecto para este edificio y si hay consignadas algunas partidas al efecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ha expuesto magníficamente el señor Díaz Trillo cuál es la situación, la ubicación, el destino y el futuro del Banco de España. Ha sido una apuesta por hacer que un edificio, que ha permanecido desconocido, al menos en su interior, a la ciudadanía, se convierta ahora en un espacio abierto para la cultura y para esa vocación iberoamericana que tiene Andalucía, pero que sin duda alguna Huelva es la punta de lanza de esa vocación.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro compromiso se ha ido expresando desde el momento en que el edificio fue puesto a disposición de la Consejería de Cultura y hemos ido haciendo una serie de actividades que a partir del día 29 se han ido materializando como un proceso -yo creo que ya irreversible- de construir, de hacer posible ahí un centro, un espacio para la cultura. Un espacio que tiene entre sus objetivos convertirse en un foro permanente de difusión, debate e intercambios de experiencias, que nos ayuden a todos a comprender la compleja y diversa realidad de los países iberoamericanos, como un espacio de colaboración entre instituciones culturales y agentes sociales de ambos lados del Atlántico y como un ámbito de referencia para Andalucía que sea capaz de aglutinar proyectos y de fomentar el conocimiento y relaciones con centros afines en Iberoamérica.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollar estos ambiciosos objetivos, ese espacio va a contar con salas de exposiciones permanentes y temporales, con salón de usos múltiples con una capacidad de unas doscientas personas, biblioteca, sala de reuniones, talleres, mediateca, tienda y cafetería.</parrafo>
        <parrafo>El pasado día 29, resolvimos, y además anunciamos, la apertura del procedimiento para la contratación de la redacción del proyecto básico y de ejecución. Y, como hacemos siempre, señoría, para garantizar la máxima concurrencia, publicamos este anuncio en el Diario Oficial de la Unión Europea, además de en el Boletín Oficial del Estado y el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el pliego figuraban, naturalmente también, los datos esenciales del proyecto. Se establecía un presupuesto base de licitación de 354.422,10 euros y un plazo para la redacción de ese proyecto de 10 meses. Para poder hacer frente al compromiso, para que realmente se vea que estamos cumpliendo con él, en los presupuestos del año 2010 figura una cantidad de 500.000 euros. Y, además, también en la proyección a presupuestos 2011-2012, en el primer caso, 2.900.000 euros y, en el segundo, 3.500.000 euros. Como habrá podido comprobar la cantidad más pequeña es la que corresponde al año 2010 porque solo está destinada a los gastos de redacción del proyecto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Primero, darle las gracias, y como parlamentario, por supuesto, saludar ese compromiso. Yo iría más allá, Consejera, quiero saludar también la audacia, el coraje de su Consejería, ante una situación económica tan difícil, por haber apostado fuertemente por las infraestructuras culturales no solo en Huelva capital, sé que también en Jaén, Granada y en otros lugares. Pero me parece un auténtico compromiso con la sociedad andaluza el abrir nuevos espacios que son también compromisos futuros para la cultura y el bienestar de nuestros pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

