<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000065</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000065. Proposición no de Ley relativa a las medidas de reducción del déficit público (pág. 76).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Punto 2, rechazado por 51 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención. Puntos 1 y 3, rechazados por 46 votos a favor, 61 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión con la segunda proposición no de ley, relativa a medidas de reducción del déficit público, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate tiene, en primer lugar, la palabra la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta y buenas tardes a las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que subo a la tribuna un poco perpleja porque la iniciativa que voy a defender en nombre del Grupo Parlamentario Popular se ha vuelto mucho más necesaria después de la intervención del señor Griñán esta mañana. Hay que reconocerle al Presidente de la Junta de Andalucía su capacidad de precipitar los acontecimientos por sorpresa.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos dos plenos que son absolutamente atípicos, que podríamos además calificarlos de esperpénticos si nos atenemos rigurosamente a lo que ha sucedido en ambos. Ha sido una especie de descubrimiento de estrategias engañosas permanentes, de estrategias engañosas con la única intención de mantener a la sociedad apartada de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Hay también que reconocer que el Partido Socialista -son ustedes diputados del Partido Socialista-, los miembros del Gobierno, que ya les veo tremendamente interesados, son merecedores del premio a la ocultación, del premio a la confusión y a la manipulación política.</parrafo>
        <parrafo>El otro día, en el pleno último, protagonizaron los socialistas, el Gobierno socialista, hasta cuatro explicaciones distintas sobre las medidas ante la crisis que proponía el Presidente de la Junta de Andalucía. Y hoy hemos asistido al segundo episodio de una dura realidad que se pretende esconder para intentar que los ciudadanos de Andalucía no sepan qué es lo que está haciendo el Gobierno que los representa.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes se equivocan de lleno, señorías del Partido Socialista. La sociedad está atenta a esta historia parlamentaria rocambolesca que el PSOE se empeña en protagonizar, que está convirtiendo las sesiones parlamentarias en algo absolutamente esperpéntico; que las sesiones parlamentarias se están rodeando de cierta zozobra y angustia; que cada día venimos no sabiendo a qué nos vamos a enfrentar; que cada día llegamos y nos llevamos un susto que realmente nos puede afectar a la salud y sobre todo a la salud democrática de Andalucía a la que ustedes engañan con bastante normalidad y con demasiada frecuencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Son tantos años los que llevan en el Gobierno de nuestra tierra que se han alejado, con una frivolidad peligrosa, de la realidad. Ustedes no deberían sentirse tan prepotentes en la atalaya del Gobierno, en la atalaya de la clase privilegiada. Un poco de respeto a las personas que les dieron su confianza no es mucho pedir. Y aunque los que votaron al Partido Socialista no le dieron la confianza al Partido Popular, hoy en nombre del grupo parlamentario quiero defender también a los que votaron al Partido Socialista, porque son aún más engañados que los demás: les dieron su confianza y ustedes la han traicionado sin ningún tipo de pudor, sin ningún tipo de vergüenza, y eso lo llevarán también para siempre en sus espaldas.</parrafo>
        <parrafo>El recorte socialista no solo es el mayor recorte social de la democracia, no solo es el más clasista, no solo es el más voraz e insaciable, les convierte a ustedes, a los socialistas, en el azote de las clases medias y en el azote de las economías más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Han tirado ustedes por la borda 30 años de discurso que ha resultado completamente vacío. Han pasado tan tranquilos de defender a los más necesitados -o eso decían-, a perseguirlos y engañarlos sin piedad. Ustedes ahora son los perseguidores, los que acosan a las personas más necesitadas de Andalucía. «El PSOE contra las economías más débiles», ese es el titular de la sesión plenaria de esta tarde. Han pasado tan tranquilos, como digo, a vivir absolutamente en un caldo de cultivo que es el engaño, la mentira, la zozobra y la estrategia. Todo para ocultar las medidas del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han demostrado que sus afirmaciones sociales no eran otra cosa que eslóganes publicitarios, que carecían de principios sólidos, de convicciones profundas. Han traicionado primero justo a las personas que prometieron defender. Hay que estar hechos de una pasta especial para ser capaces de llevar a cabo tan tremenda traición política.</parrafo>
        <parrafo>Lo peor es que ustedes ni se sonrojan, ustedes no se sienten responsables, ustedes no se apenan, no sienten ningún tipo de pudor, son indiferentes al sufrimiento de la sociedad andaluza. Ustedes están instalados en sus escaños y saben que tienen la vida fácil y segura y no se preocupan por el drama que está ahí fuera, por las personas que por su culpa tendrán que enfrentarse a una realidad muchísimo más cruda. Por el contrario, se dedican cada día a insistir en el engaño, a justificarlo y a buscar coartadas para mantener la verdad oculta.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana hemos conocido un documento realmente espantoso. Espantoso no solo por las medidas que contempla sino por el deseo insistente de mantenerlo oculto. Ustedes, por dos plenos consecutivos, han venido a la Cámara a mentir sin sonrojo, han venido a la Cámara a decirle a la sociedad cosas que no eran ciertas, a mantener una historia absolutamente falsa. Y lo han hecho sin inmutarse.</parrafo>
        <parrafo>Los que dicen defender la educación como el mayor de sus principios nos engañan una vez más. El Partido Socialista no tiene a la educación como prioridad de su ideología política.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, en el documento que hemos visto esta mañana, han tirado también a la deriva una serie de reivindicaciones educativas que naturalmente dan una explicación a que Andalucía sea la comunidad autónoma de toda España, y prácticamente de todo el mundo occidental, con el peor nivel educativo. Nada es por azar, ustedes lo hacen a propósito, y están consiguiendo, han conseguido, que nuestros niños y jóvenes se eduquen con el peor nivel.</parrafo>
        <parrafo>Pero aún puede ser peor, porque todo es susceptible de empeorar y ustedes lo consiguen cada día. En este sentido, han decidido dejar en la cuneta la entrada de nuevos profesores, de personal vinculado a los centros públicos, lo que significa un ahorro de 135,5 millones de euros. No se aplicará la equiparación de retribuciones del personal docente de la concertada con la enseñanza pública, lo que significa cuatro millones de euros de ahorro. También se verá afectado el Plan de Apertura de Centros, que repercute en aulas matinales, comedores, actividades extraescolares, el bilingüismo o las nuevas tecnologías; eso supondrá un ahorro de 223,5 millones de euros. Se retrae el cumplimiento de la creación de cien mil plazas... Se retrasa el cumplimiento de la creación de cien mil plazas de guardería; el año próximo solo serán mil las que se pondrán en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles que el 87% de los niños de 0 a 3 años, en Andalucía, no tienen plaza de guardería. Trescientos mil niños que no tienen ninguna posibilidad de ir a una guardería después de 30 años de Partido Socialista. Después de 30 años de intoxicación progresista, el 87% de los niños no tienen plazas escolares.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El 50% de los municipios andaluces no tiene plazas de guardería, ni públicas ni privadas; pero el socialismo es progreso y prosperidad.</parrafo>
        <parrafo>La prioridad educativa del Partido Socialista es... ninguna. El ahorro en las plazas de las guarderías supone casi 30 millones de euros. En las universidades van a ahorrar ustedes 82,3 millones de euros. En libros de texto, 44,3 millones de euros. Total del ahorro educativo, total de promesas realizadas e incumplidas, total de principios defendidos y abandonados en la papelera de reciclaje: 512,5 millones de euros. ¿Dónde está la prioridad educativa del Partido Socialista? ¿Qué han hecho los niños andaluces para merecer tanto abandono y tanto olvido? ¿Por qué se portan ustedes así con los niños de nuestra tierra?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a sanidad y dependencia: el retraso de nuevos centros hospitalarios y de nuevas prestaciones sanitarias; el respeto y el mantenimiento, sin embargo, a los conciertos con la privada. Esto es muy curioso. Ustedes se alejan, se apartan, se olvidan de nuevos centros hospitalarios, pero mantienen el concierto con la privada. Y luego, cada vez que se suben aquí, miran hacia estos escaños a decir que nosotros privatizamos la sanidad. Ustedes, de hecho, con los recortes sociales, están privatizando la gestión sanitaria, que no le recortan nada cuando es la privada y les recortan a los centros públicos. Exactamente, 90 millones de euros se van a ahorrar por recortes en los centros sanitarios públicos, pero ni un euro de los conciertos con la privada. Ese es el Partido Socialista, esa es la verdadera cara. Ustedes se han quitado la careta, y Andalucía los reconoce bien.</parrafo>
        <parrafo>La retroactividad en la dependencia, que se prolonga hasta en cinco años para cobrarla... Tienen que esperar los dependientes andaluces hasta cinco años para cobrar la retroactividad. Muchos habrán muerto. Pobres dependientes de Andalucía, ¿qué han hecho ellos para merecerles a ustedes? Muchos habrán muerto, y con ellos también sus esperanzas y las promesas que ustedes les hicieron. Esas promesas incumplidas con los dependientes de Andalucía suponen un ahorro de ciento coma cincuenta y dos millones de euros; otras medidas de reorganización del gasto sanitario, 184 millones de euros. Total de sanidad y dependencia: 426,3 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Incluyendo la disminución de los sueldos de los funcionarios y otros conceptos sociales, el ahorro en los recortes sociales en nuestra tierra es de casi mil ochocientos millones de euros, que, si le añadiésemos el gasto farmacéutico que se van a ahorrar, son casi seiscientos millones más. En total, 2.334 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Recorte social del Partido Socialista en Andalucía, ocultado hasta esta mañana, porque lo ha demostrado el Partido Popular; si no, siguen ustedes engañando a la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La crisis, decían ustedes, la iban a pagar los más ricos. Pues saben ustedes que el impuesto, en contrapartida, de estos casi dos mil quinientos millones de euros de recortes sociales, los impuestos a las rentas más altas, son 31 millones. Partido Socialista, recorte sociales, casi dos mil quinientos millones de euros; el impuesto a los que ganan más de ochenta mil euros, 31 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>¿No les da a ustedes vergüenza? ¿No sienten ustedes ahora mismo ninguna angustia? ¿No les da vergüenza de ser como son, políticamente hablando? Es para sentir auténtico pudor.</parrafo>
        <parrafo>El recorte deberían sentirlo así, si... Lo que pasa es que tal vez ustedes, como son laicos, no tienen el concepto del remordimiento.</parrafo>
        <parrafo>El recorte...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>... El recorte de las inversiones, que lo hacen ustedes, y se quedan tan a gusto, 2.046 millones de euros; la reestructuración empresarial, que es el único esfuerzo que tiene que hacer el Gobierno para sí mismo, 35 millones de euros. Por tanto, el esfuerzo de la Junta de Andalucía no es hacia los más débiles, sino, exclusivamente, a mantener oculta la realidad y ofrecernos cada día un episodio de bochorno y un episodio de vergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no sienten la menor pena, el menor pudor, el menor sonrojo, y la traición la consuman cada día.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Señor Vaquero del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, yo también estoy perplejo por dos motivos. Primero, porque, efectivamente, tiene usted razón: el documento que esta mañana se nos ha presentado aquí, por su parte, por parte del Grupo Popular, nos ha llenado de información -simplemente, de información-, y, por tanto, de transparencia; cosa que tendría que haber adelantado el Gobierno andaluz, para no dar lugar a esto. Porque, en último término, lo que está haciendo el Gobierno andaluz, ¿qué es? Pues, sencillamente, no dar paso a un debate que se hace todos los años. Todos los años se hace el debate de la envolvente financiera del presupuesto del año que viene por estas fechas. Y resulta que este año, entretenido en los recortes, el Gobierno se entretiene en no dar paso a ese debate. Es así de sencillo. Qué torpeza por parte del Gobierno andaluz, que da pie a que le machaque, literalmente, el grupo mayoritario de la oposición; en este caso, el Grupo Socialista. Enhorabuena, chapó.</parrafo>
        <parrafo>Bien. También perplejidad, señora Oña, porque, efectivamente, usted no ha hablado nada de la proposición no de ley, con todos los respetos se lo digo. Efectivamente, encandilada con el argumento extraordinario que le ha dado el hallazgo de esta mañana, pues no ha defendido la proposición no de ley, que dice otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, yo voy a tener que entrar en ese argumentario que ustedes plantean, porque, efectivamente, hay que plantearlo de alguna forma, porque en él ya sí que no estamos tan de acuerdo. Habrá cosas que sí, y otras que no.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Mire, nosotros estamos de acuerdo en el diagnóstico que se nos plantea en la proposición no de ley. Efectivamente, hay un deterioro de la economía andaluza, y ese deterioro encontraba un cierto repunte, desde el punto de vista de las macromagnitudes de la producción y del crecimiento económico, con unas cifras muy exiguas... Pero íbamos camino de salir de la recesión, aunque fuera con 0,5 del PIB, ¿verdad? Lo que pasa es que las medidas de recorte que se han establecido e impulsado desde los mercados financieros, desde la Unión Europea, que gobierna la derecha, con la complicidad y cogobierno práctico de la socialdemocracia en Europa..., pues resulta que esos planes maravillosos de recorte del déficit nos están trayendo a una situación en la que va a haber un retroceso en el camino de avance hacia la recuperación económica. Y esa es la realidad. El argumento mayor que se puede aportar a este debate es que, si no estamos de acuerdo en los recortes que se producen, no es por una cosa o por otra, no, no, sino porque, simplemente, no solamente son inútiles para resolver el problema -que el problema es del sistema financiero, de los bancos y de su desmadre-, sino que además son contraproducentes y contrarios a la salida que tendría que haber, que es la recuperación económica y, por tanto, el cambio hacia un modelo nuevo. Ese el mayor argumento, no hay que buscar ninguno más.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, efectivamente, nosotros constatamos... Y, como dicen ya los expertos, es que, después de haber atisbado una cierta luz de esperanza de recuperación económica, lo más previsible es que tengamos otros dos trimestres de nuevo en recesión. Por tanto, efectivamente, ese es el argumento fundamental de por qué hay que estar en contra de estos recortes.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le diga, señora Oña, que ustedes avalan los recortes, incluso en la proposición no de ley. No están en contra de los recortes, sino en contra de cómo los hacen, de qué caminos hacen. Pero no están en contra de los recortes.</parrafo>
        <parrafo>Y yo ahí, en eso, pues, claro, tengo que decirle que nuestro grupo no está de acuerdo, en términos generales. Porque nosotros creemos en eso, y además es que nadie está diciendo que sean necesarios objetivamente. Lo único que se está diciendo es que, subjetivamente, hay que dar confianza a los mercados... ¿Pero quién demonios son los mercados para que se les dé confianza? Es decir, hay que hacer sacrificios humanos a ese dios mercado, a esos dioses del mercado, que dicen: «Es que, si no, no te doy ni un duro», después de que nosotros les hemos dado, los Estados y lo público... Los ciudadanos, con nuestro dinero, les hemos dado todo el dinero del mundo, en miles de millones de euros, para poder salvarse de su desastre financiero, de sus mercados financieros. Tiene guasa que ahora, después de que ellos obtienen el dinero al 1% del Banco Central Europeo, los bancos se lo estén dando a lo público, a los Estados y a las Administraciones al 4%, al 5%, y, en algunas empresas privadas, también hasta al 10%. Tiene guasa que estén haciendo negocio los bancos y los sistemas financieros con la desgracia y con la crisis. Y eso es lo que debería indignarnos, realmente, a todos; a ustedes también, por qué no. Claro que sí. Lo que pasa es que para eso... Permítame, que nosotros usamos otro argumentario, porque, efectivamente, eso es ir al fondo de la cuestión; es decir, al fondo de la cuestión, que es la crisis del capitalismo. O, mejor dicho, no es que el capitalismo esté en crisis, sino que el capitalismo es la crisis. Y ese es el problema, que todavía no hemos encontrado para formular y dar la razón de las cosas, porque, si no, estaremos de vuelta, de nuevo, en lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes nos proponen tres vías, una triple vía: En primer lugar, el incremento de los ingresos, la mejora de la recaudación y la progresividad fiscal. En segundo lugar, la reducción del gasto público. En tercer lugar, la reestructuración del sector público empresarial. Y esas son las vías que, efectivamente, está planteando el Gobierno y, bueno, que no se han anunciado. Ayer nos dicen que no se habían anunciado.</parrafo>
        <parrafo>Ayer se plantearon unas cuantas cosas, ¿eh?, diríamos, y, además, con cierta minuciosidad y ciertamente con el paréntesis de lo que se ocultaba con respecto a 2011. Pero, en cualquier caso, sí vamos conociendo ya lo que hay, y hay en esto...</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes: «Son o no son acertadas». No son ni conocidas ni acertadas. Bien. Pues en algunas cosas son acertadas y en otras no, bajo nuestro punto de vista.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros tuvimos ocasión ya... No le vamos a glosar, que podemos estar de acuerdo en algunas cuestiones; por ejemplo, en lo que ustedes califican de reformas fiscales erráticas. Ahí, en eso, nosotros creemos que hay cosas erráticas, como es por ejemplo..., y faltas de progresividad fiscal, como es, por ejemplo, el céntimo sanitario, y otras que sí son necesarias. Incluso más allá de la crisis, porque es necesario llegar a una fiscalidad que incentive la sostenibilidad de la producción. Y lo de las bolsas de plástico y lo de, diríamos, el transporte, o el depósito de los residuos radiactivos, etcétera, todas esas cuestiones, nosotros las hemos propuesto no porque vayan a recaudar más o menos, sino porque son necesarias para un sistema sostenible. Y ustedes tendrían también, desde la derecha, porque aman a esta tierra, seguro, igual que nosotros, ni más ni menos, pues tendrían también que estar de acuerdo en eso, y, por tanto, yo les animo a que, de verdad, entren también en este argumentario, que no es inútil para ustedes tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pero, en todo caso... Por eso digo que ahí nosotros podemos tener nuestras discrepancias con respecto a eso.</parrafo>
        <parrafo>No estamos de acuerdo en otra valoración que hacen ustedes de que el ahorro sea irrisorio, por la vía que emprende el Gobierno. No, no. Mil quinientos treinta y ocho millones que anunció el otro día el señor Griñán, y que ahora, según parece -y ustedes hacen un cálculo-, no son 1.500, sino que llegan ustedes hasta la cifra de los 2.234.</parrafo>
        <parrafo>Los medicamentos... Bueno, la farmaindustria gana mucho, no hace falta sumar los 600 últimos millones que usted ha sumado. Pero, vamos, pongamos 1.800. Hombre, en un presupuesto de 34.000 millones 1.800 o 1.500, como decía el señor Griñán, es una jartá dinero, con todos los respetos. Ustedes y nosotros, los dos grupos, cuando en el presupuesto, en el debate del Presupuesto de la Junta de Andalucía para este año, y en todos los últimos, ustedes, como grupo de la oposición, de forma legítima y coherente, evidentemente, y nosotros también, lo que le decíamos al Gobierno es: «Es que con este dinero es poco». Es que es muy poco. ¿Y ahora ustedes dicen que el ahorro es irrisorio? Esto ¿cómo es? Pues es una contradicción suya, con todos los respetos. O era poco entonces, o ahora es demasiado, y quieren ustedes recortar más. No sé, aclárenme esto porque yo ahí, en eso, no entiendo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso -y acabo, porque tengo que posicionarme respecto de las tres cosas-, nosotros estamos de acuerdo con los tres puntos que ustedes plantean. Primero estamos de acuerdo en el segundo punto, en que el recorte a las inversiones públicas y al impacto del recorte sobre las inversiones y gastos de capital de las comunidades autónomas, etcétera, nosotros no estamos de acuerdo con ello, y, por tanto, efectivamente, vamos a poder apoyar ese punto. Pero no estamos de acuerdo, como ya puede deducirse, en el primero y el tercer puntos.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del primero, ya hemos dicho que no rechazamos las subidas impositivas en términos generales -en este momento menos-. Sí rechazamos, en parte, el céntimo sanitario, y aquello que no signifique progresividad; pero, en cualquier caso, ahí tenemos una filosofía, como bien sabe el señor Fernández de Moya, distinta en cuanto a la fiscalidad. Y respecto al tercer punto, miren, sobre un plan de austeridad de la Administración andaluza, o sobre un plan de reestructuración del sector público empresarial y de las entidades asimiladas, eso es lo que está haciendo el Gobierno, lo que está haciendo el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El modelo suyo será distinto. Yo no lo sé, no lo conozco. Quiero decir, ¿lo van a hacer ustedes distinto, más, menos, mejor o peor...? En cualquier caso, permítanme que, con todo respeto, yo no les dé un voto a favor de lo que ustedes, eventualmente, puedan hacer en el futuro. No lo sé, pero en cualquier caso, no sé si sería nuestro modelo, y, por tanto, no vamos a apoyar, en vacío, ¿eh?, sin conocer exactamente de qué estamos hablando, no vamos a apoyar ese punto.</parrafo>
        <parrafo>Y, en todo caso, insisto, chapó por ese tanto que se han apuntado, y yo espero que le sirva al Gobierno para, hombre, ser menos torpe y estar más ágiles.</parrafo>
        <parrafo>La transparencia es una virtud en política, el poder siempre suele tender a ocultar las cosas; pero qué torpeza, madre mía, qué torpeza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Socialista, en su nombre corresponde la palabra al diputado, señor Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia Alférez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, he de reconocerle que coincido con usted: yo también me he quedado perplejo. Me he quedado perplejo al ver cómo usted no ha defendido nada de la proposición no de ley que presentaban hoy aquí y se ha dedicado a tener que enmendarle la plana, esta vez, una vez más, a su líder, al señor Arenas, porque, como ha fallado y ha pinchado en el turno de control, y también lo hizo en el debate sobre el estado de la Comunidad [aplausos], han tenido que inventarse otro nuevo papelito, otro nuevo documento para poder salir del paso.</parrafo>
        <parrafo>También me he quedado perplejo de que usted hable de esperpento de este Parlamento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdone, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Esperpento en este Parlamento. Pues sí, esperpento, hemos visto alguno que otro: Esperpentos como abandonar este Parlamento, como llenarlo de pancartas y de pegatinas, de hacer huelga de votos. Eso es hacer esperpento en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y también me he quedado perplejo, señora Oña, porque no iba a pensar jamás que usted iba a erigirse aquí como defensora de los militantes y de los votantes socialistas. Han defendido ahora a los trabajadores, ahora a los pensionistas, y ahora también a los votantes socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Pero bueno, yo sí voy a hablarle de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, con un Gobierno socialista antes de esta crisis, nuestro crecimiento económico llegó al 4%. El último trimestre del Gobierno del PP el crecimiento fue del 2,9%. Con un Gobierno socialista, antes de esta crisis, la tasa de paro llegó a bajar hasta el 7,95%. El PP la dejó en el 11%. Con un Gobierno socialista antes de esta crisis se alcanzó por primera vez el superávit en las cuentas del Estado. El PP dejó un déficit del -0,2%.</parrafo>
        <parrafo>Les quiero decir esto, señorías, porque, en época de bonanza, es verdad que el PP crea crecimiento económico y empleo, pero el Partido Socialista también; que, en época de bonanza, el PP reduce el déficit, pero el Partido Socialista también. La diferencia está en que, en época de bonanza, el Partido Popular no crea ni un nuevo derecho social, ni una nueva prestación, y el Partido Socialista sí [aplausos]: aumento del permiso de paternidad, la renta de emancipación, salario mínimo interprofesional, subida de pensiones por encima del IPC, aumento de las becas, creación de nuevas becas para idiomas, Ley de Dependencia... Y podemos seguir mucho.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no vamos a consentir que ustedes vengan ahora a decirnos que recortamos las políticas sociales. Los únicos recortes en política social los han lanzado siempre ustedes, y lo saben muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, ahora no es tiempo de bonanza, lo saben bien. Estamos en una crisis profunda que nadie ha podido prever, ni su magnitud ni su duración. Ni tan siquiera ustedes, que hablaban de un crecimiento del 3% para Andalucía. Una crisis que primero fue financiera y que ha terminado inundando a toda la economía. Y estamos ahora mismo en una profunda crisis; una crisis que es la mayor de la historia que conocemos; una crisis que ha supuesto que todos los gobiernos del mundo tengan que salir al aliento de la demanda desde lo público en esta fase de recesión. Lo han hecho todos: todos han puesto dinero de lo público para animar a la economía. Estados Unidos, Europa, el Gobierno de España, el Gobierno de Andalucía, todos han puesto dinero público para animar a la economía. Y eso ha supuesto, sin duda, un esfuerzo extraordinario, pero también un déficit público extraordinario que ahora tenemos que corregir.</parrafo>
        <parrafo>Ahora es el momento, es el momento de corregirlo ahora, porque ya hay síntomas de que nuestra economía mejora, la del mundo, la de Europa, la de España y la de Andalucía. Nuestra economía está mejorando. En este trimestre pasado nuestra tierra ha crecido un 0,5%; ya llevamos ocho meses en los que no se destruye empleo. En los últimos seis meses la afiliación a la Seguridad Social ha aumentado en 20.000 personas, y, junto a esto, también podemos hablar del aumento en la creación de sociedades mercantiles, del consumo, de las exportaciones... Las cifras nos están indicando que la economía está mejorando. Ahora bien, seamos cautelosos. Somos cautelosos desde las filas socialistas, porque sabemos que si algo nos ha demostrado esta crisis es que es totalmente imprevisible. Pero no podemos negar la evidencia, algo está cambiando y parece que va a mejor.</parrafo>
        <parrafo>Cuando leía el título de esta iniciativa, «Medidas de reducción del déficit público», pensaba que nos iban a relatar cuáles eran las medidas del PP para reducir el déficit público. Pero ni las hemos leído en esa proposición no de ley ni las hemos escuchado cuando la señora Oña ha tenido oportunidad de exponerlas en esta tribuna. Ahora, lo que sí hemos podido leer en esa proposición no de ley es el no a todo. No a todo lo que propuso el Presidente Griñán en el pasado Debate sobre el Estado de la Comunidad; no a la subida impositiva para los que más tienen; no a la reprogramación de inversiones. Y, eso sí, están de acuerdo con un plan de austeridad y con la reordenación del sector público, pero no nos dicen cómo quieren hacerlo. No a todo, y ni una propuesta encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y resulta tremendamente curioso, señorías, tremendamente curioso que el Partido Popular de Andalucía venga aquí a rechazar la subida impositiva, pero que vote la subida de impuestos en Extremadura. Curioso. Curioso que rechace la subida impositiva aquí, pero, cuando gobiernan, como cuando gobernaron en nuestro país, subieron los impuestos indirectos hasta en quince ocasiones y crearon tres figuras impositivas nuevas. Curioso.</parrafo>
        <parrafo>Como curiosas también resultan las siguientes declaraciones, del Diario de Sesiones, señorías. Dicen así: «Subir los impuestos en momentos de crisis es un auténtico error. Lo dice no solo el Partido Popular, lo dice la Unión Europea, la OCDE y los organismos internacionales». Esto lo decía la señora Oña, en esta misma tribuna, hace tan solo unas cuantas semanas. Sin embargo, estamos viendo como toda Europa está subiendo los impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes también de rechazar el recorte de inversiones públicas, pero, cuando gobiernan y donde gobiernan, recortan. Recortan en Madrid, en Murcia, en Galicia, en Castilla y León. Recortan todos los países de Europa. Portugal va a reducir su gasto público en 2.100 millones, Irlanda en 4.000, Italia, Francia, Reino Unido, Alemania... Todos, todos.</parrafo>
        <parrafo>Y otra declaración curiosa, también de la señora Oña. Dice así: «Nos gustaría que no siguieran ustedes gobernando de espaldas al resto del mundo». Señora Oña, le puedo asegurar que a mi grupo político nos gustaría que ustedes no siguieran haciendo oposición a espaldas del resto del mundo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Piden un plan de austeridad de la Administración, pero, sin embargo, nos encontramos con que alcaldes del Partido Popular cobran más que el Presidente de la Junta. Austeridad y recorte del gasto, cuando ayuntamientos como el de Valencia gasta 9 millones de euros al año en alumbrado público. Austeridad, cuando se gastan 1,5 de euros en poner una primera piedra. Estamos de acuerdo con la austeridad, señora Oña, pero vayan ustedes poniéndola también allá donde gobiernan, no solo la prediquen aquí.</parrafo>
        <parrafo>Reordenación del sector público. También de acuerdo. La señora Consejera tuvo la oportunidad ayer de detallarles con detenimiento qué quiere hacer el Gobierno andaluz. Ustedes no nos han dicho cómo quieren reordenar el sector público, qué quieren hacer. Cuéntenos qué quieren fusionar, qué quieren unir, qué quieren que desaparezca. Porque no oímos nada más que títulos muy bonitos, pero nada más que eso. Y, hombre, también apliquen una buena política en materia de empresas públicas donde gobiernan, porque Madrid y Valencia tienen las empresas públicas más endeudadas, porque en Castilla y León están diciendo que no piensan eliminar sus entes instrumentales, y en Valencia se descuelgan con que, como mucho, van a suprimir nueve entes instrumentales. Por lo tanto, muy bien con que vengan aquí a predicar, pero no es solo eso, señora Oña. Ustedes gobiernan en muchas instituciones y pueden demostrar aquello que aquí vienen a contarnos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino ya con unas declaraciones que oíamos hace solo unos días y que dicen así: «Animamos a nuestro Gobierno y a nuestro partido en la oposición a ser responsables. No es tiempo de buscar réditos; necesitamos la unidad ante las políticas de ajuste y las reformas. Este es nuestro mensaje a los partidos hermanos en el Gobierno y en la oposición». Señorías del PP, esto no se lo pide el Grupo Socialista, que también, se lo pide el señor Katainen, Vicepresidente del Grupo Popular Europeo y Ministro de Economía de Finlandia. Háganles caso por lo menos a sus compañeros europeos, si no quieren hacernos caso a nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Oña, confío en que ahora, confío en que ahora, en su turno, nos pueda explicar, sin insultos, sin desprecios, sin ofensas, cuáles son sus medidas y sus propuestas. Yo estoy convencido de que usted es capaz de llevar a cabo un debate serio, responsable y respetuoso, que es lo que nos pide la situación y el momento actual. Si no, señora Oña, si usted vuelve a recurrir al insulto, a la descalificación personal, no se preocupe, señora Oña, porque, aunque no sea laica, siempre podrá confesarse y poner el contador a cero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del Grupo Parlamentario proponente, el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra, a continuación, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Primero, al portavoz de Izquierda Unida, por supuesto, le quiero agradecer de alguna manera, y me lo va a permitir, y además tengo la ventaja de la tribuna... Usted tiene que aguantarse a lo que yo le diga, se lo digo con cariño y con respeto, pero me va a permitir que le agradezca los piropos que usted ha echado al Partido Popular por haber descubierto el engaño del Partido Socialista. No más, no más. No me voy a aprovechar, no me voy a aprovechar. [Golpes, aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, agradezco eso. Pero es triste, es triste que en un Parlamento se tenga que reconocer, se tenga que reconocer que el Presidente de la Junta de Andalucía viene precisamente a la sesión plenaria, día tras día, a engañarnos y a ocultar la verdad.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, tendría que decirle también al portavoz de Izquierda Unida, y en este caso al portavoz del Partido Socialista, que nunca más que hoy hemos hablado de la PNL que veníamos a defender. Porque nosotros veníamos a hablar del déficit público, de cómo se puede rebajar el déficit público, y de lo que no estamos de acuerdo en que se haga, que es, precisamente, todo lo que sabíamos y todo lo que hemos sabido esta mañana, aunque lo intuíamos y se ha descubierto. Porque la mentira tiene un recorrido corto y la verdad prospera. Estoy de acuerdo con usted en que la transparencia es buena. Pero no tenemos un Gobierno transparente, por el contrario, tenemos un Gobierno que nos engaña, que oculta la verdad y que se beneficia electoralmente de ello. Pero ya por poco tiempo, porque la gente ya sabe [aplausos] qué clase de personas son los socialistas que nos gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, al portavoz de Izquierda Unida, también, que nuestras discrepancias políticas hacen imposible el encuentro en la mayoría de las ocasiones. Lo comprendo y lo respeto, porque ustedes son coherentes. Nosotros somos coherentes con lo que pensamos. Pero aquí tenemos a la izquierda socialista que nos gobierna, que es la viva personificación de la incoherencia. Son saltimbanquis políticos. Dicen sí y no a la vez. Traicionan cada día, y se quedan tan a gusto [aplausos]. Esos son los socialistas que nos gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, jamás ha dicho el Partido Popular, jamás, que nos parezcan irrisorios los recortes sociales. Todo lo contrario, nos hemos encontrado completamente asustados, completamente perplejos por haber descubierto esta mañana, haber descubierto el engaño, la realidad ocultada por el Partido Socialista y por el Presidente de la Junta de Andalucía, de unos recortes sociales que son superiores a los 1.800 millones de euros. Cómo nos van a parecer irrisorios. Nos parecen un auténtico escándalo, nos parecen absolutamente innecesarios. Y, sobre todo, nos parece inaceptable la mentira, sea donde sea, pero mucho peor en sede parlamentaria, porque con ello se traiciona la confianza de los ciudadanos. Por supuesto que no nos parece irrisorio. Le insisto, nos parece un auténtico escándalo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, al portavoz del Partido Socialista, al señor Sicilia, le querría decir que el señor Arenas no tiene ninguna necesidad de que nadie le enmiende la plana, no tiene ninguna necesidad de que nadie salga a socorrerle; de lo que tiene necesidad -y lo tiene, porque todos estamos en torno a él- es de un equipo que confía en su trayectoria política, que confía en sus promesas y en lo que hará [rumores] como presidente de la Junta de Andalucía. Tiene un equipo que le apoya, tiene un equipo que trabaja...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les pido, por favor, silencio. Por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... tiene un equipo que trabaja en conjunto y tiene un equipo que da la cara por las ideas que defendemos y por el Presidente que nos representa a todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ya que a usted le gusta hablar de enmendar la plana, pues, mire usted, yo me siento muy orgullosa de que el Presidente del Partido Popular le haya enmendado la plana muchas veces al señor Griñán, pero, desde luego, con sobresaliente en los últimos dos Plenos, en donde el señor Griñán, el señor Griñán ha hecho el ridículo más estrepitoso, con el aplauso vergonzoso y vergonzante de ustedes, que, lejos de arropar a su líder, evidencian con esos aplausos vergonzosos, con esos aplausos vergonzosos el papel tan lamentable que lleva haciendo en estos dos Plenos, porque no se trata de que el PP se invente papelitos, como usted ha dicho, el PP lo que ha traído aquí es el plan económico financiero de reequilibrio de la Junta de Andalucía, Junta de Andalucía, que se ha presentado en Madrid en el Consejo de Política Social y Financiera. Por tanto, este documento es el que ustedes han elaborado, es un papelito, según su criterio, pero es donde se queman multitud de esperanzas sociales de todos los andaluces, precisamente porque ustedes lo han hecho, en este papelito, en este documento, documento que, por otra parte, el señor Griñán con premeditación y alevosía ha escondido a todos los andaluces, y no sé si también a los diputados que, de forma vergonzosa, le arropan y le apoyan.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, de papelito nada. En el Pleno pasado tuvimos que descubrir cuáles eran las cuentas de la subida de impuestos al cien por cien de la población, no que estamos en contra de la subida de impuestos de los ricos. No, no. Estamos en contra de las mentiras para todos, de las mentiras a gogó, del engaño por etapas, de los capítulos de la traición que ustedes están protagonizando. El Parlamento lo están convirtiendo ustedes en una telenovela cutre que por capítulos nos va ofreciendo engaño tras engaño, lo llevan haciendo en dos Plenos seguidos, ojalá que termine aquí, pero me da la sensación de que no, porque cuando ustedes se avergüencen de lo que están haciendo probablemente pararán, mientras no sientan pudor, ni sientan ningún tipo de remordimiento por la traición que consuman ideológicamente cada día, no pararán de repetirlo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mire usted, señor Sicilia, no se trata de que ahora el Partido Popular sea el defensor de los trabajadores, o de los pensionistas, o de lo que usted quiera repetir. Lo hemos sido siempre, el Partido Popular, cuando gobernó, cinco millones de empleo; ustedes, cinco millones de parados. ¿Quién es el amigo de los trabajadores? El Partido Popular, el Partido Popular [aplausos y golpes], cuando gobernó, de cada ocho empleos que se creaban, de cada diez empleos que se creaban en Europa, ocho eran en España; con el Gobierno del Partido Socialista, de cada diez parados europeos, ocho son en España. ¿Quiénes son los que defienden a los trabajadores? El Partido Popular; el Partido Socialista, no.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Sicilia, yo lo lamento mucho, pero de los pensionistas también somos amigos los del Partido Popular. Precisamente, con el Gobierno del Partido Popular, se aprobó la ley que ustedes acaban también de violentar, también de violentar. Se aprobó una ley por consenso absoluto para que se actualizaran automáticamente las pensiones, y ustedes por un voto han traicionado también a los pensionistas españoles y andaluces. Por tanto, de los pensionistas, ¿amigos?, el Partido Popular, ustedes no, ustedes los traicionan y les congelan las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, por otra parte, decía usted que, claro, en época de bonanza se creaba bienestar y que en época de crisis no sabríamos hacerlo. Pues, mire usted, en época de crisis, llegó el Partido Popular al Gobierno, con más de un 22% de paro, y, sin embargo, terminamos como ya le he dicho, con cinco millones más de empleo. Ustedes no son capaces porque su ideología está completamente equivocada, ustedes la basan en medidas equivocadas, y además insisten en el error, que es lo tremendamente preocupante.</parrafo>
        <parrafo>Pero me llama la atención, señor Sicilia, que a usted le preocupe y le llene de perplejidad, como ha dicho, que nosotros hoy estemos desconcertados por haber descubierto este plan ocultado al Parlamento, pero a usted, sin embargo, no le llena de perplejidad, no le llena de perplejidad, dice usted que no le llena de perplejidad que nosotros, al mismo tiempo, estemos enseñándole a la sociedad andaluza lo que el Gobierno andaluz va a hacer con ella, que se lo oculta a los diputados, pero los diputados somos representantes de los ciudadanos, y me dice usted: «Y usted ahora viene aquí a defender a los votantes del Partido Socialista». Y a todo el mundo. Ustedes son los sectarios, nosotros no. Ustedes son los sectarios, nosotros no [aplausos y golpes], a todo el mundo, claro que sí, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree, señor Sicilia, y con todo el respeto le hablo, que nosotros hacemos como ustedes, poner cruz y raya con bandos de buenos y malos? ¿Usted cree que nosotros hacemos como ustedes, que están siempre dividiendo a los españoles? ¿Usted cree que nosotros pretendemos hacer creer que aquí hay castas, castas privilegiadas, como ustedes defienden cada día? Pues claro que sí, que a los votantes socialistas también, porque estoy suponiendo, y estoy convencida, además, de la suposición, que los votantes socialistas lo han hecho de muy buena fe, lo han hecho de muy buena fe, convencidos de que votaban a un partido que iba a respetar su ideología y que iba a respetar sus promesas, y ese partido a los primeros que ha traicionado es a los votantes socialistas que le dieron su confianza, y ustedes se han aprovechado de esa confianza para traicionarla sin pudor, sin sentir pena ni congoja, y, como he dicho antes, tal vez sin remordimientos, que ya me explicarán ustedes si son capaces de sentir esa... Sí, sí, ¿tienen ustedes remordimientos? No sabía yo si los laicos los tenían.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, señorías, les pido, por favor, silencio. Señorías, les pido, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sicilia, señor Sicilia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, le pido a la Cámara silencio, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ustedes...</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, si puedo, si me lo permiten...</parrafo>
        <parrafo>Barbaridad me parece que ustedes se hayan atrevido antes a reírse diciendo que qué pecado tan enorme estaban ustedes cometiendo. Lo decían con sorna, lo decían con sorna, como si el hecho de que nosotros denunciáramos la existencia de este documento oculto... De eso ustedes se reían, diciendo: «Uy, qué gran pecado». Por eso les digo si ustedes, si ustedes, como laicos, tienen sensación del pecado y del remordimiento de conciencia. Pero, bueno, basta esa aclaración.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero terminar diciendo que, por supuesto, defendemos, defendemos el sistema educativo, más que nunca hoy, cuando ustedes lo traicionan echando, como he dicho, a la cuneta toda la inversión en educación que van a posponer, en dependencia, a las mujeres embarazadas, a los trabajadores a los que les rebajan el sueldo, a los pensionistas a los que les congelan las pensiones, a la sanidad... En total, como ya hemos dicho, más de mil setecientos millones de euros de recortes sociales, que han ocultado, que no se sonrojan por haberlo hecho, que no tienen ninguna responsabilidad por hacerlo, y que en una sesión plenaria tras otra hemos venido descubriendo la estrategia de la mentira y del engaño, y lo seguiremos haciendo, y cada día nos iremos consolidando como las personas que generan más confianza en Andalucía, y ustedes como los que generan más desilusión, desconfianza y engaño.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a recuperar las votaciones que tenemos pendientes de esta mañana. Ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar con la primera votación, la moción en materia de atención a la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 51 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la primera proposición no de ley, despolitización de cajas de ahorro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con las enmiendas incorporadas, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Obviamente, obviamente, sí, con las enmiendas que han sido aceptadas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la proposición no de ley ha sido aprobada...</parrafo>
        <parrafo>Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 102 votos a favor, ningún voto en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora la última proposición no de ley: Medidas de reducción del déficit público.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, creo que va a pedir votación separada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues sí, señora Presidenta: votación separada de los puntos 1 y 3, por un lado, y el 2, por otro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos primero votando el punto número 2 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 51 votos a favor, 56 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación los puntos 1 y 3 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 46 votos a favor, 61 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

