<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Capital, Córdoba, Manifestación cultural, Política cultural</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000449</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000449. Pregunta oral relativa al apoyo a Córdoba como Capital Cultural Europea 2016 (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta relativa al apoyo a Córdoba como Capital Cultural Europea 2016, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes y que dirige al Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene, en primer lugar, la palabra, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vaya por delante que sustituyo a mi compañero Mariscal, presente hoy en Córdoba defendiendo los derechos, ante la huelga general, de jóvenes de la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Pero, efectivamente, esta es una pregunta importante, señor Consejero, en un momento importante. El proceso de selección de la ciudad española para designar la Capitalidad Cultural Europea de 2016 está en una nueva fase. Y Andalucía tiene una capital que representa no solo a Córdoba y a su provincia, sino a toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, yo creo que ha pasado el tiempo en que la propia Junta de Andalucía, el Consejo de Gobierno tenga una posición de neutralidad activa ante ese proceso.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, indiscutiblemente, Córdoba representa hoy a Andalucía y por eso esta pregunta, muy en positivo pero también con ganas de claridad y de confirmar elementos de compromiso, pretende recabar el apoyo a Córdoba como capital europea, contribuir a dar paso en los compromisos para mejorar todos los equipamientos culturales de Córdoba y que Córdoba sea capaz de ganar en el contexto español esa posición frente a otras ciudades del contexto nacional; buscar soluciones a compromisos que yo creo que están ahí de la Junta de Andalucía, pero que no acaban de concretarse y, por lo tanto, que Córdoba requiere en este momento, es decir, de la Junta de Andalucía, y se trata, yo diría, de pasar de las declaraciones, señor Consejero, a los compromisos. Y en ese aspecto, por lo tanto, la pregunta es obvia. ¿En qué va a consistir el apoyo a Córdoba para ser capital andaluza a esa Capitalidad Cultural Europea?</parrafo>
        <parrafo>Y si los presupuestos de 2011, 2012, 2013 y 2014 van a tener un compromiso que confirme que los acuerdos a los que se han llegado no van a retroceder en función de una situación económica que tienen los presupuestos, que no son ocultables, igual que no puede ser apartable, en este momento, el objetivo de hacer que Córdoba sea esa Capital Cultural Europea en el 2016.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, efectivamente es el momento de felicitar de nuevo a la ciudad de Córdoba por haber superado esta primera etapa, este primer corte en esa carrera hacia la capitalidad europea para 2016.</parrafo>
        <parrafo>Queda el examen definitivo, que será en julio de 2011, y yo creo que el trabajo que tenemos que abordar en los próximos meses es empujar todos en la misma dirección, para conseguir superar ese examen final en el que hay seis ciudades rivales, que han presentado proyectos muy buenos y, como usted bien dice, hay que reforzar la candidatura para conseguir que Andalucía, que es el propósito del Gobierno en todo esto, tenga la capitalidad cultural en el año 2016 y, en este caso, en la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>También creo que es justo reconocer el trabajo que ha hecho la ciudad de Málaga en su carrera por conseguir superar el corte, cosa que no ha sido posible, pero han hecho un trabajo que es obligado reconocer.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha hecho una apuesta decidida desde hace muchos años para conseguir que la capitalidad europea quede aquí en la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Desde el primer momento, en el caso de Córdoba, hemos estado junto al resto de las instituciones trabajando para lograr este objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Así, por ejemplo, en junio de 2006, junto con el ayuntamiento y la universidad, fuimos parte de la entidad fundadora de la Fundación Córdoba Ciudad Cultural, a la que hacemos una aportación anual de 50.000 euros, 55.000 para el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Y también hemos estado muy presentes en las actividades culturales, en la programación cultural de la ciudad de Córdoba, por ejemplo, «Córdoba, en clave 16».</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir haciendo esta apuesta y vamos a reforzarla en el futuro, pero ya le digo que el reto es que en los próximos meses, en una programación que tenemos que hacer conjuntamente todas las instituciones promotoras, hagamos un buen diseño para conseguir que en junio del año que viene seamos la ciudad elegida definitivamente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, con ese objetivo, señor Consejero, de lograr que en el 2011 Córdoba sea esa Capitalidad Cultural Europea y gane esa batalla frente a otras ciudades del contexto español. Y lo creo porque tiene merecimientos propios para ello, desde el punto de vista histórico, desde el punto de vista cultural e incluso desde el punto de vista de los equipamientos.</parrafo>
        <parrafo>Pero no me negará que hace falta que los compromisos se consoliden. Mire, yo le tengo que decir que pasar de 50.000 a 55.000 euros en materia de la fundación es tremendamente, yo diría cortito, por no utilizar otro término.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, igual que yo, que esa fundación que se dedica a la promoción y se dedica al impulso de actividades culturales necesita muchos más recursos. Yo creo que la Junta de Andalucía tiene que hacer una apuesta como lo hace con fuerza para otros eventos: el evento de 1812 en Cádiz o el evento de Granada. Y yo le exigiría, si no se puede concretar en estos presupuestos, cantidades superiores a los...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa. Lo siento pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, dos proyectos más: el Palacio del Sur y la Sinagoga, el centro de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, señor Valderas Sosa, su tiempo ha concluido. Lo siento pero su tiempo ha concluido, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, brevemente señoría, decirle que la suma es importante. Fíjese, solamente para la candidatura llevamos invertidos 187.000 euros, más los 50.000 que están en curso en el convenio de este año, más lo que le he dicho de 55.000 para el año que viene.</parrafo>
        <parrafo>En «En clave 16» hemos invertido más de un millón de euros, tengo aquí la relación de actividades, muy amplia. Y sepa usted que en infraestructuras culturales en los últimos seis años hemos invertido 57.720.000 euros. Obras son amores y no buenas razones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

