<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Consejería, Economía, Ministro, Política económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000116</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000116. Proposición no de ley relativa a la reprobación del Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía y Consejero de Economía y Hacienda (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 46 votos a favor, 55 votos en contra, 6 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar esta sesión plenaria, y lo hacemos con la segunda proposición no de ley en Pleno, relativa a la reprobación del Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía y Consejero de Economía y Hacienda, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, para dar inicio a la sustanciación de esta iniciativa, tiene la palabra, en primer lugar, el grupo proponente, y en este caso su portavoz, que es el señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el señor Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía y Hacienda se ha convertido, con sus errores, con su mala gestión y con su ineficacia, en una factura demasiado cara ya para los andaluces. Su objetivo en esta legislatura, señor Griñán, era pasar desapercibido, evitar la pelea política, cumplir lo mínimo, evitar problemas, no plantear reformas profundas. Por eso, este grupo considera que su actitud y su gestión se están convirtiendo, señor Griñán, en dañinas para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y es que en una situación de crisis económica, en una situación de crisis económica, de necesidades vitales para las familias andaluzas, de cierres continuos de empresas, de escalofriantes cifras del paro en Andalucía, lo último que necesita Andalucía es un Consejero como usted, pasivo, huidizo, de retirada, sin ambición, sin ganas, ni reformas que plantear. Es usted, señor Vicepresidente, un Consejero demasiado conservador, conservador de conservar el poder, que es lo único que a ustedes les importa. Pero aquí lo que hace falta es un Consejero de Economía que aporte innovación, que aporte creatividad y que aporte reformismo, algo que usted no es capaz de hacer. Por ejemplo, su esfuerzo por plantear soluciones a la crisis está hoy bajo mínimos y con cero resultados.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, hablando de resultados, usted dijo que los resultados de las medidas económicas, señor Vicepresidente, los íbamos a ver en el otoño. Señor Vicepresidente, ¿a qué otoño se refería usted cuando íbamos a ver los resultados de su gestión? Porque, si ahora tenemos que valorar los resultados de la política y medidas excepcionales desde el punto de vista económico, valiente fracaso, porque peor no puede ir.</parrafo>
        <parrafo>Usted no es el responsable único de la crisis, señor Consejero, pero sí es irresponsable de no tomar medidas eficaces para paliarla. Su gestión como Vicepresidente, señor Consejero, señor Vicepresidente, no solo es mala, sino de resultados nefastos para Andalucía. Y es que, señor Vicepresidente, usted no defiende a Andalucía, usted solo se dedica a tapar las vergüenzas del señor Zapatero con Andalucía, usted no cumple ni ejecuta las inversiones que prometen los presupuestos de la Junta de Andalucía, sino que tiene que hacer mil modificaciones presupuestarias para cambiar los presupuestos de lo que no cumplen. Usted, señor Vicepresidente, mira para otro lado y espera que escampe para abordar la crisis. Usted, señor Vicepresidente, acepta recortes financieros a Andalucía y hace recortes sociales brutales, la historia de los mayores recortes sociales que jamás se han hecho en nuestra Comunidad Autónoma. Y se hacen con usted de Vicepresidente, se hacen con usted de Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, esta mañana le acusábamos de mentir, le acusábamos de contar demasiadas mentiras. Habíamos hablado con el señor Montoro. Le quiero decir, señor Vicepresidente, que hemos vuelto a hablar con el señor Montoro, y cómo será... No, no, si es que, fíjese, fíjese lo que creíble que es usted, fíjese lo creíble que es usted que el primer soporte de su respuesta al PP, que eran las responsabilidades del señor Montoro, resulta que, en la época de la que usted hablaba, el señor Montoro no estaba donde usted dice que estaba. Por lo tanto, ese es el índice de credibilidad, el índice de credibilidad de todas las respuestas de usted.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, además de eso, usted ha dicho que no hay otras comunidades autónomas donde se hiciera. Señor Vicepresidente, no hay otra comunidad autónoma donde se haga lo que hace su Gobierno. Por tanto, señor Vicepresidente, también usted ahí ha mentido. Y, además, ha mentido, señor Vicepresidente, ha mentido porque usted se ha escudado en que el Gobierno... Ha dicho el señor Montoro, pero el señor Montoro no estaba en esa época. Ha dicho usted que el señor Montoro hacía lo mismo que usted. No, hacía, exactamente -y fíjese-, todo lo contrario, señor Vicepresidente. ¿Sabe usted quién hacía todo? El Banco de España. Todo se hacía con el Banco de España y desde la cuenta del Banco de España, no el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto: ¿Usted quién es? ¿Usted quién es? Usted es el poder político, y usted tiene que defender los intereses de Andalucía, no tiene que ser el defensor de la banca. ¿Usted se fía del Banco de España? Nosotros sí, creo que ustedes también; de quien no nos fiamos es de usted para gestionar 6.000 millones especulando en los bancos, como ha venido haciendo en los últimos años, mientras que no pagan y mientras que no invierten en Andalucía. Esa es la situación, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nada que ver, nada que ver. Dice usted que con el PP pierden las entidades financieras. No, mire usted, si es que nosotros lo que queremos es que ganen los andaluces. Con su fórmula pierden los contribuyentes, pierde el andaluz, porque los intereses obtenidos que ustedes tanto defienden no superan ni el coste de oportunidad, ni lo que pagábamos por la deuda. Usted haga las cuentas, y fíjese lo que nos está haciendo perder a los andaluces con su fórmula. Por lo tanto, es verdad, evidentemente, que usted está jugando a ejercer de la banca, usted no defiende los intereses de Andalucía, pero, además, lo que está haciendo nos está costando caro a los contribuyentes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no tiene nada que ver...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, señor Sanz, señor Sanz, le pido que interrumpa un momento, unos minutos su discurso, para dejar..., para guardar silencio, para que todo el Pleno pueda escuchar atentamente las palabras del orador, con él y con el resto de oradores que van a venir a continuación. Ruego a todo el Pleno silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar, señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta, porque había ahí alguien que se creía muy listo y que lo sabía todo, pero no da aquí la cara nunca.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que de esta mañana tenemos que sacar una conclusión: señores del Partido Socialista, con el dinero de fondos líquidos que ustedes tienen, 6.000 millones de euros, primero páguenles a todos aquellos a los que les deben: les deben a los proveedores, les deben a los contratistas, les deben a los ayuntamientos, les deben a las pymes y les deben a las familias, ante quienes tienen que responder por la situación de crisis que hoy están viviendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si se les sobra, si les sobra, lleguen a un convenio con el Banco de España. Usted lo he dicho: se fía del Banco de España, sí, pero toda la tesorería de los Gobiernos del Partido Popular ha sido a través del Banco de España, y ahí es donde usted ha metido la pata claramente, diciendo y argumentando lo del Banco de España, reconociendo que antes había mentido. Reconózcalo, señor Vicepresidente, usted ha querido acusar al Gobierno de España de algo que no podía acusar porque, al final, ha venido a reconocer que nosotros teníamos razón y que no lo hacía el Gobierno de España, lo hacía el Banco de España, que, evidentemente, usted y yo nos fiaríamos, nos fiamos, y, evidentemente, no tiene nada que ver con la acusación que usted ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, le pregunto, y esperamos que no estén especulando con el dinero y los bancos, a la vez que estén pagando intereses por créditos en los bancos.</parrafo>
        <parrafo>Imagínese usted la situación que puede estar ocurriendo en estos momentos en Andalucía. Yo le pregunto, yo le pregunto si en estos momentos se puede estar especulando con el dinero y los bancos, y a la vez tener que estar pagando intereses en los bancos por créditos que tiene que pagar y tiene que pedir la Junta de Andalucía. ¿A usted cómo le parece eso? ¿Eso le parece grave o no le parece grave? Porque a usted no le parece grave nada, le da igual especular con 6.000 millones, y que las familias..., que haya 30.000 familias que no pueden pagar sus hipotecas, mientras que usted tiene el dinero en los bancos. A usted le da todo igual, señor Vicepresidente, por eso usted no está a la altura de las circunstancias aquí como Vicepresidente del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, mire usted, señor Vicepresidente, lo peor de esta mañana es que usted ha querido presumir de lo que yo más me preocuparía en mi vida política, y usted, que es socialista, creo que más, y es tener que enorgullecerme y tener que presumir y sentirme orgulloso de que a mí quien me defiende es la banca. Eso es lo que usted ha hecho esta mañana, sentirse orgulloso de que la única defensa que ha conseguido durante quince días, presionando, presionando, es un comunicado de la banca y de las entidades financieras. De eso se siente usted orgulloso. Pero, mire usted, el problema es que, mientras que usted se siente orgulloso del aplauso de la banca -de los bancos y de las cajas de ahorros-, no hay dinero para las necesidades de los andaluces, y ustedes se llevan la pasta a la subasta, no a la inversión productiva para los andaluces. Y Andalucía, señor Vicepresidente, no necesita al frente del Gobierno a un banquero: necesita a un Presidente de la Junta que cumpla, que invierta y que gobierne, que es exactamente todo lo contrario de lo que están haciendo en este momento el señor Chaves y usted, como Vicepresidente, señor Griñán. Ahí es donde está realmente la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, su gestión como Vicepresidente deja mucho que desear también. Fíjese, son usted y el señor Chaves los responsables de aplaudir unos presupuestos del Estado que castigan como nunca a Andalucía y que nos quitan 2.577 millones de euros que corresponderían a Andalucía. Luego, si quiere, se lo cuento, en concepto de qué. ¿Y usted quiere seguir como Vicepresidente, con esa renuncia y esta traición a Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en seguida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Son usted y el señor Chaves los responsables del entierro de la deuda histórica, del incumplimiento del Estatuto de Autonomía. ¿Y usted quiere seguir como Consejero y Vicepresidente? Usted es el responsable de no exigir el pago de los anticipos de la financiación sanitaria, traicionando también a Andalucía. ¿Y usted quiere seguir como Consejero? Usted es el responsable de no reclamar lo que nos corresponde, al no reconocer el Gobierno de la Nación 754.000 andaluces. ¿Usted sabe cuánto le está haciendo pagar a los andaluces por culpa de no defender usted los intereses de Andalucía? Pues 124.000 millones de las antiguas pesetas, que ustedes no están defendiendo, al no defender que se actualice la población. Usted mintió, dijo que se había actualizado la población, y luego, en una pregunta parlamentaria, a mí me tuvo que reconoce que no se había actualizado la población. ¿Ya no hay campaña de los 400.000 andaluces, señor Griñán?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Qué credibilidad tiene usted...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ahora ya sí le ruego que concluya, porque ha sobrepasado ampliamente su tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Qué credibilidad tiene usted al frente de la Vicepresidencia? Usted tiene la credibilidad de liderar, junto al señor Chaves, el fracaso del empleo y el fracaso de la economía andaluza. Ese es el bagaje del Partido Socialista. Hoy es usted uno de sus principales actores, pero también pasarán a la historia como uno de sus grandes responsables, usted y el señor Chaves, situando a Andalucía siempre en el mayor fracaso del empleo y la economía. Por eso, señor Vicepresidente, ni usted defiende a Andalucía, ni usted hace por Andalucía lo que tendríamos que plantear en este momento para abordar soluciones ante la crisis, y, sobre todo, usted es quien está dirigiendo uno de los mayores escándalo de utilización del dinero de todos los andaluces, no en beneficio de los andaluces sino, simplemente, para rentar y especular con el dinero, en lugar de invertirlo productivamente para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, para posicionar a los grupos políticos, tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo, que habla en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se nos presenta, por parte del Grupo Popular, el máximo órdago político que se puede dar a un Gobierno, que es la reprobación de sus miembros, en concreto de uno de los puntales del Gobierno, el Vicepresidente Segundo, de Economía, en este caso el señor Griñán. Y está en su derecho el Grupo Popular. No nos..., diríamos, no nos causa ningún tipo de recelo esta propuesta, es legítima, porque en el parlamentarismo democrático, pues, bueno, esto da siempre lugar al debate de las ideas, al análisis crítico de las actuaciones del Gobierno, y, en este sentido, Izquierda Unida está en su salsa.</parrafo>
        <parrafo>Bien, nosotros no estamos de acuerdo con el concepto que el otro día nos decía el portavoz adjunto del Grupo Popular de lo que significaba una reprobación. Decía que una reprobación era simplemente no aprobar. Prácticamente venía a decir eso el señor Ramos Aznar. Bueno, yo creo que no es exacto, es algo más, algo más que eso. Si un Parlamento reprueba a un miembro del Consejo de Gobierno, los efectos serán directos y claros: el reprobado debería dimitir o bien el Presidente debería cesarlo, lógicamente. Por tanto, no es tan inocua la medida como se nos plantea. No se trata de no aprobar la gestión de..., no, no, no; se trata, sencillamente, de hacer una modificación sustancial, porque, efectivamente, los efectos no son meramente declarativos, sino que, de alguna forma, son políticamente ejecutivos. Es una de las formas, lógicamente, de darle un órdago, el máximo órdago político que se puede dar a un Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, desde este concepto de la reprobación, entramos en este debate, y lo vamos a hacer con equidistancia. Es decir, nosotros en esto, sinceramente, pues, somos bastante laicos. Hombre, somos de izquierdas, no queremos que la derecha avance, pero, en todo caso, también entendemos, lógicamente, que un partido de derechas, un grupo como el Grupo Popular, pues, a veces dice cosas que son razonables, y, por tanto, tenemos que entrar a analizar las razones, las causas, los motivos de por qué se nos pide que apoyemos una reprobación. Bien, nosotros en principio no somos muy proclives a dar el visto bueno a este tipo de utilización de herramientas parlamentarias. El motivo es que las razones para una reprobación tienen que ser de extraordinaria importancia, esto es, las actuaciones que se censuran deben ser muy graves, y el objetivo que la reprobación debe perseguir es el de evitar males mayores, que serían insalvables sin proceder a la utilización de este tipo de conductas, como puede ser el cambio de la titularidad del cargo en cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de las actuaciones, por tanto, que se censuran, queremos analizarlas de forma concreta. Son cuatro. En primer lugar, se nos dice que el Vicepresidente Segundo ha presentado un presupuesto ajeno a los problemas de los andaluces. Estas son las palabras literales que se nos enuncian. Pero la idoneidad del presupuesto es discutible, es opinable, entra dentro de la normalidad democrática discrepar con el Gobierno respecto del presupuesto. Nosotros lo hemos hecho, hemos dado las razones por las que no estamos de acuerdo con el presupuesto presentado, el proyecto de ley presentado por el señor Griñán, por el Consejo de Gobierno. Y, efectivamente, hemos hecho una enmienda a la totalidad, y ahora mismo estamos en el trámite de muchas enmiendas -hemos sido el grupo que más enmiendas parciales ha presentado: 1.248 enmiendas, para ser exactos-. Bien, ¿qué matiz introduce el Grupo Popular al esgrimir este motivo? Porque, hombre, solamente discrepar con el presupuesto, pues no creo que sea una razón. Pues es «el escaso esfuerzo por solucionar los problemas que tienen los andaluces», dice textualmente la proposición no de ley. Pero también esto es muy opinable. Izquierda Unida ya ha manifestado que no está de acuerdo con las 35 medidas adoptadas por el Gobierno andaluz, ni con la política fiscal de la Consejería de Economía y Hacienda, ni con el presupuesto. Y hemos dado nuestras razones. Pero no nos consta que haya poco esfuerzo por parte del Consejero, no es así. Quizás sí que los esfuerzos no están orientados en el sentido en que consideramos deberían orientarse, en eso que hemos dado en llamar el cambio de modelo, o incluso hay un miembro del Banco Central Europeo que dice que, de seguir así, las medidas para salvar la banca van a ser eso, para salvar los beneficios de la banca, pero no van a llegar a sus destinatarios, que son las empresas y los ciudadanos. Por tanto, estamos, en ese sentido, insatisfechos con las medidas, lógicamente. Por tanto, sin embargo, no creemos que este argumento, realizado sin el convencimiento ni base suficiente, sea más que un puro añadido cosmético, por no decir pura demagogia.</parrafo>
        <parrafo>La segunda razón es que dice que el Vicepresidente Segundo ha consentido los recortes de financiación para Andalucía. Y, en esto, ahí sí que estamos, diríamos, comprometidos con una crítica muy seria al Gobierno, y al señor Griñán se lo hemos dicho más de una vez. Nos hubiera gustado que el señor Chaves hubiera salido, cuando se estaba negociando la Deuda histórica, lo mismo que el señor Montilla en Cataluña. Nos hubiera gustado que hubiera habido menos lealtad institucional, menos complicidad con el Gobierno central, hubiéramos conseguido más, seguro. Ahora bien, eso, evidentemente, es una crítica política que hay que hacer puntualmente. Hay que cambiar las leyes del Fondo de Compensación Interterritorial, y lo hemos dicho más de una vez, pero de ahí a decir que se ha consentido en recorte de financiación, sinceramente, no lo vemos. No vemos que ese sea, por tanto, un motivo para la reprobación a un Viceconsejero; es decir, para ese órdago máximo que se plantea.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la tercera razón es que se mantienen los excedentes de liquidez. Mire, hemos debatido esto y vamos a seguir debatiéndolo. Esta mañana yo les decía que quería escuchar las razones del Vicepresidente para posicionar a mi grupo porque había escuchado a fondo las razones del Grupo Popular, y ahora, sinceramente, ya he escuchado también las razones del Vicepresidente Primero. Nosotros, de forma muy breve y sucinta, creemos que no se puede utilizar la demagogia en este tema. Yo estoy más de acuerdo en la vinculación de los créditos a las partidas para las que han sido aprobadas, del tratamiento no discrecional, que se introduce en las subastas públicas, como la libre concurrencia, la publicidad que se ha practicado por parte de la Junta de Andalucía; pero lo cierto y verdad es que ese tipo de actuaciones, pues, sinceramente, parece ser que son bastante normalizadas. Y, bueno, cosa distinta es que ustedes me digan que existe retraso en los pagos y un retraso culpable; que el retraso de los pagos -que no se hacen y que, sin embargo, se mantienen esas subastas- se debe a que los excedentes subastados no pudieran utilizarse en los momentos precisos para efectuar el pago de obligados ya autorizados o reconocidas..., de obligaciones ya autorizadas, reconocidas y comprometidas. No es ese el tema, no estamos en esa cuestión, estamos en que, efectivamente, hay un mecanismo para evitar que haya un dinero, que está ahí esperando la aplicación correcta, y que, sin embargo, pues, tendrá que darse, de alguna forma, publicidad y transparencia a la utilización con rentabilidad de ese dinero.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, sinceramente, no vemos que este sea motivo para la reprobación. Tendremos que seguir..., tendremos que seguir hablando. Estamos abiertos a seguir discutiendo este tema, porque, a lo mejor, encontramos entre todos mecanismos para mejorar ese sistema, ¿vale? Correcto. Pero, de momento, sinceramente, en fin...</parrafo>
        <parrafo>La cuarta razón dice que se menosprecia a esta Cámara en la ejecución del presupuesto y nos parece exactamente lo mismo. Todos nos hemos leído la Cuenta General, nos hemos leído los informes de la Cámara de Cuentas y, efectivamente, bueno, pues descubrimos dos cuestiones: primero, que se ha ido mejorando, al principio había una ejecución porcentualmente menor en las consejerías y se ha ido mejorando esa ejecución; segundo, que en los organismos autónomos y en las empresas, sobre todo en las empresas públicas, etcétera, hay menor nivel de ejecución que en las consejerías. Eso sí dice, exactamente, la Cámara de Cuentas. Ese sí es un dato importante que habrá que corregir y, por tanto, nuestro interés en poner un estatuto del sector público en Andalucía. Nosotros estamos por esa labor, pero no estamos por la labor de..., bueno, falsear muchas veces los datos, porque no creemos que eso sea serio ni riguroso y creemos que eso no va a ninguna parte.</parrafo>
        <parrafo>Son, por tanto, razones aparentemente graves, pero insuficientemente fundadas, aunque podamos compartir parcialmente algunas de las críticas con que se aplican. Una cosa es polemizar, denunciar actuaciones más o menos criticables desde el punto de vista político; y otra, pretender que las críticas sirvan de base para una reprobación. ¿Están ustedes seguros de que sería bueno para la economía andaluza que se procediese en estos momentos a la sustitución del titular de Economía y Hacienda? ¿Cambiaría esto el sentido de las políticas que se hacen y no solamente el titular?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, le ruego que vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo enseguida, inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Miren, puestos a reprobar yo reprobaría a todo el Gobierno. Efectivamente, yo creo que eso es lo que tendríamos que hacer. Lo que pasa es que nos faltan los votos. Nos faltan los votos para ello y eso lo dan los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. Y tendremos que conseguirlo, y tendremos que conseguirlo porque Andalucía está ahora mismo en un bache económico muy importante y, hasta ahora, las medidas que se han adoptado no son las que van a salvar a Andalucía de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros no queremos que deban seguir haciendo de la política un espectáculo. Como decía Julio Anguita: «No queremos contribuir desde Izquierda Unida al circo de la política», por eso nosotros no vamos a estar a favor de esta reprobación que se nos plantea hoy. Nos vamos a abstener, sencillamente, porque esta no es nuestra guerra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Y para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías. Señor Sanz, me alegro de volver a debatir con usted, no sabe usted cuánto.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, en 2001 era Montoro el que gestionaba con el Banco de España. Pero, bueno, lo importante es que se ha hecho la misma política, con más intensidad si cabe, en el nivel nacional; esto es lo ha dicho el señor Griñán esta mañana. En 2001, a lo que se ha referido era -el señor Montoro con el Banco de España o con el Banco de Noruega- a la gestión de los excesos de liquidez en Tesorería que dan unos beneficios para poder seguir haciendo más cosas para el conjunto de la sociedad. No creo que yo que con esto hayan encontrado ningún filón para pescar ahí algún votillo que haya por ahí suelto. No creo yo, porque esto lo hacen las Administraciones, las empresas y las familias. Uno puede deber 100.000 euros de hipoteca, 6.000 euros de un coche y tener 12.000 euros en letras del Tesoro. Está gestionando su liquidez y mantiene unas deudas a las que tendrá que ir haciendo frente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, dicen que cuando la crisis..., cuando la crisis entra por la puerta el liberalismo sale por la ventana. Y, ahora, vemos al Presidente de la CEOE recuperar a Marx, don Carlos, y decir que debe quedar en suspenso la economía de mercado -no se sabe por cuánto tiempo-, y a magnates y a banqueros diciendo: intervención pública, ayudas públicas, reglamentos... En definitiva, lo que hemos venido diciendo los socialdemócratas, los progresistas del mundo. Sin embargo, veo a la derecha andaluza más proclive a recuperar a Marx, pero don Groucho, cuando decía en Sopa de Ganso: «Señora, estos son mis principios, pero, si no les gustan, tengo otros». Cualquier día se plantan aquí pidiendo la nacionalización de la banca.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esto es el oportunismo, esto es no tener ideología, esto es el populismo de la derecha. Por cierto, a ver cuándo explican dónde metieron los 31.000 millones de euros que consiguieron con las privatizaciones que hizo el señor Aznar, sería muy interesante, y con la rentabilidad de los 2.500 millones de euros de Andalucía que nos quitaron y que mantuvieron gestionándola en excedencias de Tesorería. ¿Cuánto le reportó eso al Gobierno central de entonces?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En el texto que se ha propuesto para reprobar al señor Griñán se dan unos motivos, se arguyen unas circunstancias. A mí me da la impresión, aunque esto es una impresión personal, que, en realidad, yo creo que esto puede responder a un debate -como dice la gente sencilla: «un debate enconado»- que se quedó del otro día. Hubo tal vapuleo dialéctico en el debate de presupuestos que había inmediatamente... Si mala es la prepotencia del ganador, peor es la soberbia del perdedor.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señorías, como sabemos ya, la crisis mundial se pactó en una reunión secreta de Zapatero y Chaves en un despacho de Ferraz. Mientras, inmediatamente, en otro de Génova, el líder Mariano y otro al que llaman campeón, aunque no gana ni en los entrenamientos, se quedó claro que iban a arreglar esto en un momento. Señorías, una reprobación; otra más, otra más en un tiempo récord, es la tercera en los pocos meses que llevamos de legislatura. No se preocupen, compañeras y compañeros del Consejo de Gobierno, habrá para todos. Ya les irán llegando. Y, por tanto, como se pretenden batir récords, aquí no se va a salvar ni el apuntador, van a batir el récord de la legislatura anterior, que hicieron una docena.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, es lógico. Ayer pidieron la dimisión del Consejero de Turismo, le pidieron a la Presidenta del Parlamento que se marchara si no estaba dispuesta a hacer exactamente lo que le interesara a la derecha en cada momento. En definitiva, no se pongan nerviosos, que tendrán su oportunidad, podrán incorporar a sus currículum el que la derecha los reprobó en el Parlamento de Andalucía; todo un honor viniendo de quien viene. Y, de todas maneras, tenemos el orgullo de ser de un equipo y de un partido que ha cambiado a Andalucía y que lo va a seguir haciendo, con el apoyo del pueblo andaluz, 26 años consecutivos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esta es la oposición. Yo tengo aquí el listado de las lindezas que nos dicen y que le dicen, especialmente, al señor Chaves. Hoy le ha tocado a usted, señor Griñán, pero, bueno, esto va por tocas, ya se verá... Esta es la oposición que tenemos en Andalucía, por desgracia para Andalucía y para el fastidio de muchísimos votantes conservadores. Es cierto, y lo dicen, todos lo sabemos. Esto es así porque a la derecha, señorías, a la derecha no le interesa la política; le interesa solo el poder. Y, por tanto, mientras más la desprestigie -a ella y a los que la hacemos-, mejor para ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y llegar por cualquier atajo al poder. Ya vimos aquí -sufrimos aquí- hace algunos años el abrazo, la alianza entre un señor de Olvera y todo un comunista de pura cepa, ¿verdad, señores de IU?, como el señor Luis Carlos Rejón. Este gobierno desde el Parlamento que, en realidad, la gente decía en la calle, en los bares, que era la alianza del perro del hortelano, que ni gobernaban ni dejaban gobernar. En definitiva, el poder a cualquier precio, utilizando cualquier técnica, aunque no les haya dado resultado. Y, efectivamente, cada vez que se termina un encuentro, un partido, el capitán y entrenador vuelve al vestuario diciendo: «Amigos y compañeros, jugamos mejor que nunca y perdimos como siempre». [Risas.] Yo comprendo que esto duele y debe de llevarse mal. Se ve que se lleva mal. Pero, amigas y amigos, compañeras y compañeros del Grupo Socialista, si esperamos que la derecha andaluza arrime el hombro en esta circunstancia, más vale que esperemos sentados; más vale que esperemos sentados. No se puede pedir peras al olmo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, hombre, si hacían catastrofismo cuando Andalucía crecía al 4% y se creaban cada año cientos de miles de empleo, ¿qué no harán ahora? Esta es la derecha que tenemos. Dicen los argumentos que ponen en el papel que Griñán no defiende a Andalucía; que recorta el gasto social; que no apoya la economía; que se retrasa en las obligaciones... Eso es lo que dice el texto del PP, que se retrasa en las obligaciones de pago, mientras juega al Monopoly, casi, como banquero, con los excedentes de tesorería; que eso no lo hace nadie, por lo visto, ninguna Administración; y, en definitiva, que no está defendiendo a Andalucía, no está defendiendo a Andalucía. Menos mal, los que defendieron a Andalucía durante ocho años en el Gobierno nos quitaron 2.500 millones, e, incluso, cuando ya se habían conseguido... Es decir, cuando el líder Mariano había perdido sus primeras elecciones -luego perdió otras-, dijo que él habría pagado los 2.500 millones, no de una vez, como hizo Zapatero. Está aquí, el 22 de julio de 2004: «El Secretario General del PP, Rajoy, echó ayer un jarro de agua fría sobre su partido en Andalucía, aún renqueante de la severa derrota que sufrió en las elecciones autonómicas de marzo». Esto no lo digo yo, lo dicen los periodistas que escriben aquí.</parrafo>
        <parrafo>El actual líder del PP aseguró que si él hubiera gobernado tras el 14-M, habría pagado la Deuda con Andalucía por el anterior sistema en cuatro años. Zapatero lo pagó de golpe y con eso hemos hecho más inversión; hemos hecho más gasto social. Este es el compromiso del PP con Andalucía, aun después de haber perdido las elecciones generales en España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los hechos son los que prueban realmente los compromisos. Cacarean mucho por la Deuda histórica, pero tuvieron ocho años para hacer algo, aunque hubiera sido parcialmente. Hasta ahora, los avances parciales de liquidación han venido de Gobiernos socialistas en 1996 -aunque lo pagó Aznar en 1997, pero estaba acordado en febrero de 1996- y, recientemente, por el Gobierno de Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Se acusa al señor Griñán de recortar el gasto social cuando Salud, Educación y Servicios Sociales crecen casi novecientos millones de euros; Vivienda, un 26%; Empleo, Infancia, Igualdad, Dependencia, complemento a becas y pensiones, autónomos y emprendedores... Por cierto, autónomos y emprendedores, en los presupuestos están en Innovación, que es que ha cambiado la estructura del Gobierno; no de Gobierno, eso no; eso sigue aquí, sino que vean bien y lean bien y comparen magnitudes homogéneas. Recuerden lo que aprendieron en la escuela, hay que sumar o restar plumas con plumas, tinteros con tinteros, manzanas con manzanas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Verán cómo homogeneizan y encontrarán que no hay recorte del gasto social alguno.</parrafo>
        <parrafo>Que no se apoya por parte del señor Griñán a la economía productiva, previstos casi quinientos millones de euros para apoyo a las empresas. Hombre, y en inversión pública se baten todos los récords. Estos sí que son récords, los buenos, no los de las reprobaciones, los que hacen que Andalucía funcione y pueda enfrentarse a la crisis. La Junta llegará a los 7.000 millones y, junto con el Estado, más de doce mil millones, más de dos billones de pesetas en inversión. Esto es lo que tenemos que hacer y esto es lo que vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y, en fin, ya el final es lo del manejo de las cuentas de tesorería, de la que ya se ha hablado con suficiente amplitud a lo largo de esta mañana. Lo único que digo es que, si las cantidades que se han venido manejando con publicidad y transparencia... Por cierto, hoy se ha reconocido, por las 17 entidades de crédito que operan en Andalucía en este tipo de operaciones, que son perfectamente legales y transparentes y que son públicas y notorias, conocidas. Bueno, si esto es una indecencia -como ha dicho el campeón de los insultos-, bueno, manejar tres veces más sería una triple indecencia, ¿no?, una triple desfachatez, un triple cinismo o un triple ejercicio de demagogia. Y con la demagogia no se van a arreglar las cosas. Con la demagogia, no van ustedes a convertirse en una verdadera alternativa en Andalucía, que es el problema que tienen desde hace 26 años. Se quedaron fuera en el momento constituyente de la Comunidad Autónoma, el 28 de febrero, hace 26 años. Perdieron entonces la legitimidad de origen. Y después, con los ocho años de Aznar, la legitimidad de ejercicio. Y así les va, no terminan de construir la alternativa. Lo único que saben...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos. Señor Caballos, le ruego que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Lo único que saben es hilvanar diatribas. Ya saben lo que dice el María Moliner, «diatriba»: invectiva violenta contra algo o alguien; «alternativa»: elección entre dos posibilidades distintas. Trabajen en construir una alternativa. Y nosotros trabajaremos en lo nuestro, en seguir cambiando a Andalucía. Porque si la hemos cambiado, la vamos a sacar también de la crisis, por los que nos han dado la confianza, que nos la sigan dando; y en los que la tenemos, en los andaluces. Por todo ello, podemos sentirnos muy orgullosos, con los aciertos y con los errores del trabajo realizado.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, señor Griñán, socialista de una pieza y gran gestor, no se preocupe, esté orgulloso del debate de esta tarde. El Grupo Socialista va a dar un no como una catedral a esta reprobación.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo proponente, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hemos tenido la oportunidad de representar o de ver, de recordar una película, aquella de Parque jurásico.</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que el señor Caballos ha hecho el discurso de cuando el socialismo repartía la tierra y no de cuando los socialistas se compran coches de más de sesenta mil euros y ponen el dinero a plazo fijo, que es lo que ahora representa al socialismo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No sé si el dinosaurio estaba hibernando con el dóberman, pero la verdad es que esto recordaba a Parque jurásico.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el problema es que se ha acabado el club de la comedia, señor Caballos; que el club de la comedia se acabó. Que usted habrá hecho reír, y ha subido aquí a hacer reír, a sus compañeros. El problema es que, aquí, quienes no se ríen son los andaluces, que pierden sus casas, porque no pueden pagar las hipotecas o aquellos que se van al paro, porque ustedes no son capaces de hacer política sensata.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esos son los que seguro que no se ríen. Venir aquí a hacer reír a su grupo no tiene ninguna gracia. Para ustedes, gran aplauso, pero para los demás, gran tristeza, porque ven que ustedes son un Gobierno incapaz de abordar los grandes problemas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si es que no es un filón o una cuestión de botillo. La pena es que ustedes se tomen esto a broma. Miren, se toman a broma los problemas de los ciudadanos. Pero, miren, tan poca broma es, señor Caballos, señor Vicepresidente, que con estos 6.000 millones se podrían haber hecho 1.500 kilómetros de autovías, ¿es para broma, o no? Se podrían haber hecho 15.000 viviendas de promoción pública, ¿es para broma, o no? Se podrían haber hecho 20 hospitales de Alta Resolución, ¿es broma, o no? Se podrían haber hecho 150 centros de Secundaria, 100 centros de Infantil y Primaria, 100 centros de salud, 150 centros de día y 80 polideportivos cubiertos. Todo suma 6.000 millones, los que ustedes tienen en los bancos y no los tienen los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Es eso broma? ¿Es eso para reírse de los andaluces? No es para reírse de los andaluces, no es para espectáculos circenses, no es para El club de la comedia, no es para películas del pasado, no es para dinosaurios que conviven con el doberman: es para representar a los andaluces y defender sus intereses, y ustedes tienen el dinero en los bancos faltando al respeto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, si es que las cosas sencillamente son así. Y son así porque todo parte de algo que hoy ya parece que se olvida. Claro, como el señor Griñán ha tenido esta mañana que contestar, dado que el señor Vicepresidente Primero, hoy aquí presente... Que ha corrido usted mucho, señor Vicepresidente, ha corrido usted mucho, y, como ha corrido usted tanto, yo le quiero decir que usted no ha sido capaz de defender al Vicepresidente: no ha querido defenderle. Yo sé, es lógico que usted no quiera defenderle, ya lo sabemos. Pero es que usted fue el que dijo, usted...</parrafo>
        <parrafo>Esto empezó, ¿sabe usted cómo? Diciendo usted que todo esto era mentira, señor Vicepresidente Primero. Usted dijo que era absolutamente falsa la denuncia de Javier Arenas, y, hoy, su compañero Vicepresidente Segundo ya no puede decir que es falsa. ¿Es falsa, señor Vicepresidente? ¿Sigue usted diciendo que es falsa? ¿Esto es falso? Pues esto es de la página web de su Consejería [aplausos], y aquí están las subastas, aquí están las subastas de todas las fechas... No, no, subastas, fecha a fecha...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, por cierto -vamos, para que ustedes lo sepan-, la última subasta la tienen prevista para el 29 de diciembre, su Consejería: 29 de diciembre la última, la última subasta.</parrafo>
        <parrafo>Y dice el Grupo Socialista que todo es absolutamente falso, todo es mentira. Pero, mire usted, señor Vicepresidente, si usted va a pasar a la historia como el que ha presentado el presupuesto con el mayor grupo de recorte social que jamás se ha conocido.</parrafo>
        <parrafo>Y dice el señor Caballos: «En absoluto, eso es mentira». Pues pregúntenselo a la Consejera de Igualdad, que es la que ha reconocido los recortes sociales del Presupuesto de la Junta de Andalucía. Señora Consejera, ¿sí o no? Lo ha reconocido usted. ¿Por qué? Porque inmigración baja un 8%, porque bajan las políticas de drogodependencia, bajan los ordenadores de los colegios, baja la atención a la infancia, baja el voluntariado, bajan el Plan de Familias, el Plan de Alzheimer, y baja la proporción de gasto a personas dependientes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la última mentira -ya lo increíble de lo increíble- es lo que usted ha querido hoy decirnos aquí, a este grupo y a todos los andaluces, con esto del Banco de España. Y, sí, sí...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, usted no sostuvo el envite. Usted nos dijo: «Si ustedes me piden que lo lleve al Banco de España, lo llevo». Y cuando dijimos: «Llévelo, que nosotros nos fiamos del Banco de España», dio marcha atrás, y ya se inventó que no, que eso...</parrafo>
        <parrafo>Sí, mire usted, si lo dice el titular del teletipo: «Griñán dice» -espere, espere- «Griñán dice que, si lleva los 6.000 millones al Banco de España, como pide el PP, se desprotege a las entidades andaluzas». Eso es verdad. ¿Qué entidades se han beneficiado de las operaciones de los 6.000 millones...? ¿Cómo que todas? ¿Cómo que todas? ¿Cómo que todas, señor Vicepresidente?</parrafo>
        <parrafo>Usted ha vuelto a mentir, usted ha vuelto a engañarnos, y todo su argumento, que era este, que no se lo da al Banco de España porque eso perjudica a las entidades financieras andaluzas... Usted es el gran protector de las entidades financieras, en lugar de ser el protector de los andaluces: lo es de las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense ustedes, al Banco Español de Crédito, el 17,35%; al Banco de Santander, el 14,96%; al Banco Bilbao-Vizcaya, el 12%; a La Caixa, el 14%. Esas son las andaluzas. Entre todas, usted se pone a sumar, y llegan prácticamente al 70% de entidades que no son andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted que ha defendido usted...? [Aplausos.] ¿Sabe usted, señor Griñán...? No, no, pero, señor Griñán, ¿está usted defendiendo a las entidades financieras andaluzas? ¿Usted no se lo da al Banco de España porque perjudicaría a las entidades financieras?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted ha hablado de apoyo a CajaSur, que es que usted apoyaba a CajaSur. ¿Pero usted sabe cuánto le da a CajaSur? Pero si es que a CajaSur le ha dado el 2% de los 6.000 millones. Pero es que a Jaén le ha dado el 0,27%, y es que a Granada le ha dado el 3%, y es que a Cajasol le ha dado el 4%. Usted no solo miente: usted nos quiere tomar el pelo, diciendo que no se lo da al Banco de España para defender a las entidades financieras andaluzas, y usted no se lo da a las entidades financieras andaluzas. [Aplausos.] Usted se lo da a las entidades financieras de fuera, a La Caixa, al Banco Bilbao-Vizcaya, al Banco de Santander, al Banco Español de Crédito. ¿Usted a quién está defendiendo?</parrafo>
        <parrafo>Antes le decíamos que usted defendía como si fuera un banquero, pero es que ahora ni siquiera está defendiendo a las entidades financieras andaluzas. No ya que no defienda a los andaluces: es que tampoco está defendiendo a las entidades bancarias andaluzas, ni a las entidades financieras andaluzas, porque usted se lo da a los de siempre, se lo da a los de fuera. Usted ¿de quién depende? ¿De este Parlamento, de los andaluces, o de las entidades bancarias de fuera, que son las grandes beneficiadas de sus operaciones?</parrafo>
        <parrafo>Por eso...</parrafo>
        <parrafo>No, esto es un documento, y esto usted no lo desmentirá, porque fue usted y fueron las entidades financieras quienes ayer dieron la noticia.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, me hablan de Marx, me hablan de Marx y de la credibilidad de los grupos políticos. Mire, le voy a poner la guinda de la credibilidad de su Gobierno. Un solo día, el mismo, miércoles 26 de noviembre. Ayer. Zapatero: «Descreo del proteccionismo». Esa es su posición para abordar la crisis. El mismo periódico -eso ha dicho Zapatero: «Descreo del proteccionismo»-, el mismo periódico, dan la vuelta a la página y sale la señora De la Vega, a la sazón Vicepresidenta del Gobierno, del que ha dicho que descree del proteccionismo, y dice: «La mano invisible del mercado necesita la mano bien visible del Estado».</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, ¿qué me van a hablar de Marx si en un solo periódico, el mismo día, dicen dos cosas radicalmente distintas? ¿Pero ustedes qué credibilidad van a tener para abordar la crisis, con este tipo de actuaciones? Ninguna, no tienen credibilidad hoy en Andalucía porque no cumplen con el Presupuesto; porque aceptan todas la agresiones y maltratos de Zapatero; porque ustedes hacen recortes sociales; porque ustedes dicen «sí, bwana» al sistema de financiación sin ni siquiera conocerlo; porque ustedes hoy aplican políticas de empleo que dejan fuera a prácticamente la gran mayoría de los parados en Andalucía; porque ustedes hacen políticas económicas que luego se tienen que desmentir a ustedes mismos, hacen previsiones económicas que cambian permanentemente. Ustedes no son creíbles en la economía.</parrafo>
        <parrafo>El problema, el problema es que, mientras que ustedes no son creíbles en la economía, el problema grave es que los miles de parados crecen, las familias no pueden pagar las hipotecas, y, sobre todo, ustedes ven cómo actúan con irresponsabilidad y frivolidad, jugando con el dinero de los andaluces, que es el dinero más sagrado y que ustedes tendrían que respetar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a retomar las votaciones que tenemos pendientes desde esta mañana, y vamos a iniciarlas...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego, por favor, silencio, para que podamos comprender lo que vamos a proceder a votar.</parrafo>
        <parrafo>Les decía, señorías, que vamos a retomar las votaciones que tenemos pendientes de esta mañana, y las vamos a iniciar con la moción relativa a política general en materia presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 46 votos a favor, 55 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con la votación de la primera proposición no de ley, vista esta misma mañana, relativa a la paralización de la urbanización de Los Merinos, en Málaga, a propuesta del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, procedemos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 6 votos a favor, 101 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la segunda proposición no de ley, reprobación del Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía y Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 46 votos a favor, 55 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

