<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Diálogo social, Medicina concertada, Medicina pública, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000603</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000603. Pregunta oral relativa al pacto sociosanitario (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Ana María Corredera Quintana y Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al pacto sociosanitario.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que denunciar el insulto y la falta de respeto al Parlamento que se está produciendo hoy, a la ausencia de la Consejera de Economía y Hacienda, hurtando el control parlamentario, que es la esencia de la democracia, se une la falta de respuestas del Gobierno, además impiden que se hable en esta Cámara de Gibraltar o que se pueda hablar de los compromisos del Gobierno con el pueblo andaluz. Lamentable actitud del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, doy por formulada mi pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, con todos mis respetos, señora Corredera, creo que lo que usted acaba de hacer sí es una falta de respeto, por lo menos a esta Consejera, que está dispuesta a contestarle las preguntas que usted ha formulado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No obstante, yo la voy a leer, la voy a leer porque creo que el interés que tiene la sesión de control, justamente, es entrar en el fondo de las cuestiones y no que sea la antesala que permita el debate o el discurso monólogo político que cada uno pretende hacer.</parrafo>
        <parrafo>Dice la pregunta: ¿Está dispuesto el Consejo de Gobierno a poner en marcha un pacto sociosanitario en Andalucía, y sobre qué premisas?</parrafo>
        <parrafo>Yo le quería responder a la señora Corredera que el Gobierno siempre está dispuesto a hablar de aquellos acuerdos que puedan ser buenos para el interés general de la ciudadanía. No obstante, lo único que conocemos de ese pacto sociosanitario, que creo que se refiere usted al que el señor Arenas hizo mención en alguna intervención en la sesión de control al Presidente Griñán, es simplemente ese anuncio, no conocemos el contenido y, por tanto, no nos podemos pronunciar sobre aquello que solamente tiene un titular y que no tenemos ningún documento relativo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, la falta de respeto no era hacia usted, ni de usted hacia mí, era de la seis preguntas que no les han respondido a mis compañeros esta mañana, por eso lo decía.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Este grupo le agradece la respuesta y que esté dispuesta a dialogar. Como usted sabe, el otro día, en el debate presupuestario, nuestro presidente, el señor Arenas, propuso ese pacto sociosanitario que creemos que es importante para Andalucía, para avanzar en esa garantía de derechos sociales y sanitarios, y sobre todo en su financiación. Lo que le pedíamos hoy, y lo que le vuelvo a pedir, son unas bases, bases para dialogar. Porque, señora Consejera, usted lo sabe mejor que yo: cada vez se mezcla más lo social y lo sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Le hemos ganado años a la vida, hay enfermedades que antes eran mortales y hoy son crónicas, y que requiere una coordinación de las políticas sociales y las sanitarias. La insuficiencia financiera es abrumadora, ni la Deuda histórica, ni el nuevo acuerdo de financiación de las comunidades autónomas va a resolver esa insuficiencia financiera endémica. La deuda del SAS, lo ha dicho la Cámara de Cuentas, son 1.741 millones de euros. Nos faltan profesionales sanitarios, hay menos hospitales y menos camas que la media, hay importantes listas de espera, y las inversiones previstas en materia de infraestructuras sanitarias van a cargo de esa hipotética Deuda histórica, ni más ni menos que 190 millones de euros, que no sabemos ni cuándo, ni cómo nos van a pagar, porque no están contempladas en los Presupuestos Generales del Estado, y además cada vez avanzamos más en que la idea sea que nos la den en solares y no en dinero contante y sonante. La aplicación de la Ley de Dependencia dista mucho de ser satisfactoria, hay importantes carencias en los recursos asistenciales. Solo el 9,27% de las personas dependientes en Andalucía se benefician de atención residencial, o solo el 4,68 de las personas dependientes tienen plaza en centros de día o de noche en Andalucía. Hasta el Defensor del Pueblo nos ha apremiado, a la Junta de Andalucía, a pagar las demoras con los dependientes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, Consejera, hacen falta recursos asistenciales y económicos. Este grupo le tiende la mano. Lo hizo el otro día el señor Arenas, yo se la vuelvo a tender para que podamos hablar de unas bases para trabajar en lo social y en lo sanitario. No miren para otro lado, porque creo que se requiere un esfuerzo de diálogo, y que, como en su día ocurrió con el Pacto de Toledo, debe ser fruto del consenso entre las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo, señora Corredera, si no me equivoco, en las reglas democráticas, cuando una institución, una entidad decide ofrecer un pacto, tendrá que plantear sobre qué base quiere hacer el pacto, y no a la inversa.</parrafo>
        <parrafo>O sea, me parece un poco sorprendente que el Partido Popular diga, en un debate general, que ofrece un pacto sociosanitario, y usted me reclame a mí que yo diga sobre qué base tienen que hacer ustedes la propuesta. No, yo creo que las cosas funcionan de otra manera y son mucho más sencillas.</parrafo>
        <parrafo>Claro que el Gobierno de Andalucía tiene interés en llegar a acuerdos con la oposición, y en concreto con el Partido Popular, en aquellas materias que son las señas de identidad de las políticas sociales en Andalucía. Vamos a estar siempre abiertos a que se puedan plantear vías comunes para intentar resolver algunas de las cuestiones crónicas que afectan a los sistemas sociales y algunas de las cuestiones coyunturales. Y en eso siempre vamos a ir de la mano, como vamos también en el Consejo Interterritorial, cuando se refiere a asuntos de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, señora Corredera, estoy deseosa de conocer ese pacto al que quiere llegar el Partido Popular con el Gobierno de la Junta de Andalucía, lo estudiaremos con detalle, y le puedo asegurar, como siempre hacemos, que estaremos en un talante constructivo de intentar que aquellos puntos que respondan a las iniciativas y que respondan también a los criterios y a los valores que se marcan desde el Partido Socialista, evidentemente, no los vamos a vulnerar, sino que aquello que se plantee desde esa óptica lo vamos a respetar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mi invitación a que a la mayor brevedad presenten ustedes en qué entorno se puede presentar este pacto, y también a la mayor brevedad el Gobierno le dará una respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

