<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura regional, Congreso, Difusión de la cultura, Música</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000501</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000501. Pregunta oral relativa al I Congreso Internacional Flamenco (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cózar Andrades y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalmente, pregunta relativa al I Congreso Internacional de Flamenco, que la señora Cózar Andrades dirige al Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado día 12 se clausuró el I Congreso Internacional de Flamenco, que se ha celebrado en esta ciudad, en Sevilla, en el convento de Santa Clara, y que ha reunido durante tres días a más de trescientas personas venidas de diferentes países, entre artistas, gestores culturales, periodistas, críticos, y también investigadores, y estos han analizado la situación actual del flamenco después de que este arte haya sido nombrado Patrimonio Cultural Inmaterial de la Humanidad. Un encuentro importante y necesario, porque es importante que existan este tipo de foros de reflexión entre los actores que conforman el universo del flamenco, que potencien la investigación en esta materia, que expongan los cambios en el sector y su impacto en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>No podemos olvidar que tenemos un producto que causa sensación, pero que necesita seguir configurándose como industria cultural por su potencial para crear empleo; que necesita redimensionar y potenciar la iniciativa privada, donde compañías y profesionales tengan un papel relevante actuando como empresas competitivas. Y, en esta construcción y en esa tarea de fortalecer y consolidar el flamenco como industria cultural, sin ninguna duda, tienen mucho que decir los colectivos que han participado en este encuentro. Es el camino a seguir, y tiene que definirse con ellos. Todas las ideas, propuestas, aspiraciones y posibles soluciones son importantes para marcar la hoja de ruta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, partiendo de la relevancia que tienen iniciativas como esta desde el punto de vista patrimonial, económico y social, nos gustaría saber con qué objetivos o qué objetivos perseguía este encuentro, este congreso internacional; qué conclusiones se han obtenido, y, por supuesto, su valoración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, usted recordaba que el 16 de noviembre pasado se cumplió un año de la declaración, por parte de la Unesco, del flamenco como Patrimonio Inmaterial Cultural de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues, para recordar este acontecimiento, hemos decidido en el Consejo de Gobierno del pasado 15, el martes 15 del mes pasado, la declaración del 16 de noviembre de cada año como Día del Flamenco en Andalucía. Y también con el propósito de reflexionar acerca del presente y del futuro del flamenco, y en el entorno de esta fecha, de esta fecha singular, que ya queda para la historia, pues hemos decidido celebrar ese I Congreso Internacional del Flamenco, que, como bien comentaba en su intervención, pues ha reunido a todo tipo de profesionales y de actores en general que hay en el mundo del flamenco. Ha sido plantear una mirada reflexiva, profunda, acerca del presente y del futuro de este arte hondo, que tiene su cuna aquí, en Andalucía, pero que cada día es más universal, particularmente, y, además, desde esta declaración.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, en ese encuentro, pues se ha planteado una serie de objetivos. Por ejemplo, el primero de ellos es profundizar en el conocimiento del flamenco. Por otra parte, también ver cómo evoluciona este arte, que es un arte que tiene una particular capacidad para conectar y fusionarse con otras artes musicales, o también estableciendo propuestas para seguir avanzando en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>De manera que se ha recorrido un largo camino, pero necesitamos plantear nuevas estrategias y nuevas líneas de actuación de cara a darle mayor fortaleza en muchos ámbitos al flamenco. De manera que por eso este congreso se ha estructurado en torno a tres áreas.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas es el flamenco, patrimonio y su protección. Es muy importante que determinadas modalidades, palos o actividades flamencas que están en riesgo se protejan. Iniciamos ya el proceso con los verdiales, y vamos a continuar, por ejemplo, con la escuela sevillana de baile o con la zambombá de Jerez y Arcos. En fin, con una serie de expresiones que pueden tener riesgo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el flamenco como industria, cómo mejorar la profesionalidad y avanzar en que el flamenco sea también una fuente de riqueza y de empleo, además de un arte que nos proyecta a todo el mundo. En este asunto se ha planteado, por ejemplo, la necesidad de profundizar en estos aspectos de profesionalización y de conexión de todos los componentes, que son muy diversos, que constituyen parte de esta gran familia que es el flamenco, desde un punto de vista —ya digo— de espectáculo y de proyección económica y de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, el flamenco y su percepción por parte de la sociedad, es decir, el papel que tienen los medios de comunicación en la proyección social del flamenco. El flamenco y los medios de comunicación para procurar la mejor proyección en consideración de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Señor Consejero, lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar Andrades, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero, por su información, como no puede ser de otra forma.</parrafo>
        <parrafo>Y felicitar desde aquí, por los buenos resultados de este I Congreso Internacional, a usted y a todos los que lo han hecho posible.</parrafo>
        <parrafo>Y me quedo con una reflexión que leía en un medio de comunicación en estos días y que decía: «El flamenco camina». Era el titular de esa reflexión y eso es lo que se deduce de sus palabras. El flamenco camina y la expresión andaluza más genuina y universal de nuestra personalidad colectiva ha dado pasos de gigante y los seguirá dando hacia su consolidación —como decía antes— como elemento de cohesión social en la conservación, en la investigación, en la apertura hacia nuevos horizontes, en su presencia en las escuelas y en las universidades y en su consideración como industria cultural. Industria, por supuesto, influyente en el desarrollo económico de nuestra comunidad. Y esto, desde luego, al final, este medio hacía una valoración positiva de todo esto y venía a hacer un reconocimiento a la sociedad y a las instituciones donde se encuentra la suya por el gran esfuerzo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

