<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Accidente laboral, Ayuda a las empresas, Pequeña y mediana empresa, Seguridad en el trabajo</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000088</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000088. Pregunta oral relativa a las ayudas a las pymes en materia de prevención de riesgos laborales (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Isabel Muñoz Durán y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista (BOPA 30).</proponentes>
    <intervienen>Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a las ayudas a las pymes en materia de prevención de riesgos laborales, que formula la ilustrísima señora doña Isabel Muñoz Durán, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hace apenas un mes, la Consejería de Empleo, a la que usted representa, publicaba dos órdenes, referentes a subvenciones a microempresas, pequeñas y medianas empresas del sector de la construcción, que realicen proyectos e inversiones en materia de prevención de riesgos laborales, así como para las pymes, en general, que inviertan en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Desgraciadamente, las noticias sobre la muerte de personas, mientras desempeñan su trabajo, mientras van a él, son constantes, siendo quizá lo más trágico y lo más llamativo. Pero no solo las muertes, sino que también hemos de recordar cuántos hombres y mujeres sufren algún tipo de accidente, muchos de ellos con importantes secuelas.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de esa cifra, además, hemos de recordar que es en el sector de la construcción donde se dan esos mayores índices de siniestralidad.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que los datos vienen demostrando que se está mejorando en cuanto a las cifras. Y para ello, desde luego, cobra una especial importancia la toma de conciencia de todas las partes implicadas: los empresarios, los sindicatos, la Administración, los órganos judiciales... Y también cobra especial importancia la necesaria vigilancia. Y también, cómo no, la importancia de la prevención de riesgos laborales.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde el Grupo Parlamentario Socialista, nos gustaría saber cuáles son los objetivos concretos que persiguen estas órdenes y cuáles son las cuantías que se prevé destinar a las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias, señoría, por la formulación de su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, no hay nada más duro para un Consejero de Empleo que soportar cualquier siniestro con resultado de muerte, heridas graves o leves. Pero sí decirle, para contextualizar, que la siniestralidad laboral, medida en lo que se llaman índices de incidencia, que es como se ha medido toda la vida de Dios en cualquiera de los Gobiernos, ha disminuido en esta legislatura cerca de diez puntos porcentuales. Y el esfuerzo en construcción, en esta disminución, también se consiguió en esta legislatura, si bien el año 2008 ha aparecido con un repunte que tratamos de combatir con medidas que no existen en ninguna otra parte del territorio.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de estas medidas, y donde alcanzan mayor intensidad las órdenes a las que usted se refiere que se han publicado, se alcanzaron en la legislatura que terminó el pasado marzo y que coinciden, también, con la vigencia del Plan General de Prevención de Riesgos Laborales que, según usted sabe, se aprobó en 2003, donde ya existen varias acciones encaminadas a crear líneas de incentivos a la mejora de la seguridad y la salud en las pymes.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pretendemos con esta convocatoria de ayudas a las microempresas, pequeñas y medianas, es tratar de motivar al empresariado para que mejore los niveles de seguridad y salud de los trabajadores, mediante la incorporación de medidas contempladas en la planificación de la actividad preventiva y que faciliten el cumplimiento de los aspectos legalmente exigibles y socialmente responsables, así como llevar a cabo otras actividades de desarrollo y difusión de buenas prácticas en la prevención.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo y como objetivo, según la pregunta que usted me formula, se contempla la subvención de la adquisición de bienes de equipo, maquinaria y útiles que permitan la eliminación de riesgos y la mejora de las condiciones de trabajo. Todo ello justificado por la evaluación de riesgos y el plan de prevención. Pueden ser, por tanto, susceptibles de subvención andamios europeos certificados, protecciones colectivas, sistemas de ventilación, planes de emergencia y contra incendios, así como la adaptación de equipos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Hay que destacar que los principios de acción preventiva permiten planificar las inversiones en seguridad y salud, y que el poner a disposición esta línea de incentivos es un aliciente más para que en nuestras pymes y micropymes tomen la decisión, ya, de medidas preventivas en la planificación.</parrafo>
        <parrafo>En términos económicos -y también se pregunta-, la legislatura terminó con una inversión de más de dos mil setecientos veintinueve proyectos, que afectaron a cerca de cuatro mil pymes y un gasto público de cerca de veintiocho millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por provincias -si me da tiempo-, le diré que subvención en Almería, cerca de ciento setenta; cerca de cien, en Cádiz; 344, en Córdoba; 716, en Granada; 127, en Huelva; 445, en Jaén; Málaga, 150, y 688, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En la presente convocatoria, ya se han previsto en torno a cinco millones de euros y un objetivo de mil microempresas.</parrafo>
        <parrafo>Lógicamente, esta previsión y el gasto público dependerán tanto del número de solicitudes presentadas como de la calidad técnica de las mismas, siendo voluntad de este Consejero y de su equipo aportar los fondos necesarios para cubrir la totalidad de los proyectos que sean favorablemente evaluados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora diputada, quiere hacer su señoría uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, simplemente decir que mejorar los niveles de seguridad y salud de los trabajadores y trabajadoras es y debe ser, desde luego, una prioridad. Y, desde luego, creo que se demuestra con el trabajo que se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, qué duda cabe, el disponer de estas líneas de incentivos supone una motivación y una ayuda para las pequeñas y medianas empresas, como usted decía, para que se incorporen decididamente a la puesta en marcha de medidas de prevención.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no le queda más a esta diputada que felicitarle por la iniciativa y animarle a que sigamos en esta línea.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

