<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo local, Córdoba, Delito contra el honor, Mujer, Partido socialista, Partido conservador</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000578</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000578. Pregunta oral relativa a insulto a mujeres del PP (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Jesús Botella Serrano, Dña. María Esperanza Oña Sevilla y Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a insulto a mujeres del Partido Popular que formula dicho partido. Para desarrollarla tiene la palabra la señora Crespo Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, evidentemente, no es la primera vez que se me pregunta por estas cuestiones o por una cuestión parecida a esta. Y yo quiero decir alto y claro... Y le voy a pedir a la señora Crespo, si es posible, que en su segunda intervención -por eso lo voy a hacer ahora no lo voy a hacer en la segunda-, ella también me diga qué piensa.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece justa la queja siempre en este caso. Pero también me parecía justa la queja cuando era contra el insulto que se produjo por parte del Alcalde de Valladolid. Lo que no me parece lógico es que ahora el Partido Popular se escandalice tanto y cuando se trataba del Alcalde del Partido Popular de Valladolid, pues, con declaraciones de su líder en Andalucía, señor Arenas, se diga que el PSOE es un quejica. Señora Crespo, yo le digo: estoy en contra, por supuesto. No comparto ni avalo ningún tipo de descalificación, venga de donde venga. Me da igual quién la haga, me da igual quién la haga, sea del color político que sea. Lo que quiero pedirle es... Si ahora la queja a mí me parece justa, a usted también le parecerá..., digo injusta, y por eso se quejan. No, la queja justa, mejor dicho. Si lo del Alcalde de Valladolid era..., éramos unos quejicas o usted considera que las dos hay que tratarlas desde el mismo plano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo único que ha hecho usted y su Gobierno, señora Consejera, después de los hechos que se produjeron en el Pleno de Córdoba, cuando nos insultaba a las mujeres del PP una concejala del PSOE, que decía que aparcábamos el cerebro en la puerta de la disciplina, ha sido decir por su parte que la forma de expresión no era la correcta y que, a lo mejor, tenía que pedir disculpas.</parrafo>
        <parrafo>¿Le parece suficientemente contundente ante semejante insulto discriminatorio? ¿Le parece suficientemente contundente ante la negativa de la concejala de pedir disculpas? ¿Le parece a usted feminista solo defender a las mujeres socialistas? ¿Ha analizado, señora Consejera, si la respuesta de su Gobierno sería la misma en el caso de que viniese de las filas del PP?</parrafo>
        <parrafo>Yo soy una representante de los andaluces y las andaluzas y de mi partido, y le anticipo lo mismo que dijeron los dirigentes de mi partido sobre las declaraciones del Alcalde de Valladolid: que fueron lamentables. Pero, también es verdad que el Alcalde de Valladolid pidió perdón. Podían tomar nota la señora Fernández y su Gobierno, señora Consejera. Las mujeres del PP, señora Consejera, nos dejamos el cerebro, la cabeza y el corazón poniendo lo mejor que tenemos para mejorar la vida de los hombres y mujeres de Andalucía. Y, desde el tiempo que llevamos aguantando las mujeres el machismo de algunos hombres, lo peor que puede pasar es que otra mujer intente quitarnos el mérito de la lucha y nos insulte. Pasamos del machismo de algunos hombres a las declaraciones machistas de algunas socialistas como la señora Fernández. Cuando congelan los presupuestos destinados a violencia de género; esas son las políticas que realmente deben ser eficaces hoy a favor del feminismo. Cuando el señor Arenas sí -al que algunas de aquellas filas le llaman misógino, como a otros dirigentes del Partido Popular- le ha pedido por activa y por pasiva una protección individual para las víctimas que ustedes les niegan. En este momento, cuando la tasa de paro femenina en Andalucía es diez puntos por encima de la nacional ¿Y habrá más independencia e igualdad para una mujer que poder acceder a un puesto de trabajo en igualdad de condiciones? Cuando sus políticas de conciliación son que el 70% de las familias andaluzas no tienen acceso a plazas de guardería, ¿de qué igualdad nos están hablando a un partido que tiene la única Presidenta de comunidad, portavoz parlamentaria, Secretaria General y ex Presidenta del Congreso? Porque las diputadas que estamos aquí y diputados hemos presentado a su consejería 1.882 iniciativas en lo que va de legislatura, y 239 el Partido Socialista. ¿Quién defiende más a las mujeres, las que presentan una ordenanza en pro de la igualdad en el Ayuntamiento de Córdoba o las que insultan a las mujeres del PP por el hecho de hacerlo? ¿Quién? ¿Quien hace un ministerio que sirve exclusivamente para términos léxicos, miembros y miembras, o quien baja el desempleo femenino del 30% al 15%, del año 1996 al año 2004?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, dice el señor Zapatero que un país decente no consiente que las mujeres queden un peldaño por debajo de los hombres en ninguna faceta de la vida. Y yo le digo, señora Consejera, que el indecente no es el país: es el que hace y consiente manifestaciones machistas, como la de la señora Fernández, o quien no pone las medidas suficientes para paliar el desempleo femenino que, hoy por hoy, es la peor desigualdad entre hombre y mujeres…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo, su señoría ha consumido el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, yo creo que no me ha escuchado. En realidad, yo no sé si es que no me ha escuchado o es que llevaba tanto rato con el guión escrito que no ha querido modificar nada.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho, por activa y por pasiva, que yo respeto que haya criterios políticos diferentes. Son legítimos y respetables. Lo que no respeto y no avalaré nunca, nunca, y le vuelvo a repetir, nunca, sea del color político que sea, es el insulto al adversario. Jamás, jamás.</parrafo>
        <parrafo>Somos dueños de nuestros silencios y prisioneros de nuestras palabras. Lo que no puede ser es que armemos un escándalo, y le digo, le repito que no comparto lo que se ha dicho. No lo comparto, no lo avalo. Pero no puede ser que formemos un escándalo y al mismo tiempo…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, yo no la he interrumpido. Si no le importa, ¿vale? No, es que creo que estoy yo en el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no entiendo tampoco es que armen este escándalo y, después, a su alcalde, al alcalde del Partido Popular de Valladolid, el señor Rajoy le mande mensajes, porque lo ha dicho el propio alcalde, de apoyo, de apoyo a sus declaraciones.</parrafo>
        <parrafo>Apostar, apostar por las mujeres es pasar de una tasa de actividad de un 28,4%, a finales de los años ochenta, a casi un 50% en este momento. Apostar por las mujeres es que los hombres y mujeres que tenemos una responsabilidad política sigamos trabajando para que las mujeres se puedan incorporar al ámbito del empleo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

