<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>118</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Ayuda a las empresas, Pequeña y mediana empresa, Política de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/M-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-11/M-000004. Moción relativa a política general en materia de pymes (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 45 votos a favor, 54 votos en contra y 6 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores Diputados, vamos a reanudar la sesión plenaria con el punto cuarto del orden del día: moción relativa a política general en materia de pymes, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene la palabra su portavoz, el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Buenos días a todos.</parrafo>
        <parrafo>Esta moción que trae el Grupo Popular es consecuencia de la interpelación que, sobre política general en materia de pymes, se debatió en el Pleno anterior y que fue a cargo de nuestro secretario general Antonio Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento, hoy y ahora, de hacer propuestas, y eso es lo que voy a hacer en nombre de mi grupo, y eso es lo que toca en este momento. Precisamente, algo que el señor Consejero, en el debate de la interpelación, no entendía, que es que, cuando se hace una interpelación en el Pleno, cuando se toma esa postura, y cuando se hace con esa herramienta, lo que tiene que hacer el grupo que la realiza desde la oposición es preguntar, es interpelar, es reclamar datos, es pedir balances, es solicitar argumentos sobre la manera en que se está gestionando algo tan importante como es el apoyo a las pymes, el apoyo al sector que representa la mayor parte, la inmensa mayor parte del sector productivo andaluz. Es en la moción posterior, hoy, en este momento, la que se debate como consecuencia de que haya interpelación, donde se hacen propuestas y donde se plantean iniciativas. Y eso, precisamente, es lo que va a hacer el Partido Popular desde este momento. Creo que sería bueno -no está aquí el señor Consejero y no podemos decírselo personalmente- que entendiera, porque yo creo, de vez en cuando, que hay que hacer pedagogía parlamentaria, cuáles son las herramientas, para qué sirven y en qué momento se tienen que realizar.</parrafo>
        <parrafo>Ahora pido a la representación exigua, pero a la que respetemos, del Grupo Socialista que escuche las propuestas, que atienda las solicitudes, que asuma, si quiere, la línea que marca el Partido Popular, y si no, que marque otra, pero que haga algo, que no se limite al no por sistema, y no crea que el único argumento válido para defender una iniciativa es la aritmética parlamentaria: como soy más y gano, la mía es buena; como ustedes son menos y pierden, la suya es mala.</parrafo>
        <parrafo>Miren, las pymes, según entiende la Comisión Europea, como definición, incluyen las microempresas con menos de 10 trabajadores -hay un límite de 2 millones de euros en el volumen de negocio-; las pequeñas empresas, con más de 10 trabajadores y menos de 50, y hasta 10 millones de euros de volumen de negocio, y las medianas empresas, de 50 a 200 trabajadores, y un volumen de negocio máximo de 50 millones de euros. Es decir, por entendernos, el 99% del sector productivo andaluz, y el 84% del empleo que tenemos en Andalucía, que está realizado y que está concebido dentro de estas pymes, a las que hoy queremos ocuparnos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de un sector, el 99% de nuestro sector económico, que está sufriendo especialmente esta dura crisis que nos golpea. Y que está sufriéndolo, además, con evidencia y con datos tremendamente objetivos, que no podemos ocultar. ¿Cuáles son las causas? Pues, evidentemente, las restricciones crediticias, que afectan, sobre todo, a las pymes; el aumento de la morosidad, no solo de sus clientes privados, sino, sobre todo, de las administraciones públicas; el descenso del consumo -ese aumento del paro, esa pérdida de confianza, esa bajada de salarios supone que se rebaje de una forma sustancial el consumo-; el hundimiento del sector de la construcción, muy importante en Andalucía, criminalizado por algunos partidos políticos, sobre todo por el que sustenta al Gobierno, que ha hecho que caiga a bloque una gran parte de las empresas subcontratadas que formaban parte de ese gran sector que era la construcción; la gran caída de la licitación pública en Andalucía -le doy un dato solamente: en 2010 cayó un 60% respecto al año anterior-. Hay que ver quien les ha visto a ustedes y quien les ve, cuando ustedes defendían políticas keynesianas para salir de la crisis, y lo que hacen es bajar un 60% la licitación pública.</parrafo>
        <parrafo>Pues, en este complicado panorama, se requiere la adopción de medidas, se requieren reformas, se requieren actuaciones inmediatas. No vale criticar, no vale el insulto, no vale recurrir al eslogan, como hacen habitualmente desde las filas socialistas. Tienen que asumir que todavía tienen el Gobierno de Andalucía, y que tienen que tomar medidas y asumir esas reformas de la manera más rápida y de la manera más eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Miren, para nosotros es muy importante que entiendan, o que entendamos todos, y partamos del mismo diagnóstico, porque si no, al final acabamos hablando de cosas completamente distintas. Andalucía se está alejando peligrosamente de la recuperación. La economía andaluza cayó un 0,9% en 2010 respecto a 2009, y ha sido la comunidad autónoma que más decrece de toda España. La deuda en Andalucía, en solo cuatro años, ha pasado de 7.177 millones de euros a 12.176 millones de euros, lo que supone pasar del 5% del PIB al 8,5%. La tasa de paro, hace solo cuatro años, y eso a algunos se les puede olvidar, era del 11,96%. La última, la de abril de 2011, el 28,35%. El PIB por habitante ya sitúa a Andalucía en la penúltima posición de toda España, pues estamos en 17.405 euros por habitante, cuando la media nacional es de 23.063. En cuanto al número de empresas afiliadas a la Seguridad Social, pues, hace cuatro años, eran 228.626, y en marzo de 2011, 196.555. Hasta 32.000 empresas menos en ese periodo de tiempo, en solo cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, la moción que presentamos es tremendamente oportuna, como lo era la interpelación, y, como ustedes no entendieron que la interpelación era oportuna, pues seguramente tampoco entiendan que en este momento el Partido Popular tiene la obligación de presentar propuestas, ustedes de escucharlo y, por lo menos, de plantear una alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Miren, nosotros creemos que hay un primer bloque, que ustedes conocen ya y que está en la moción, donde queremos que el Gobierno andaluz actúe ya, y actúe con rapidez. Hay un segundo bloque donde queremos que el Gobierno andaluz deje de actuar como viene actuando, y se abandonen golferías, ineficiencias y la poca transparencia que se está representando en algunas malas prácticas que tan bien todos conocemos y creo, y espero, que todos condenemos. Y, por último, un bloque de medidas que pedimos al Gobierno de la nación que adopte, que adopte también con rapidez, y que permita que Andalucía pueda respirar más tranquila en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Las pymes necesitan una acción rápida, y sobre todo necesitan una acción eficaz y acertada, algo que no están teniendo del Gobierno andaluz. Necesitaban medidas en materia de financiación, lucha contra la morosidad, simplificación administrativa y reducción del intervencionismo, bajada de impuestos, reforma laboral y apoyo a la competitividad. Y mire, ¿qué queremos cambiar, y qué es lo que no puede ser? Pues, lo que no puede ser, por ejemplo, y según se ha dicho en la Cámara de Cuentas, es que el 60% de las ayudas que deberían haber ido a las pymes se concentren en cinco grandes empresas. Lo que no puede ser es que el nivel de impuestos que actualmente grava a las empresas en Andalucía, el más alto de España, haga casi imposible generar riqueza y generar empleo. Lo que no puede ser, señorías, es que la deuda de la Junta de Andalucía con las empresas de obras públicas, solamente obras públicas, ascienda ya a más de 700 millones de euros. Lo que tampoco es admisible es que la deuda de la Junta con proveedores sanitarios supere los 946 millones de euros. No se puede admitir que la Junta de Andalucía esté pagando a sus proveedores con 550 días de demora. Y lo que tampoco es de recibo es que la ayuda, y la negativa de la Consejería de Obras Públicas a asumir las ayudas a promotores y compradores que se establecen en el Plan Concertado de Vivienda y Suelo de Andalucía, que han sido eliminadas tras la modificación del plan nacional, hoy sea un lastre para que el sector de la construcción, que es necesario en Andalucía, pueda tener un pequeño respiro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego que no pierdan más tiempo. Andalucía no puede esperar más. Resuelvan cuanto antes sus propios problemas para que puedan dedicarse a resolver alguna vez los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>No han querido entender el mensaje que les realiza el Partido Popular; no han querido entender esa necesidad de asumir su papel de gobierno, su responsabilidad de gobernar y de dirigir Andalucía de la forma en que la crisis, que esta situación económica tan dura que estamos sufriendo, exige. Han preferido seguir mirando para otro sitio, han preferido seguir con el eslogan, con la frase hecha, han preferido hacer el discurso fácil, y, al final, las consecuencias las están pagando todos y cada uno de los andaluces, especialmente las pymes y especialmente los trabajadores que tenían un puesto de trabajo, o que aún lo conservan, en esas pequeñas y medianas empresas de Andalucía. Tienen pocas oportunidades para ir asumiendo esa responsabilidad: les ruego que lo hagan.</parrafo>
        <parrafo>Y les ruego que entiendan también un mensaje: Si ustedes no son capaces de asumir los cambios con mucha rapidez, de asumir las reformas con mucha rapidez, quienes van a asumirlo, y también dentro de muy poco tiempo, van a ser los andaluces, que, en lugar de asumir, o precisamente porque ustedes no han querido asumir, esa necesidad de cambio, son los que les van a cambiar a ustedes y van a hacer que cambie con ellos también el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Cuando Moisés bajó del Sinaí, se dejó olvidado el undécimo mandamiento, que dice «no usarás el nombre de las pymes y los autónomos en vano», porque lo primero que necesitan los autónomos y las pymes es respeto.</parrafo>
        <parrafo>Todos hablamos en nombre de ellas y a favor de ellas; pero luego, cuando se trata de contratar el agua en nuestras grandes ciudades, contratamos con Aguas de Barcelona, cuando se trata de los saneamientos y los residuos urbanos, pues los reciclamos con las Koplowitz, etcétera, etcétera. Bueno, a eso me refiero, ese es el undécimo mandamiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, como se trata aquí de parlamentar, pues vamos a parlamentar, al bla-bla político al que hoy se nos invita desde el Grupo Popular en esta moción, en la que hay cosas buenas y hay cosas malas, y vamos a... Yo, desde luego, me voy a ceñir a la moción, al guión que se nos propone.</parrafo>
        <parrafo>Es, sin duda alguna, un plan de acción del Grupo Popular que respetamos, que es legítimo; pero que, en primer lugar, no hablan para nada -porque es su plan, claro- de concertación social ni de consensuar las medidas con los agentes sociales y económicos, con lo cual, pues, para nosotros, la situación actual, en que hay un VII Acuerdo de Concertación Social, es mejor de lo que se nos propone, salvo que se nos diga que no, que ellos..., que piensan ustedes también hablar con los agentes sociales, en cuyo caso estaremos en la misma situación que hoy. Pero, en segundo lugar, abordan el tema de las reformas fiscales, y además de forma prolija, porque prácticamente la mitad de las medidas que plantean son reformas fiscales, y hay algunas de ellas con las que no estamos de acuerdo en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Primero, el punto 1.1, reducir la carga fiscal mediante una reforma fiscal en Andalucía; el punto 3.1, reducir cinco puntos el tipo impositivo del Impuesto de Sociedades, un 20% de rebaja, y ajustar los módulos a la caída de la actividad.</parrafo>
        <parrafo>En principio, reducir impuestos. Nosotros lo hemos dicho, que estamos de acuerdo con reducir impuestos a los pobres, a los de abajo, pero a costa de subírselos a los ricos, no a costa de la capacidad fiscal, de la capacidad recaudatoria que tenga el Estado para abordar incluso las ayudas a las pymes y a los autónomos, porque entonces estaríamos, efectivamente, haciendo un flaco favor a quien pretendemos en teoría beneficiar. En teoría, digo. Por tanto, si hay esa cláusula de salvedad, esa salvaguarda, pues, bueno, a lo mejor podemos estar de acuerdo con ustedes en estas medidas. Pero es que no las ponen ustedes. Ustedes no plantean eso. Ustedes plantean, demagógicamente, reducir impuestos, y con esa fórmula no estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>¿O están ustedes de acuerdo en, por ejemplo, la tasa Tobin? ¿O están ustedes de acuerdo en rescatar de nuevo el Impuesto de Patrimonio? ¿O están ustedes de acuerdo en plantear un impuesto sobre las grandes fortunas? ¿O en la imposición verde? Pues, si no estamos de acuerdo en ese tema, sinceramente se lo digo, demagogia, pura demagogia si es solo reducir impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra serie de medidas que podrían ser útiles, por ejemplo el aplazamiento y fraccionamiento de los tributos, considerar las obligaciones reconocidas pendientes de pago por la Comunidad Autónoma como avales -está bien, muy bien-, agilizar el pago y compensar deudas, no tributar por las facturas pendientes de cobro. Se ha propuesto, incluso se han aprobado en este Parlamento algunas de ellas. Sí, el tema de lo de las facturas pendientes de cobro, etcétera. Compensar tributos con deudas del Estado a las pymes y a los autónomos, no con cotizaciones sociales, como ustedes plantean también, ya al alimón. Es decir... Bien. Pero en eso podíamos estar de acuerdo. Ahora bien, en la medida, por ejemplo, 1.4, tenemos una diferencia de concepto. No querríamos, no quisiéramos apoyar líneas de crédito y avales mientras no exista una banca pública que garantice que esos créditos y avales, por parte de la oligarquía bancaria, de la oligarquía financiera, no implican un auténtico chantaje de, o me aceptas estas condiciones leoninas, o incluso planteas otra serie de reformas, etcétera, o no va a haber créditos y avales, porque, efectivamente, estamos en esta situación. Estamos en una situación en la que cualquier ayuda, primero, es muy difícil, porque ellos están endeudados hasta las cejas, y, en segundo lugar, si se hace de verdad, es para sacar cinco por uno.</parrafo>
        <parrafo>Discrepamos profundamente respecto de la consideración que tienen para ustedes las cotizaciones a la Seguridad Social. Para ustedes las cotizaciones es un impuesto más, un impuesto más, y no estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes llegan a hablar, cuando hablan de exenciones... Fíjense si para ustedes es un impuesto más, que hablan de exenciones sociales o fiscales, o/y fiscales. O sea, hay exenciones sociales. Por favor, las cotizaciones sociales no son tributos, sino que son un salario diferido. Es decir, es un dinero de los trabajadores, del salario, que no lo cobran en su nómina, sino que el empresario se lo da a la Seguridad Social, a un fondo, a una bolsa ahí, para que luego tengan prestaciones sociales, y, por tanto, ¿cómo hablar de exenciones sociales? Como si eso fueran... Se podrá hablar de otras formas de favorecer la carga, diríamos, financiera, la carga..., los costes de las empresas; pero no equivoquemos los conceptos, porque estamos, efectivamente, fomentando las bajas pasiones de muchos empresarios, que no entienden que las cotizaciones sociales son salario y no son cargas fiscales. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Porque, en último término, no podemos estar de acuerdo, por tanto, con el punto 3.3 de su moción, «compensar deudas de las administraciones con no abonar cotizaciones»; el punto 3.7, que habla de reducir dos puntos de las cotizaciones empresariales, ¿eh? -volvemos otra vez a la misma-, y luego resulta que es que hay déficit en la Seguridad Social, y estamos de nuevo en otra rebaja, otra reforma de las pensiones, para reducir todavía más las pensiones, y no podemos estar, no vamos a estar nunca de acuerdo con eso. Y no podemos estar de acuerdo con el 3.5, que habla de bonificar las cotizaciones, las cuotas, al ciento por ciento incluso, o a lo que sea, porque esta es una de las medidas que se plantean en la reforma laboral -no en esta última, en muchas otras-, y no ha servido nunca para nada, para lo que es el objetivo, que es fomentar el contrato, el empleo, etcétera, etcétera. Es que esa medida, como ya está archiprobado, no está sirviendo para nada, a las empresas ni a los empresarios, sobre todo para aquello de lo que se pretende.</parrafo>
        <parrafo>El punto 3.8, también, hay ya un sistema de aplazamiento de pago de las cotizaciones a la Seguridad Social... En fin, ustedes lo plantean de nuevo, pero ya existe un sistema.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del punto 3.6, capitalizar al ciento por ciento la prestación por desempleo para incentivar y para fomentar, diríamos, el inicio de la actividad empresarial, por parte, sobre todo, de los jóvenes, nos parece correcto, lo hemos también hablado muchas veces. Y, respecto del punto 1.5, el plan de competitividad de las pymes, mire usted, nosotros somos alérgicos, ya lo sabe usted, a la palabra «competitividad», porque quisiéramos que fuera más bien una cuestión de cooperación más que de competitividad, ¿verdad? Sobre todo hablando de pymes. Es que hablar de pymes y hablar de competitividad es una broma pesada, ¿eh?, es una broma pesada. Hablar de grandes empresas y de competitividad puede ser, porque entran en el ámbito de lo global, de no sé qué, de no sé cuántos. ¿Hablar de pymes? Hablar de pymes cuando lo que tienen que hacer es juntarse todas..., no para perder la condición de pymes -hombre, si...-, sino para obtener otra plataforma desde donde despegar y desde donde poder, efectivamente, competir, pero, en base a la cooperación, pues, entonces, ahí me parece que les falta un planteamiento o, por lo menos, una explicación de lo que se pretende. Nosotros preferimos hablar de cooperación en este ámbito de cosas.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del punto 2..., el apartado 2, mejor dicho, que rechaza las irregularidades y la falta de controles en la gestión de las ayudas a las empresas, pues, estamos de acuerdo, lo hemos hablado muchísimo, es un tema de moda y, bueno, no vamos a incidir en este tema, en este punto.</parrafo>
        <parrafo>Y, el resto de las medidas -es decir, de la 1.6 a la 1.15, prácticamente, es lo que nos queda de análisis de su moción- son medidas recurrentes, no son novedosas. Bien, son compromisos que existen tanto en el ámbito del VII Acuerdo de Concertación Social como, incluso, en planificaciones o planes o leyes, incluso, del Gobierno andaluz actual. Es decir, muchas de ellas están en la ECA, la Estrategia 2007-2013; otras de ellas están en el PADI. Muchas de ellas son formulaciones que más parecen objetivos que medidas concretas, ¿eh?, aspiraciones, deseos, anhelos... Pero no son medidas sino otra cosa. Bueno, está bien, sí, ponerlo ahí; pero no se pueden confundir los distintos planos. Hablan de sociedad del conocimiento, de que las partidas lleguen a su destino, de la ventanilla única empresarial, de reducir plazos en la resolución y pago, del silencio positivo en la relación empresa-administración... Todas estas cuestiones son elementos que, efectivamente, son recurrentes. Insisto, nosotros no estamos en contra de estas cuestiones, de lo que se trata es de ponerlo negro sobre blanco y de llevarlo a cabo por parte del Gobierno andaluz. Hablan también del acceso a los polígonos industriales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy acabando, señora Presidenta, rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>... de la Ley del Trabajo Autónomo y de la Ley de Empresas de Inserción... Estamos de acuerdo en esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Bien, nosotros no hemos querido hacerle enmiendas a su moción porque -insisto- hay diríamos cuestiones puntuales con las que estamos muy de acuerdo. Hay otras cuestiones más de fondo con las que no estamos de acuerdo; sobre todo, el tema de la fiscalidad, como ustedes saben. Y nos vamos a abstener en esta moción, agradeciéndoles la oportunidad que nos dan, nos brindan a todo el Parlamento y a nuestro grupo en particular, para poder hablar una vez más de las pymes y de los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento, corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, en esta ocasión, el señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, a mí no me parece ni oportuna ni inoportuna su iniciativa, lo único que pienso es que qué sería de las pymes españolas o de las andaluzas si hubiéramos hecho lo que quería el Partido Popular en el mes de mayo pasado. ¿Qué estaríamos haciendo ahora? Pidiendo un rescate en Europa, ¿eh? Ustedes nos empujan hacia Portugal y los socialistas tenemos a España, a Andalucía, en el corazón de Europa. Eso es lo que se me ocurre, lo primero que se me ocurre cuando oigo su discurso, señor Nieto, ¿eh? Eso, en primer lugar.</parrafo>
        <parrafo>Porque lo que usted ha hecho, señor Nieto, es un ejercicio, yo diría que de antiparlamentarismo. Es decir, el Parlamento, donde fundamentalmente lo que hacemos..., la cuestión más importante es aprobar las cuentas públicas, tratar de que cuadren los ingresos con los gastos, y usted viene con una iniciativa donde propone doce medidas para las que plantean rebajas fiscales o de cotizaciones sociales -es decir, disminuir los ingresos- y seis medidas para incrementar el gasto. Es que no cuadran las cuentas, señor Nieto. Esto no es responsable; esto es, realmente, antiparlamentarismo. Es un ejercicio de cinismo político de quien quiere quedar bien con todo el mundo, pero que, desde luego, no tiene nada de responsable.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, señor Nieto, la deuda de Andalucía es bastante menor que la del Ayuntamiento de Madrid. Lo digo porque habla usted de objetividad, que no sé dónde queda cuando usted utiliza expresiones como la de «golfería». No sé si eso es la cuota que usted tiene que pagar para subirse a esta tribuna a hablar de economía y de innovación, señor Nieto, porque, la verdad es que me ha extrañado.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted conoce realmente algún lugar en España donde se estén practicando las políticas que usted propone y donde haya cambiado la situación? Seamos objetivos, ¿conoce usted alguna? Porque es que así no se contribuye a solucionar un problema que existe en toda España y en toda Europa, así se es parte del problema.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, para los socialistas, las pymes son un sector estratégico importantísimo. Mire, según el informe sobre el retrato de las pymes 2011, en España, durante el año 2009 se han destruido un total de 81.269 empresas. Y esta destrucción ha afectado a todas las comunidades autónomas: en Andalucía ha desaparecido el 4,63% de las empresas, y en Valencia, el 6,31% -un 50% más, señor Nieto-. Esto no es un problema de aquí, esto no es un problema de aquí.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay un problema estructural, que lo dice Eurostat, y que además se ha agudizado con la crisis, dice: «El valor añadido por persona ocupada y la productividad están por debajo de la media de la UE-27 -se refiere a las empresas españolas-, siendo este uno de los principales problemas que tienen las pymes españolas». Esto lo decimos para que luego entienda lo que yo voy a decirle.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo tengo aquí -y, además, lo he leído y me parece, además, un buen informe- el Barómetro Empresarial de la Comunidad Valenciana, hecho por Deloitte con la colaboración de Cierval, los empresarios valencianos. Y, ya le digo, me parece bien. ¿Sabe lo que dice? Dice: «El sector industrial valenciano ha ido mermando su posicionamiento debido a factores como la pérdida de competitividad y a la dificultad de competir en los mercados internacionales». Y dice: «¿A qué se debe y cómo luchar?, ¿cuál es el problema de la perdida de competitividad? La falta de visión de empresa a largo plazo de los empresarios, el bajo nivel de profesionalización, la carencia de emprendedores, la dificultad de hacer frente a la creciente competencia internacional...». Sí, señor Vaquero, competitividad, hay que ser competitivos a nivel internacional. En un mercado abierto, en un mundo global, o eres competitivo o, desde luego, estás perdido. Dice..., sigue diciendo el informe valenciano: «A los reducidos niveles de inversión en I+D y al reducido nivel de desarrollo y utilización de las tecnologías de información y comunicación». Y, como conclusión, dice: «En su conjunto destaca el agotamiento del modelo económico de crecimiento presente durante los últimos años, y su necesidad de cambio que haga frente al crecimiento de la competencia internacional y a la dificultad de competir en precios».</parrafo>
        <parrafo>Esto lo dice un informe sobre Valencia que yo creo que, probablemente, en Andalucía diría exactamente lo mismo. Pero además lo ha dicho el Secretario General de Innovación del Ministerio de Ciencia e Innovación, dice: «Solo de los nuevos mercados a los que añadamos tecnología y competitividad van a salir oportunidades de empleo». O la propia estrategia de política industrial del Gobierno de la Generalitat valenciana que hace un plan de esto -por cierto, tres años después de cuando el Gobierno andaluz hizo el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial 2007-2013, el valenciano es 2010-2015-, y, ¿sabe lo que dice? Dice: «La economía española y, por ende, la valenciana, alcanza a finales de 2007 un punto de inflexión debido a la explosión de la burbuja inmobiliaria...» -usted dice que nosotros la demonizamos, la reconoce el propio Gobierno valenciano, ¿eh?- «... la burbuja inmobiliaria y una de carácter más estructural, la pérdida de competitividad internacional». Eso es lo que dice.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ¿qué medidas ha emprendido el Gobierno andaluz en defensa de las pymes?, ¿qué es lo que hemos hecho? Usted dice: «Hagan algo». ¿Cómo que hagamos algo? Pues mire usted, usted no debe estar al corriente de todo lo que se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Medidas fiscales? Sí, algunas medidas fiscales las hay: se ha reducido el Impuesto de Sociedades para las pymes, que ha pasado del 30% al 25%; un 5% en la tributación del IRPF por módulos para trabajadores autónomos, o medidas puestas en marcha que han significado 9.000 millones de euros de rebajas fiscales para las pymes desde el año 2007, señor Nieto. ¿Cómo que no hemos hecho nada?</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, esto es una cuestión, digamos, estructural; esto es una cuestión de apostar por un nuevo modelo de ayudas a las pymes, porque, si no, las pymes van a desaparecer. No es una cuestión... Es que nos estamos jugando esto. Esto no es que si no hacemos nada... El problema no es hacer algo, es hacer lo que hay que hacer, lo que hay que hacer. Y lo que hay que hacer es exactamente esto. Mire, primero, agilización administrativa; en segundo lugar, mejora de la financiación; en tercer lugar, incentivos para la innovación y la modernización, y, en cuarto lugar, el fomento de la internacionalización. Señor Nieto, es que es un esquema en el que admitimos que, del paradigma de la I+D+i, del sacrosanto I+D+i, hemos pasado a la i+i+i+D -las tres íes son investigación, innovación e internacionalización, y la D sigue siendo la D, el desarrollo tecnológico-.</parrafo>
        <parrafo>Pero la internacionalización es fundamental, señor Nieto. Y le voy a dar resultados, que usted probablemente sepa aunque tal vez no le interese reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la agilización administrativa estamos, en este momento, tramitando una ley sobre agilización administrativa; o sea, que lo estamos haciendo en este momento.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, en cuanto a financiación de las pymes para favorecer la liquidez, Andalucía está liderando los fondos Jeremie en toda Europa, en toda Europa. El convenio entre la Junta de Andalucía y 33 entidades financieras para canalizar 300 millones de euros para las pymes está ahí, más 20 millones de euros de fondos de la Junta de Andalucía para bonificación de tipos de interés -¿cómo que hay que hacer algo? Ahí está, ¿eh?-, más 10 fondos adicionales que se acaban de poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Lo más importante... Dice usted: «ustedes están mirando para otro sitio». Pues el otro sitio son las pymes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, mire, la Orden de Incentivos a la Innovación que empezaron el año 2005, desde el año 2005, ha representado 944 millones de euros, señor Nieto. Pero es que solo en el año 2010, 108 millones de euros han sido dedicados a la innovación y modernización de empresas andaluzas, fundamentalmente pymes; 3.174 proyectos empresariales que han inducido una inversión de 773 millones de euros. Desarrollo tecnológico, ciberpyme, nexopyme, novapyme, etcétera, etcétera... En este momento, las PICS están generalizadas en todo el tejido de las pymes andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a la internacionalización, pues, mire, las acciones de Extenda van dirigidas, fundamentalmente, a las pymes, a las pequeñas y, sobre todo, medianas empresas, que tienen vocación de ser más fuertes. Las empresas ya más importantes, las que ya son multinacionales, necesitan poco apoyo. Pero es que, en 2010, se ha puesto en marcha el IV Plan de Apoyo a la Internacionalización, insisto, dirigido sobre todo a las pymes, donde han participado solo, insisto, en el año 2010, nada menos que 2.257 empresas. Y los resultados están ahí. En el año 2009 ya conseguimos superar los 14.000 millones de euros de exportaciones en Andalucía, y, en el 2010, hemos llegado a 18.470 millones de euros. Hemos subido un 27,6%, cuando el conjunto de España, que ha subido mucho, lo ha hecho en un 16,2%, es decir, 3i+D. Eso es lo que estamos haciendo. No estamos mirando para otro sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Nieto, le aseguro que aquí, como en Valencia, como en Madrid, como en todos sitios, queda, seguro, mucho por hacer. El mundo que nos rodea, señor Vaquero, es cada vez más competitivo. Se trata de que estamos favoreciendo los cluster, la colaboración entre las pymes, pero, realmente, estas tienen luego que competir en el extranjero, señor Vaquero, y eso está ahí. Las condiciones, además, en las que compiten nuestras empresas son cada vez más duras, pero estamos haciendo todo lo posible -lo podemos asegurar-, y no nos resignamos. No vamos a ser conformistas. No somos triunfalistas, ni muchísimo menos, pero, desde luego, no somos conformistas y vamos a agotar, y estamos agotando, todas nuestras posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Es mucho, señorías, lo que nos jugamos, y nos gustaría que el Partido Popular, en lugar de tratar de empujarnos hacia Portugal, se pusiera junto a nosotros y tratáramos, entre todos, de insuflar también un poco de esperanza y un poco de más confianza. Que usted sabe, perfectamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, señor Nieto, que esta es una cuestión también intangible, pero que es fundamental. Mire, dejen, por favor, de ser parte del problema. Si no quieren ayudar, al menos reconozcan todo lo que se está haciendo. Hagan ustedes análisis, como se está haciendo en todo el mundo. Huyan ustedes del antiparlamentarismo. Nosotros, desde luego, y las empresas, en el marco de la concertación social... Ahí también tiene usted mucha razón, señor Vaquero, esto es una cuestión de concertación social con empresarios y con trabajadores. Estamos ahí trabajando, como hacen todos los gobiernos responsables del mundo, todos. Pero esta cuestión, esta calidad de ser responsable, es algo absolutamente ajeno al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto Ballesteros, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a veces, en el Parlamento... Y lo que sí es antiparlamentarismo, es que con semanas de antelación podamos, sin ánimo y sin miedo a equivocarnos, predecir casi al completo el discurso que vamos a recibir. Queda un poco de margen en cuanto a lo que pueda venir del Grupo de Izquierda Unida, pero absolutamente lo mismo, siempre lo mismo, del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Vaquero, usted sabe que hay un... Los jesuitas, que saben de esto mucho y llevan muchos años... Decían que lo mejor es el peor enemigo de lo bueno. Ya, ya, si por eso se lo digo, señor Vaquero. Lo mejor es el peor enemigo de lo bueno.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están haciendo un discurso, en el que si ustedes no imponen su modelo, no le sirve ninguna de las consecuencias. Lo ha dicho reiteradamente en su intervención, en su debate, y lo planteaba desde el... Mire, me parece bien que haya línea de crédito a pymes, me parece una medida acertada, pero no la podamos apoyar hasta que no haya una banca pública, potente, solvente, capaz... Oiga, pero si es buena la línea de crédito a las pymes, vamos a intentar que funcione con lo que hay. Si su modelo no es viable... Si además, señor Vaquero, yo creo que Izquierda Unida, si no existiera, habría que inventarla para que pusiera ese toque y nos llevara a todos a decir: «Oye, cuidado con los excesos, ¿no?». Porque hace falta ese exceso que ustedes plantean para que otros excesos no se puedan producir.</parrafo>
        <parrafo>El problema de su formación política es cuando gobierna, señor Vaquero. Cuando gobiernan -y créame que yo lo sé, porque lo sufro desde hace mucho tiempo en mi ciudad, en Córdoba-, hacen lo contrario de lo que dicen y llevan a tristes consecuencias a aquellas personas a las que gobiernan. Y si quiere -no es el momento-, pero le podría poner muchos ejemplos de cómo se pisotea a las pymes en la ciudad de Córdoba, donde gobierna Izquierda Unida desde hace treinta años, y donde no es precisamente el paraíso de la libertad, de la igualdad, del trato equitativo... No hay banca pública, ni se le parece, y se actúa con los mismos errores -exactamente, con los mismos errores, y algunos nuevos y específicos- que se tienen en otras ciudades y con otras administraciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no creo que esto sea bla, bla, político, señor Vaquero; no lo creo, de verdad. Creo que hablar de pymes es una cosa muy seria. Creo que si nos ocupáramos y resolviéramos bien este asunto, estaríamos contribuyendo al fortalecimiento de Andalucía y a que existiera un futuro mejor que el que tenemos en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y estoy convencido, además, de que si en cualquier cosa sería bueno un consenso, en esto sería básico, sería fundamental. Y nosotros abrimos debates, lo proponemos.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice: «Mire, no hemos querido hacer enmiendas. Total, ¿para qué? Si nos vamos a abstener. Hay cosas que me gustan, hay cosas que no me gustan». En un ejercicio normal de parlamentarismo, pues las que gustan se apoyan, y las que no, se enmiendan o se proponen alternativas. Cuando lo que se quiere es salir del paso, pues se abstiene uno, y ya está, y hace lo que se puede, que es lo que precisamente se le ha notado en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Pero eso es legítimo, es normal, lo aceptamos... Pero, créame que no puedo apoyarlo. Yo estoy seguro de que usted y su grupo podrían dar mucho más de sí, y han perdido una oportunidad para hacerlo con estas enmiendas que podían haber aportado y que no han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros creemos que, en este momento, la situación es tan dura, tan difícil y es tan nueva que exigen también soluciones a veces duras, en algunos momentos difíciles, y seguro que nuevas. Y tenemos que aportarlo cuanto antes. Pero hay cosas, en las que no podemos tener dudas, señor Vaquero, porque, si no, acabamos creando un problema de discurso y de saber de lo que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Cuando nosotros hablamos de compensaciones, y usted dice que no se puede igualar tributos y cotizaciones sociales, entienda bien lo que se está planteando. Si quiere, se lo leo. Pero lo que estamos diciendo no es que no se paguen las cotizaciones, lo que estamos diciendo es que la Administración, que no le paga a la pyme lo que le debe, pague esas cotizaciones, y que no le esté exigiendo el pago a la empresa de las cotizaciones y de los tributos, al mismo tiempo que no le paga un trabajo que ha realizado y que no le está ofreciendo.</parrafo>
        <parrafo>Lamento, señor Vaquero, que ustedes no hayan entendido todavía que en el año 2011, el 14 de abril -día que para ustedes es grande-, no se puede ser alérgico a la competitividad, porque es que necesitamos la competitividad y, especialmente, la necesitan las pymes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego silencio para poder seguir la intervención de su compañero de grupo. Señorías, les ruego, por favor, silencio. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señor Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Las pymes no asumen ese discurso. Saben que la clave de su futuro está en ser competitivas, lo están siendo. Están avanzando y mucho en esa materia, a duras penas y sola, pero lo están haciendo. Y creo que tiene mérito y que tenemos que reconocerle ese mérito.</parrafo>
        <parrafo>¿Hay objetivos y no medidas? Pues, mire, hay anhelos. Claro que hay objetivos, y los planteamos aquí; no hay brindis al sol. Ninguna de estas propuestas son brindis al sol. Ustedes han apoyado aquí leyes y han apoyado iniciativas que sí son brindis al sol, y que sí son planteamientos que incluso, si quiere, desgranamos los acuerdos de concertación -los que ha habido, que todos respetamos-, y me dice usted si ahí no hay..., si hay medidas concretas u objetivos, o brindis al sol. Pero, al final, creo que cuando se intenta salir del paso como se pueda, pues se acaba saliendo de esta manera. Y bueno, le entiendo, le comprendo. Creo que ha perdido una oportunidad. Y me hubiera gustado además poder tener criterios distintos sobre propuestas distintas. No hemos tenido la posibilidad de hacerlo, y lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, usted dice: «No somos triunfalistas». No había nada más que oírle a usted para saber que no son triunfalistas. Ustedes, al final, son unas personas que han venido aquí, que están por encima del bien y del mal, y que no tienen la culpa de nada. O sea, aquí Eurostat dice que el gran problema de la empresa española es que no es competitiva, que hay un problema muy serio en la ordenación del trabajo, que tenemos serias dificultades para saber articular mecanismos de proceso a la hora de producir, pero ustedes, que llevan treinta años, no tienen nada que ver, ese es un problema de las pymes, de quien las dirige, de los trabajadores. De quien gobierna, no, de quien gobierna no hay ninguna responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes nos empujan hacia Portugal. Pero, hombre, señor Núñez, haga el favor, yo creo que hay que tener un mínimo de rigor en esta materia. ¿Usted cree que quien empuja hacia Portugal es la oposición y no el Gobierno? ¿Usted cree quien está poniendo en riesgo la credibilidad de España como país es la oposición y no el Gobierno? No, mire, Aznar lo que hizo en España fue coger un país quebrado y ponerlo a la cabeza de Europa. [Aplausos.] Aznar lo que hizo fue coger un país con paro y ser el milagro español y crear más de cuatro millones y medio de empleo, y, luego el que ha hecho lo contrario ha sido ZP, ZP, que es..., ustedes se han quitado un peso de encima, pero los españoles seguimos teniendo un peso encima porque lo que no ha hecho Zapatero es decir que se va de una vez del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, las empresas necesitan agilización administrativa, lo contrario de lo que tienen con la Junta de Andalucía; necesitan mejorar su financiación, lo contrario de lo que tiene la Champions League de la banca, que es lo que decía ZP que teníamos en España, y fíjese en qué situación estamos. Las empresas necesitan internacionalización. Le hemos pedido mil veces los datos de internacionalización, le hemos pedido mil veces los datos de gestión de Extenda, y no nos lo dan. No, no nos los dan. A mí me gustaría saber de dónde...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, le ruego que no entre en debate con el orador. Tiene el uso de la palabra, vamos a dejarle que finalice su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esos datos que usted ha dado aquí, esos mismos datos se lo niegan, a petición de compañeros del Grupo Popular, que lo han solicitado reiteradamente y que no reciben respuesta de los señores consejeros. No, lo que aparece en la página web no son los datos que usted ha dado, no son los datos que usted ha dado, señor Núñez, y si son los de la página web, pues, usted nos ha estado deslizando por datos poco creíbles. Por lo menos, poco creíbles.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando usted nos plantea que la clave es la internacionalización, dígame qué tiene que pensar el Gobierno de una comunidad autónoma que lleva muchos años estancada en el 9% de todo el contingente de la balanza exterior española, el 9%, y la mayor parte de ese contingente, pues, productos no elaborados. No precisamente tecnología, señor Núñez, no son exportaciones tecnológicas lo que está haciendo Andalucía. No, hombre, por Dios, si eso es un acuerdo y es un convenio que representa una parte insignificante que ojalá tuviera un peso mucho mayor. Aquí lo que se exporta es aceite, señor Núñez. A ver si usted anota y toma datos, hombre, y se da cuenta, por una vez también, del peso que tiene la agricultura en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el último Pleno, mi compañero Antonio Sanz interpelaba al Gobierno, le exigía una reacción y hacía lo que tiene que hacer: controlar, fiscalizar, demandar datos, demandar una actitud. El Consejero decía que no aportaba iniciativas. No se enteraba el Consejero de que la interpelación no se hace: se hace en la moción posterior.</parrafo>
        <parrafo>Hoy le hemos traído iniciativas, le hemos traído ideas, le hemos traído propuestas. No han entrado ni en una, ni en una. No han querido debatir ni una sola de las medidas que plantea el Grupo Popular, no le han interesado para nada las propuestas que hace la oposición. Hacen exactamente lo que hacen siempre, insisto, mirar para otro lado, aplicar la aritmética parlamentaria. Como yo gano, pues esto es lo que hay. Si lo quiere, bien, y si no, andando. Pues no sigan...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Nieto, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, señor Núñez, señores del Grupo Socialista, no sigan en el mismo discurso, no sigan acusando a la oposición de que no hace propuestas, y, cuando las hace, votándoles en contra. Y no sigan en el inmovilismo permanente porque están causando un gravísimo daño a Andalucía. E, insisto, si ustedes no cambian, los andaluces les cambiarán a ustedes. Y será muy pronto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

