<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/DI-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-10/DI-000005. Declaración Institucional, relativa a la situación generada por la respuesta de las autoridades marroquíes a la pacífica protesta de la población saharaui acampada en las proximidades de la ciudad de El Aaiún (pág. 41).</extracto>
    <intervienen>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella, Presidenta del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de pasar a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía les ruego a todos ustedes unos minutos de atención.</parrafo>
        <parrafo>Ante la grave situación que se ha generado por la respuesta que las autoridades marroquíes han llevado a cabo contra la pacífica protesta de la población saharaui, acampada por miles en las proximidades de la ciudad de El Aaiún, Sahara Occidental, y que ha provocado la total destrucción del campamento con un número aún indeterminado de muertos y cientos de personas heridas, el Parlamento de Andalucía aprueba la siguiente declaración institucional:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía:</parrafo>
        <parrafo>»1. Muestra su más profunda preocupación por la grave situación antes descrita y pide la apertura de una investigación independiente sobre lo sucedido y la depuración de responsabilidades, en su caso.</parrafo>
        <parrafo>»2. Se solidariza con las víctimas de ese ataque y con sus allegados.</parrafo>
        <parrafo>»3. Insta a las autoridades marroquíes al respeto escrupuloso de los derechos humanos en todas sus actuaciones en el Sahara Occidental.</parrafo>
        <parrafo>»4. Asimismo, condena las agresiones sufridas por periodistas españoles que informaban sobre la situación de El Aaiún.</parrafo>
        <parrafo>»5. Reitera su compromiso en la denuncia de la situación que sufre el pueblo saharaui y la reivindicación de sus derechos civiles y políticos, así como su deseo de una pronta resolución del conflicto saharaui en el marco de las resoluciones de la ONU.</parrafo>
        <parrafo>»6. Insta a las partes a llegar a un acuerdo en el marco de las conversaciones en marcha, evitando actuaciones que puedan interferir en el normal desarrollo de las negociaciones.</parrafo>
        <parrafo>»7. Apoya la labor del enviado personal del Secretario General de las Naciones Unidas, Christopher Ross, en la búsqueda de una solución justa, duradera, que contemple todas las opciones y cuente con el acuerdo de las partes para solucionar el último proceso de descolonización de África: el Sahara Occidental.</parrafo>
        <parrafo>»8. Manifiesta su convencimiento de la necesidad de mantener observadores internacionales permanentemente en los territorios ocupados y anima tanto a la sociedad civil como a organizaciones y cargos institucionales a seguir en la denuncia de las violaciones de los derechos humanos.</parrafo>
        <parrafo>»9. Insta al Gobierno español y al conjunto de instituciones a mantener una postura garantista y vigilante ante las violaciones de derechos humanos en el Sahara Occidental y a intensificar las labores diplomáticas que sean necesarias para poner fin a los actuales incidentes de El Aaiún, de forma que se eviten nuevas víctimas.</parrafo>
        <parrafo>»10. Insta al Gobierno español a implicarse más firmemente y a liderar, en el marco de las Naciones Unidas, la búsqueda de una solución justa y democrática que respete el derecho de autodeterminación del pueblo saharaui.</parrafo>
        <parrafo>»Esta declaración institucional se enviará al Presidente del Gobierno de España, al Ministerio de Asuntos Exteriores del Gobierno de España, a la Embajada de Marruecos en España, a la Delegación del Frente Polisario en España y al Secretario General de las Naciones Unidas.</parrafo>
        <parrafo>»Parlamento de Andalucía, 10 de noviembre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: portavoz Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, portavoz del Grupo Parlamentario Popular y portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

