<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Ayuda a domicilio, Ayuda a los discapacitados, Ayuda social, Carga familiar, Financiación pública</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000056</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000056. Proposición no de ley relativa a la financiación de la Ley de Dependencia en función de las prestaciones concedidas (pág. 76).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión Plenaria. Continuamos con el punto noveno del orden del día, proposiciones no de ley. Comenzamos con la segunda, la relativa a financiación de la Ley de Dependencia en función de las prestaciones concedidas, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra la portavoz, la señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en diciembre del año 2006 vio la luz una ley muy significativa, una ley que revolucionó en cierta medida las políticas sociales en nuestro país, la Ley de Promoción de la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia. Una ley socialista, y además lo reitero: una ley socialista con mayúsculas, aunque sé que a sus señorías del Grupo Popular no les gusta oírlo. Porque fue una ley elaborada, impulsada, desarrollada y actualmente gestionada por un Gobierno socialista. Pero además, señorías, una ley que tiene en sus principios ideológicos también una profunda base ideológica, la defensa de la igualdad, la defensa y el apoyo de aquellos que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta ley supuso un punto de inflexión en el desarrollo de las políticas sociales. Hay un antes y un después de esta ley en las políticas sociales en nuestro país. Esta ley ha supuesto el reconocimiento de un derecho de ciudadanía, una ley que ha venido a dar respuesta a las personas en situación de dependencia, pero no solo a ellas sino también a sus entornos familiares. Se transformó una realidad y una responsabilidad, que históricamente había recaído en el ámbito privado, en el ámbito familiar fundamentalmente, en un derecho, en un derecho. Un derecho que además genera una prestación que debe ser garantizada por la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hablamos de una ley que crea un nuevo derecho, que refuerza los pilares del estado del bienestar y que además defiende la igualdad. Siempre que hablo de esta ley me gusta resaltarlo. Que defiende la igualdad en un doble sentido. Primero porque, efectivamente, la mayoría de las personas atendidas son mujeres, y en segundo lugar porque el 85% de los cuidadores son también mujeres. Mujeres que han dedicado su vida, que se han dedicado en cuerpo y alma, 24 horas al día, 365 días al año, a atender a su familiar dependiente, mujeres que han tenido que renunciar, en la mayoría de los casos, a tiempo de ocio, a posibilidades de promoción, posibilidades de estudiar, de trabajar, por atender a su familiar dependiente. Mujeres a las que, en definitiva, esta ley les devolvió la esperanza y también, en cierta medida, la libertad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, es una ley que, como decía anteriormente, ha creado un nuevo derecho, que ha reforzado los pilares del estado de bienestar, que defiende la igualdad y que además presta atención a los que más lo necesitan. Y una ley con esa filosofía y con ese espíritu solo puede tener el sello de los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde su puesta en marcha en el año 2006, el Gobierno andaluz ha dado muestras de su firme compromiso en el desarrollo de la misma, de que el desarrollo de esta ley ha sido, es y será, una prioridad política para el Gobierno de Pepe Griñán. Y esa afirmación, señorías, no la mantengo yo, que podría tener un escaso valor, la afirmación de una humilde diputada socialista, sino que la afirman los datos. Andalucía es la comunidad autónoma que tiene un mayor grado de desarrollo de la ley, somos la comunidad autónoma con mayor número de solicitudes, con mayor número de valoraciones realizadas, con mayor número de personas atendidas, con mayor número de prestaciones concedidas y somos la comunidad autónoma que pone encima de la mesa más recursos para el desarrollo de la ley. Y permítanme que para, precisamente, corroborar esa afirmación, aporte al debate varios datos.</parrafo>
        <parrafo>En 2009 el Gobierno de la Junta de Andalucía invirtió cada día más de dos millones de euros en el desarrollo de esta ley. Insisto, más de dos millones de euros cada día. En 2010, señorías, el presupuesto inicial ha crecido en más de un 49%, más de 260 millones de euros más que en el presupuesto de 2009. Y a nadie se le escapa, señorías, o no se nos debería escapar, que este dato supone un gran esfuerzo presupuestario, un gran esfuerzo económico, especialmente en los momentos que corren. Pero, señorías, a los socialistas no nos importa ejercer ese esfuerzo, al contrario, porque entendemos que merece la pena. Merece la pena ese esfuerzo por esas más de 155.000 personas atendidas. Por ellas y por esas más de 155.000 familias que se están beneficiando de este derecho que les permite la ley. Pero, señorías, esas más de 155.000 personas que se atienden en Andalucía representan el 30% aproximadamente del total de personas atendidas a nivel nacional. Les recuerdo a sus señorías que nuestro peso poblacional es del 17%, por lo tanto, nuestra media está muy por encima que el resto del territorio nacional.</parrafo>
        <parrafo>Pero además de esas más de 155.000 personas, 48.400 reciben dos o más prestaciones, lo que significa que el 53% de las personas que reciben dos o más prestaciones en nuestro país están en Andalucía. En total, señorías, 204.400 prestaciones concedidas en Andalucía, el 31,6% del total nacional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este impulso político del Gobierno andaluz al desarrollo de la ley también tiene impactos positivos en los sectores productivos directamente implicados. Y permítanme que me refiera, en ese sentido, a dos parámetros. Según datos de la Seguridad Social, en 2009 la afiliación media en el sector de actividades sanitarias de servicios sociales creció un 14%, el doble que en España. O, según datos de la EPA, en el sector de servicios sociales, desde el inicio de 2008 a finales de 2009, la población ocupada creció un 40% en Andalucía y un 23% en España. Por lo tanto, señorías, esa mayor agilidad, ese mayor ritmo de desarrollo de la ley en Andalucía también se observa, también se puede corroborar en esas cifras en relación con la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Y les insisto, señorías, coincido con la Consejera en la reflexión que hacía esta mañana: eso no hace que nos sintamos satisfechos, porque queremos seguir haciéndolo mejor, queremos seguir haciéndolo mejor cada día. Pero los datos están ahí y nos demuestran que el sistema establecido, el modelo establecido en nuestra Comunidad Autónoma, hace que por lo menos, podamos reconocer que funciona relativamente bien, sobre todo si lo comparamos con otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, porque reconocemos el esfuerzo que está realizando el Gobierno andaluz en el desarrollo de esta ley, en atender a las personas en situación de dependencia y a su entorno familiar, hoy, el Grupo Parlamentario Socialista trae esta proposición no de ley. Una proposición no de ley en la que queremos o entendemos que el Gobierno de la Nación debe ajustar la financiación en función del compromiso demostrado por las comunidades autónomas. Y no hay otra forma de valorarlo que a través de las personas, el número de personas atendidas.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías que, según el artículo 32 de la ley, se establece la cofinanciación del sistema entre el Estado y las comunidades autónomas. Igualmente, también sabrán sus señorías que el Consejo Territorial del Sistema para la Autonomía y Atención a la Dependencia, en lo que se refiere al nivel acordado, establece los criterios de reparto.</parrafo>
        <parrafo>Parece lógico, señorías, que, en un principio, cuando esta ley comenzó a andar, comenzó su andadura, se trabajara con previsiones a la hora de establecer los criterios de reparto en el nivel acordado. Pero hoy, algo más de tres años después de su puesta en marcha, es necesario que esos criterios de reparto se adapten a las personas realmente atendidas. Es el momento de adaptar la ley, de adaptar su financiación a la realidad territorial en la aplicación efectiva de la ley. Es el momento de que se reconozca económicamente el esfuerzo realizado por cada comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos, señorías, que de esta forma a Andalucía se le reconocerá el esfuerzo que ha venido realizando en estos años y que podremos, de esta forma, seguir mejorando el sistema y el servicio que estamos prestando a las personas dependientes y a sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, solicitamos desde el Grupo Socialista el voto afirmativo de los grupos de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde, en primer lugar, la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me ha llamado tremendamente la atención en la exposición -bastante previsible, por otra parte- de la portavoz socialista, en cuanto al desarrollo de la ley, esa apropiación patrimonial de la Ley de Dependencia, de la ley socialista. Si nos remitimos al Diario de Sesiones de la sesión del Congreso de los Diputados, en la que se aprobó tal ley, me parece que salió con el apoyo de bastantes más grupos que el Socialista, ¿no? Contrastando con lo de la humildad, pues me parece que se contradice un poco.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que esta proposición no de ley que nosotros vamos a votar favorablemente, porque dice cosas que incluso hemos defendido desde esta propia tribuna, desde el Grupo de Izquierda Unida, es, sin embargo, una proposición no de ley creemos que muy atrevida. Con lo que está cayendo en este momento, con los recortes anunciados al sistema de atención a la dependencia por parte del Gobierno del Partido Socialista Obrero Español, es realmente un fuerte atrevimiento traer esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, debatir el cómo se reparte nos parece bien. Que el cómo se reparte se modifique y se tengan en cuenta las percepciones y las personas que están siendo atendidas en cada comunidad autónoma, para poder acceder a la financiación correspondiente a cada comunidad autónoma, nos parece algo totalmente razonable. Pero, claro, ¿qué es lo que se reparte? Los criterios de reparto del recorte habrá que ver, y eso no forma parte del texto de la proposición no de ley que viene hoy a debate. Un recorte que no solamente se está produciendo en la Ley de Atención a la Dependencia, según la propia Ministra, 670 millones de euros de recorte, como consecuencia de la eliminación de la retroactividad, que se dice pronto.</parrafo>
        <parrafo>Una ley, ya que ha hecho usted el correlato histórico y cronológico de la ley, que ya nació con escasos recursos; que, pesar de los anuncios que se hacían desde nuestra bancada, superó con mucho la expectativa de atención a las personas que iban a hacer una solicitud a nuestra Comunidad Autónoma. Bien es cierto que, afortunadamente, se fueron liberando los créditos oportunos, por parte del Gobierno, para poder hacer frente a esas necesidades que se iban poniendo encima de la mesa por parte de las solicitudes que se iban generando, pero que humildemente también creo que esta ley, hoy por hoy, está moribunda. Y es una pena, es una pena porque nació como un nuevo pilar del Estado del bienestar, que debería haber generado una inversión pública potente, fuerte, para poder establecer desde el ámbito de lo público las prestaciones que permitieran cumplir con el derecho que se generaba a las personas dependientes a través de esta ley, y que, sin embargo, con el paso del tiempo, hemos visto cómo un elemento absolutamente subsidiario de la ley, como son las prestaciones económicas por cuidados familiares, se van convirtiendo en hegemónicos. Y, cada vez que traemos este debate a esta Cámara y a este Pleno, el porcentaje en Andalucía de personas con el PIA concedido, que lo que tienen es una percepción económica, en lugar de tener cualquier otra atención o servicio público, llámese entre las múltiples posibilidades que hay, va subiendo, va subiendo, y estamos en Andalucía ahora mismo en el 45,55% de todas las prestaciones que son prestaciones económicas por cuidados familiares. Y creciendo. Cierto que todavía no estamos en la media el Estado español, el 57%, y, por supuesto, estamos muy lejos de otras comunidades que hacen muchísimo menos esfuerzo en cuanto a prestación por parte..., o de carácter público.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, se me dirá que la eliminación de la retroactividad puede favorecer, precisamente, precisamente, que las percepciones económicas, las prestaciones económicas por cuidados familiares se vengan abajo o que se aminore, de alguna forma -permítanme llamarla-, la especulación que algunos familiares puedan hacer en torno a esa cuestión. Pero, claro, es que la falta absoluta, la ausencia total de apuesta pública de este Gobierno para hacer una red pública de servicios sociales que pueda garantizar en condiciones la prestación efectiva y la garantía de los derechos generados a través de esta ley nos dice que, efectivamente, esta ley, que ya nació con dificultades, se encuentra ahora mismo en una situación moribunda y que es otro de los pilares básicos -y aquí la apropiación patrimonial quizá no les interese tanto- de los recortes que se están haciendo y que se han aprobado hoy por los pelos en el Congreso de los Diputados. Recortes que pagan los más desfavorecidos, recortes que pagan los pensionistas, recortes que pagan las personas que se encuentran en situación de dependencia, personas que pagan las clases populares, en definitiva, porque una ley de este tipo se hace siempre para las capas populares, para los trabajadores y las trabajadoras. La Duquesa de Alba no necesita la Ley de Dependencia para nada, basta con que dedique una pequeña parte de las subvenciones públicas que recibe, por no hacer nada con sus tierras, para poder garantizarse una prestación en condiciones. Pero, claro, las capas populares, las personas pobres de nuestra Comunidad Autónoma sí necesitan de esta ley y necesitan de una red pública de servicios sociales que funcione con efectividad, y necesitan que, cuando se va a pegar un tijeretazo por parte de un Gobierno del Partido Socialista Obrero Español, no se tengan en cuenta a las personas y a los sectores más débiles de la sociedad. Y por eso decía al principio de mi intervención que me parece realmente atrevido traer hoy precisamente esta proposición no de ley al Pleno. Y la vamos a apoyar porque nos parece bien. E insisto: hemos defendido desde el principio que las asignaciones y el reparto -lo vuelvo a decir, para que se quede claro-, que el reparto entre las distintas comunidades autónomas del dinero disponible sea en función de la prestación efectiva de los servicios que se están haciendo en cada comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente no rectifican en la dirección que nosotros les venimos diciendo desde el principio, desde la puesta en marcha de esta ley, que es inversión pública para generar empleo en el sector público, con cuidadores, con una atención en condiciones, con una red pública de servicios sociales en condiciones que permite generar empleo tanto a la hora de construir esas infraestructuras como a la hora de poder prestar un servicio dentro de esas infraestructuras; no solamente no corrigen la tendencia al alza en el porcentaje que suponen las prestaciones económicas dentro de los servicios que se dan, sino que ahora son cómplices, y callan, con su silencio más absoluto, ante la agresión sin precedentes que se produce con ocasión de los recortes que se han aprobado, y de los cuales los recortes a la Ley de Atención a las Personas Dependientes no es el más pequeño.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nuestro apoyo a esta atrevida proposición no de ley, y la denuncia, desde luego, del silencio cómplice del grupo del Partido Socialista Obrero Español y del Gobierno del Partido Socialista Obrero Español en Andalucía frente a los recortes impuestos por parte del señor Zapatero y que van a sufrir las capas populares, los sectores más débiles y las personas que están en una situación complicada en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, intervendrá la señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ya hemos hablado en la mañana de hoy de la dependencia, y volvemos a abordar esta tarde esta cuestión. Ahora lo hacemos desde el punto de vista de la financiación. Pero, desgraciadamente, el Grupo Socialista vuelve a faltar a la verdad en un tema tan sensible como este.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señora Pérez, es inadmisible que se pretenda engañar a la sociedad manifestando que se ha incrementado esta partida en un 49% para este ejercicio. Así lo recogen ustedes, además, en la exposición de motivos. Y es inadmisible porque usted sabe, igual que yo, igual que el resto de diputados, que ese incremento ha sido de un 26%. Pero, claro, la población atendida con carácter neto, según los presupuestos de la propia Junta de Andalucía, a finales de este ejercicio será de 190.000 personas. ¿Y qué significa eso? Pues significa un incremento, con respecto al ejercicio anterior, de un 46%. Por tanto, señora Pérez, cuando hablemos de dependencia, vamos a comenzar diciendo la verdad: Se incrementa la partida presupuestaria en un 26%, pero se incrementa la población en un 46%.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, señoría, el desfase es mayor si vemos la cuantía que corresponde a cada usuario atendido. Si analizamos los Presupuestos de 2009 y los Presupuestos de 2010, se produce en este ejercicio una disminución de un 14% en la apuesta presupuestaria por cada uno de los usuarios atendidos. Por eso le decía, señora Pérez, que no es de recibo que ustedes manipulen los datos creando en las personas dependientes unas expectativas que después no cumplen.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, es verdad que los datos de las personas beneficiarias en nuestra tierra están por encima de la media nacional. Pero, claro, hay datos que a usted no le interesa contar. Por eso se los voy a contar yo, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Lo que usted ha dicho es cierto, pero también es cierto que en Andalucía el número de cuidadoras no profesionales sobrepasa con creces al resto de España. ¿Y sabe usted por qué, señora Pérez? Por lo mismo que ha recogido el Defensor del Pueblo en su informe: por la carencia que tenemos en las ayudas sociales y por la carencia que tenemos en las ayudas a domicilio, y por la carencia que tenemos en los centros de día y en los centros de mayores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pese a que la ley recoge como excepcional -y así es- la figura de los cuidadores familiares no profesionales, eso es lo único que se ha llevado a cabo en esta tierra debido a la falta inversora y a la falta de puesta en marcha del resto de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, hay una cosa en la que Andalucía no está a la cabeza, señora Pérez, y es en los plazos de resolución. La demora... Y lo dice el Defensor del Pueblo -no se lo digo yo, lo dice el Defensor del Pueblo-. La demora desde la solicitud hasta la percepción del derecho va de los doce a los dieciocho meses. ¿Y qué está conllevando eso? Pues eso está conllevando que el 8% de las personas dependientes fallezca antes de recibir la prestación, y ese dato lo conoce usted igual que yo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señoría, es increíble que en un tema como este el señor Griñán hiciera estas declaraciones en el mes de julio. Dijo de la Ley de Dependencia que era Andalucía la comunidad en la que se aplicaba con más rapidez y eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo no sé cómo todavía el señor Griñán, siendo Presidente de esta Comunidad Autónoma, sigue desconociendo la realidad social de esta tierra. Y fíjense si la desconoce que, además de ignorar los distintos informes del Defensor del Pueblo, ahora aplaude el recorte social al que ha sometido el señor Zapatero a las personas dependientes. Tenemos un Presidente que está ubicado en su despacho, que sale de su despacho para montarse en un coche oficial sin pisar esta tierra y que por ello hace estas declaraciones, mostrando una insensibilidad tremenda con los miles de dependientes andaluces que llevan años esperando recibir esa prestación, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, ha vuelto usted a recurrir a ese discurso de que la Ley de Dependencia es una ley del PSOE. Pues yo volveré a recordarle que esa ley se puso en marcha, efectivamente, con un Gobierno del PSOE, pero con el apoyo de todos los grupos políticos, y no se puso en marcha en un Gobierno del Partido Popular porque estuvimos levantando este país de la ruina económica en la que lo dejó su Gobierno; estuvimos garantizando las pensiones por ley, que ahora ustedes quieren eliminar, y estuvimos creando cuatro millones de puestos de trabajo que ustedes, desgraciadamente, se han cargado.</parrafo>
        <parrafo>Y por cierto, señora Pérez, fíjese, fíjese qué diferencia: Nosotros les dejamos el país con superávit; un superávit que ustedes han malgastado. Y fíjense si lo han malgastado que han hecho que tengamos en España 4.600.000 parados, que haya un millón de hogares que no ingresa ni un solo euro, y que un Gobierno socialista -y eso sí se lo puede atribuir usted con total rotundidad- ha producido en este país el mayor recorte social de la historia. Eso sí es suyo, señora Pérez. Pero eso no es la única diferencia entre sus políticas y las nuestras.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes presentan hoy aquí una proposición no de ley que beneficia a Andalucía en cuanto a la financiación en materia de dependencia, pero que perjudica a otras comunidades autónomas. Pero nosotros la vamos a apoyar, señora Pérez, vamos a apoyar esta iniciativa, el Partido Popular va a apoyar esta iniciativa. ¿Y sabe usted por qué? Porque para nosotros, por encima de las siglas políticas, están los andaluces, los dependientes y sus problemas, y no como ustedes, con esa cobardía política, que por encima de los dependientes está apoyar los recortes sociales del señor Zapatero de los que usted no ha dicho nada en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Pérez, para nosotros lo primero las personas; para usted, defender al peor presidente de la historia de España. Y no lo digo yo: esta mañana lo ha dicho el señor Griñán en su discurso. Ha reconocido que el señor Zapatero es realmente malo. Y es que ya no tenía otro argumento. Es que su propio Presidente ha reconocido lo malo que es el señor Zapatero, y lo hemos escuchado todos.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, nos piden ustedes continuamente que arrimemos el hombro, y aquí nos tienen -vamos a apoyar esta iniciativa-; pero les hemos presentado desde este grupo político cinco enmiendas adicionales, señora Pérez. Sobre creación de centros de día, sobre aumento de la financiación a los ayuntamientos, sobre incremento de la ayuda a domicilio... ¿Cuántas nos van a aprobar, señora Pérez? ¿Cuántas nos van a aprobar? Porque desde el comienzo de esta legislatura hemos presentado iniciativas y enmiendas, y absolutamente todas han sido rechazadas. Y es curioso, después nos piden que arrimemos el hombro, señorías. Señorías del Partido Socialista, señora Pérez, dígame de qué presume y le diré de qué carece.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, en materia de dependencia, carecen de rigor al manipular los datos; carecen de sensibilidad al aplaudir los recortes sociales del señor Zapatero; de humildad, al no reconocer el caos que en dependencia existe en esta tierra, y, sobre todo de valentía política, cuando tienen que esconderse en las cifras de otras comunidades para no dar la cara ante los andaluces dependientes de esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y mire -voy terminando-, yo considero que las personas dependientes de Andalucía se merecen que a esta tribuna subamos a defenderlas, y no a darnos golpes de pecho; se merecen que a esta tribuna subamos a hablar de sus problemas, y no a hablar de otras comunidades. Y se merecen que a esta tribuna subamos a ponerles solución a sus deficiencias y no a aplaudir el mayor recorte social de la historia de España. Y, les guste o no, quien ha subido a esta tribuna a defender a los dependientes ha sido este grupo político, este grupo político, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando. Yo le rogaría que sea usted más cauta al hablar de que la Ley de Dependencia es una ley del PSOE, porque es una ley que aprobamos todos los grupos políticos. Pero recorte social a los dependientes solo lo ha aprobado el Partido Socialista. Cuando suba a esta tribuna diga que ese recorte es suyo y solo de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, pisen la calle y miren a las personas dependientes, a ver si así dejan palabrerías, márquetin y demagogia y se ponen a trabajar por los andaluces. Que han arruinado la economía, la sociedad, la dependencia y las pensiones de este país. No nos lleven más a la ruina, que ya las clases más débiles las tienen ustedes agotadas, señora Pérez. Cada vez, se lo dije esta mañana y se lo vuelvo a repetir: los ricos con el PSOE cada vez más ricos, y los pobres cada vez más pobres.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene de nuevo la palabra...</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio. Les ruego, por favor, silencio, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene de nuevo la palabra la señora Pérez Fernández, a la que ruego que exprese el posicionamiento sobre las cinco enmiendas planteadas por el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, decía el señor Mariscal, portavoz del Grupo de Izquierda Unida, que esta iniciativa era una iniciativa atrevida, que ellos iban a apoyarla, pero que era atrevida en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que más que atrevida, que no me ofende para nada que lo sea, sino todo lo contrario, es una iniciativa necesaria. Usted sabrá, y si no lo sabe le informo, que el próximo día 1 de junio tendrá lugar el Consejo Territorial en el que establecerán, o en el que se debatirá si hay nuevos criterios de reparto. Por eso, desde el Grupo Parlamentario Socialista, entendíamos que era este el momento oportuno de traer esta iniciativa y que fuera el Parlamento andaluz el que se posicionara en relación a este tema, para que la Consejera de Igualdad y Bienestar Social de la Junta de Andalucía, cuando se siente en ese Consejo de Política Fiscal y Financiera, defienda ese criterio de reparto en función de las personas atendidas con la fuerza que le otorga saber que cuenta con el apoyo y el respaldo del Parlamento de Andalucía. Por eso, señor Mariscal, traemos hoy a debate esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, no voy a entrar en sus argumentos, porque creo que son siempre los mismos. Usted siempre, se hable de dependencia, de igualdad, de empleo... Da igual de lo que se hable, usted siempre saca los coches oficiales. A mí me gustaría algún día que hiciéramos el cómputo de cuántos de ustedes vienen en coches oficiales y cuántos de nosotros venimos; ustedes saldrían ganando. Pero, mire usted, yo no voy a entrar en ese debate, porque este debate de la dependencia, las personas en situación de dependencia y sus familias, a los que pretendemos dar solución y a los que hemos pretendido dar solución con la Ley de Dependencia, desde un Gobierno socialista, se merecen todo nuestro respeto y se merecen, sobre todo, que tengamos un debate serio y riguroso, señora López. Yo siento que usted sea incapaz, incapaz absolutamente, de hacerlo. Lo lamento, lo lamento profundamente. Sobre todo, porque, además... Y sé que le duele cada vez que lo digo, que es una ley socialista, pero es que no puedo decir otra cosa, porque si ustedes estuvieran en el Gobierno esta ley, sencillamente, no existiría, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es el momento de la responsabilidad. Lo hemos escuchado a lo largo del día de hoy y en el día de ayer. No es el momento de la demagogia, señorías, porque la demagogia ni crea empleo, ni le soluciona los problemas a la gente, ni les beneficia, yo diría que ni siquiera a ustedes, señorías del Partido Popular. La demagogia no le beneficia a nadie. Y a ustedes tampoco porque se retratan, se retratan como ese partido de la oposición incapaz de arrimar el hombro incluso en los momentos más duros. Se retratan como ese partido de la oposición que piensa que las desgracias ajenas son un granero de votos. Se retratan como ese partido de la oposición que confía en que cuanto peor les vaya a los ciudadanos y ciudadanas, mejor les va a ir a ustedes. Se retratan, señorías... Se retratan cada vez que se suben a este atril, y por eso nunca serán una alternativa de Gobierno en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sigan así, anclados en la demagogia, anclados en su realidad virtual, señorías, porque mientras ustedes hacen eso, los socialistas vamos a seguir trabajando por el bien de Andalucía y por la mejora de la calidad de vida de los andaluces y andaluzas y por resolverles los problemas a la gente. Ustedes sigan así, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos ejercido nuestra responsabilidad, la responsabilidad de gobernar en todo momento, y lo hicimos al principio de la crisis y lo estamos haciendo ahora, señoría. Lo hicimos al principio, en los primeros momentos de crisis, cuando se destruía empleo, efectivamente, y cuando era más necesario que nunca reforzar las prestaciones sociales, iniciar planes de fomento de empleo, cuando había que estar, precisamente, aumentando el déficit público para garantizarles a aquellos que se quedaban sin un puesto de trabajo que no les iba a faltar una cobertura social. Por eso en ese momento aumentamos el déficit público. Ustedes en ese momento lo que pedían era recortes precisamente.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, cuando hay indicios de recuperación económica, aunque ustedes no lo quieran ver, señoría, es cuando también ejercemos nuestra responsabilidad, con unas medidas de ajuste, señoría, que no tocan los pilares del estado del bienestar, medidas de ajuste, señoría, que en lo que se refiere a dependencia, que es el debate que nos trae en este momento... Señoría, ustedes hablan de los perjuicios que le va a causar el eliminar la retroactividad a las personas beneficiarias y a sus familiares. Es absolutamente falso, falso. Cuando una persona dependiente solicita una prestación, lo que quiere es que la prestación se le conceda y se le reconozca lo antes posible, señoría. Lo que hace esta medida es precisamente aumentar la eficacia en la gestión, que es lo que necesitan precisamente las personas en situación de dependencia y sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a seguir ejerciendo nuestra responsabilidad, con su ayuda o sin su ayuda, señoría. La responsabilidad para sacar a esta tierra de esta situación de dificultad, responsabilidad para darle una solución a los problemas de la gente. Responsabilidad en la que ustedes ni están ni se les espera, señoría. La responsabilidad del Gobierno de la Junta de Andalucía y también del Gobierno de la Nación. Y, precisamente, esa responsabilidad la traemos aquí también al Parlamento con esta iniciativa parlamentaria, que lo que pide es un reparto más justo de los recursos. Decía alguno de los portavoces que esta medida puede significar un recorte en los recursos que van a otras comunidades autónomas, que puede perjudicar a otras comunidades autónomas. No, esta medida no perjudica a nadie, señoría, simplemente pretende que los recursos se distribuyan de forma más justa y más equilibrada. Si no están atendiendo a las personas, ¿por qué necesitan esos recursos, señoría?</parrafo>
        <parrafo>Y mire, que el Gobierno andaluz ha demostrado su prioridad política en la aplicación y en el desarrollo de la Ley de Dependencia, no hay quien lo pueda dudar, señora López. Yo creo que por eso hace esa intervención enmascarándolo todo. Porque usted no puede obviar lo que los datos demuestran. Y le voy a dar un par de ellos, los decía la señora Consejera esta mañana. En la provincia de Jaén se atiende, aproximadamente, a las mismas personas que en toda la Comunidad de Madrid; eso sí, la Comunidad de Madrid tiene diez veces más población que la provincia de Jaén. Bueno, pues, la Comunidad de Madrid recibe del Estado por cada beneficiario 950 euros, y Andalucía recibe 419 euros, menos de la mitad. Señorías, eso no es justo. Eso es lo que estamos reivindicando en esta proposición no de ley. O la provincia de Cádiz: las personas atendidas en la provincia de Cádiz son las mismas que se atienden en toda la Comunidad Valenciana, señoría, mientras que la Comunidad Valenciana recibe del Estado más del doble que Andalucía por cada persona atendida.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, el grado de compromiso, claro que no es el mismo, claro que el grado de compromiso en la aplicación y en el desarrollo de la Ley de Dependencia no es el mismo, si se ve claramente. No es el mismo el compromiso del Gobierno andaluz con las personas dependientes que el de la Comunidad Valenciana, el de Madrid, el de Galicia o el de La Rioja; señorías, no es el mismo. Y, por eso, le pese a usted o no le pese, le sigo insistiendo que esta ley es una ley socialista con mayúscula, le duela o no le duela.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, termino posicionándome en relación a las enmiendas porque se me acaba el tiempo. Y, señorías, no les vamos a aceptar las enmiendas, no se las vamos a aceptar. Han presentado cinco enmiendas que nosotros entendemos que no aportan absolutamente nada a este debate: piden más financiación para las comunidades autónomas. Señorías, nosotros estamos pidiendo una distribución más justa, si es que es lo que creemos que hay que hacer; es que entendemos que la financiación, y tal como están establecidos los criterios de reparto, no establecen los recursos con justicia. Eso es lo que hay que hacer: redistribuir con una mayor justicia.</parrafo>
        <parrafo>Piden más recursos para las corporaciones locales, para financiar la ayuda a domicilio, cuando ese debate lo hemos mantenido muchas en este Parlamento. Señorías, si ustedes saben que, precisamente, la Junta de Andalucía transfiere a las corporaciones locales, además de forma..., semestralmente, de forma anticipada, los recursos para las ayudas a domicilio.</parrafo>
        <parrafo>Más de cuatrocientos cuarenta y ocho millones de euros se han transferido desde el año 2008, y más de treinta y seis mil personas, en Andalucía, reciben la ayuda a domicilio, lo que representa el 52% del total nacional.</parrafo>
        <parrafo>Piden más medios para las corporaciones locales, para la tramitación de valoraciones, cuando sabe usted, también, que es la Junta de Andalucía la que tiene las competencias en hacer y en realizar el procedimiento de valoración, y tiene, además, personal para ello.</parrafo>
        <parrafo>Hablan de un plan de adecuación y construcción de centros de día, cuando también ustedes conocen, porque la señora Consejera ha dado cuenta de ello, en diversas ocasiones, en la Comisión parlamentaria, del incremento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Pérez Fernández, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Concluyo enseguida, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... cuando usted conoce el incremento de plazas de día que se ha producido en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, hablan ustedes del rechazo a la eliminación del carácter retroactivo de las ayudas, por el gran perjuicio, según ustedes, que les causa a los beneficiarios y a sus familiares. Y yo les insisto en que no hay mayor beneficio que les podamos producir a las personas dependientes y a sus familiares que, precisamente, que el sistema sea eficaz, que la gestión sea eficaz y que, por lo tanto, se reconozca su prestación lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros entendemos que esta iniciativa, atrevida o no, es necesaria, y con ella, señorías, lo único que pretendemos es que la señora Consejera, el próximo martes, el próximo día 1 de junio, ante el Consejo de Política Fiscal y Financiera, pueda defender, precisamente, este criterio de reparto, en función de las personas atendidas, con el respaldo y el apoyo del Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a recuperar las votaciones pendientes de esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la primera votación: la moción relativa a política general en materia de infraestructuras del transporte. Quiero recordarles que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ha pedido votación separada de los puntos 1.3, 1.5.e) y 1.5.f). Por tanto, son esos los primeros que vamos a votar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 51 votos a favor, 54 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el resto de puntos que componen la moción.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 46 votos a favor, 59 en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la proposición no de ley relativa al III Pacto por la Economía Social en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido de su voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la proposición no de ley relativa a la financiación de la Ley de Dependencia, en función de las prestaciones concedidas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

