<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 24</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Empresa pública</materias>
    <numero_expediente>8-09/I-000017</numero_expediente>
    <extracto>8-09/I-000017. Interpelación relativa a política general en materia del sector público empresarial andaluz (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de esta iniciativa, pasamos al punto sexto del orden del día, interpelación relativa a política general en materia del sector público empresarial andaluz, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Para su defensa, tiene la palabra su portavoz, don Salvador Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El sector público, concretamente en el Presupuesto de nuestra Comunidad, equivale, aproximadamente, al 20% de nuestro PIB. Más de la tercera parte de este presupuesto se gestiona a través de organismos autónomos administrativos -10.865 millones de euros, de los 33.764 que contempla el presupuesto, se administran a través de organismos autónomos-. Pero es que, además, señorías, las empresas públicas, las agencias públicas, las entidades de Derecho público y las entidades asimiladas gestionan 3.099 millones de euros, según el presupuesto. Se está hablando prácticamente del 9,1% de los recursos de nuestra Comunidad. La magnitud de dichos recursos, su importancia social y política y sus efectos positivos y negativos para nuestra economía plantean dos grandes cuestiones, cosas que no le son ninguna novedad. La primera de ellas es cómo gestionar mejor esta ingente cantidad de recursos, y la segunda, qué debe hacer y qué no debe hacer el sector público en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Podemos afirmar que se gasta más de lo que se debe, persiste una Administración omnipresente e intervencionista, continúa el despilfarro y el gasto estructural sigue engordando. Seguimos diciendo, una vez más, que hay que gastar mejor y desviar recursos desde unas áreas improductivas y sistemas de transferencias mal gestionados hacia otras áreas que reviertan en la acumulación de capital productivo. Se trata, señorías, no de gastar más, sino de gastar mejor. Ustedes siguen pensando que gobernar es gastar más, y eso es un gran error.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en cualquier caso, es evidente que la gestión del sector público de Andalucía es muy mejorable. Persisten la opacidad, el despilfarro y casos de competencia desleal, además de un incumplimiento manifiesto de la legalidad en ámbitos como el texto refundido de la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, la Ley General de Hacienda Pública de la Junta de Andalucía, el Plan General de Contabilidad de la Junta de Andalucía; veinte empresas públicas no cumplen con los planes de inversión, actuación y financiación de la propia Junta de Andalucía; no se presentan cuentas consolidadas en EPSA, en Soprea y en IDEA, y se sigue por la senda del abuso de prácticas poco recomendadas que apuntan al clientelismo, que apuntan al amiguismo y alargan la sombra de la duda sobre un Gobierno salpicado por presuntas corruptelas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este Gobierno sigue abusando del contrato negociado en la contratación administrativa. El 58% de los contratos que realiza el sector público se hace a través de este procedimiento; uno de cada cuatro euros contratados se hace por esta fórmula: 800 millones de euros de los 3.196 firmados a base de contratos en el año 2007, según el reciente informe de la Cámara de Cuentas. Pero es que, señorías, las empresas públicas contratan, por este procedimiento también, 321 millones de euros, de los 1.987 contratados.</parrafo>
        <parrafo>La Cámara de Cuentas -y es la base fundamental de nuestra intervención- pone de manifiesto que la contratación del sector público, de las empresas públicas andaluzas, está llena de irregularidades: bareman sin criterios predeterminados, hay indefinición de criterios de adjudicación, publicación desfasada en los diarios oficiales de las adjudicaciones de los contratos, recurren a la urgencia de forma y de manera injustificada, hay poca transparencia en la elección y forma de adjudicación utilizados, y siguen haciendo, del contrato negociado, a través de su fraccionamiento, un uso irregular de la contratación, para evitar la libre concurrencia. Eso, señorías, además de crear más desconfianza, genera inseguridad jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Todos los años ponemos de manifiesto en esta Cámara que todo lo que sea insuflar y engordar la maquinaria de lo público es mermar la capacidad de lo privado, y esta es la situación que nos ocupa cada vez que hablamos de un sector público desproporcionado e ineficaz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el último informe de la Cámara de Cuentas pone de manifiesto que la estructura empresarial de la Junta de Andalucía al cierre de 2007 la integran 146 empresas, 29 empresas más que en el año 2006, y actúan, señorías, como una auténtica administración paralela: 58 empresas con capital mayoritario, 17 de Derecho público y 41 sociedades mercantiles, y 88 minoritarias, además, señorías, de 18 entidades cuya personalidad jurídica obedece a la figura de comunidad de bienes, unión temporal de empresas, fundaciones o agrupación de interés económico. Se produjeron, en lo que es la participación mayoritaria del sector público empresarial, cuatro altas y dos bajas, y, en lo que es en la participación minoritaria, 35 altas y 9 bajas.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hubo un consejero que se comprometió con el Parlamento de Andalucía a dar todo tipo de explicaciones sobre las altas y bajas de su consejería en materia del sector público empresarial, y no lo ha hecho. No sabemos -lo sabemos por los periódicos especializados, lo sabemos ahora por el informe de la Cámara de Cuentas- cuáles fueron las bajas y cuáles las altas; no sabemos a qué precio se enajenaron acciones de esas empresas. En definitiva, se sigue insistiendo en la opacidad y en la falta de transparencia a la hora de enajenar empresas, que también se salvan con dinero público, pero no se da ningún tipo de explicaciones. Luego ese compromiso de ese consejero, el Consejero, concretamente, de Innovación, que aquí no está, pues sigue estando viviendo el sueño de los justos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, señorías, no se cumple con la legalidad. Diecinueve empresas, y no son empresas pequeñas, no incluyen su información en el presupuesto del 2007, y eso usted lo sabe, señor Griñán. Le estoy hablando de presupuesto de explotación, presupuesto de capital y los PAIF, empresas muy significativas y que manejan una ingente cantidad de recursos, y usted no está haciendo absolutamente nada. Y eso lo pone de manifiesto la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Dieciocho lo hacen con carácter individual y solo trece lo hacen de forma consolidada. Señor Consejero, eso es un incumplimiento manifiesto de la legalidad y de las propias normas que usted plantea año tras año en los Presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señorías, los resultados de las empresas públicas arrojaron unas pérdidas en 2007 de 20,9 millones de euros, 58 millones más que en 2006. Destaca la RTVA, con unas pérdidas de 11,6 millones de euros -casi dos mil millones de las antiguas pesetas- y 177 millones sin subvenciones de explotación -177 millones-. Las subvenciones de explotación alcanzaron los 1.180 millones de euros: 179 millones de euros más que en 2006. Los resultados reales de estas empresas, señorías, excluidas las subvenciones de explotación, ascienden a unas pérdidas de 1.201 millones de euros: 238 millones de euros más que en 2006.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, señorías, el total de pagos materializados, según el informe de la Cámara de Cuentas de 2007, a las empresas públicas se fueron 3.154 millones de euros, y se estaban contemplando, en el Presupuesto de 2007, 2.487. Hubo una desviación al alza de más de seiscientos millones de euros, según lo que aparece en Presupuesto -previsiones-, y según el final materializado a esas empresas públicas, y, del total de esas empresas públicas, cinco absorben el 60% de todo ese flujo dinerario. La primera de ellas, GIASA, con 427 millones -el 13,6%-; IDEA, con 366 millones -el 11,6%-; la RTVA, con 161 millones -el 5%-; Egmasa, 424 millones -el 13%-, e Infraestructuras de Servicios Educativos, 519 millones -el 16%-. En definitiva, 1.899 millones de los 3.154 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El montante total, en los seis últimos años, que perciben las empresas en 2002-2007 por el presupuesto alcanza la cifra de 11.523 millones de euros. Señorías, eso no tiene nada que ver con lo que aparece en los respectivos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, la plantilla media, señorías, de las empresas públicas de la Junta de Andalucía fue, en 2007, según la Cámara de Cuentas, de 19.751 trabajadores, lo que implica un incremento de 2.481 empleados más que en 2006: un 14,4%. Cuatro empresas, Egmasa, DAPSA, Veiasa y Gestión de Programas Culturales, concentran 1.225 nuevos empleados: el 49% más sobre los 2.481 creados.</parrafo>
        <parrafo>Eso, señorías, es el reflejo de... Claro que se crea empleo, se crea empleo desde el escenario público, desde la empresa pública.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos hablando de que 1.225 de los 2.481 empleados nuevos pertenecen a cuatro empresas que nada tienen que ver con los hospitales, cuatro empresas que ya tienen bastantes trabajadores. Estamos hablando de Egmasa, que pasa de 5.040 trabajadores a 5.253.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y los sueldos que ponen también de manifiesto, yo creo que es una gravedad a tener presente. Estamos hablando de que la mayor parte de los directores de esas empresas públicas ganan más que el propio Presidente del Gobierno. El propio Director de la RTVA gana 139.000 euros, frente a los 80.000 euros que gana el Presidente del Gobierno; el Director de Turasa gana 97.000; el Consejero Delegado de DAPSA, 89.000; el administrador de Egmasa, 83.000... Señorías, una retahíla de directores de empresas públicas que ganan muy por encima de lo que gana el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, la conclusión de todo este entramado de empresas, que no apuntan nada a la eficacia y a la competitividad de nuestra Administración, que no dan ningún ejemplo, porque la Administración es cada vez más intervencionista y farragosa, es que estamos ante una Administración paralela, como decía al principio -146 empresas más 18-; una Administración que asume funciones de la Administración general sin que por ello adelgace esta última -siguen ustedes engordando el espacio público en detrimento de los privado-; una maquinaria que devora cada vez más recursos para hacer lo mismo, -en algunos casos generan competencia desleal-, y, en definitiva, señor Consejero, una maraña de empresas que conforman una Administración intervencionista, cara e ineficaz, y una regulación farragosa que hace imposible la actividad económica y la generación de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, además de generar desconfianza a la economía, también plantean una Administración imposible que hace inviable la actividad emprendedora.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Para contestarle, tiene la palabra, en nombre del Gobierno, el Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, hablando de sueldos, hay algunos directores de empresas públicas que ganan más que el Presidente de la Junta de Andalucía -es verdad-, pero también todos los directores generales de la Comunidad de Madrid ganan más que el Presidente de la Junta de Andalucía. En esto de sueldos, podríamos explicar también cómo un senador del Partido Popular es capaz de comprar viviendas por tres millones de euros al contado. Es decir, podemos hablar de sueldos lo que usted quiera: de sueldos tenemos para dar y para tomar. Pero, es más: cuando ustedes estaban en el Gobierno, el Director de Televisión Española ganaba cuatro veces más que el Presidente del Gobierno. Que eso ha ocurrido siempre. Es decir, no sé cuál es el escándalo que tienen.</parrafo>
        <parrafo>Empresas públicas y número de empresas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, mire, usted ha dicho que con empresas públicas administramos el 9,1% del Presupuesto. Bueno, la Comunidad de Madrid, con empresas públicas, administra y gestiona el 23% del Presupuesto, y la Comunidad Valenciana el 25% del Presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Yo siempre se lo pregunto al señor Fuentes y nunca me lo contesta: Usted ¿de qué se queja? ¿De que tenemos muchas o de que tenemos pocas? ¿De que hay muchas empresas públicas o de que hay pocas? Porque allí donde ustedes gobiernan hay cuatro veces más. Simplemente, en el Ayuntamiento de Málaga. El Ayuntamiento de Málaga es el 7% de la población de Andalucía. Pues el Ayuntamiento de Málaga, si no me equivoco, tiene 12 empresas públicas. Eso equivaldría a cerca de doscientas en el conjunto de Andalucía. Es decir, ¿qué es lo que ustedes, entonces, están reclamando? ¿Pocas o muchas empresas públicas?</parrafo>
        <parrafo>Dice que se podía gestionar mejor. Bueno, yo no lo dudo -todo es mejorable-, pero, mire, esta misma semana, el 23 de esta misma semana, han salido los datos del Banco de España, de fiscalización de empresas públicas, y tenemos que se dice que las pérdidas de las empresas públicas de Andalucía apenas suponen el 1,5% del total de las deudas de empresas públicas de todas las comunidades autónomas, que está cifrada en 12.746 millones de euros. Es decir, la pregunta que le hago es la misma: tienen pérdidas, sí, ¿muchas o pocas? Porque tienen infinitamente menos que las deudas que tienen las empresas públicas allá donde gobiernan ustedes. Por ejemplo, en la Comunidad Valenciana, la deuda era de 2.003 millones de euros, y en Madrid era de 1.158 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y terminaba el informe del Banco de España: «La ratio de deudas de empresas públicas por PIB de Andalucía se sitúa entre las comunidades con menor ratio, con un 0,1%», que es porcentaje similar al de Cantabria, Extremadura y Murcia, y que se mantuvo en los mismos parámetros trimestrales durante 2008. La ratio deuda de las empresas públicas/PIB a nivel nacional es del 1,2%, doce veces más; entre ellas, las de Madrid y las de Valencia, que son las que desequilibran totalmente este presupuesto. Le hago la caridad de no decirle los sueldos que cobran los directivos de las empresas públicas de Madrid o de Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, si no hacemos..., o hacemos, mejor dicho, ejercicios de coherencia, debería usted empezar por decir, hombre, «ustedes lo hacemos mal, pero nosotros mucho peor». O que su parámetro para medir si se hace bien o mal sea distinto al que usted ha expuesto en esta tribuna. Porque, si es el número y las pérdidas de las empresas públicas, ganamos por goleada: menos número y menos pérdidas. Y eso es un hecho objetivo y relevante, que usted debería saber. Pero la derecha siempre ha practicado la ley del embudo: haz lo que digo, no lo que hago yo. Es lo que dicen ustedes: haz lo que digo, no lo que hago yo. Porque, cuando yo lo hago puedo hacerlo, porque para eso soy yo. Esto es lo que dicen ustedes, es lo que siempre..., ese complejo de superioridad que ustedes han tenido. Yo puedo hacer lo que quiera, porque soy yo, pero no tengo por qué predicar con el ejemplo. Yo a usted le puedo criticar lo que quiera. Pero, bueno, señor Fuentes, dígame usted por qué, dígame usted por qué ustedes están habilitados para crear cuantas empresas quieran en el Ayuntamiento de Málaga, en la Comunidad de Madrid o en la Comunidad de Valencia, y, sin embargo, critican al Gobierno del Partido Socialista si crea empresas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, sobre las pérdidas, le insistiré -porque se lo he dicho muchas, una y mil veces- que no se pueden contabilizar como empresas públicas las transferencias a las empresas públicas. En términos contables, es verdad que la Cámara de Cuentas puede decir que eso es un balance de pérdidas, pero, si una actividad, que es un servicio público, se desarrolla a través de empresa pública, las transferencias, cuando llegan a esa entidad pública, son ingresos. De la misma manera que en un colegio de enseñanza concertada, cuando reciben la subvención, eso no es una pérdida, es un ingreso, porque desarrollan funciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Porque, utilizando su criterio, los 752 millones de euros que recibe la enseñanza concertada serían pérdidas, serían pérdidas. Es dinero que le da la Junta de Andalucía a colegios para que hagan enseñanza pública. ¿Eso son pérdidas? Son transferencias que ellos computan como ingresos, con legítimo derecho, porque están ejerciendo una función y un servicio público. De la misma manera que los hospitales que se desarrollan a través de empresas públicas, cuando reciben dinero de la Administración, lo que están recibiendo en su capítulo de ingresos, esas transferencias, son ingresos. No son pérdidas, señor Fuentes. Eso debería usted también saberlo.</parrafo>
        <parrafo>Si nosotros hiciéramos otro ejercicio, que me parece más relevante a los efectos de lo que usted ha dicho en esta tribuna, y descontáramos esas transferencias para el ejercicio del servicio público y viéramos cuál es el remanente final, en donde, efectivamente, no han cubierto con sus ingresos los gastos, entonces, es verdad que Andalucía ha tenido 21 millones de pérdidas. Eso estaría dispuesto a aceptárselo. Pero la Comunidad Valenciana ha tenido 629,3, por lo tanto, también en este caso me gustaría que lo dijera.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señor Fuentes, diga usted y señale las irregularidades -con ese nombre que ha dicho usted- que ha detectado la Cámara de Cuentas. Y si usted dice que son irregularidades y no lo dice la Cámara de Cuentas, dígalo en el juzgado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra de nuevo el grupo autor de la iniciativa, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted, lejos de dar explicaciones, se ha limitado a ejercer de oposición de otras comunidades autónomas. No se presente usted por aquí. Usted se presenta por Madrid, se presenta por Valencia, y hará una buena oposición, no me cabe la menor duda.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero usted no ha dicho nada ni ha contestado a nada de lo que yo le he dicho a usted aquí. Usted lleva ya bastante tiempo ahí, metido en la dinámica de «y ustedes, más». Pero, y usted, ¿cuándo va a responder de lo suyo? ¿Usted cuándo va a responder de lo suyo? «Y ustedes, más», ese no es el discurso, señor Consejero. Preséntese usted por otra comunidad autónoma y haga allí..., o plantee hacer, desde la oposición, lo que usted dice que está haciendo aquí, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, plantear aquí que por qué se compran patrimonios de la forma en que se compran y no tener un mínimo de humildad, sabiendo lo que tiene uno aquí en Andalucía, me parece bastante irresponsable, señor Consejero. Yo no le he hecho a usted ningún tipo de comentario sobre que hay responsables socialistas en los ayuntamientos que guardan 160.000 euros debajo de un colchón. Señor Consejero, 160.000 euros debajo de un colchón. No diga usted cosas -o insinúe cosas- para quedarse ahí, para intentar, como digo, montar cortinas de humo y no contestar a lo que estamos diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿somos la comunidad autónoma con más coches oficiales de España? Sí. Las empresas públicas... Como sabía que me iba a decir usted, me iba a reprochar que todo el gasto público no se puede criticar si es para educación o es para sanidad, no le he mencionado en ningún momento los hospitales, señor Consejero, ni educación. Le he dicho cuatro empresas que han sido, en los últimos años, auténticos escándalos de irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, usted tiene el informe de la Cámara de Cuentas. Léaselo, como yo. Léaselo, como yo me lo he leído, y verá usted las anomalías que plantea, año tras año, la Cámara de Cuentas, las observaciones que plantea, año tras año, la Cámara de Cuentas, de la forma que ustedes tienen de contratar.</parrafo>
        <parrafo>Y, se lo vuelvo a repetir, lo he transcrito literalmente, señor Consejero, lo que pasa es que ustedes no cumplen con la Cámara de Cuentas. ¿Que el Consejero Mayor de la Cámara de Cuentas dice que las empresas públicas tienen un déficit de 1.200 millones de euros? Claro que sí, señor Consejero, está ahí, está ahí. Y ustedes son responsables de ese déficit. Lo que pasa es que usted tiene una fijación con lo público y piensan que lo público lo arregla todo, y están mermando la capacidad hacia el escenario privado. Ese es su problema, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Yo le dije ya, en el año 2006, que Andalucía ganaba en tamaño a corto plazo, porque crecíamos un poco más que la media, pero perdía competitividad a largo. Hoy, señor Consejero, perdemos tamaño a corto plazo y no ganamos ningún tipo de competitividad. Y, precisamente, es por eso, porque ustedes tienen un concepto de lo público excesivamente desproporcionado, señor Consejero, desproporcionado. Y han hecho de lo público un entramado que está llenando su gestión de dudas sobre irregularidades, señor Consejero, sobre anomalías, señor Consejero. Y aquí están, y lo pone de manifiesto, año tras año, la Cámara de Cuentas. En materia de contratación, porque no cumplen la legalidad vigente. En materia de gestión... Léaselo usted, como yo, intente dar cuenta de esto aquí, le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Transparencia, señor Consejero, que están concediendo contratos de fórmula negociada, se están fraccionando contratos para evitar la libre concurrencia. Y usted no me ha contestado a eso, señor Consejero. ¿Eso no es síntoma para pensar -y pensar mal- de amiguismo y clientelismo, señor Consejero? ¿Eso no es síntoma para que yo le pueda a usted poner en cuestión la forma de gestionar de las empresas públicas? Pues sí, señor Consejero, si lo dice la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>El procedimiento de urgencia... ¿Por qué recurren ustedes al procedimiento de urgencia de forma injustificada? ¿No puedo yo pensar que ustedes están recurriendo a eso para intentar tapar la libre concurrencia? Si lo dice la Cámara de Cuentas, señor Consejero, si lo dice la Cámara de Cuentas. Le doy ahora... Si lo tengo hasta señalado con un post-it, señor Consejero. Todos los años lo mismo, señor Consejero, si ustedes no dan ninguna información sobre las empresas públicas, ninguna información. Y eso lo sabe usted, señor Consejero. Lo único que sabemos es la deuda contraída al tercer trimestre del año 2008 -por cierto, 238 millones de euros de deuda viva-. Señor Consejero, no tenemos ningún conocimiento de las empresas públicas. Si están ustedes enajenando acciones de empresas públicas que fueron compradas con el dinero de todos los andaluces y no sabemos cuáles son. No sabemos a cuánto lo compran y a cuánto lo venden. Eso es un ejercicio de opacidad y no son transparentes. ¿Y no puedo yo criticárselo a usted?</parrafo>
        <parrafo>Y usted me sale con Madrid y con Valencia. Pues váyase usted a Valencia a hacer oposición, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero me parece bastante irresponsable que usted venga aquí intentando colgar cortinas de humo. No es serio, señor Consejero, no es serio.</parrafo>
        <parrafo>¿O es que me va a decir usted a mí que Egmasa está libre de sospecha? Es que es lo que yo quiero que usted me diga. Es que usted está entrando en una dinámica absolutamente preocupante, señor Consejero, porque no vienen a resolver a nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Consejero, usted, como responsable y Vicepresidente del Gobierno, usted no puede consentir que la RTVA coloque el dinero en los bancos y no se pague a proveedores o se impulse la actividad audiovisual. Sí, señora Consejera, sí, eso está haciendo la RTVA, además de ganar 139.000 euros el Director de la RTVA. Eso no lo puede usted consentir, señor Consejero, con los tiempos que estamos pasando. La gente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... no llega a final de mes y no se puede consentir ese despilfarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, está aquí -usted me enseña una foto y yo le enseño otra-. Esto es absolutamente inadmisible, señor Consejero, esto es despilfarro. Por no enseñarle una foto de la última reunión del Consejo de Gobierno suya en Málaga, señor Consejero, una foto de la última reunión del Consejo de Gobierno en Málaga. Ocupaban ustedes toda una calle, 22 coches oficiales y una furgoneta de un autónomo, al que seguramente habrán multado.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la tragedia de su Gobierno, esa es la tragedia de su Gobierno, señor Consejero, que usted, para tapar el caos de la Administración, el entramado que tienen burocrático, la falta que tienen de libertad las empresas para crear empleo aquí, en Andalucía, la huida del Derecho administrativo... ¿O tampoco se ha leído usted eso del informe, señor Consejero? La huida del Derecho administrativo es una realidad. Ustedes están evadiendo el Derecho administrativo, para intentar tapar y dar explicaciones sobre lo que están haciendo en el sector público de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no me saque más el tema de los hospitales, señor Consejero, ni me saque más el tema de la educación, que el SAE computa como operaciones de capital gasto corriente, señor Consejero. Y eso lo pone la Cámara de Cuentas, se lo he dicho ya tres veces en esta Comisión... en este Pleno. Lo que pasa es que usted, pues, no quiere leer lo que no le interesa. Eso es lo que pasa.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señor Consejero, explíqueme eso. Dígame por qué somos los que más sector público tenemos. ¿Por qué somos, señor Consejero, los que más coches oficiales tenemos? ¿Por qué somos la Administración que más empresas públicas tenemos, después del País Vasco, señor Consejero? ¿Por qué salimos en Expansión a dos páginas, y somos la primera Comunidad en coches oficiales y en empresas públicas? Dígamelo, dígamelo. Además, con la diferencia de que esas comunidades autónomas están muy por encima en el ranquin de convergencia, tanto en Europa como en España. Y nosotros seguimos, gracias a usted y al que preside la Junta de Andalucía durante 30 años, los últimos en convergencia de España y de Europa. Señor Consejero, somos los últimos. Y, si no, a las pruebas del último Instituto Nacional de Estadística me remito, señor Consejero. Estamos creciendo menos que España. Usted se ha jactado aquí de decir que estamos mejor preparados para afrontar la crisis. Ahí tiene usted los datos del Instituto Nacional de Estadística, seguimos siendo los últimos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera, ahora ya sí debe su señoría concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... en crecimiento económico, seguimos estando en el furgón de cola y seguimos siendo, desgraciadamente, los primeros en sector público, en burocracia y en despilfarro, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, el Consejo de Gobierno responde. Y tiene la palabra el Vicepresidente Segundo del Gobierno, y Consejero de Economía y Hacienda, señor Griñán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, parece ser que usted es el único que puede comparar; usted es el único que puede hacer comparaciones. Somos los últimos, somos los que tenemos más coches, los que tenemos más, los que... Y yo no puedo comparar, yo no puedo comparar. Yo no puedo decir que Valencia tiene más empresas públicas; yo no puedo decir que Madrid tiene más empresas públicas; yo no puedo decir que el sueldo de un director general de Madrid es superior al del Presidente de la Junta de Andalucía; pero usted sí puede decir que nosotros somos los que más tenemos, los que más...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, lo bueno, lo malo, lo mucho o lo poco, lo mejor o lo peor, lo proporcionado o lo desproporcionado, son términos relativos que se miden con respecto a algo. Eso es así, señor Fuentes. Y yo lo mido con respecto a ustedes, que es la mejor manera de medirlo. Vamos a poner una tabla de medir, y vamos a decir un paradigma: esto es poco, o esto es mucho. Porque, si no, se sube usted a la tribuna, miente descaradamente sobre lo que dice la Cámara de Cuentas, dice generalidades, enseña una foto del señor Chamizo para decir que tiene una foto -me parece muy bien, pero no viene al caso, no está en la cuestión, yo no he enseñado ninguna foto-, y termina un discurso que parece aseado, pero que no ha entrado en la cuestión en ningún momento, en ningún momento.</parrafo>
        <parrafo>Entre usted en la cuestión, señor Fuentes, y dígame usted si quiere que tengamos las mismas empresas que tenemos, más o menos. Diga usted, si quiere menos, dígame por qué cuando ustedes gobiernan crean más. Dígalo usted. Si usted dice que tiene muchas pérdidas, dígame usted por qué sus empresas públicas, las que ustedes gestionan, tienen más pérdidas. Dígamelo usted. Dice que tienen muchas subvenciones. Díganme por qué ustedes hacen todas las subvenciones cuando gobiernan. Es decir, usted incluso tendrá que decirme por qué la educación la hacen ustedes a través de subvenciones, en vez de a través de colegios públicos. Usted... Sí, sí, se dan empresas, las que están haciendo la educación, que ustedes subvencionan. ¿Y eso son pérdidas, y eso son pérdidas, señor Fuentes? Dígalo usted. Usted vaya al paradigma que usted quiera coger, pero a mí me da la gana de elegir el de ustedes, porque así demuestro dos cosas: primero, que somos mejores que ustedes, y, que no somos tan hipócritas; que cuando afirmamos algo lo afirmamos con datos, y no como usted, que dice: tienen mucho, muchas pérdidas... Le acabo de leer lo que dice el Banco de España, le acabo de leer lo que dice el Banco de España, que la deuda de Andalucía es la más baja de cualquier comunidad autónoma en cuanto a sus empresas públicas. Y el Banco de España añade que nuestro endeudamiento es el 1,5% del total de todas las comunidades autónomas. Señor Fuentes, no diga que no, lo ha dicho el Banco de España. Lo ha dicho el Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, sobre si usted considera que hay irregularidades, vaya usted al juzgado. Que ustedes son muy aficionados a ir al juzgado. Vaya usted al notario y al juzgado, cuando crea que hay irregularidades, y, mientras tanto, no diga irregularidades, porque a lo mejor el que va al juzgado somos nosotros. Irregularidades son irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no, señor Arenas, yo a usted jamás le acusaré de que cometiera irregularidades, pero tengo aquí un periódico que dice: «El Tribunal de Cuentas censura la etapa de Arenas en las administraciones públicas, y no le he acusado nunca de nada, porque sé que puede hacer una tacha al Tribunal de Cuentas y no conseguir que usted...</parrafo>
        <parrafo>¿Esto es mentira, esto es mentira? Quiero decir, ¿esto es mentira lo que tengo yo aquí? Bueno, pero lo decía el periódico. No, no, pero entonces lo decía el Tribunal de Cuentas. Me han dado... No, no, yo lo único que digo es que no acusen ustedes sin tener... No, no. No, no, no sé que es mentira, sé que lo pone aquí, en un periódico, ¿eh? [Rumores, voces.] Lo pone aquí un periódico, ¿eh? No, no, eso es así, eso es así. Entonces, por eso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías. Señorías, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán. Señor Griñán, por favor. Vamos a esperar unos minutos, que la Cámara se calme, para poder continuar con su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Incluso digo que usted coja lo que dice la Cámara de Cuentas, en contrataciones, lo que dice la Cámara de Cuentas en el informe de 2007. Me imagino que usted hablaba del de 2007, ¿no?, 2007. Dice: «Hemos fiscalizado 106 contratos», 106 contratos, que es una muestra. Y dice: «Las conclusiones contenidas en este epígrafe solo les son aplicables a los contratos incluidos en la muestra, sin que las mismas puedan ser objeto de extrapolación. ¿Por qué usted no ha dicho eso? ¿Por qué usted no ha dicho eso?, ¿por qué usted ha extrapolado, cuando la Cámara de Cuentas dice que esos contratos no pueden ser objeto de extrapolación?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no generalizo. Yo tengo datos de todo, de todo, pero no generalizo. Lo que está mal, está mal, y se corregirá. Lo que dice la Cámara de Cuentas que no está bien, no está bien, y se corregirá. No haga usted generalizaciones, porque la misma Cámara de Cuentas le advierte desde el principio que no cabe hacer extrapolaciones. Exactamente lo que usted ha hecho; exactamente lo que usted ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Mire, yo no sé dónde estamos ni cómo estamos, en qué posición, en un tema u otro. Solamente le digo que en empresas públicas, con diferencia, la Junta de Andalucía es la Administración que tiene un menor número de empresas públicas; que gestiona menor parte de su presupuesto con empresas públicas, y, que tiene menores pérdidas de toda España. Esto es un hecho objetivo y cierto, demostrable, en la Cámara de Cuentas, en el Banco de España o donde usted quiera, señor Fuentes. Por lo tanto, cuando usted intervenga en este tema, hable siempre en relación a lo que usted considera, sí, pero a lo que es la realidad objetiva de los hechos, cosa que usted no ha hecho hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

