<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Empresa de transporte, Transporte aéreo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000200</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000200. Pregunta oral relativa a la supresión del vuelo de la compañía Ándalus (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la supresión de vuelo de la compañía Ándalus.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Popular tiene la palabra su portavoz, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Convencido de la preocupación que -estoy convencido- tendrá el Consejero en este asunto, doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el sector de la aviación civil -es conocido- está siendo uno de los castigados especialmente por la crisis, sin distinción de compañías, sin distinción de países, y por ello muchas de ellas están eliminando algunas de sus rutas. Es una mala noticia para Gibraltar perder, sin duda, esta conexión; pero, en todo caso, también he de recordar, señorías, que los aeropuertos de Andalucía mantienen sus conexiones con la capital de España.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, la suspensión del vuelo Gibraltar-Madrid es solo uno de los episodios que han salpicado esta empresa perteneciente al grupo PSOE; empresa al borde del colapso, señor Consejero, con una deuda acumulada de 7,5 millones de euros; pérdidas, en 2009, de 5,5 millones de euros; 80 trabajadores que no cobran y a un paso de irse al paro; más de ocho mil usuarios afectados por suspensiones de vuelo; dos aeronaves precintadas por orden judicial; avisos de la Agencia Estatal de Seguridad Aérea sobre suspensión o revocación de la licencia de operador aéreo; escaso crédito, señor Consejero... Lo último conocido es que las propias tripulaciones tienen que ir a pagar en efectivo las tasas aeroportuarias. Por tanto, señor Consejero, un récord, un triste récord para una empresa con solo 16 meses de actividad -repito: solo 16 meses de actividad-.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo más grave, señor Consejero, es que son ustedes la empresa. Invercaria participa en la misma. Su Gobierno -sí, sí, su Gobierno, el suyo, el que usted representa- ha dado casi dos millones de euros, al parecer con pocos requisitos sobre la viabilidad empresarial de esta empresa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, ¿cómo vamos a ser exigentes con una empresa presidida por el compañero -cuando digo «el compañero» digo el compañero de usted- Martín Delgado, ex Consejero de Cultura, y, por tanto, ducho en cuestiones y en proyectos empresariales?</parrafo>
        <parrafo>Esta ayuda de 1,8 millones de euros, señor Consejero, se ha visto, incluso, reforzada por contratos publicitarios de la Junta de Andalucía por importe de 116.000 euros más.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, la crisis existe; pero esta es una crisis de una empresa auspiciada directamente por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, un corto vuelo para Ándalus, y, desde luego, vaya espectáculo sobre el fomento de la actividad empresarial de la que hace gala su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde se ha quedado la frase del señor Martín Delgado: «la gran aerolínea de Andalucía»? ¿O qué tendrá que decir el anterior Consejero de Innovación; un proyecto viable, por el que apostaba la Junta, con vocación de permanencia y servicio público? Vaya par de piezas: piezas literarias, pero piezas también humanas, las dos que acabo de citar, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, vamos al grano. ¿Qué se esconde en Ándalus...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no conozco ni creo que me pueda poner el ejemplo de ninguna aerolínea que en los últimos años no haya tenido problemas. Hay factores que lo explican, y esta empresa no es ninguna excepción.</parrafo>
        <parrafo>En su día, la Junta de Andalucía decidió apoyar un proyecto de inversión, como era este, porque enriquecía conexiones que existían en Andalucía, y porque era un proyecto empresarial que creaba empleo, y, a través de la sociedad de capital riesgo Invercaria, como es habitual en todos los proyectos, se solicitó un plan de viabilidad a la empresa antes de tomar cualquier decisión de apoyarla económicamente. Y la empresa presentó un plan de negocios, y un plan de viabilidad, y, además, contempló la correspondiente inversión privada en el proyecto -por cierto, también con participación de cajas de ahorro andaluzas-. Y, como resultado, Invercaria, efectivamente, participó en el accionariado, con el 4,6% del ciento por ciento del accionariado -el 4,6%, 40.000 euros-, y concedía unos préstamos.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos la compañía tiene problemas -claro que tiene problemas-, y hemos, desde la Junta de Andalucía, tomado la decisión, como en cualquier otra empresa, de que, si puede ser viable, tendrá el apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no vamos a hacer, señorías, con esta empresa o con cualquier otra empresa, es hacer lo que usted acaba de hacer. Es entretenernos con teorías más o menos fundadas, según su parecer, con estratagemas a las que nos tienen acostumbrados. Y tengo que decirle claramente, señorías -y espero que no se levanten y se vayan-, que, desde luego, en el caso de la Junta de Andalucía, en el caso del Gobierno andaluz, no se le pide la adscripción política a nadie. No sé si eso pasa en todos sitios. Pero, desde luego, sus afirmaciones no soportan la carga de una prueba, y es que, si fuese el grupo, como usted dice, que lo ha calificado, y hubiese tanta relación entre el Gobierno y la empresa, no tendría la empresa entonces los problemas que a su vez usted pone de manifiesto que tiene.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, como no soporta ni la carga de la prueba de los hechos ni de la razón, yo, en ese sentido, si usted tiene algún problema, pues vaya a los tribunales, que es donde tiene que ir, y, si no, pues no levante falsos testimonios e insidias sobre este proyecto, lo mismo que sobre cualquier otro.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

