<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria aeronáutica, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000282 EADS-CASA/Airbus</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000282. Pregunta oral relativa a la situación de las instalaciones de EADS-CASA/Airbus en la Bahía de Cádiz (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/POP-000282</numero_expediente>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>EADS-CASA/Airbus</numero_expediente>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con respuesta oral en Pleno, relativa a situación de las instalaciones de EADS-CASA/Airbus en la Bahía de Cádiz, que formula don Ignacio García Rodríguez del Grupo parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa se acoge al criterio de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ,</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>- Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Centro Bahía de Cádiz, llamado CBC, perteneciente a la empresa EADS-CASA, con dos factorías en principio, la de El Puerto de Santa María y Puerto Real, tiene dos motivos fundamentales de preocupación: por un lado, el anuncio o el rumor de la posibilidad de que deje de pertenecer a la empresa matriz, y pase a formar parte de Alestis, y, por otro lado, el aplazamiento del acto de la firma de integración en Airbus Military, pospuesto por problemas de agenda, entre comillas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué información tiene al respecto? ¿Y cuál es la posición de la Junta?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero, en primer lugar, dejar claro que la compañía EADS ya forma parte de Alestis, a través de la aportación de su participación en Sacesa, que como sabe, se integra en Alestis.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, comparto con usted que se ha generado incertidumbre en torno a las instalaciones que Airbus Military tiene en la Bahía de Cádiz y la participación de EADS en Alestis. Pero tenemos que tener en cuenta, primero, que estamos dentro del ámbito de decisiones empresariales: esta planta pertenece al fabricante aeronáutico Airbus, y debe ser la compañía la que determine, en primer lugar, qué planes tiene para la factoría.</parrafo>
        <parrafo>Lo último que conocemos es que parece no existir ningún contacto para vender esta planta, según un comunicado hecho público antes de ayer, que seguro que usted ya conoce.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, respetando el ámbito privado, el Gobierno de Andalucía considera estratégico el sector aeronáutico, y en particular en la bahía de Cádiz, por lo que también consideramos fundamental el mantenimiento del centro que Airbus Military posee en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta posición vamos a defender, junto con la concertación social, el empleo, la actividad industrial, el conocimiento y la tecnología de todos y cada uno de los centros que existen en este momento en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la interpretación del último comunicado para mí es, simplemente -y creo que cito literalmente-, que se pone a cero el contador de ese posible traspaso. Lo que sí es cierto -y espero que coincida conmigo- es que el traspaso de la factoría de EADS-CASA, o Airbus Military, si se llegase a consolidar a un contratista como es Alestis, supone una cierta pérdida de categoría, y supone perder perspectivas de futuro, mientras que otras factorías del grupo, como la de Getafe, en Madrid, en este caso se consolidan.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me empiezan a preocupar sus reiteradas referencias a que esto es un problema de empresas privadas. Bueno, es un problema de empresas privadas relativamente, porque, entre otras cosas, en EADS hay participación pública española, y ha sido siempre presentada por su Gobierno como ejemplo de lo que debe ser la participación pública. Pero, en cualquier caso, usted está no solo para las empresas públicas, porque, si eso fuera así, cada vez sería menos: sería prácticamente nada. Usted está también -su Consejería, quiero decir- para influir en el modelo industrial andaluz, para influir en el devenir de este modelo industrial, y, por tanto, en este caso, entendemos que está para intervenir y evitar que el CBC de la bahía de Cádiz pierda importancia por dejar de pertenecer a una empresa matriz y por convertirse en un subcontratista, y más cuando esta operación podría hacerse a través de una empresa directamente participada por la Junta, como es Alestis.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, tiene usted dos vías de actuación: por un lado, a través de la participación pública del Gobierno de España, amigo, en EADS-CASA y, por otro, a través de su indudable influencia en Alestis, que no debería admitir ni contribuir en que el CBC perdiese categoría.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que me dijese algo de por qué no se ha firmado ya la integración en Airbus Military, y me gustaría también decir si están dispuestos la Junta de Andalucía y el Gobierno de España, si usted lo conoce, a invertir e involucrarse, aumentando, incluso, su participación y su poder de decisión en el consejo de administración de EADS, como, por ejemplo, el Gobierno alemán va a hacer en Opel poniendo 1.500 millones de euros para tener un sillón en el consejo de administración de la futura compañía Opel, segregada de General Motors, cosa a la que el Gobierno Zapatero se niega, por cierto.</parrafo>
        <parrafo>Pero no vamos a debatir hoy de Opel...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Primero decirle que la firma del acuerdo se ha pospuesto por una cuestión estrictamente de agenda del Ministro: se va a firmar el acuerdo y no hay ningún problema. Lo saben los sindicatos y es un acuerdo bastante interesante para los intereses del sector aeronáutico español, y en particular el de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, además, que en la Bahía de Cádiz son perfectamente compatibles los dos modelos, el que representa a Alestis como suministrador integral y suma de proyectos hacia los grandes proyectos europeos es perfectamente compatible con la presencia, el desarrollo y el mantenimiento del CBC de Airbus: compatibles y no hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que estar en este sentido tranquilo, razonablemente tranquilo, porque esa es la voluntad que tenemos desde el Gobierno: que sean compatibles. Nos hemos reunido con los sindicatos, les hemos trasladado nuestro punto de vista, y le quiero decir que tanto interés tenemos en defender el proyecto de Alestis como en defender la presencia, la continuación de la planta de Airbus en El Puerto.</parrafo>
        <parrafo>A partir de aquí, también les tengo que insistir en que los esfuerzos que hemos hecho desde el Gobierno en Andalucía en los últimos años han sido considerables: hablar de Aerópolis, TecnoBahía, Alestis, o incluso el ensamblaje del A-400 aquí, en Andalucía, son un buen ejemplo de nuestro compromiso; compromiso que ha hecho que las cifras del año 2008 de facturación del sector aeronáutico en Andalucía vayan ya por 1.200 millones de euros, casi siete mil empleos de alta calidad, en un sector de hoy, para el futuro, de alta tecnología, y que ha hecho que Andalucía pueda ser, en el conjunto del Estado español, una referencia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento: su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

