<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-08/OAPP-000999</numero_expediente>
    <extracto>8-08/OAPP-000999. Designación de consejeros y consejeras para cuatro asambleas generales de Cajas de Ahorros (pág. 99).</extracto>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Fuensanta Coves Botella, Presidenta del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les pido también un momento de atención para que autoricen a esta Mesa a incluir un nuevo punto en el orden del día sobre las designaciones de los consejeros y consejeras para cuatro asambleas generales de cajas de ahorro.</parrafo>
        <parrafo>La Mesa del Parlamento, en la sesión celebrada el día de ayer, conoció la renuncia de diversos consejeros y consejeras integrantes de las asambleas generales de El Monte de Piedad y Cajas de Ahorro de Huelva y Sevilla, de la Caja San Fernando, de Unicaja y de la Caja General de Granada. En su sesión celebrada en la mañana del día de hoy ha conocido las propuestas que creo que todos ustedes tienen en sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, les pregunto si puede entender esta Presidencia que tiene el asentimiento de la Cámara para introducir estas designaciones en el orden del día y, por tanto, aceptar las designaciones que han propuesto los grupos parlamentarios. Entiendo que sí.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues ahora ya sí procedemos a la votación de la moción celebrada esta mañana sobre política general en materia de Función pública, a instancia del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, adelante.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Deseo señalar la posibilidad de votar por separado, por un lado, el número 11; por otro lado, el 6 y el 8, y, por otro lado, el resto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues entonces comenzamos la votación, y lo hacemos con los puntos 6 y 8 de la moción.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación. ¿Ahora sí?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>No, no funciona. Un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación. Vamos a intentarlo ahora. ¿No?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación de los puntos 6 y 8.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 45 votos a favor, 55 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos la votación con el punto 11.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 45 votos a favor, 60 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, ahora, el resto de puntos que constituyen y componen la moción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 51 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos la votación, en este caso, de la proposición de ley relativa a la participación de las corporaciones…</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es bastante complicado hacerse entender en la Cámara. Yo comprendo su nerviosismo, parecido al de la Mesa, pero, por favor, déjenos concluir nuestro trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos la votación con el punto séptimo del orden del día, la proposición de ley sobre participación de las corporaciones locales en los ingresos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la primera proposición no de ley debatida en este Pleno, en relación a la pluralidad informativa y acceso a la libre información.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente proposición no de ley, relativa a la creación de un fondo para atender situaciones de impago de hipotecas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la proposición no de ley relativa a una Europa Social, a la jornada laboral de 48 horas y a la negociación colectiva.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 104 votos a favor, un voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

