<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 39</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Línea de transporte, Provincia de Granada, Red ferroviaria, Transporte ferroviario</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000004. Pregunta oral relativa a la comunicación ferroviaria entre el puerto de Motril y Granada capital (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero Del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Segura?</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a comunicación ferroviaria entre el puerto de Motril y Granada capital. Para formular la misma, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía tiene la palabra el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 4 de febrero, hace 14 días exactamente, el Secretario de Estado de Infraestructuras del Ministerio de Fomento estuvo en Granada, y ha hablado claro sobre las infraestructuras ferroviarias de la provincia de Granada. Hay que agradecérselo, pero ha echado, con esa claridad, un jarro de agua fría a determinadas expectativas. Por un lado, el Ave llegará en 2013, pero en superficie de momento, y, por otro lado, el tren del puerto de Motril a Granada, según él, es imposible, diríamos el ferrocarril de mercancías. Y, por otro lado, del de personas, pues parece ser que no hay demanda. Bueno.</parrafo>
        <parrafo>Esta es, sin duda alguna, una mala noticia para Granada, y por eso nosotros planteamos a la Junta de Andalucía, a su Gobierno, a la señora Consejera, efectivamente, qué opinión, qué hay de todo esto, y si al final se confirma o no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señoría.</parrafo>
        <parrafo>En cumplimento del PISTA, en marzo de 2009 se contrató el estudio de viabilidad de la conexión ferroviaria de la costa de Motril con Granada. Tiene una ejecución de 12 meses el estudio y en estos momentos se está llevando a cabo, se está realizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, sin duda alguna, entonces, bajo nuestro punto de vista, ha habido una actuación un tanto irresponsable por parte del Secretario de Estado, en la medida en que no corresponde echar un jarro de agua fría a toda una población, a toda una provincia, que tiene unas expectativas y unas esperanzas bien fundadas de que haya una solución de servicios ferroviarios solventes para integrar toda la provincia desde el punto de vista de la comunicación ferroviaria, y, sobre todo, en la medida en que es ya muy, diríamos, antigua la aspiración de que el puerto de Motril cobre una dimensión que hoy todavía no tiene, pero que tendría la posibilidad. Porque el puerto de Motril tiene una gran capacidad de futuro. Sin duda alguna, las mercancías que llegan allí, de pasajeros también, pero sobre todo las mercancías que llegan allí, podrían ser las mercancías más cercanas al mercado de Madrid en función de su situación geográfica. Y las soluciones que se plantean, que las planteaba el mismo Secretario de Estado, resulta que es el corredor mediterráneo... Es decir, pasar por Málaga o pasar por Almería, esas no son soluciones. Son soluciones que favorecen a otros puertos, pero no a Granada y al puerto de Motril. Y, por lo tanto, el desarrollo de la provincia de Granada depende de esa conexión, depende.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser que hay dificultades técnicas, etcétera. En cualquier caso, yo le pediría, señora Consejera, que usted sabe que hay dificultades, pero las dificultades no son para tropezarse con ellas y caerse de bruces y renunciar. Las dificultades son para superarlas. Son piedras en el camino para ser superadas, en función, precisamente, de un bien mayor que se pretende conseguir. Estamos en esta situación. Yo le rogaría que medite bien...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, lo lamento, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... la posición del Gobierno de Andalucía respecto de este tema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Vaquero, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le voy a decir una cosa: el Gobierno de Andalucía mantiene vivo su compromiso, por eso hemos encargado el estudio de viabilidad, por eso estamos haciendo un estudio, tanto para mercancías como para viajeros, y por eso hemos encargado el estudio sin predeterminar la orientación geográfica de la posible conexión, para explorar todas y cada una de las posibilidades existentes. Estamos, como nos comprometimos, trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más, señoría, le voy a dejar explicitado un compromiso en este Parlamento: cuando concluya el trabajo y tengamos encima de la mesa las propuestas y las posibilidades, voy a convocar inmediatamente a los grupos políticos, a los alcaldes, a la autoridad portuaria, a los empresarios, a los sindicatos, a la universidad de Granada y al Colegio de Ingenieros. ¿Para qué? Para analizar las conclusiones y las propuestas del estudio. Y decidiremos sobre la máxima información y la plena participación. Le puedo asegurar que buscaremos, desde el diálogo, el mejor y el mayor de los consensos. ¿Para qué? Para dar la respuesta más idónea, más adecuada para la Costa Tropical, para Motril y para Granada. En eso es en lo que estamos trabajando el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

