<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Jaén, Transporte ferroviario, Transporte público, Transporte urbano</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000496</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000496. Pregunta oral relativa a los incidentes provocados por representantes públicos en relación con el sistema tranviario de la ciudad (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza y Dña. Ana María Tudela Cánovas y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a incidentes provocados por representantes públicos en relación con el sistema tranviario de la ciudad, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, calificada como de máxima actualidad y que dirige a la Consejera de Obras Públicas y Transportes.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra la señora Tudela Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Un ejemplo más de cuál es la actitud del Partido Popular. El Partido Popular, señora Consejera, con esta manifestación abandona otra vez un Pleno en el Parlamento de Andalucía. Esa es la actitud del Partido Popular, que les gusta debatir, que les interesa conocer los problemas de la ciudad de Jaén y, en este caso, que les interesa un proyecto tan importante para la ciudad de Jaén como el sistema tranviario.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es lamentable no solamente la actitud que han mantenido aquí, sino también la actitud y los incidentes que provocaron cargos públicos, concejales del Partido Popular en la ciudad de Jaén, auspiciados y alentados por el señor Fernández de Moya -que no está aquí, como ninguno de los parlamentarios andaluces del Partido Popular- ante unas obras del sistema tranviario que está haciendo la Junta de Andalucía en la ciudad de Jaén y que les puedo asegurar, en nombre de todos los ciudadanos de la ciudad de Jaén que bienvenidas sean y bienvenidas se pongan en marcha, para que, bueno, podamos disfrutar, la ciudad de Jaén, la capital, como otras ciudades andaluzas de este importante sistema tranviario.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo le preguntaba por los incidentes de aquel 29 de mayo..., perdón, 29 de septiembre. El pasado día 30 de septiembre, los medios de comunicación se hicieron eco de los incidentes que se produjeron. En concreto, los concejales del Partido Popular no asistieron a un pleno convocado. Entraron en unas obras para las que no tenían permiso. Tuvo que ir la policía dos veces a conminarlos a que abandonaran esa actitud, puesto que había una denuncia por parte de la Consejería y, además, se puso en peligro la seguridad no solamente de las personas que estaban, sino también de los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto, señora Consejera, la valoración que realiza la Consejería que usted dirige sobre estos incidentes provocados por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Transportes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se pone de manifiesto que es políticamente lamentable y de una irresponsabilidad manifiesta lo que el Partido Popular está haciendo para con la ciudad de Jaén. Lo que pone además de manifiesto que al PP ni le importa ni le interesa la ciudadanía de Jaén. Lo que quiere y pretende es boicotear, es paralizar las obras del tranvía, buscando exclusivamente la rentabilidad electoral.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algo más. Es que es increíble pero cierto lo que el PP está haciendo con el tranvía de Jaén y que pone al descubierto su verdadero rostro, porque el tranvía es un proyecto de ciudad. Un proyecto que hoy boicotean y un proyecto en el que se están realizando unas obras que asaltan los señores del Partido Popular, porque no gobiernan en Jaén y saben que es un proyecto bueno para la ciudadanía y para la ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que decir que el candidato a la Alcaldía de Jaén y diputado autonómico intenta que no acabemos en plazo el tranvía. Eso es lo que pretende, incluso utilizando a niños y poniéndolos en peligro, solo para parar y retrasar el tranvía en la ciudad de Jaén. Y lo que le digo, desde aquí, es que no lo van a lograr. [Aplausos.] No lo van a lograr. No lo van a conseguir.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más, señorías. Es más, señorías. Es que es curioso. El Partido Popular hace tranvías donde gobierna, porque dicen que son buenos en Murcia, en Alicante, en Salamanca... Y lo de Jaén ya es la prueba para batir los récords. Y es que se están oponiendo al tranvía de Jaén. Cada día hacen un panfleto nuevo diciendo no al tranvía, y te vas al programa electoral del señor Arenas y propone un tranvía en Jaén. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que ocurre? ¿Qué es lo que pasa? Pues que pone de manifiesto algo: que lo proponen y se oponen. ¿Qué es lo que ha ocurrido entre medias? Pues que no gobiernan en la ciudad de Jaén y están intentando, a toda costa, boicotear el tranvía para la ciudadanía jienense.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Esto pone también de manifiesto la hipocresía política del PP y que nadie se puede fiar del Partido Popular porque dicen en su programa electoral una cosa y hacen justamente la contraria, allá donde no tienen la responsabilidad de Gobierno municipal. Le diré que el tranvía se va a hacer, aunque le pese al Partido Popular. Y se va a acabar en tiempo y en plazo para que lo disfruten los destinatarios de este proyecto de ciudad, que son las ciudadanas y los ciudadanos de Jaén, que son los realmente importantes y a quienes nosotros dirigimos el proyecto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora, señora Consejera de Obras Públicas, lo siento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, señora Tudela, le quedan unos segundos. Señora Tudela, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio para que podamos continuar la celebración de este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, muchísimas gracias, de verdad, en nombre de los ciudadanos y ciudadanas de Jaén. Muchísimas gracias porque ustedes, la Junta de Andalucía, el Consejo de Gobierno, dijeron y apostaron por cumplir los compromisos de la ciudad de Jaén, en este caso, y poner un tranvía.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, el señor Arenas, el señor Fernández de Moya y todos y cada uno de los diputados, por lo menos del Partido Popular en la provincia de Jaén, tendrán que explicarles a los ciudadanos por qué no cumplen sus compromisos, por qué tienen esta actitud manifiesta no solamente de desprecio hacia las instituciones, sino también de desprecio a los ciudadanos. Eso es lo que están haciendo, despreciar a los ciudadanos días y días con su actitud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias señora Consejera, esperaremos el tranvía en Jaén.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

