<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultura, Política agrícola, Política de estructuración agraria, Situación de la agricultura</materias>
    <numero_expediente>8-09/I-000069</numero_expediente>
    <extracto>8-09/I-000069. Interpelación relativa a política general en materia de agricultura (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al siguiente punto del orden del día, punto cuarto, interpelación relativa a política general en materia de agricultura, formulada por el Grupo Parlamentario Popular. Para su formulación, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, su portavoz, doña María del Carmen Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, dar la bienvenida a la Cámara a los representantes de las organizaciones agrarias UPA y Asaja, así como al representante de la alhóndiga de COAG y a los concejales y alcaldes de los distintos municipios agrícolas de Almería y de la costa de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, somos la primera potencia agraria de España, somos la cuarta parte de la producción nacional y aportamos el 14% al Producto Interior Bruto español. La agricultura está inmersa, en Andalucía, en grandes cambios, en numerosos cambios, y debe abordar difíciles retos, y es lícito recordar que, en este momento de crisis económica, el sector está contribuyendo a que haya muchas posibilidades de empleo en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Los retos son visibles, pero requieren, ahora más que nunca, apoyo institucional desde la Unión Europea, pasando por el Gobierno central hasta la Comunidad Autónoma de Andalucía. Y esto es, fundamentalmente, para que el sector sea competitivo y ahora mismo, en la situación en que está, no muera en el intento.</parrafo>
        <parrafo>El sector pide a gritos apoyo institucional, concienciación institucional. Se le ha pedido seis veces, en seis ocasiones, a gritos en la calle. Es más, los días 20 y 21 de noviembre tienen también otra oportunidad en Madrid, y hoy, en Almería, se está tirando el 30% de la producción porque no hay precio para el producto, en Almería y en la costa de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, esto no ha hecho remover la conciencia, ni del Gobierno central, ni la del autonómico. Que la agricultura ha hecho avanzar a los pueblos es evidente, pero está soportando unos costes de producción por encima de sus posibilidades. Está soportando la subida del gasóleo, el coste elevado de los fertilizantes, la subida de la energía eléctrica y la falta de agua; agua que también pagarán más cara después de entrar en la Cámara la ley. Pero, tenemos un problema peor, que es la caída de los precios en origen y el alza en destino, y unos costes de producción desorbitados con unos precios por los suelos. Y, por tanto, el sector agrícola que se suponía que iba a ser colchón de la crisis en nuestra Comunidad, tiene una situación actualmente de desamparo. Y uno de los principales..., de sus principales problemas se ha generado por no mantener una postura seria, por parte del Gobierno de la nación, fundamentalmente, y del andaluz, ante la Unión Europea. No ha podido o no ha querido el Gobierno de la nación..., o no ha conseguido alianzas para tener fuerza en Europa y afrontar los cambios y las negociaciones. Tampoco ha querido el Gobierno andaluz atender al pacto ofrecido por el Partido Popular y también han hecho caso omiso de la Comisión que se montó en el Parlamento y que no se ha reunido.</parrafo>
        <parrafo>Y es que todos los agricultores comercializadores de este país, de esta comunidad y los que se encuentran hoy en esta Cámara están hartos de ser moneda de cambio en las negociaciones europeas. Y ustedes, señora Aguilera, mientras tanto, se han dedicado, como ha hecho el señor Soler, a constituir grupos de trabajo que solo le han permitido debatir internamente; pero donde hay que debatir, señora Aguilera, es en el Consejo Consultivo y conseguir así, por lo menos, sensibilizar al Ministerio para que defienda los intereses de los agricultores españoles ante la Unión Europea. Es su obligación... Su obligación es encargarse de las plagas, de los costes de producción, de la modernización de las infraestructuras, de la difícil situación de los residuos agrícolas, de la incorporación de jóvenes y mujeres a la agricultura, del valor añadido de la agroindustria, de la unificación de la oferta y la concentración, de las escasas ayudas que llegan para las plagas, de los desastres naturales o de la lenta incorporación a los seguros agrarios de nuestra agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Y no me extrañan esos incumplimientos, señora Aguilera, con la escasa ejecución presupuestaria. A 31 de agosto, la ejecución presupuestaria de la Consejería de Agricultura es del 30,48%. Y, por tanto, su obligación es encargarse de lo que no se encarga. Es más, es encargarse de todo lo que afecta exteriormente a la agricultura. Y, en este momento de dificultad del sector, ante las frutas y hortalizas, no solo deben salir usted y el señor Soler manifestando: «No vamos a aceptar ningún acuerdo que perjudique a los agricultores andaluces». No solo basta con palabras, señora Aguilera, sino que todo ello se tiene que convertir en hechos para que sea creíble. Y hechos urgentes, ya que en este momento, como sabemos todos, se está reformando el acuerdo de asociación entre la Unión Europea y Marruecos. Un acuerdo que se intuye bastante difícil, un acuerdo donde se prevé el aumento de contingentes para Marruecos y, sobre todo, el cambiar los calendarios de producción. Y esto llega, señora Aguilera, al corazón de la horticultura almeriense y de la costa granadina. Y me estoy acordando, señora Consejera, en este momento, del señor Soler, de la denominada «cumbre del tomate». Que es un maestro, el señor Soler, pero claro, para hacerse la foto junto con los consejeros de Agricultura de Canarias, Murcia y Valencia, para firmar lo que se llamaba un compromiso en defensa común del tomate. Compromiso del que hizo caso omiso la Ministra; es decir, que negó la mayor diciendo que hasta el momento no había ningún incumplimiento por parte de Marruecos de los cupos establecidos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando todo el mundo es consciente -las aduanas, los comercializadores, Eurostat- de que Marruecos, que cuenta con una concesión para vender de 230.000 toneladas, se ha pasado en 125.000, la señora Espinosa no se entera o, mejor dicho, no quiere enterarse, ya que es más fácil negar la evidencia que enfrentarse al problema que hay y el que viene, un problema que da de lleno en el corazón de la horticultura porque estamos hablando de más de quince mil hectáreas de tomate, de un millón de toneladas en la campaña, de un sector que mueve 250.000 empleos directos e indirectos. Y cada vez que Marruecos pasa más productos de lo acordado, se desploman los precios automáticamente y se vende en muchos casos por debajo del coste.</parrafo>
        <parrafo>Almería, que es una provincia que según la EPA cuenta con 100.800 desempleados, con la agricultura pretendía ser el colchón de la crisis, y, en este momento, no sale adelante. Pero eso no le importa a la señora Espinosa, no le importa al señor Soler, ni a la señora Aguilera, ni al señor Griñán. Ya nos lo demostró cuando se fue a Marruecos y en la cartera de los temas no llevaba este tema tan importante para Andalucía y para la agricultura de nuestra Comunidad. No llevaba el fraude cuando hasta la oficina de lucha contra el fraude, OLAF, estaba de acuerdo totalmente en que se habían pasado en los cupos. Además, se está cerrando un acuerdo de asociación entre la Unión Europea y Marruecos a espaldas del sector, que, además, sabemos que será perjudicial, y hoy por hoy hay un oscurantismo alrededor de ese acuerdo de asociación.</parrafo>
        <parrafo>Y Marruecos, señora Consejera, está defendiendo lo suyo. Pero ¿quién defiende lo nuestro? ¿Quién defiende lo nuestro en este momento? ¿Qué ha pasado con la propuesta de conocer los contingentes mensualmente y no trimestralmente? ¿Qué ha pasado con el estudio del potencial marroquí? ¿Qué ha pasado con pedir a la Unión Europea las mismas condiciones laborales para todos, las mismas reglas del juego para todos, señora Consejera? Pues ha pasado lo que le pasó a la cumbre del tomate, que no sirve, porque son solamente puestas en escena del Gobierno andaluz. Es más, ni la señora Espinosa, ni usted, señora Aguilera, han pedido que se cumpla el artículo 27 del acuerdo de asociación; es decir, que se sancione la exportación marroquí por incumplimiento. Eso sería pasar de la política de palabras a una política de hechos. Y usted, con la bandera de que quiere una silla en la Comisión hispano-marroquí, tiene bastante. Pero la bandera suya tendría que ser que la señora Ministra reconociera lo que está ocurriendo y se pusiera en marcha con todo lo que está pasando en la Unión Europea. Y pasar de palabras a hechos es informar hoy en la Cámara de las negociaciones que se están llevando a cabo, señora Aguilera, informar al sector.</parrafo>
        <parrafo>Hoy por hoy los analistas mantienen que la superficie de la producción va a caer en la próxima campaña. Tenemos el 25% de la producción. Se le exige enormes esfuerzos a la horticultura de calidad -descenso de fitosanitarios, inversión en infraestructuras- y solo recibe el 3% de las ayudas. Exigencias que hacen que los agricultores -y bien saben los que están aquí de lo que estoy hablando- se endeuden campaña tras campaña hasta límites insospechados, sin ayuda, ningún tipo de ayuda financiera. Y, en cambio, para el país vecino no tienen esas exigencias. Por eso pedimos las mismas reglas del juego.</parrafo>
        <parrafo>Y Marruecos está defendiendo lo suyo -se lo repito-, pero ¿quién defiende lo nuestro? ¿Por qué? Porque el coste de producción para Marruecos es siete veces inferior al nuestro. ¿Por qué? Porque la Unión Europea ve nichos de mercado en Marruecos y utiliza como moneda de cambio la fruta y hortalizas. Y ustedes lo saben, y la Ministra no es capaz de defender esta situación y la tendría que defender. Y usted, contra viento y marea...</parrafo>
        <parrafo>Después de una campaña desastrosa de primavera -260.000 toneladas se han tirado sin vender-, hoy se está tirando el 30% del producto en Almería y en la costa granadina. Y esa es la situación que no solo afecta al tomate, sino a los que no son declarados productos sensibles en la Unión Europea. Y, además, ha habido más acuerdos de asociación: está Israel, está Egipto. Todo eso afecta y llega al corazón de la horticultura.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, una situación que le preocupa especialmente al sector porque se está poniendo en peligro una agricultura competitiva, la primera agricultura de España. Porque, además, no le preocupa para nada a la señora Ministra, por la poca sensibilidad y la negativa, porque realmente no conoce nuestra horticultura ni la quiere conocer. Y tampoco al sector..., perdón, también al sector le preocupa su actitud. La actitud, que es de buenas palabras, pero pocos hechos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo, debe su señoría ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... de muchas palabras, pero pocos hechos. Y también le preocupa que no se respaldan con acciones. No se piden las exigencias que se tienen que pedir, ni se ponen encima de la mesa hechos contundentes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra la señora Consejera de Agricultura y Pesca, doña Clara Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Saludar, por supuesto, y dar la bienvenida a este Pleno a los representantes del sector. Es siempre muy grato que estén en nuestros debates. También quiero saludar de nuevo... La bienvenida a los debates de la política agraria a la diputada, señora Crespo. Creo que da nivel a los debates, sin menospreciar a nadie, y, por lo tanto, siempre es placer debatir con gente que, por lo menos, sabe de lo que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Voy a centrar mi intervención, la interpelación, aunque ha estado bastante centrada la señora Crespo en la horticultura, y, evidentemente, el acuerdo de asociación con Marruecos, yo voy a centrar en esta primera intervención, en lo que se refería a la interpelación a la política en materia general de agricultura. Como tenemos varias oportunidades, después me referiré específicamente también al sector hortícola y al acuerdo de asociación con Marruecos, y vamos a hablar de todo lo que quiera, por supuesto, señora Crespo, en este debate.</parrafo>
        <parrafo>Pero me va a permitir que centre el debate en la política general de agricultura, porque creo que es importante destacar algunas líneas generales que yo quiero dejar reflejadas en este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>En mi comparecencia primera como Consejera de Agricultura, el 20 de mayo, tuve la oportunidad de exponer estas líneas fundamentales, en las que voy a destacar las más significativas. También hemos hablado del acuerdo de asociación, justo el mismo día de la manifestación de Almería, del posible acuerdo de negociación Unión Europea-Marruecos, y, dentro de dos semanas, vamos a tener la oportunidad nuevamente de hablar sobre los objetivos y las líneas fundamentales, cuando hablemos del presupuesto en la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Pero, insisto, creo que es fundamental destacar algunas líneas generales en el sector agrícola, porque de eso yo creo que debemos hablar en esta interpelación.</parrafo>
        <parrafo>Estas prioridades tienen un objetivo fundamental, un objetivo fundamental: las prioridades que tienen la Consejería de Agricultura y, por tanto, el Gobierno de Andalucía, en materia de agricultura y pesca. Tienen como objetivo el desarrollo integral del medio rural, evidentemente, y fomentar la competitividad de los sectores más importantes, los sectores económicos, que han sido, son y van a seguir siendo más importantes en nuestro medio rural, que es el agrícola, es el ganadero y es el sector pesquero.</parrafo>
        <parrafo>Tienen que tener un enfoque claramente llevado hacia la sostenibilidad, pero con un impulso a la competitividad. Tienen que ser sectores altamente competitivos, porque, sin duda, si no conseguimos seguir trabajando por la competitividad, algunos de ellos perderán posiciones en el mercado, y no es la intención de esta Consejería, por eso el impulso a la competitividad de estos sectores es claro.</parrafo>
        <parrafo>Ante la actual situación económica mundial, nos proponemos superar estas crisis en las mejores condiciones, propiciando que nuestro capital humano tecnológico y físico mejore, aprovechando para hacer cambios, cambios que tenemos que hacer importantes en nuestros modelos productivos. Uno de ellos es el sector hortícola y uno de ellos es el sector de las hortalizas de invernadero, cambios importantes en este sector, porque, si no, perderá toda la competitividad, y no solo por el acuerdo de asociación posible o no con Marruecos. Después nos referiremos a ello.</parrafo>
        <parrafo>Dichos cambios y apuestas por nuevos programas, junto con una adecuada planificación estratégica, nos ayudarán a mejorar nuestra competitividad, apoyándonos en la capacidad de nuestro sector agroalimentario para activar esta salida de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Voy a destacar cinco grandes líneas de actuación: la primera de ellas, la innovación, la investigación y el desarrollo, que es el pilar fundamental del crecimiento y la competitividad, apoyados en los más recientes avances técnicos, tecnológicos y científicos. Es preciso que los productores aprovechen el impulso, en este sentido. Para ello, estamos propiciando que asuman un nuevo compromiso basado en la integración, en la I+D+i, e incorporando de esta forma más valor añadido a sus producciones.</parrafo>
        <parrafo>Asumimos el liderazgo en los cambios y avances necesarios para que el sector agroalimentario disponga de un entorno favorable a la innovación y a la transferencia de la misma.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el apoyo al desarrollo sostenible del sector agrario constituye una de nuestras prioridades claras. Por ello, estamos intensificando el impulso a los medios de producción, a través de las siguientes líneas: promoviendo la promoción integrada, ya muy insertada en todos los sectores productivos, sistema de producción racional y sostenible, que con nuestro más firme apoyo permita, y está permitiendo, dar respuesta a la creciente sensibilidad de esta sociedad en este sentido, así como al cambio en el concepto de calidad vinculada a estos nuevos planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Apostamos también fuertemente por la producción ecológica, siendo líder Andalucía en producción ecológica, con respecto al Estado español y con respecto a la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>El creciente interés del mercado por los aspectos medioambientales de salud y de seguridad alimentaria los convierten en factores claves de competitividad. Estamos dando pasos firmes en promoción y difusión de las cualidades que en este sentido caracterizan nuestras producciones, nuestras producciones, especialmente las mediterráneas, que siempre vemos cómo tienen mayores dificultades.</parrafo>
        <parrafo>Estamos potenciando las técnicas de control biológico contra las plagas. Son una apuesta del sector que hemos hecho nuestra, en la que vamos a seguir trabajando, desde la investigación, en un marco de colaboración público-privada, impulsando las transferencias de resultados al sector.</parrafo>
        <parrafo>El compromiso, que también ha sido firme, asumido de la Ley de la Dehesa, que en las próximas semanas estará para su debate en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>También ponemos el acento en la creación de un entorno estructural que facilite el desarrollo sostenible del sector. Dentro de este planteamiento, impulsamos decididamente..., creemos firmemente en la modernización de los regadíos, y la apuesta clara tiene que estar en la modernización de los regadíos y en la apuesta por el regadío. El regadío en la agricultura es riqueza, es creación de empleo y es futuro. Por ello, el esfuerzo y la inversión deben ir focalizados hacia esa modernización, hacia esa transformación en regadío.</parrafo>
        <parrafo>La sostenibilidad de la actividad agraria en términos de rentabilidad requiere de infraestructuras que aseguren la viabilidad del sector, por eso estamos apoyando por los ayuntamientos la mejora, también, de los caminos rurales de acceso a las explotaciones. Como bien sabe, el seguro agrario es un elemento de estabilidad imprescindible ante las crisis coyunturales. Por este motivo, asumo la política de aseguramiento, dándole un especial impulso a la constante mejora de sus líneas actuales.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el apoyo al sector agrícola y ganadero es un eje fundamental en nuestras políticas generales, y tiene como objetivo alcanzar, como les decía, una producción competitiva y sostenible. En los próximos días, formalizaremos el Programa de Participación Activa para el Desarrollo de la Ganadería Andaluza, hecho ya acordado con las organizaciones agrarias, que nos va a ayudar a trabajar con los sectores ganaderos, que son unos sectores que se están viendo fuertemente afectados por la crisis.</parrafo>
        <parrafo>También vamos a afrontar dificultades con la situación de debilidad estructural que sitúan las ligadas, fundamentalmente, al encarecimiento de las materias primas, o a la adopción de medidas que actúen sobre la transformación de los productos. Nos ayudarán a incorporar un valor que incida directamente en los productores.</parrafo>
        <parrafo>También queremos... Para liderar el avance del sector en continuo crecimiento, estamos impulsando estrategias, políticas, como la ley del olivar, que empezará a tramitarse a finales de este año.</parrafo>
        <parrafo>Estamos favoreciendo todas aquellas acciones dirigidas a la modernización de las estructuras de las explotaciones agrarias. Fundamentalmente, señora Crespo, una cosa que nos preocupa especialmente: el acceso de los jóvenes. El acceso de los jóvenes a la actividad agraria es una cuestión fundamental. Hemos mejorado las líneas, hemos puesto más fondos, pero tenemos que hacer más atractiva la agricultura a los jóvenes, y, si no lo conseguimos, desde luego, no tendremos esa incorporación. Eso es un reto importante de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar, asimismo, la mesa de interlocución agraria que hemos puesto en marcha con las tres organizaciones. La constituimos el pasado 15 de septiembre. Es un elemento base para el diálogo e interlocución con las mismas, en los que yo creo profundamente que nos van a ayudar a mejorar y a adecuar las políticas que lleva a cabo la Consejería de Agricultura.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta por el sector agroindustrial es algo muy importante. Es un sector competitivo que tenemos que reforzar y salir con gran liderazgo. Para ello estamos cerrando... Aunque ya lo hemos acordado, vamos a proceder a la firma del Plan Estratégico del Sector Agroindustrial en nuestra Comunidad Autónoma, pieza clave para sacar todas las líneas a este sector.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos las políticas de desarrollo rural, de las que ayer hablamos ampliamente en la comparecencia parlamentaria, y yo termino, termino en esta primera intervención. Ahora tenemos más intervenciones, y, por lo tanto, hablaremos de otras cuestiones que usted ha planteado en esta primera intervención.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es importante trabajar en esa doble dirección: la competitividad de nuestros sectores, fortalecerlos, hacer atractivo ese sector agrícola y ganadero, para que nuestra gente se vaya incorporando -jóvenes- a la agricultura y a la ganadería andaluza, a la par que conseguiremos tener un medio rural mejor; pero también sabemos y conocemos, señora Crespo, que hay sectores que no van a alcanzar esa competitividad y que tendremos que apoyarlos, en esa sostenibilidad, para conseguir también que ese medio rural siga manteniéndose, y, por tanto, habrá que establecer ayudas adicionales para esos sectores que el mercado va a rechazar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Turno de réplica para el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Su portavoz, la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, me alegro de debatir de nuevo con usted; desde hace mucho tiempo..., hemos estado con usted en agricultura, y usted -yo sé perfectamente- es conocedora del tema. Lo que me ha extrañado es que se ha referido muy poco al tema de frutas y hortalizas. Quizás no le interese o quiera hacerlo en la segunda intervención.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quiero que conozca que Almería y la costa de Granada han tenido la peor campaña agrícola de los últimos veinticinco años. Los agricultores han gastado, solo en suministros, seis mil euros más por hectárea, un 20% más por el gasóleo, y han triplicado los costes en el agua, y no les llegan las ayudas de modernización de infraestructuras agrarias, a que usted se ha referido, porque son inasequibles. Y eso lo demuestra su ejecución: en modernización, un 42%; en mejora de estructuras agrarias, un 2,07%, y en regadíos, en regantes, a los regantes un 0,91%. Y, en cuanto a los expedientes de incorporación de jóvenes, díganos usted cuántos expedientes de incorporación de jóvenes se han hecho durante todo este año.</parrafo>
        <parrafo>Y el decreto -que ahí es donde vamos-, vendido a bombo y platillo por el señor Soler, de concentración de la oferta, haciendo un esfuerzo el sector para unificarse con grupos como Murgiverde o Unica Group, no ha llegado, ninguna ayuda del decreto a estos grupos. Y hoy, que están aquí los representantes, lo pueden corroborar. Es más, ni siquiera han llegado a los agricultores las ayudas de noviembre de 2008 por los daños del temporal. Entonces, ¿qué nos viene usted a contar aquí? ¿Así demuestra el Gobierno andaluz su apoyo al sector? Esta es la realidad, señora Consejera: una realidad que usted no quiere ver.</parrafo>
        <parrafo>Y le contestaba usted a mi compañero, al señor Cara, en una pregunta que le hacía sobre la horticultura en el anterior Pleno, y le decía que, bueno, que el acuerdo de asociación se firmó con Aznar, y esa fue su respuesta. Porque les digo y les decimos los agricultores y comercializadores que saben que en la época de Aznar se compraban, se vendían y se ponían en producción los invernaderos, porque eran rentables, y ahora los abandonan, señora Consejera, ahora abandonan los invernaderos. Ha desaparecido el 1,5% del terreno dedicado al cultivo y se han abandonado dos mil invernaderos, y este gráfico demuestra las exportaciones que se hacían de Marruecos en 2003 y las que se hacen en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad que usted no quiere ver. Y, además, tampoco me ha dicho, no me ha dicho nada sobre la señora Espinosa. La señora Espinosa no está defendiendo las frutas y hortalizas en Europa, y esa es la realidad que queremos escuchar hoy aquí: Qué va a hacer usted para sensibilizar a su Ministra y para hacerle ver que esta producción es competitiva, es positiva y está dando muchas posibilidades de empleo a esta comunidad y a este país.</parrafo>
        <parrafo>Y, según los datos, en los últimos cinco años la renta agraria ha bajado en un 26%, señora Consejera, y ha habido una pérdida de empleo del sector de ciento veinticuatro mil empleos. Entonces, ¿qué me está contando?</parrafo>
        <parrafo>Y dígame, señora Aguilera: ¿Está usted de acuerdo con el Jefe de Gabinete del Ministerio, el señor Díez, que dice que no es necesario cumplir escrupulosamente con el acuerdo de asociación por parte de Marruecos y que las sanciones no son la solución? ¿O que no se puede empujar al río, o parar la realidad, porque Marruecos es un país menos desarrollado y con falta de empleo? ¿Está de acuerdo usted con el señor Díez, señora Consejera? ¿Está usted de acuerdo con la señora Villauriz, que dice que no se ha pasado Marruecos? ¿O con la Comisaría, la señora Fishler, que admite, por lo menos, fallos en los contingentes? ¿Con quién está de acuerdo usted, señora Consejera? ¿Con ellos o con el sector? ¿Con el Ministerio o con el sector?</parrafo>
        <parrafo>[Golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Tiene que manifestarse aquí, porque tiene usted que estar de acuerdo con los que ocultan la realidad o realmente con el sector que está viendo peligrar las frutas y hortalizas debido a todo lo que está ocurriendo. ¿Con quién está usted de acuerdo? Y lo que importa: ¿Qué ha hecho su Gobierno para demostrarlo? ¿Qué ha hecho su Gobierno, el señor Griñán, para demostrar que está usted al lado, y ustedes, al lado del sector? Se lo voy a decir, señora Consejera: muchas palabras, pero pocos hechos: puesta en escena nada más. Y es más: se han puesto al lado del proyecto Marruecos Verde, han ido a presentarlo al Ministerio. Setecientas mil hectáreas de secano para convertirlo en cultivo intensivo en Marruecos. Ustedes han ido al Ministerio del señor Soler para presentarlo, y está muy bien que Marruecos se desarrolle, pero no a costa de las frutas y hortalizas almerienses, granadinas y, por tanto, andaluzas. [Aplausos y golpes.] Y esa es su obligación: defenderlas en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no me extraña: hay una sordera tremenda en esta Cámara -oiga usted- de la señora Ministra. Por tanto, el sector seguirá los días 20 y 21 con todas las movilizaciones, pero seguirán con voz propia. Y eso es lo que a ustedes les molesta, porque la agricultura de Almería y de la costa granadina tiene su voz propia, no son dependientes de ustedes, y eso no lo han perdonado ni lo perdonarán nunca, y ese es el problema que ustedes tienen con la agricultura, la horticultura de Almería y la costa granadina.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ciento veinticinco mil toneladas más, y sin defendernos de la situación ni el Gobierno central ni la Junta; un acuerdo de asociación cerrándose lesivo para los intereses de los almerienses y granadinos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, obras son amores y no buenas razones. Enfréntese usted a la Ministra, defienda la postura del sector en el comité, sensibilice en el tema al señor Griñán, informe al sector del nuevo acuerdo de asociación que se está cerrando, y procure que se resuelva en la presidencia española, que es lo que ustedes no quieren: quieren que se cierre ahora para no cerrarlo en la presidencia española, para que Zapatero no se quede con ese cargo. Cumpla con sus compromisos presupuestarios y así contribuirá, señora Consejera, de verdad, al futuro del sector de frutas y hortalizas en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa, tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, como la interpelación era de agricultura, en mi primera intervención hablé de política general de agricultura. Vamos a hablar de Almería, de la costa de Granada, de la horticultura. Evidentemente, yo la conozco mucho, la he pateado mucho, conozco mucho al sector... Hombre, y no conozco invernadero a invernadero, pero casi, pero casi.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, vamos a hablar de algunas cosas, que yo creo que son fundamentales, y a dejar las posiciones claras. Yo creo que siempre he sido clara, aquí, en Almería y en Madrid, y en los consejos consultivos, al menos desde que yo soy Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted ha hecho muchas referencias al señor Martín Soler. No sé si es que tienen algunas obsesiones dentro de Almería. Yo soy la responsable de agricultura y asumo todas las responsabilidades que se hayan llevado a cabo, y yo voy a defender todas las pociones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la posición, mi obligación, mi responsabilidad y mi compromiso es defender al sector hortícola de Almería, de la costa granadina, como al resto de los sectores agrarios de Andalucía. Ese es mi primer objetivo, mi responsabilidad política como miembro del Consejo de Gobierno de Andalucía; esa es mi responsabilidad ante quien sea y frente a quien sea. Yo eso lo he dicho en muchos sitios, y lo quiero volver a dejar claro ante esta Cámara, para que no haya dudas. Si la posición es enfrentada en los intereses de Andalucía y tengo que defender esas posiciones en Madrid, en Bruselas o donde sea, los intereses de Andalucía y de Almería estarán por delante de cualesquiera otros. Lo he dicho siempre. Por tanto, yo creo que ahí nunca he mostrado dudas, nunca he sido dubitativa, nunca me he escondido y siempre he sido clara en esas posiciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, así lo he manifestado a la propia Ministra, que me preocupa el acuerdo de asociación con Marruecos -sí que me preocupa-. Me ha preocupado, he estado en contra siempre de los acuerdos de asociación que se hacen a costa de los intereses de determinados sectores -especialmente, de los sectores mediterráneos agrícolas, que lo ha hecho la Unión Europea-, lo he dicho siempre y lo diré ahora que soy responsable del Gobierno de la Junta de Andalucía en materia de agricultura. Estoy en contra de que se hagan esos acuerdos, perjudicando intereses estratégicos de producciones, casualmente, siempre mediterráneas. Casualmente. Por lo tanto, sí que voy a estar pendiente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo no voy a opinar de lo que diga un jefe de gabinete, por más que sea jefe de gabinete de un secretario de Estado. Me parece que no es la persona que debe definir una posición de nadie, creo que tiene una responsabilidad, creo que tiene un trabajo muy digno, pero creo que no es la persona que debe definir la posición de nadie. Por lo tanto, yo no voy a opinar de lo que pueda decir un jefe de gabinete, con todos mis respetos hacia esa persona, por supuesto. Pero sí quiero dejar -como le he dicho- bien clara mi posición: estoy en contra de esos acuerdos. Y estoy... Se lo he manifestado a la Ministra, lo he manifestado en los consejos consultivos y voy a defender las posiciones hortícolas que se puedan ver afectadas, también las de fresas, que me preocupan, como he hablado con el Presidente de Freshuelva, que está profundamente preocupado también por lo que pueda suceder con el acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le voy a decir también otra cosa, señora Crespo: a mí me preocupa el futuro de la horticultura de invernadero almeriense, la de la costa granadina, pero no solo por el acuerdo de asociación. Mire usted, lo que les está pasando, lo que nos está pasando -porque me siento parte de eso-, es que nos está pasando Marruecos en costes, por abajo, y Holanda en competitividad, por arriba. Por lo tanto, tenemos que hacer una apuesta, y estamos dispuestos a hacerla -y lo sabe el sector-, desde el Gobierno de Andalucía, por hacer un cambio del modelo productivo de los invernaderos de Almería y de Granada. Y, para ello, vamos a trabajar en un plan de cambio profundo de este sector, muy competitivo y vital, a futuro, para que aquellos -Marruecos u otros- que tienen menos costes y que nos pueden competir, con posibles o futuros acuerdos, que yo no espero ni quiero ni deseo, pero que tienen menos costes y que pueden competir, u otros que se han mostrado peligrosos competidores en Centroeuropa... Eso es lo que hay que cambiar, hacer que la agricultura almeriense no pierda la competitividad que viene perdiendo. En eso vamos a seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, otra cuestión que quiero dejar bien clara, ante el sector y ante esta Cámara: yo conozco, sé, por los instrumentos y por los datos que tenemos, que Marruecos ha incumplido. Y lo quiero dejar bien claro. Si alguien dice que no, se equivoca, lo diga quien lo diga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Aguilera, debe su señoría ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, no quiero que incumpla. Quiero que ese acuerdo de asociación, legítimo, que hay ahora mismo en vigor se lleve a cabo y que no se produzcan esos incumplimientos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, voy a defender, si hay un futuro acuerdo -que no deseo-, que no perjudique ni en contingente ni en calendario los intereses de nuestra agricultura, por supuesto que lo voy a defender. Y voy a defender estar sentada ahí, para que no se incumplan, si se llegase a ese acuerdo que ni espero ni deseo. Pero voy a trabajar a futuro por una mejor horticultura en Almería y en la costa de Granada. Si seguimos siendo conformistas como hasta ahora, con la estructura actual que tenemos, poco vamos a poder seguir compitiendo, poco. Ni siquiera Marruecos es ya el principal problema, y eso lo sabe el sector, tenemos que afrontar muchos otros problemas.</parrafo>
        <parrafo>Con el diálogo y el acuerdo, seguro que hallaremos ese camino. Nosotros vamos a poner a disposición, con el Ministerio, medios, en un plan para hacer un cambio definitivo y que no siga perdiendo competitividad un sector que ha sido la estrella y la corona de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

