<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Corrupción, Director de empresa, Empresa pública, Mercado de productos básicos, Moralidad de la clase política, Cargo público</materias>
    <numero_expediente>8-09/CC-000008 8-09/CC-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-09/CC-000008 y 8-09/CC-000009. Solicitudes de creación de una comisión de investigación para el esclarecimiento de la presunta petición de cobro de comisiones por directivos de Mercasevilla y su posible vinculación con la Delegación Provincial de Sevilla de la Consejería de Empleo (pág. 69).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/CC-000008</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/CC-000008. Solicitud de creación de una comisión de investigación para el esclarecimiento de la presunta petición de cobro de comisiones por directivos de Mercasevilla y su posible vinculación con la Delegación Provincial de Sevilla de la Consejería de Empleo,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/CC-000009</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/CC-000009. Solicitud de creación de una comisión de investigación sobre la presunta petición de cobro de comisiones por directivos de Mercasevilla y su posible vinculación con la Delegación Provincial de Sevilla de la Consejería de Empleo,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación: Rechazadas por 51 votos a favor, 55 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Giralte. Lo siento, pero su tiempo ha acabado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el siguiente punto del orden del día, el punto noveno, solicitud de creación de comisión de investigación para el esclarecimiento de la presentación..., perdón, de la presunta petición de cobro de comisiones por los directivos de Mercasevilla y su posible vinculación con la delegación provincial de Sevilla de la Consejería de Empleo, iniciativa que ha sido suscrita conjuntamente por los grupos de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y también el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para la defensa de la iniciativa, tiene en primer lugar la palabra el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa...</parrafo>
        <parrafo>¿Algún miembro del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes quiere defender la solicitud de creación de la comisión de investigación?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues entonces pasamos la palabra al siguiente grupo proponente, al Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>En la mañana de hoy subo a esta tribuna para pedir en nombre del Grupo Popular la creación de una comisión de investigación sobre la presunta petición de cobro de comisiones por parte de directivos de Mercasevilla y su posible vinculación con la delegación provincial de Sevilla de la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Mi intención, señoras y señores diputados, es circunscribirme exclusivamente a Mercasevilla y a los hechos, para hacer una breve valoración política de los mismos, como es lógico, por el marco en el que nos encontramos. Pero vuelvo a repetir: no quiero desviarme ni de hablar de Mercasevilla ni de estos hechos concretamente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el día de hoy, en manos de la autoridad judicial competente, en poder de la Fiscalía y de la propia Policía Judicial, obran transcripciones de una conversación grabada por empresarios sevillanos en la que dos militantes socialistas, el señor Mellet, director gerente de Mercasevilla, y el señor Ponce, su director adjunto, piden una comisión en nombre de la Junta de Andalucía a cambio de la concesión de la explotación de la escuela de hostelería a la que se había concedido una subvención de 900.000 euros. De todo ello hemos tenido puntual conocimiento a través de las transcripciones que se han ido publicando en distintos medios de comunicación de nuestra ciudad, y por eso, porque lo consideramos muy importante, pedimos desde el Partido Popular la creación de una comisión de investigación, para saber no solo quién o quiénes ejecutan estas u otras operaciones, sino quién la o las ordena y a dónde va a parar el dinero obtenido, y, en el día de hoy, quiero describirles a todas sus señorías una serie de hechos que entendemos, en primer lugar, que son hechos muy graves, hechos que no son aislados, y en los que aparece, como implicado al menos, un alto cargo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Digo que eran hechos muy graves porque así hay que calificar, según nuestro grupo, la extorsión a unos empresarios sevillanos, a los que les han exigido nada más y nada menos que 450.000 euros, la mitad de la subvención de 900.000 euros que concedía la Junta de Andalucía, 450.000 euros, 150.000 euros para hacer una obra y acometer y llevar una instalación eléctrica, y 300.000 euros, señoras y señores diputados, que tenían que dejar en dinero contante y sonante en un maletín olvidado dentro del despacho del director de Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>La actuación -por eso digo que es muy grave- no consistía en otra cosa que en transformar el dinero, dinero público, dinero blanco, dinero legal, de las subvenciones de Empleo de la Junta de Andalucía, transformarlo en dinero sucio o en dinero negro, como se conoce.</parrafo>
        <parrafo>Decía que, además de ser un hecho grave, muy grave, es un hecho no aislado. Los responsables de Mercasevilla, director gerente y su adjunto, hablan en todos los casos, siempre, de hechos habituales, de algo habitual. Además, señoras y señores diputados, la jueza que instruye la causa ha solicitado todas las subvenciones recibidas por la Fundación Mercasevilla, así como también, señoras y señores diputados, el listado de las subvenciones otorgadas a través de la delegación provincial de Sevilla en los últimos cuatro años -80 subvenciones-, no solo las que se han dado a Mercasevilla, sino todas las que en los últimos cuatro años se han concedido desde la Delegación Provincial de Empleo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hay, por tanto, señoras y señores diputados, más que indicios de la situación irregular que se ha producido. Y, desde luego, señoras y señores diputados, esto no podemos entenderlo como un hecho aislado: de eso nada. Más bien parece que hay una trama.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en el día de hoy, de lo que venimos a hablar aquí es para poder esclarecer los hechos, simple y llanamente, e investigar, que nos va a llevar, sin duda alguna, tiempo y trabajo. Y eso es lo que pedimos: tener tiempo para investigar y trabajo para poder desarrollar y llegar hasta el final de lo que ha pasado, y que pague quien tenga que pagar y que no tengan que ver su nombre manchado ni Mercasevilla ni tantas personas relacionadas con Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Mercasevilla es una gran empresa, de la que dependen más de quince mil trabajadores directos, donde hay unos grandes trabajadores y donde hay muchos minoristas que son capaces de abastecer diariamente a las cuatro provincias de Andalucía más próximas a Sevilla, y por eso tenemos también que limpiar su nombre.</parrafo>
        <parrafo>Y le pedimos tiempo y trabajo, porque, desde luego, lo que está en duda es el dinero de las subvenciones de la Junta de Andalucía, nada más y nada menos, y por eso entendemos que lo tenemos que aclarar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos claridad y transparencia en las subvenciones que han sido otorgadas desde la Delegación de Empleo de la Junta de Andalucía en Sevilla, y tenemos que aclararlo aquí porque de la Junta de Andalucía es de donde sale el dinero, porque es un alto cargo de la Junta de Andalucía -un alto cargo de la Junta de Andalucía- el que también está directamente relacionado con ello, y porque, desde luego, las personas que han grabado a los directivos de Mercasevilla, en todo caso, en todo caso, siempre reciben la indicación de que es por parte del señor Rivas, Delegado de Empleo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso a nosotros nos parece tan grave el hecho, un hecho muy grave. Es también un hecho que no es aislado y es un hecho en el que directamente implican al Delegado de Empleo de la Junta de Andalucía en Sevilla. No obstante, si sus señorías quieren más datos, se los voy a dar. Vuelvo a repetir: Mercasevilla y datos, hechos.</parrafo>
        <parrafo>Como les acabo de decir hay un delegado provincial de empleo señalado por un posible delito de cohecho y prevaricación, entre varios delitos más -está aquí- al que la juez ya le ha hecho llegar la instrucción del artículo 118 de la Ley de Enjuiciamiento Criminal. Es un alto cargo que lleva muchos años prestando sus funciones en la Delegación de Empleo de la Junta de Andalucía en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, hay una grabación en la que los que piden maletines a empresarios a cambio de una subvención reconocen que lo ordenó el alto cargo de la Junta de Andalucía, el señor Rivas, y eso mismo lo han ratificado ante la policía judicial. Luego, entonces, subvención de la Junta, y también lo ordenaba -ordenaba la comisión- el Delegado de Empleo de la Junta, según nos dicen.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el juzgado que investiga no sólo está investigando las subvenciones a Mercasevilla, sino está llevando la investigación a todas las subvenciones que durante cuatro años ha podido otorgar la Delegación Provincial -hasta 80 subvenciones de empleo-.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, el señor Mellet y el señor Ponce, que no militan en el Partido Popular, han dejado grabado que esto es práctica habitual. Concretamente, dicen: «Es algo habitual». Y hablan de que el dinero es para cuestiones relacionadas con el Partido Socialista, y apuntan a la Junta de Andalucía. No lo decimos nosotros, lo dicen ellos.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, dicen estos señores, cito textualmente: «La Junta tiene normalmente un esquema de funcionamiento: “Yo colaboro con quien colabora”».</parrafo>
        <parrafo>En sexto lugar, me gustaría también hacer otra cita. Dicen estos señores: «Nosotros, de todas las subvenciones que recibimos, siempre hay que destinar una parte, una especie de impuesto, a donde la Junta en cada momento nos dice». No lo decimos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>En séptimo lugar -sigo citando hechos-, dicen los implicados que han pagado comisiones por conseguir un ERE.</parrafo>
        <parrafo>En octavo lugar, ese ERE, por el que uno de los imputados dice que pagó, es uno de los dos que de forma excepcional se han concedido por la Delegación de Empleo a la empresa Mercasevilla en el transcurso de los últimos cuatro años. Y, como es curioso, con entrada de nuevos trabajadores entre ERE y ERE.</parrafo>
        <parrafo>En noveno lugar, uno de estos ERE, sobre el que hay dudas tras conocer las grabaciones de esta trama, fue justificado con una sentencia del Tribunal de Defensa de la Competencia, que no se ha llegado a cumplir. Y con esta sentencia Mercasevilla obtuvo un ERE, que lo obtuvo de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y en último lugar, esto es una petición que hacemos en el día de hoy. Queremos, en nuestro partido, en el Partido Popular, la lista de trabajadores de Mercasevilla que salieron y que van a salir con los ERE famosos que la Junta de Andalucía concedió a Mercasevilla. Queremos esa lista, y hasta el día de la fecha todavía no la hemos conseguido. Y yo quiero esa lista porque no quiero ni pensar que los ERE hayan servido para resolverles la vida a ciertas personas, utilizando estos extraños expedientes de regulación de empleo. No quiero ni pensar que haya gente que haya entrado en la empresa dos meses antes de obtener ese ERE, que ni siquiera estos señores han aparecido por la empresa, y que solo han pasado por allí para cobrar la indemnización obtenida gracias a esos ERE, que uno de los imputados dice que se pueden conseguir con una comisión ilegal, con un conseguidor. No quiero ni pensar -y voy terminando-...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>No quiero ni pensar que eso es lo que haya ocurrido, y que por ese motivo ni nos han dado la lista, ni siquiera ustedes vayan a apoyar, en el día de hoy, una comisión de investigación en el Parlamento. Fíjense lo que estoy diciendo: me parece gravísimo que eso hubiera podido pasar, y no me quiero ni imaginar que haya pasado. De verdad, yo creo que hay muchas preguntas en el aire, y creo que es necesario sentarse para que veamos qué es lo que de verdad ha pasado con las subvenciones que está concediendo la Junta de Andalucía, y averiguar si hay conseguidores, de verdad, de ese dinero público de Andalucía para desviar parte del dinero público y convertirlo en dinero negro.</parrafo>
        <parrafo>El tema está en los tribunales, pero, desde luego, eso no es ni obstáculo ni tampoco impide que aquí se apruebe una comisión de investigación para esclarecerlo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta... Y con esto termino, con esto termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a su señoría, señor Zoido, que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, bien. Señora Presidenta, mire, es algo evidente que queremos llegar hasta el final, queremos que haya transparencia y que se aclare todo. ¿Por qué no lo vamos a hacer aquí, que es donde hay que hacerlo?, ¿por qué no? Y, además, si se esclarecen algunos hechos, aportémoselos al juez o a la jueza correspondiente, como se ha hecho en otros casos, que, si hace falta, después, cuando tenga oportunidad, entraré también a decirle.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible escuchar -ustedes, concretamente- los hechos que yo acabo de describir...? No he formulado juicios de valor, he descrito una serie de hechos. ¿Cómo es posible que sean capaces de votar no y quedarse tan tranquilos? ¿Cómo es posible que no quieran llegar hasta el fondo de lo que ha pasado y que se pueda manchar el nombre de la Junta de Andalucía, el nombre de un Gobierno, el nombre de una gran empresa y el nombre de todos ustedes, porque no se quiera llegar hasta el final de los hechos?</parrafo>
        <parrafo>Mire...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con esto termino, señora Presidenta. Ruego disculpe...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, señor Zoido, escúcheme.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pueden ustedes decidir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es la segunda vez que le anuncio que su tiempo ha concluido hace ya algunos minutos, así que le ruego que concluya inmediatamente, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya, pero como hemos tenido un incidente, no me he dado cuenta de...</parrafo>
        <parrafo>Mire, a mí me da mucha pena que, a sabiendas de que hay más que dudas razonables que hacen urgente y muy necesario el establecimiento de una comisión de investigación sobre esta trama posible, que ustedes no quieran llegar al final, que miren para otro lado y que decidan tapar lo que va a ser muy difícil de ocultar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Valderas, supongo que... Creo saber lo que su señoría quiere plantear, y creo que hay muchos testigos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Permítame expresarlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que son conscientes, que han sido testigos de que la Presidenta le ha llamado, y que incluso ha ofrecido a cualquier miembro del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida que defienda esta iniciativa. No había nadie en esos momentos en el Pleno, y, señor Valderas, créame que soy generosa cuando en el segundo turno le otorgue la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento, continuamos con el turno de posicionamiento. Tiene la palabra el Grupo Parlamentario Socialista. La señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, no puedo negarles, señorías, que una vez más consiguen sorprendernos en esta Cámara. Y digo que consiguen sorprendernos porque voy a recordar, voy a recordar cómo se han producido los hechos, los únicos hechos, porque a lo que ha hecho referencia el señor Zoido es a declaraciones, aún no hay ningún hecho probado. Y quiero recordar, insisto, cómo han sido los hechos que han llevado a la Consejería de Empleo, a la Consejería de Empleo y a los socialistas que gobiernan la Junta de Andalucía, porque no ha denunciado ni el Partido Popular ni Izquierda Unida antes que la Consejería de Empleo, digo que quiero recordarles cómo tuvimos conocimiento de esos hechos y cómo se ha actuado.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de febrero, la Consejería de Empleo tuvo conocimiento de indicios de que había unos individuos que pedían dinero, unos empresarios, con motivo de una subvención ya concedida por la Consejería de Empleo. Automáticamente, la Consejería de Empleo, el 13 de febrero, acudió a la fiscalía y denunció los hechos. La Consejería de Empleo, los socialistas, el 13 de febrero; ni Izquierda Unida, ni el Partido Popular. Y qué mejor investigación que la que está llevando a cabo la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a empezar contestando al diputado de Izquierda Unida, porque no voy a tener la oportunidad de hacerlo después, lo tendré que hacer ahora. Y, bueno, no tengo conocimiento de lo que él va a decir, pero sí sé lo que dicen sus compañeros en el Ayuntamiento de Sevilla. En primer lugar, me parece incoherente que el Coordinador General, porque el portavoz de Izquierda Unida es el Coordinador General de Izquierda Unida en Andalucía, o bien desconozca o no le interese lo que hacen sus representantes en los distintos grupos municipales de los ayuntamientos de Andalucía. Puede ser que la incoherencia vaya motivada por la situación que tiene dentro de su partido... No lo sé, y tampoco me incumbe eso. Lo que sí está claro es que sus compañeros han votado en contra de la comisión de investigación que el Partido Popular ya presentó en el Pleno del Ayuntamiento de Sevilla. Y debería saber también -que yo creo que lo sabe, si no, yo se lo recuerdo- que el señor Antonio Rodrigo Torrijos es el Vicepresidente de Mercasevilla y Consejero, desde el año 2003, el único concejal del actual gobierno de progreso de la ciudad de Sevilla que lleva desde el año 2003 en Mercasevilla, y del que yo estoy seguro, igual que usted, de la solvencia de su actuación dentro de la empresa, igual que de la solvencia del presidente de la empresa, por ende, el Alcalde de Sevilla, Alfredo Sánchez Monteseirín. Y que el señor Torrijos ha refrendado todas y cada una de las decisiones que se han tomado en Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, como no tengo ninguna duda de la actuación, ni del señor Torrijos ni del señor Alcalde de Sevilla dentro de esa empresa, ni de ninguno de los consejeros que allí han estado, pues, evidentemente, vamos a votar lo mismo que sus compañeros de partido votaron en el Pleno del Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo, o quiero entender, que la incoherencia que trae hoy esta propuesta de Izquierda Unida a esta Cámara es fruto de que usted, señor Valderas, no tiene las manos libres dentro de su grupo parlamentario y que se ve abocado a traer aquí cosas que su propia gente está votando en contra en las instituciones en las que están representados. Eso le llevará al caos, al infortunio y, evidentemente, al desastre electoral; pero, bueno, esa responsabilidad es suya y no mía.</parrafo>
        <parrafo>Diremos también que no a la creación de la comisión, porque, como bien sabe, y como usted sabe, señor Zoido, porque está personado en la causa y la información no la tiene por los medios de comunicación, la tiene porque al estar personado en la causa, usted es señor juez -en excedencia, por supuesto-, sabe perfectamente de procedimiento, y la información no le llega por los medios de comunicación. Sabe que la justicia dispone de la totalidad de los expedientes de las subvenciones concedidas por la Delegación de Empleo, y todos, absolutamente todos, se han tramitado con rigor y dentro de la legalidad vigente. Y, además, me parece vergonzante que un juez, un señor magistrado en excedencia, esté en estos momentos montando un circo mediático, montando un juicio paralelo en esta Cámara [aplausos], porque si echa de menos, si echa de menos la función judicial, reingrese de nuevo en su puesto de trabajo, porque, además, va a pasar como el gran inquisidor de Sevilla, el Torquemada sevillano, aquel que quizás se fue de la adjudicatura porque no se sentía a gusto teniendo que aplicar los principios de un buen juez, entre los que está la presunción de inocencia, que eso hoy aquí, no lo ha hecho [Aplausos.].</parrafo>
        <parrafo>Y además le digo algo: usted, hasta la fecha, lo único que ha hecho ha sido entorpecer a la justicia, y eso, de la mano de un juez, es vergonzante. ¿Y sabe por qué se lo digo?, y lo sabe perfectamente, conoce el procedimiento como casi ninguno de los que estamos en esta Cámara, y sabe perfectamente, sabe perfectamente cómo entorpeció el trabajo de investigación de la Fiscalía. Si no, yo ahora se lo voy a recordar, no se preocupe. ¿Y sabe por qué lo ha hecho? Porque quizás no confía en la Policía Judicial, quizás no confía en la Fiscalía. Porque ustedes eso es lo que hacen, eso es lo que hace. O bien acusan a los jueces, o bien intentan amedrentarles. Entonces, hay una diferencia entre ustedes y nosotros, señor Zoido, es verdad; ustedes vitorean a los imputados, a los imputados, en las puertas de los juzgados; y nosotros, cuando tenemos indicios [aplausos], vamos a los juzgados. Esta es la diferencia entre ustedes y nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además... Sí, sí, claro que sí. Claro que sí. Claro que lo hicieron, lo están haciendo, en la trama de Gurtel, que casualmente, casualmente, surge de la misma manera: dos denuncias, dos denuncias -por favor que yo le he escuchado con absoluta tranquilidad, y le voy a seguir escuchando ahora, ¿eh?-, dos denuncias por dos grabaciones. Ustedes, con su grabación, pues se dedican a atacar a la justicia. Nosotros, con los indicios de la nuestra, automáticamente nos ponemos a disposición de la justicia y denunciamos ante la Fiscalía. Y nosotros no nos vamos a vitorear al señor Camps a la puerta del juzgado; eso lo han hecho ustedes. Y a ustedes no les he escuchado todavía decir nada. Y no voy a ser tan benevolente con usted como con el resto de sus compañeros, porque usted es juez en excedencia, y le voy a exigir más que al resto de sus compañeros, claro que sí. No tiene ninguna legitimidad, llevan 30 años perdiendo, en Sevilla y en Andalucía, y eso es lo que les tiene como les tiene, porque lo que no son capaces de ganar en las urnas lo quieren ganar de otra manera. Eso es que están haciendo ustedes [aplausos]. Sí, claro que sí, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Y además le voy a decir algo, que usted ha mentido, ha mentido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Díaz. Señora Díaz, señora Díaz. Un minuto, vamos a esperar que la Cámara se serene...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues páreme el reloj.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... porque es que me cuesta trabajo seguirle hasta a mí en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señora Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Usted ha mentido. Y le voy a explicar por qué ha mentido, y se lo voy a demostrar, que ha mentido. Y lleva mintiendo mucho tiempo, y ya es hora de que se lo digamos: usted miente, señor Zoido, claro que miente. Dice que el gerente de Mercasevilla fue puesto por el alcalde. Dolores Meléndez no era concejal del Partido Socialista, y votó favorablemente al nombramiento del señor Mellé. No era..., era concejal del Partido Popular. Y lo hizo dos veces, no una; dos veces. Miente cuando dice que hay una conexión entre Mercasevilla y la Consejería de Empleo, porque se conocía previamente que esa subvención iba a ser otorgada en el año 2008. La conocía todo el que estuvo en la firma, en diciembre de 2007, del convenio, la Asociación de Hostelería de Sevilla, los medios de comunicación, Mercasevilla y todo aquel que tuvo acceso a la firma, que fue pública. Por eso miente, claro que miente.</parrafo>
        <parrafo>¿Y sabe lo que pretendía ese convenio? Fomentar una necesidad que estaba planteando la patronal sevillana, que era contribuir al desempleo, a mejorar el desempleo y el mercado de trabajo sevillano. Y miente cuando dice que usted ha colaborado con la justicia. Usted no ha colaborado, usted denunció en los medios de comunicación textualmente: «Se han confirmado las sospechas que teníamos, y por eso nuestro representante en Mercasevilla no ha accedido a firmar las cuentas de la Fundación de Mercasevilla». Esto es, por si no lo saben, con frialdad, es porque se ausentó del consejo de la Fundación de Mercasevilla el pasado mes de febrero el representante del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Si usted lo sabía, ¿por qué no se fue a los tribunales, por qué se fue a los medios de comunicación y no se fue a los tribunales? ¿Por qué esperó un mes, hasta que la Consejería de Empleo denunció ante la Fiscalía? Si lo sabía, haber ido directamente a los tribunales. Porque usted tardó dos meses más que la Consejería de Empleo en ir a los tribunales. Nosotros fuimos el 13 de febrero y usted fue el 23 de abril, más de dos meses después. No me diga, entonces, que nosotros no queremos investigar. Y, además, no contento con eso, quiere introducir dudas y sospechas sobre el ERE. Que me parece mentira, además, que lo vuelva a hacer usted, que es juez de profesión. Y le voy a tener que leer el artículo 51 del Estatuto de los Trabajadores, que pensaba que no tenía que hacerlo, que pensaba que no tenía que hacerlo: «Cuando hay acuerdo entre las partes, la autoridad laboral procederá a dictar resolución en el plazo de quince días, autorizando la extinción de las relaciones laborales.» Claro, la delegación provincial, la autoridad laboral competente, lo que tiene es que dar trámite de oficio cuando hay acuerdo entre la empresa y los trabajadores; a no ser que entienda que ha habido coacciones en el procedimiento. Es el único supuesto en el que puede oponerse. Si usted lo sabe, ¿por qué lanza dudas sobre la ERE, cuando sabe perfectamente que lo único que puede hacer la autoridad laboral competente, en ese momento, es dar trámite? Por eso no voy a ser benevolente con usted.</parrafo>
        <parrafo>Y sigue mintiendo cuando, además, dice que ha colaborando con la justicia. No, usted interrumpió la investigación de la Policía Judicial y de la Fiscalía de Sevilla, y usted lo sabe, porque no estaban abiertas las diligencias. Y usted ha enseñado el auto, el auto en que acusaba, con nombre y apellido, a un cargo de la Junta de Andalucía, y en ese auto no aparece... Yo tengo también aquí el auto, aquí lo tengo, y ahora lo damos, para que lo vean todos los presentes. En el auto no aparece en ningún sitio la palabra «imputado», y usted lo sabe. Abre diligencias, y le dice a usted que tiene un plazo de diez días para presentar querella criminal, y que rectifique, que no le va a admitir una denuncia, sino que lo que tiene que presentar es una querella criminal. Cosa que después usted ha hecho. Lea los autos, sobre todo usted, que es juez, lea los autos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Díaz Pacheco. Señora Díaz Pacheco...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino. No, termino, porque, además, me ha...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo... Aquí lo que hay claro son dos morales distintas: la que vitorean a los imputados en la puerta de los juzgados y los que denunciamos. Porque usted insulta, injuria, calumnia para que algo quede. Lo hicieron con otros compañeros antes; lo hicieron con José Antonio García, ex concejal de Sevilla. ¿Quién le devuelve a su familia el sufrimiento, a él, su honor, y su honestidad? Lo hicieron con Patricio Jiménez, concejal de Gines [Aplausos.], lo han intentado hacer con el Alcalde de Los Palacios. Y un compañero suyo, antes de que usted estuviera en excedencia, un compañero suyo ha tenido que archivarlo. Entonces, difaman, injurian, porque creen, insisto, que lo que no son capaces de ganar en las urnas, porque los ciudadanos esto no lo respetan, ni lo respetan y lo rechazan, lo van a hacer de esta manera. Y tenemos... Le voy a decir una cosa, tenemos clarísima la honradez, la honestidad de concejales, concejalas, alcaldes, hombres y mujeres que se dejan la piel todos los días, y que no vamos a permitir que ni usted ni nadie de su partido, para cubrir lo que les está pasando en todo el territorio nacional, sigan difamando y calumniando. Y cada vez que lo haga nos vamos a ir a los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes tarde o temprano tendrán que rectificar, tendrán que rectificar, porque no lo vamos a permitir. Y hoy vamos a votar que no -y voy terminando, Presidenta-, vamos a votar que no... Sí, yo no tengo la culpa de que a algunos no les gusten las reglas democráticas. Yo no tengo esa culpa. Y vamos a decir que no, y eso le vale también al portavoz de Izquierda Unida, que ahora vendrá detrás.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a votar que no, primero, por lo que le he dicho antes: la totalidad de los expedientes administrativos tramitados por la Delegación de Empleo, se lo he dicho, han sido hechos de manera rigurosa y legal, y los tiene la justicia, y ella tendrá que ser la que dictamine. Si usted quiere dictaminar, como le he dicho, reingrese. Segundo, la investigación donde mejor se tiene que hacer es en la sede judicial, y ya está iniciada, y ya está iniciada, por los socialistas, no por usted. No por usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Díaz Pacheco. Señora Díaz Pacheco, ahora ya sí le ruego que acabe...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, voy terminando. Voy terminando, antes de que Diego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... inmediatamente, señora Díaz Pacheco, porque ha sobrepasado extensamente el tiempo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y además me da que lo único que pretende es enredar a la opinión pública. Y mientras usted sigue denigrando a la opinión pública, denigrando, perdón, a la vida política, aquí, en los barrios de Sevilla, en los pueblos de Sevilla o en los pueblos de Andalucía, nosotros vamos a seguir trabajando por el interés de los andaluces, que es el que nos ha permitido tener la confianza de ellos durante tres años, cosa que usted todavía no ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación tiene la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría y señora portavoz del Grupo Socialista, permítame decirle que quede tranquila: la coherencia de mi grupo parlamentario, histórica, en materia de comisiones de investigación; la coherencia del grupo municipal de Izquierda Unida en Sevilla, histórica, en materia de comisiones de investigación, están perfectamente unidas, con una misma unidad de acción y sin ningún tipo de problemas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el problema es que usted está confundiendo los espacios institucionales. Este es el espacio institucional del Parlamento, ante un problema de una consejería del Gobierno de la Junta de Andalucía, no en el tema del Ayuntamiento ni de la ciudad de Sevilla, ni del Gobierno que compone la ciudad de Sevilla. Aquí no se está situando ni señalando al señor Monteseirín; ni mucho menos al señor Torrijos. Este es un tema, por lo tanto, totalmente diferenciado, con espacios políticos diferenciados. Por lo tanto, con coherencia de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Con coherencia de este que les habla. Valderas pide investigar en el Parlamento el presunto cobro de investigaciones de la Fundación Mercasevilla, y dirigida al escenario donde se tenía que haber planteado desde el primer momento, porque nunca compartió mi grupo, ni comparte este coordinador, cuando el señor Zoido o el grupo municipal de Sevilla la llevaron al escenario que no le correspondía. Y en el escenario que no le correspondía estaba muy claro. Son subvenciones, actuaciones, modus operandi, según las denuncias que están encima de la mesa, por parte de unos aspectos y otros, de la Consejería de Empleo de la Junta de Andalucía, con una subvención de la Junta de Andalucía a la que se le reclama, en los últimos cuatro años, las subvenciones que se han dado a Mercasevilla, estuviera la dirección que ha tenido que dimitir por propia acción del Ayuntamiento de Sevilla o estuviera cualquier otra dirección.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, quede tranquila, que, efectivamente, no hay ningún problema en el seno interno de Izquierda Unida, no hay ningún elemento de falta de cohesión, y mucho menos elementos de caos. Como usted comprenderá, estos aspectos los tiene uno que hablar también con la gente que tiene la responsabilidad municipal. Por lo tanto, salvada la situación, paso al tema de mi intervención directa sobre ese tema con mucha rapidez.</parrafo>
        <parrafo>Miren, siento -se lo digo así a la Cámara- el que por otros asuntos no haya podido estar presente en el momento en que el debate se sustanciaba, y lo siento, a pesar de que se lo he pedido a la Presidenta, porque posiblemente hayamos tenido una comunicación entre la Presidenta y este que les habla en la que nos hayamos confundido, o yo me haya confundido. Pensé que empezaba esto a las cuatro y media de la tarde, cuando se reanudaba el Pleno, que terminará después de esta sesión, porque hablé con la Presidenta esta mañana para preguntarle un poco el ritmo, y creo que la Presidenta está en su derecho, y también este portavoz en el suyo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso lo que voy a decir es que nosotros vamos a defender nuestra propuesta, con independencia de que el objetivo final sea crear una comisión de investigación, pero yo lo voy a defender con mis argumentos, con los argumentos de mi grupo, no con los argumentos del Partido Popular, porque, en la acción, en la actuación del Grupo Popular en este tema, hay elementos que diferenciamos totalmente: no tienen ningún tipo de coincidencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, también quiero dejar ese tema claro, para decir también, al mismo tiempo, que presentaremos nuevamente esta iniciativa, porque era objeto de mi grupo, primero, y ha pedido la comparecencia del Consejero de Empleo para que, si las explicaciones del Consejero de Empleo eran suficientes, no llegar a este momento; comparecencia que, efectivamente, no se ha producido, y debió ser el primero en pedirla, la primera iniciativa a tomar por la propia Consejería de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, presentamos esta iniciativa, la que defiendo, de mi grupo, con independencia de que en el objetivo final de crear una comisión de investigación estaremos de acuerdo, también, con ese objetivo final que plantea el Grupo Popular, por una serie de razones. Y se las voy a dar muy rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar lo hacemos porque la democracia y la actividad pública se refuerzan cuando la transparencia, la claridad, la luz, los taquígrafos, el foco sobre la acción pública de los que tenemos responsabilidades se abren paso con naturalidad y con normalidad. Y, como tenemos coherencia, esa normalidad la hemos tenido hace poco ante una petición del Grupo Popular en el Ayuntamiento de Córdoba, hace poquito, hace posiblemente un año, y abrimos una comisión de investigación. O, en el anterior gobierno municipal de Sevilla, abrimos, conjuntamente el Partido Socialista e Izquierda Unida, una comisión de investigación para aclarar con normalidad, para que nadie ponga en duda absolutamente nada, para que nadie se aproveche de lo que debe ser una comisión de investigación, que tiene que estar al servicio de la democracia y del conjunto de la ciudadanía. Primer elemento, por lo tanto, como función de control del Gobierno público.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué Gobierno, en este caso? ¿Cómo controlar al Ayuntamiento de Sevilla, que no tiene nada que ver con las subvenciones que pasan de la Consejería, Delegación Provincial o propio Consejero a Mercasevilla? Son unas actuaciones entre Mercasevilla y el Gobierno de la Junta de Andalucía. Por lo tanto, control público máximo al servicio de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Segunda razón. Porque cuando las razones y los fundamentos lo aconsejan, Izquierda Unida siempre hemos estado abiertos a constituirlas como un elemento político de ejemplaridad, la que les he dicho en Córdoba y la que hicimos en el anterior Gobierno de Sevilla. Por lo tanto, ejemplaridad en la situación. Porque, si bien es cierto que sin control judicial no hay Estado de Derecho, no es menos cierto que sin control parlamentario no hay Estado democrático o de plena democracia. Por lo tanto, tercer argumento: sin control judicial no hay Estado de Derecho; pero sin control democrático por parte del Parlamento la democracia, es decir, el Estado democrático, pierde fuerza, pierde sentido. Por lo tanto, es la comisión de investigación un instrumento democrático.</parrafo>
        <parrafo>Yo no estoy aquí planteando el resultado final de esa comisión; ni siquiera en mi intervención y en la defensa de mi propuesta voy a plantear ninguna duda sobre una consejería que ha planteado la denuncia ante la Fiscalía, ante el Poder judicial, para que se aclare todo. ¿Cómo voy a plantear, cómo voy a perder eso de vista? Pero yo he llevado tiempo en este Parlamento, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a leer: Portavoz del Grupo Socialista, tercera legislatura. Señor Enrique Linde. Propuesta del Grupo Socialista -con el mismo argumento que aquí-: solicitud de creación de una comisión de investigación para determinar las posibles responsabilidades políticas o administrativas que, en su caso, pudieran derivarse de la concesión, por parte de la Consejería de Obras Públicas, de una obra a OCISA. Caso Ollero. Estaban también los trámites judiciales, y no impidió que este Parlamento actuara. La planteó el Grupo Socialista, la respaldó mi grupo parlamentario. Por lo tanto, coherencia, toda, ¿eh? Le pongo el mismo caso, el mismo caso, no le estoy poniendo otro.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora diputada, sepa usted que este grupo tiene coherencia, y ahora yo se la pido al suyo. Le pido al suyo que haya coherencia porque, después de terminar la época 1994-1996, no ha habido ninguna comisión más de investigación en este Parlamento, y ha habido muchas cosas que hacen necesarias las comisiones de investigación. Porque, si no, ¿para qué lo recoge el Reglamento de la Cámara? ¿Solo para que la mayoría niegue cualquier posibilidad de control, de investigación máxima, de transparencia máxima al conjunto de la minoría? Tenga la minoría posiciones diferentes. Vuelvo a decir: la posición de este grupo en esta materia, con respecto a la posición del Partido Popular, kilómetros de distancia, kilómetros de distancia. Por eso hay coherencia entre el portavoz del grupo municipal de Izquierda Unida y este portavoz. ¡Si hemos hablado de este tema! Sonríase, pero hemos hablado de este tema.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, agradeciendo la generosidad de la Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Miren, porque el Parlamento, el Reglamento de la Cámara, lo ampara también en su artículo 52, con el mismo argumento que ampara la posición negativa a la propuesta de comisión de investigación que tiene mi grupo, con el mismo argumento, el artículo 52 ampara la posibilidad de crear comisiones de investigación, comisiones de grupos de trabajo, grupos permanentes...: elementos que refuerzan la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión es que -es verdad- no deja de ser menos cierto que a veces las comisiones de investigación se han utilizado para que unas fuerzas políticas les lancen a otras fuerzas políticas elementos desde una posición exclusivamente electoral. Alejado mi grupo de esa posición, por historia y por coherencia, al menos en lo que representa la coordinación, que yo llevo desde hace aproximadamente diez años, de mi fuerza política. Por lo tanto, totalmente, en unos objetivos totalmente diferenciados a otros.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, porque, siendo la propia Consejería de Empleo la que denuncia a la Fiscalía, a la vez nadie podrá ocultar que se produce denuncia de los presuntos afectados, que está claro que ya no están al frente de Mercasevilla, contra las actuaciones de la propia delegación de Empleo de la Consejería de Empleo de la Junta de Andalucía en Sevilla. Y ¿qué es lo que ocurre? Que la Fiscalía ha tenido que llamar, lógicamente, como corresponde; que la Policía ha tenido que investigar; que hay determinadas zonas de opacidad, de oscuridad, que quien debería estar más interesado en ponerles el foco no solo debería ser el Ayuntamiento de Sevilla, que ya lo ha hecho personándose en la causa sobre determinadas cuestiones que no competen a su escenario natural.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo va a hablar de lo que no compete? ¿Ha dado el señor Monteseirín la subvención? ¿La ha dado el señor Torrijos? La ha dado, en todo caso, en todo caso, la Consejería de Empleo. Pero, además, la Fiscalía ha pedido no solo esa de 900.000 euros, ha pedido las últimas de los cuatro años del conjunto. Por lo tanto, creo que poner el foco, la transparencia, la democracia y la claridad le sirve de ejemplaridad a la democracia. Y, en ese momento político mucho más, porque los ciudadanos y ciudadanas necesitan tener garantías de que sus instituciones llegan al fondo y de que el erario público se maneja de la mejor forma posible.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, mi grupo municipal ha intervenido posicionándose en este tema y en el escenario que le corresponde con total coherencia: «No». Y planteando junto a este coordinador que el escenario para este debate era este Parlamento en función de que quien se veía señalado era el Gobierno, la Consejería, la Delegación provincial y algunas de las personas que están al frente de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Y, como verá, no he hecho ningún juicio de valor, simplemente he expuesto que tengan ustedes la coherencia que tuvo Enrique Linde en el caso Ollero, en el caso Ocisa, sobre un tema similar, exactamente igual. Y que tengan ustedes la seguridad de que con las comisiones de investigación la democracia no pierde, la democracia gana.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Perdonad el que mi grupo no haya podido estar en su momento. Eso se debe exactamente a mi...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo aceptaría que algunos diputados se callaran porque la trayectoria de cada uno viene de lejos. Yo sé dónde estuvo usted, yo sé dónde estoy yo...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo sé lo que decía usted en esta tribuna.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo sé lo que decía usted de los socialistas en esta tribuna. Cuando quiera, vamos a hemeroteca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor... Señor Núñez, le ruego, por favor, silencio para que podamos continuar y también a los grupos..., a los miembros del Grupo Parlamentario Popular para que podamos continuar con esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señor Zoido, puede usted intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, pedirle disculpas por haberme extendido en mi anterior intervención.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo agradezco que usted esté ahí. Cada uno está donde tiene que estar y usted está ahí muy bien donde está, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, mire, a la portavoz del Partido Socialista, que ha estado posicionando hoy a su grupo aquí, he de decirle, he de decirle que ha faltado a la verdad. Ha faltado a la verdad, la portavoz, la portavoz que ha hecho uso de la palabra, por varios motivos. En primer lugar, en primer lugar, porque yo no he hablado de imputación. Yo le he dicho que la había ilustrado..., que la había instruido..., del artículo 118. Mire, y aquí está, lo que eso...</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, mire, está muy claro... Está muy claro que el día 2 de febrero, parece ser, que tuvo conocimiento el alcalde de la ciudad de las grabaciones, el día 2 de febrero. Y según tengo noticias, el mismo día debió conocerlo también el Partido Socialista Obrero Español. Qué casualidad. Claro que es verdad que hablamos nosotros dos meses después, cuando nos enteramos por los medios de comunicación de lo que había pasado y del contenido de esa cinta. Sí, señora diputada. Ese es el problema, el problema es que ustedes tenían conocimiento desde el día 2 de las irregularidades que se habían cometido y de la existencia de la grabación. Y es verdad..., es verdad que la Consejería de Empleo remitió la cinta, o la grabación, la remitió a la Fiscalía. ¿Cómo no la iba a remitir si sabía que los empresarios no iban a parar hasta que no se supiese la verdad?</parrafo>
        <parrafo>Pero es más, es más... Y le digo, que usted ha mentido porque resulta que, sin duda alguna, sin duda alguna, en la Fiscalía estaban los temas. Pero, si también es verdad que el Partido Socialista ha argumentado que, inmediatamente que se tuvo conocimiento, a estos dos señores se les expulsó, yo le puedo decir que es mentira, porque desde el día 2 de febrero se conocía y no fueron expulsados hasta el día siguiente de publicarse las noticias en los diarios de máxima difusión, dos meses después.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, mire, le dije cuando salí aquí, cuando salí aquí, que yo venía a hablar -y así está pedido- de presunciones, de presunciones. No hemos, desde luego, asegurado nada; que le corresponderá hacerlo a la autoridad judicial.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le voy a decir una cosa: el papelito suyo ha sido el papelito que hoy tenía que hacer. Porque, mire, le dije: «Voy a hablar de Mercasevilla y voy a describir esto». Usted se ha salido... Usted se ha salido del marco que yo le había trazado. Y como usted se ha salido, mire usted, le voy a decir, que aquí quien tenía que haber estado es el señor Viera que fue, que fue el Consejero de Empleo cuando se firmó el primer ERE y bajo su mandato estaba nombrado el señor Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora diputada, hay algo también mucho más importante: que, hoy por hoy, es el Secretario General de todos los socialistas en Sevilla y que en lugar de estar faltándole el respeto a algunos concejales de pueblos, pero que tienen mucha ilusión, mucha vocación y mucha decencia a la hora de hacer políticas y, sin embargo, son insultados y vilipendiados... Por eso le digo que no nos vayamos a equivocar. Usted se ha salido...</parrafo>
        <parrafo>Decía el portavoz de Izquierda Unida que ellos pedían en la Comisión que viniese a declarar el Consejero de Empleo para que nos lo aclarara. No estaría nada mal que viniera también el señor Martín Soler, que parece ser que aquí está sentado con el señor Mellet, porque a lo mejor resulta que tiene también unas relaciones. Le dije que no nos saliéramos del marco que yo le había...</parrafo>
        <parrafo>Mire, mire, ni hay juicios paralelos, ni juicios paralelos, ni tampoco, ni tampoco tengo en mi poder todavía todo lo que el contenido de los autos... Le digo que hemos tenido conocimiento por los medios de comunicación. Y así ha sido y así lo conoce todo el mundo, y no dan crédito de que ustedes quieran taparlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hoy ustedes han cogido por el camino de en medio. Han cogido... Han bajado la cabeza y no quieren abrir la caja de los truenos porque saben que al señor Mellet no se le puede tocar; porque saben que el señor Mellet, al que dicen que le habían cesado, resulta que dimitió, y, además, le agradecieron los servicios prestados. Eso es lo que usted dice que hicieron los socialistas: presentar la denuncia; que no la presentaron, que la denuncia la ha presentado el Partido Popular. Y que le quede bien claro, el señor Mellet ha dimitido y no ha sido cesado. Pero, le digo más, fíjese, ustedes saben que, como hable el señor Mellet, no sabemos hasta dónde vamos a llegar. Por eso ustedes han sido capaces de tapar hoy, y después lo harán con su voto, en lugar de hacer todo lo posible por esclarecer la verdad. Esa es la diferencia. Ustedes quieren que esto siga como está, en lugar de sacar a los corruptos y decir: este señor es un corrupto. Veo que en definitiva ustedes, señores del Partido Socialista, son más -como siempre- de aguantar el chaparrón que de votar con valentía lo que en privado muchos de ustedes están diciendo, que esto no se puede consentir. Y esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde luego, confiaba hasta última hora en que ustedes pudieran cambiar, como en los buenos partidos de fútbol, pero, sin embargo, no han sido capaces. Ustedes han salido con su esquema y vamos a continuar con el esquema hasta el final, aunque eso les lleve a perder las elecciones. Por cierto, a ver si contamos bien porque las de Sevilla las gané yo. Otra cosa, otra cosa es que con los pactos no lo pudiera...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, les he dado un listado de razones más que de peso que nos obligarían, nos obligarían a destapar la corrupción de esta Administración, pero, desde luego, ustedes no han sido capaces de aceptar la oferta. Y quiero que en el día de hoy les trasladen al señor Consejero, al que parece ser que no le interesa qué es lo que pasa en su Delegación de Sevilla, o díganselo al señor Griñán, que, desde luego, si van a seguir con la misma política que continuaba el señor Chaves de no aceptar absolutamente nada de nada para el esclarecimiento de los hechos, que es preferible que abandonen ese camino. Si vamos a seguir sin esclarecer lo que sucede; si, desde luego, hoy que ha tenido el señor Griñán la oportunidad de cambiar el rumbo y de ponerse al lado de la transparencia y de buscar siempre la verdad y no lo ha hecho, él la pagará. Y, desde luego, a mí me ha extrañado muchísimo que cuando hoy hemos estado aquí para pedir una comisión de investigación, para esclarecer, que ustedes se hayan negado a destapar todo lo que haya que destapar de una vez, que salga todo a la luz y que responda quien tiene que responder. Y son ustedes, y no nosotros, los que tenían que estar pidiendo a gritos una comisión de investigación, para que nadie les señale a ustedes por la calle como que son partícipes de lo que está sucediendo y ha sucedido con una serie de comisiones relacionadas entre la Junta de Andalucía y Mercasevilla. Para poder salir de ahí, señoras y señores, nosotros tendremos que mirar todos los papeles. Y nos hubiera encantado hacerlo aquí, mirar los papeles, todas las subvenciones que se han concedido.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos hubiese encantado, dentro de la comisión de investigación, hablar con todo el mundo, que todos los grupos políticos -ustedes también- hubiesen podido pedir comparecencias y preguntar todo lo que ustedes consideraran conveniente, y demostrar que no ha habido nada, que ha habido un hecho aislado, o que, oiga, había una trama y la hemos destapado entre todos. Pero, nada, ustedes dicen que no, como siempre. Eso es lo que ustedes deberían estar haciendo, si no tienen nada que ocultar. Pero, desde luego, su actitud nos da a nosotros que sospechar.</parrafo>
        <parrafo>El caso es que, como les acabo de decir antes, ustedes han preferido tapar y no aclarar nada, y seguir diciendo que está muy bien que no conozcamos qué persona, ni por qué razones se han concedido, se han cobrado, y se está extorsionando en Mercasevilla... Y le vuelvo a repetir a todos ustedes: Queremos saber qué personas han sido beneficiadas por los ERE, cuándo se dieron de alta en Mercasevilla. Nos gustaría saberlo, porque sería muy grave, muy grave, muy grave, que lo que yo antes les he dicho, que tan solo con dos meses de alta, sin haber ido a una empresa, hubiesen cobrado una indemnización, lo diga Agamenón o su porquero, ¿eh? La misión de control le corresponde a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, ustedes hoy han vuelto a volverle la espalda. Su partido conocía, desde el día 2 de febrero, lo que había pasado en Mercasevilla; lo sabía usted y lo sabía el señor Viera. No cesaron absolutamente a nadie en la militancia, no lo cesaron ni siquiera como miembro del Consejo de Administración, porque se le permitió dimitir y, además, agradecerle los servicios prestados. Pasaron casi dos meses, y le puedo decir una cosa: Ustedes lo han mantenido en sus filas hasta última hora, y, desde luego, sabiendo que habían sido perfectamente grabados cuando estaban extorsionando a unos empresarios.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, querida Presidenta. Claro que lo llevaron a la Fiscalía, pero lo llevaron tarde, lo llevaron tarde.</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes amagando y no dando. Y le voy a decir muy claro: desde luego, ustedes no han mostrado ningún tipo de interés. Pero, les quiero decir una cosa: ustedes, que están tapando con su actitud los escándalos, en lugar de esclarecerlos, no van a poder impedir que la Justicia esclarezca los hechos. Vamos lentos, porque hemos tenido que presentar, desde luego, nosotros la querella, pero le voy a decir una cosa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido, ruego a su señoría que vaya finalizando su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El Partido Popular seguirá trabajando para que esclarezca la verdad. No queremos que nadie que no haya hecho nada, se le pueda culpar o imputar algo que no ha hecho, pero, desde luego, lo único que le pedimos... Ustedes, hoy, con su actitud, están cubriendo y manchando la transparencia que debe regir y presidir una actuación de un Gobierno democrático y que crea, de verdad, que cualquier atisbo de corrupción hay que cortarlo. Ya está bien de ejemplitos de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora diputada, le puedo decir -y con esto termino- que hoy, usted, se ha puesto donde siempre han estado, y nosotros seguiremos buscando la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo, sinceramente, sé que a usted le ha tocado hoy jugar un papel nada fácil; lo entiendo y lo comprendo. Y para uno demostrar la verdad, y que tiene razón, no hace falta ni gritar ni faltar al respeto, sino, simplemente, reconocer con hechos la situación de lo que aquí se ha venido a hablar. Le dije: «vamos a hablar de hechos, aunque una valoración política habrá que hacer». Pero usted, es la que ha querido cambiar el derrotero. Y le digo: aquí tenía que haber salido quien tenía que haber salido, y defender la honra y el honor de muchas personas que hoy se han dejado tiradas en la calle.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, suspendemos el Pleno hasta la cuatro y media.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

