<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 35</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ciencia, Innovación, Empresa, Política de austeridad, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000558</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000558. Pregunta oral relativa a austeridad en la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jorge Luis Ramos Aznar y D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a austeridad en la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Ramos Aznar. Señor Ramos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para darla por formulada, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La respuesta a su pregunta es que sí estamos aplicando políticas de austeridad en la medida en que el 10% del gasto corriente se ha reducido tanto en la Consejería como en sus empresas públicas e instrumentales. Y además estamos aplicando criterios de eficiencia energética y ahorro energético para también reducir los gastos en el gasto corriente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues entonces, señor Consejero, me gustaría que usted me explicase lo ocurrido últimamente con las 1.350 cestas de Navidad de la empresa Veiasa, que contenían jamón, caña de lomo, chorizos, salchichón, güisqui, cava, turrones -1.350, no cuatro, 1.350-; y que, sin duda, han constituido un escándalo y ha producido una alarma social, porque, desde luego, en estos tiempos, este atropello, este insulto a los que lo están pasando mal, desde luego, lo menos que puede producir es alarma social.</parrafo>
        <parrafo>Y afortunadamente no se ha consumado este asunto. Y no se ha consumado, precisamente, por los medios de comunicación, señor Consejero, no por su actuación. Los medios de comunicación han actuado, desde luego, de una forma terapéutica, y han evitado, por la vergüenza que ha producido, que este hecho se consumase. Y esto a la vez que indignante es inaceptable, señor Consejero, a la vez también -por qué no decirlo- que vulgar y chapucero.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, yo creo que aquí ha demostrado Veiasa el ejemplo de lo que ustedes entienden por empresas públicas, que no dejan de ser oficinas de enchufes para los militantes socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Y han sido los medios, señor Consejero, no ustedes, no usted, los que han puesto fin a este escándalo. Por eso es inaceptable que usted venga hoy aquí sin haber cesado al responsable a los responsables; empezando, evidentemente, por la cabeza de esta empresa pública, que no es otro que el que anteriormente, a su vez, fue Presidente de DAPSA. Porque, señor Consejero, con las excusas que se han dado posteriormente, ¿quién se cree que un jefe de compra toma la decisión de comprar 1.350 cestas por un importe de más de 21 millones de pesetas..., más de 21 millones de pesetas?</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, si Veiasa tiene 800 puestos de trabajo, ¿por qué se compran 1.350 cestas? ¿A quién iban destinadas esas 500 cestas que no van a ir a los trabajadores de [...]?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, no solamente por esto, después han vuelto a incurrir, han vuelto a engañar, y, desde luego, se ha intentando arreglar esta barbaridad falseando, incluso, la documentación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esto no se hizo el día que dice la empresa pública que canceló este concurso. Aquí está la firma electrónica. Eso lo hizo a posteriori, cuando salió en los medios de comunicación. Y se ha intentado tapar esta vergüenza, con lo que está cayendo en estos momentos para muchos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, son dos hechos los que marcan esta historia: la falta de sensibilidad -cestas llenas para algunos, cuando muchos andaluces tienen las cestas vacías, desgraciadamente-, y los engaños y las falsedades. Y la gravedad de ambos no debería salirle gratis a los responsables.</parrafo>
        <parrafo>Ya veo, señor Consejero, como son de los nuestros -es decir, de los suyos-, usted es mudo y cómplice de esta situación lo cual yo lamento, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, quiere usted reducir esta pregunta camuflada, a un debate muy concreto y muy puntual que ni siquiera se ha producido, no se ha producido. Le quiero recordar que la empresa Veiasa tenía como costumbre, como tradición, igual que numerosísimas empresas públicas y privadas andaluzas, tener un detalle en Navidad con sus trabajadores; detalle, por cierto, pactado con el comité de empresa, con la representación de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Les quiero decir que, en cualquier caso, se ha retirado el concurso. Se ha anulado, precisamente porque entendemos que en un año con austeridad presupuestaria era una de las partidas que se podía ahorrar.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso el tema está resuelto, y se ha resuelto antes de que usted pregunte. Y no tanto por la voluntad terapéutica de los medios, sino por un principio de cautela, de prudencia y de eficacia en el dinero público.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, le recuerdo que la austeridad se mide en otras cuestiones, no en las anecdóticas. Y esta Consejería, junto con sus agencias públicas y empresas instrumentales, tiene una política de ahorro en el gasto corriente del 10%. Además, le recuerdo que estamos aplicando políticas de austeridad en el uso de los teléfonos, de las dietas, de la locomoción, de la revisión de edificios, cambio de mobiliario, papel y otros servicios.</parrafo>
        <parrafo>Sí le pido, por favor, que no convierta en demagogia un asunto que es parte de la tradición de muchas empresas andaluzas, y que no pasa de ser un simple detalle con los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

