<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion central, Politica gubernamental</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000281</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000281. Pregunta oral relativa al balance de las políticas del Gobierno de la Nación en Andalucía (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa al balance de las políticas del Gobierno de la Nación en Andalucía, que dirige el Grupo Parlamentario Popular al Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me veo en la obligación de dar las gracias al señor Valderas, por augurarnos tantos años al frente del gobierno de la Junta de Andalucía. Me parece que eso presupone que confía que nuestra gestión va a ser muy brillante.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto, pues no oímos cantos de sirena. Nosotros todavía…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-… nosotros todavía no hemos ganado las elecciones autonómicas y seguimos manteniendo que, si hay gobierno del cambio, de las primeras leyes que vendrán será la limitación de mandato de ocho años para los presidentes de la Junta de Andalucía. Serán de las primeras que vengan.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en esta sesión se está discutiendo mucho sobre la participación y la fortaleza de la democracia. Y es verdad que es un lugar común, en el debate de todos los políticos y periodistas, el desapego de los ciudadanos en relación con la política.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, yo creo que hay un elemento importante para medir ese desapego, que es la participación precisamente de los ciudadanos en las urnas. Y el día 22 de mayo, cerca de trescientos mil andaluces más fueron a las urnas que hace cuatro años. Y concretamente en Andalucía casi el 40% de todo el incremento de la participación en España. Luego ese un dato extraordinariamente favorable para Andalucía, que no podemos, en absoluto, dejar de analizar. Para mí, el más importante, el más relevante del 22 de mayo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, yo creo que es buen momento para hacer un balance de las políticas del señor Rodríguez Zapatero con respecto a Andalucía. Yo quiero decirle que creo que el señor Zapatero y usted han incumplido todos los compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Siete mil andaluces están afectados por la supresión de las ayudas a VPO; 400.000 han perdido la deducción en el IRPF por la compra de su primera vivienda; 500.000 empleados públicos han visto bajar su salario, 900.000 pensionistas han visto recortar sus pensiones. Una catarata de recortes sociales que no está nada mal, por cierto, señor Griñán, si se piensa que están ustedes todos los días acusando a la oposición de una agenda oculta.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zapatero y usted han hecho exactamente lo contrario de lo que prometieron en sus discursos de investidura. Y eso nos ha llevado al peor recorte social. El peor recorte social: 1.200.000 parados en Andalucía que no tienen empleo. Con ese 1.200.000 parados, señor Griñán, ni siquiera le ha pedido usted, como pasa en otras comunidades autónomas, un plan de empleo al Presidente del Gobierno, porque yo creo que usted ha dado por enterrado nuestro Estatuto. Uno ve los presupuestos, pintan unas inversiones. Cuando se ejecutan, en los últimos dos años, Andalucía, 2.000 millones menos de inversión. ¿Dónde está la relación inversión-población de nuestro Estatuto? ¿Por qué el plan de infraestructuras, conocido por PISTA, está incumplido por el Gobierno de España de la a hasta la zeta?</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Griñán, llevará siempre en su mochila la vergüenza de la Deuda histórica, aceptó el pago en solares. Usted ha representado el servilismo puro y duro.</parrafo>
        <parrafo>Hemos tenido mucho Estatuto, pero muy mal Gobierno. Le dijimos que no aceptara el sistema de financiación autonómica, que era malo para Andalucía. Han terminado, eso sí, siendo la sexta o séptima comunidad que recurre por el incumplimiento en el pago de los anticipos del Gobierno de España. Con ese sistema de financiación, vamos camino de ser los últimos en financiación per cápita, y eso es muy grave para el presente y también para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Siento decirle que usted es un Presidente pegado siempre a la crisis: la crisis económica, la crisis del paro, la crisis del mapa financiero andaluz y la crisis permanente de su Gobierno. Como persona, me merece respeto. Como dirigente político, me merece respeto. Como gobernante, creo que su gestión ha sido desastrosa. Esa es la opinión del Partido Popular, con toda la sinceridad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El señor Zapatero, presumiendo de que España es el país que paga más prestaciones por desempleo. Digo yo, señoría, que será porque tenemos más paro que en ningún sitio, ¿no? Y su Gobierno, presumiendo de que todas las semanas descubre un fraude. Leía el otro día: «Qué mérito tenemos, hemos descubierto otro fraude», ¿no? Pues será, si se descubren fraudes todas las semanas, que hay mucho fraude. Y, al final, nos hemos situado en 1.200.000 parados, y la Consejería de Empleo, a escándalo diario.</parrafo>
        <parrafo>Los prejubilados de buena fe están acampados en el Palacio de San Telmo, reclamando que se les pague. Y yo le quiero decir que hay que ver lo rápido y lo ligero que fueron ustedes para pagar ERE fraudulentos y qué lentitud para pagar ERE justos de los trabajadores. Qué lentitud, qué lentitud, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Griñán, ha sido responsable directo del uso arbitrario de muchos cientos de millones de los andaluces, de esa partida 31.L, porque de ahí se han pagado ERE ilegales, se han dado préstamos a empresas que ustedes han condonado, lo han hecho. Le han dado... Han pagado campañas de publicidad del dinero de los parados, campañas de publicidad. Han dado ayudas para que se compren medios de comunicación afines. Sí, sí. Y, para colmo de los colmos, hasta han llegado a dar dinero del fondo de reptiles para el rescate de la autopista Sevilla-Jerez.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Explíqueme si han destinado, incluso, dinero del fondo de reptiles para el rescate de la autopista Sevilla-Jerez.</parrafo>
        <parrafo>En el Pleno pasado me decía aquí: «No se ha discriminado a ningún ayuntamiento». Pero, señor Griñán, si hasta en el fondo de reptiles daban dinero a los ayuntamientos socialistas, hasta del fondo de reptiles.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo sinceramente, señor Presidente, con todo el respeto, que la historia breve de su Gobierno, que es breve, es la historia del servilismo y del fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, ahora ya hay prejubilados de buena fe, y antes eran prejubilados amigos de los socialistas. Es decir, todo va cambiando, ya vamos viendo que con ese fondo también se ha ayudado a gente de buena fe. Bueno, por lo tanto, van ustedes cambiando y, sobre todo, son ustedes parte personada, y nosotros hemos denunciado todo esto. Luego el conocimiento lo tienen ahí, y hablen judicialmente, que es donde deben hablar.</parrafo>
        <parrafo>Limitación de mandatos. Bueno, yo, a veces, me pregunto a qué partido pertenece usted o si forma parte del ala disidente de algún partido, porque eso realmente no lo hacen ni lo practican ustedes en ningún sitio. Desde luego, en los ayuntamientos no lo practican; en otras comunidades autónomas, tampoco. Pero aquí tienen que limitar mandatos, porque usted es Javier Arenas, con independencia del partido en el que milite.</parrafo>
        <parrafo>Dice el señor Rajoy... Y lo dijo, de las pocas cosas que dijo cuando tenía que explicarse la crisis. Hacía pocas cosas, o decía pocas cosas concretas, hablaba del programa de Cameron, y luego decía: «Privatizaré las televisiones autonómicas». Y usted ayer dijo que Canal Sur era imprivatizable. Hombre, yo no llegaría a tanto. Usted..., bastaba con que dijera: «No la voy a privatizar, porque me importa nada lo que diga el señor Rajoy», pero considerarla ya imprivatizable me parece un poco autoritario. Es decir, usted no la va a privatizar, el señor Rajoy tenía como elemento fundamental de su programa privatizar. Es decir, yo por eso digo que me siento desorientado cuando usted ha hablado, porque no sabemos de qué partido es usted, o si lo que dice lo hace allí donde gobiernan, o lo que hacen donde gobiernan lo trata de importar aquí, porque no tiene sentido que usted esté diciendo, permanentemente, que los ejemplos de gobernación son dirigentes de otras comunidades autónomas, y luego le contradigan con los hechos o con las propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo, cuando hablo del Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, tengo que recordar muchas cosas que usted olvida también. Olvida, si hacemos un balance objetivo, en punta a lo que se llama financiación, que resolvió problemas financieros gravísimos que habían quedado enquistados con el Gobierno del que usted formaba parte, señor Arenas; que nos dio 2.500 millones de euros de financiación ordinaria; que, en la ridícula cantidad que ustedes invertían en toda España, nos dieron apenas el 12%, el 12%, a Andalucía; que, al mismo tiempo, nos quitaron fondos europeos, y que todo eso lo reparó el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero. Es verdad que ha aprobado un nuevo sistema de financiación -que, por cierto, proporciona más recursos que el anterior-, pero hoy la Consejera de Hacienda aquí, en esta Cámara, ha dicho que también tenemos planteados recursos contra ese modelo de financiación, porque en su aplicación manifestamos discrepancias sobre algunos temas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cuando nosotros vemos que no se trata a Andalucía como merece, nosotros recurrimos, cosa que usted, cuando estaba en el Gobierno..., maltrataba a Andalucía y se callaba.</parrafo>
        <parrafo>¿La Deuda histórica? Ustedes decían que no existía. Felipe González pagó 120 millones de euros al contado.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, decidió en el Presupuesto que se pagara. El señor Zapatero pagó 300 millones en dinero contante y sonante, y el resto en terrenos que se va a verificar cómo se liquidan también en cantidades concretas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, cuando hablamos de todo lo que usted dice, se olvida algunas cosas. Por ejemplo, sí, es verdad, ha habido planes de empleo, ha habido planes de empleo en Andalucía, en la bahía de Cádiz, el Plan Activa Jaén... Pero, aparte de todo eso, ha habido 2.305 millones de euros de planes E. Pero, aparte de eso, también ha habido aumentos del salario mínimo más importantes que en ninguna etapa. Ha habido también aumentos de las pensiones mínimas como no se habían producido nunca. Se ha aprobado una Ley de Dependencia que ha reportado a Andalucía, solamente en aportaciones del Estado, más de mil millones de euros -2.776, en el conjunto-. Se han más que duplicado las becas a los alumnos andaluces. Se ha integrado a medio millón de trabajadores agrarios en el Régimen General de la Seguridad Social. Se ha aprobado la titularidad compartida de las explotaciones agrarias. Se ha bajado cinco puntos el Impuesto de Sociedades a las pymes, el impuesto que ustedes dejaron, se les ha bajado cinco puntos. Se ha concedido la incapacidad temporal y el cese involuntario de la actividad a los trabajadores autónomos. Se ha aprobado el fondo tecnológico. Se ha creado el segundo polo aeronáutico más importante de España. Y así podría seguir, esa sería la otra cara. Usted dice una; yo le digo otra.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en definitiva, en lo que es tratar con equidad y con justicia y reparando daños, ninguno como el Gobierno de Zapatero. Y, produciéndolos, ninguno como el del que usted formó parte.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Es usted el único político del universo que dice que el señor Zapatero no ha hecho ningún daño, ¿eh? Y, además, es usted un incoherente, porque ya nos dijo aquí, en esta Cámara, que el que el señor Zapatero fuera malo no significaba que nosotros fuéramos buenos. Sea usted coherente y mantenga lo que ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, mire usted, el PP de Andalucía, Javier Arenas, que es su Presidente, todos sus diputados, que formamos parte del Partido Popular de España, si hay Gobierno del cambio, traeremos a la Cámara una ley para limitar el mandato a ocho años, hagan lo que hagan.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, además, porque creo que es bueno para Andalucía, para el futuro democrático de Andalucía, para la alternancia.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, me dice usted que por qué he dicho «imprivatizable Canal Sur». Primero, porque con todo el mundo que usted hable le dirá que es imprivatizable. En segundo lugar, ¿sabe usted por qué digo que es imprivatizable? Porque yo me creo el Estatuto de Autonomía de Andalucía, que dice que en Andalucía hace falta -y lo comparto al cien por cien- una televisión pública. Por eso es imprivatizable, por eso es imprivatizable.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le recuerdo que... He oído, incluso, frases que decían: «Que el PP gane en Andalucía es imposible, imposible». Lo de autoritario, en la tierra de Felipe González... Es imposible que gane el PP. Lo de autoritario va con usted, y, si no, consulte las cosas que le dicen, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, dos comentarios muy importantes. Sí, sí, las que le dicen.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos de etapas políticas. Usted, siempre que habla de la etapa González y Aznar, lo hace pensando en usted. Yo lo hago pensando en los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y tres datos muy importantes: ¿A cuántos pensionistas les recortamos las pensiones nosotros? A ni uno. ¿Cuántos empleos se crearon? Ochocientos mil. ¿Cuántos parados ustedes? Un millón doscientos mil. Esos son los balances que interesan realmente en la calle, son los que interesan en la calle.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y luego, señor Griñán...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas Bocanegra, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Ya?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Se ha excedido ya en un minuto diez segundos. Debe usted, señoría, ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es que me estoy acordando de mi amigo el señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, siempre, en los Plenos, engaña usted: siempre. Hoy nos ha dicho que es que Felipe González metió en los presupuestos el primer pago de la Deuda histórica. Una gran mentira, porque ese año no hubo presupuesto, fueron presupuestos prorrogados, señor Griñán. Está usted mintiendo, está usted mintiendo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Al final, señor Griñán, a usted van unidos siempre la crisis y el engaño.</parrafo>
        <parrafo>Le llama usted, a la subida de impuestos, la progresividad; a los parados, los oferentes de empleo; al recorte de inversiones, reprogramación; a los recortes sociales ahora les llaman enlentecimiento; a los salarios los llaman ustedes dinero contante y sonante. Está usted todo el día engañando, y además agrediendo.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que somos el partido del exterminio. Pero, ¿dónde va usted? ¿Dónde va usted? El partido del exterminio. Ha dicho usted, además, en la campaña electoral, algo glorioso: «Es que estos del PP creen que el poder se hereda». Y usted ¿por qué está sentado ahí? ¿Usted por qué está sentado ahí, señor Griñán? [Aplausos.] ¿Usted por qué está sentado ahí? ¿Por qué vía ha llegado usted al poder?</parrafo>
        <parrafo>El otro Pleno me dijo que yo había mandado un proyecto a la Cámara para recortar pensiones y despidos. Mintió. Era un proyecto de sindicatos y empresarios, no mío. Eso es mentir, y usted no debe mentir cuando además me dejó quebrada la Seguridad Social el año 1996, y en 1995 habían recortado las prestaciones por desempleo. Deje usted, por favor, de mentir, no engaña a nadie y tómese las cosas en serio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en los próximos diez meses habrá nuevo Gobierno andaluz. Pues, mire usted, gane quien gane, habrá que hacer políticas de austeridad, y plantear una seria regeneración democrática en Andalucía que pase por la limitación de mandato, que pase por elecciones separadas y que pase por comisiones de investigación sin mayoría parlamentaria. Habrá que hacerlo, ganen ustedes o ganemos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>No podemos perder diez meses: Hay que reducir las consejerías; hay que reducir los cargos públicos; hay que negociar una vez más con los sindicatos para acabar con los decretazos; hay que cambiar la Ley de Hacienda Pública en Andalucía para acabar con el descontrol del gasto público en nuestra tierra, con los escándalos diarios en la administración del gasto público; hay que poner en marcha una reforma educativa con todas las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, esta tarde, se discute en la Cámara -y voy terminando- una propuesta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas, le ruego que acabe -ahora ya sí- inmediatamente. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Inmediatamente. Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le garantizo, señora Presidenta... Primero, le agradezco su benevolencia, y en segundo lugar, le garantizo que voy a acabar inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Esta tarde se discute una propuesta de regeneración democrática del Partido Popular. Estúdienla: esperamos su apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he enviado esas propuestas aunque a usted no le gusten nada. Por una vez, estudie las propuestas que le mandamos. Si hay cosas que están bien y le gustan, vamos a hacerlo ahora juntos, y no hacemos que Andalucía pierda diez meses más en la batalla contra la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Es muy simple -termino, señor Griñán-. Usted está completamente aislado -voy a ser menos duro que el señor Valderas-, está completamente aislado. Yo le pido que dialogue con todos, que salga de su aislamiento, porque podemos pactar cosas juntos estos diez meses para ir ganándole la batalla a nuestro único enemigo, que es la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Arenas, no lo voy a calificar -no acostumbro a hacerlo-, pero le voy a rectificar. Por ejemplo, no hubo presupuesto; pero, como los presupuestos tienen vigencia anual, hubo un decreto ley de prórroga del Presupuesto, que era para aplicar el Presupuesto de 1995 en 1996. Y en ese decreto ley constaba esa partida. Quiera usted o no quiera, porque hubo un decreto ley de prórroga, ya que, si no, no se podía aplicar.</parrafo>
        <parrafo>Como cuando habla de la quiebra del sistema de pensiones. Es una cosa curiosa, ¿no?, porque no hubo presupuesto, como él acaba de reconocer. Al no haber presupuesto, se tuvo que prorrogar el de 1995, que se elaboró en 1994 -ese es el que se aplicaba-, y, a pesar de todo, en la liquidación de las cuentas de la Seguridad Social de 1996, se financiaron 600.000 millones de la sanidad pública con el dinero de las cotizaciones sociales. Luego estaba en quiebra. Se financiaron 600.000 millones de la sanidad pública y estaba en quiebra. Cuando ustedes se fueron de la sanidad se financiaba cero, todo era para pensiones. Por lo tanto, también vamos a responder a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y otra argumentación que hace. Usted lo que hizo fue lo que quisieron empresarios y sindicatos. Usted fue al Parlamento, llevó un decreto ley, lo presentó e hizo que se lo aprobaran. Con mi voto a favor, con mi voto a favor, pero usted lo presentó.</parrafo>
        <parrafo>Sí, claro, sindicatos y empresarios; pero en ese decreto ley había un recorte de pensiones y un abaratamiento del despido, quiera usted o no quiera. Estaba ahí. Por lo tanto, no acuse de mentir a quien está narrando unos acontecimientos y unos hechos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo, con Zapatero, con el Presidente del Gobierno, he tenido una relación en la que creo, sinceramente, que él ha hecho muchas cosas buenas para Andalucía, pero, sobre todo, ha dado un trato equitativo a Andalucía, no distinto al de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que no es lo mismo ser ministro de las flores en primavera que en invierno: No es lo mismo. Eso ya se lo aseguro yo. Nunca en España, y en Andalucía, nunca se ha creado más empleo que entre 2004 y 2008. Nunca, nunca. El mayor volumen de empleo. Fíjese usted que ahora, con el empleo que hay ahora y el empleo que se ha destruido, sigue habiendo más empleo en España y en Andalucía que en 2004. Hay más empleo, a pesar de todo el que se ha destruido. Quiere decirse que, hombre, que ahora hay una cosa que se llama crisis económica que usted debe desconocer. La hay en todos los países de nuestro entorno, y también la hay en España.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si usted ha dicho ahora mismo que quiere hacer un plan de austeridad... ¿Por qué? Pues porque hay crisis, porque hay una crisis económica, y usted debe empezar a entender...</parrafo>
        <parrafo>Claro, me manda papeles para resolver la crisis económica, cuya única medida es siempre la misma: reducir las consejerías. Bueno, no sé yo qué tiene que ver la reducción de las consejerías con la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Yo el papel me lo he leído, me lo he estudiado -tiempo tendremos para debatir sobre él, no se preocupe usted-; pero le aseguro que, en esa relación que mantenemos con el Gobierno de España, le añado también, señor Arenas, que, cuando hay discrepancias, las decimos, las decimos públicamente, recurrimos.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos ahora mismo cinco discrepancias. De ello ha hablado la Consejera de Hacienda. Usted no quiere oírlas, pero existen. No, las tenemos, porque usted lo único que ve es todo lo negativo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros ahora mismo creemos que las entregas a cuenta del Fondo de Suficiencia Global, de acuerdo con la legislación, son menores que las que nos corresponden, y lo hemos recurrido.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos también -y así lo hemos dicho- que el Fondo de Cooperación se podía anticipar. No se ha anticipado: lo hemos recurrido. ¿Sabe usted? Lo hemos recurrido, por escrito. No dando gritos, porque creemos que la estabilidad financiera, en estos momentos, es el bien que todos debemos proteger, y, por lo tanto, no debemos alardear de discrepancias, sino plantearlas.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más cosas. Por ejemplo, los 400 euros de deducción del IRPF. Eso no ha afectado, porque era la cuota nacional, no ha afectado a las comunidades autónomas, pero sí ha afectado a la evolución del Fondo de Suficiencia. Aquellas comunidades autónomas afectadas por el Fondo de Suficiencia nos hemos visto perjudicadas por la evolución de los ingresos del Estado. ¿Cuánto? Es imposible o muy difícil de llegar a un acuerdo. Pero lo hemos recurrido para ponernos de acuerdo en qué medida eso nos ha perjudicado y cómo han de compensarlo.</parrafo>
        <parrafo>¿Dependencia? Hemos dicho muchas veces: ¿qué beneficiarios teóricos? Eso significa que están dando mucho más dinero a las comunidades de ustedes, que no reconocen dependientes, que a las comunidades como nosotros que reconocemos cinco veces más de dependientes. Bueno, pues seguimos teniendo una discrepancia, que es el coste efectivo de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Y hay más cosas, le podría seguir, le podría continuar. Hay más cosas en las que discrepamos. Tenemos que revisar cómo se ha invertido en la disposición adicional tercera, y, si hay una inversión menor a la que nos corresponde, la reclamaremos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, veo la realidad como es, con sus aspectos negativos, con la existencia de la crisis, con sus aspectos positivos, con la reparación de la financiación que nos ha hecho el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero, y también con las discrepancias que tenemos, que recurrimos.</parrafo>
        <parrafo>Y desde luego, le aseguro que quien dijo que no había Deuda histórica no puede dar lecciones de nada. Porque ustedes acostumbran, señor Arenas, a dar lecciones de las asignaturas que han suspendido permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>¿Transparencia? Si les tienen que obligar los tribunales a dar los papeles a la oposición. Habla usted de austeridad, y tienen los mayores sueldos de España; hablan de endeudamiento, y tienen las comunidades autónomas y los ayuntamientos más endeudados.</parrafo>
        <parrafo>Solamente ustedes pueden dar lecciones de una cosa: de recortes sociales, que es lo que hacen con esta crisis.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

