<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>60</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>21</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Convenios de colaboración y acuerdos de cooperación con otras comunidades autónomas</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Convenios de colaboración y acuerdos de cooperación con otras comunidades autónomas</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/CONV-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-09/CONV-000002. Convenio de Colaboración entre Comunidades Autónomas para el reconocimiento recíproco de las licencias de caza y de pesca recreativa en aguas interiores (pág. 6).</extracto>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados. Ruego a sus señorías que vayan ocupando sus escaños para iniciar esta sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se abre la sesión, lo hacemos con el punto primero del orden del día, Convenio de Colaboración entre Comunidades Autónomas para el reconocimiento recíproco de las licencias de caza y de pesca recreativa en aguas interiores. Y vamos a comenzar un turno de posicionamiento de los diferentes grupos parlamentarios, comenzando con el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y para ello vamos a ceder la palabra al señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a la tribuna para reiterar en este caso la posición favorable del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía al Convenio de Colaboración entre Comunidades Autónomas para el reconocimiento recíproco de las licencias de caza y pesca recreativas en aguas interiores, que como saben fue previamente tratado y debatido en la Comisión de Medio Ambiente y que, por otro lado, no ha sido objeto de ninguna propuesta de resolución.</parrafo>
        <parrafo>Una posición favorable...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Castro Román...</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías silencio, por favor. La sesión plenaria ya ha comenzado y vamos a intentar seguir la intervención del ponente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía que favorable porque racionaliza, les da homogeneidad a los trámites administrativos y requisitos exigidos para estas licencias sin duplicidades innecesarias a la hora de ejercer esta actividad en distintas comunidades autónomas. Pero también favorable porque, desde nuestro punto de vista, no se trata solamente de facilitar o, como decía antes, racionalizar la concesión de este tipo de licencias, pensando solamente en los usuarios: como saben, les vamos a evitar repetir los mismos trámites en cada comunidad autónoma. Además, se dan ejemplos de cacerías de un fin de semana en una finca cuyos terrenos perfectamente son compartidos entre dos comunidades autónomas; es decir, cotos compartidos.</parrafo>
        <parrafo>Decía que no solo lo apoyamos por el beneficio a los usuarios sino porque del convenio también podemos inferir una mayor eficiencia de los recursos públicos en la gestión asociada de los trámites administrativos de las comunidades autónomas adheridas a este convenio.</parrafo>
        <parrafo>A partir de esta coincidencia y de esta posición favorable, nos gustaría desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida realizar algunas observaciones. Observaciones o reflexiones, señorías, para que se tengan en cuenta en el marco de los foros y grupos de trabajo puestos en marcha entre las comunidades autónomas para la mejora y profundización de la cooperación intercomunitaria que, en virtud de la aprobación de los nuevos estatutos de autonomía, se están desarrollando. Creemos que es en este marco donde se debe profundizar y mejorar, de ahí que no hayamos propuesto resoluciones, pero creemos que sí merece la pena hacer alguna reflexión.</parrafo>
        <parrafo>La primera hace referencia a la expedición de licencias, o mejor dicho a los requisitos exigidos. Como saben, en Andalucía es necesario superar un examen y un curso de aprovechamiento que acredite la aptitud y conocimiento en la materia de los solicitantes, además de contar con el Registro Andaluz de la Caza y la Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, desde Izquierda Unida creemos que hay que hacer un esfuerzo en estos foros para que homologuemos, en la medida de lo posible o al mayor grado posible, estos procedimientos.</parrafo>
        <parrafo>Si se fijan en la cláusula novena del convenio, se explicitan las tareas de la comisión sectorial de desarrollo y seguimiento que se deberá crear a los dos meses de llegar esto al Gobierno, entre las que se encuentran los criterios de convergencia relativos a la aptitud, la duración de las licencias o los requisitos administrativos. Creemos en este sentido que Andalucía debe abogar por la convergencia en este apartado lo antes posible...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por segunda vez les pido silencio. La sesión plenaria ya ha comenzado y es muy complicado seguir la intervención del ponente.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar, señor Castro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía que creemos que, en estos foros entre comunidades, Andalucía debe de abogar por la convergencia en este apartado lo antes posible; es decir, en este sentido, no agotar los plazos establecidos como máximo al periodo de caza y pesca del año 2012.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, no se deberían, desde nuestro punto de vista, rebajar, en todo caso, las exigencias y requisitos que nuestra Comunidad Autónoma tiene vigentes a día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>La segunda cuestión hace referencia a la adhesión de otras comunidades autónomas, recogida en la cláusula duodécima. Sabemos que estamos hablando de comunidades autónomas que tengan reformados sus estatutos. Pues, respetando y dando por sentado la autonomía competencial de cada comunidad, nos parece más que deseable la suscripción de este convenio por parte de todas las comunidades autónomas, o al menos por todas aquellas que habiendo reformado su estatuto tengan una actividad cinegética destacable. De esta manera, nos parece que se evitarían diferencias notables en la práctica de esta actividad entre ciudadanos del Estado español. Antes hablábamos de cotos que están sus terrenos compartidos en dos comunidades autónomas; por ejemplo, Extremadura tiene mucho que ver en este asunto, no ha reformado su estatuto, y por lo tanto, por lo menos a priori, no estará en este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera cuestión hace referencia a la cláusula séptima, al régimen sancionador. A nosotros nos ha llamado la atención, también dentro del respeto al régimen competencial de cada autonomía, que hagamos un esfuerzo de coordinación, y que este asunto quede fuera de esa racionalización o, mejor dicho, de esta deseable homogeneización, dejando a cada comunidad autónoma que aplique sus propias disposiciones en materia sancionadora. Quizás merecería un cierto acuerdo de mínimos también a este respecto para que las diferencias no sean notables.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señorías -agradeciendo mucho la atención de quienes la están prestando-, sabemos que hace casi dos años que existen trabajos de coordinación, de simplificación de trámites entre las comunidades autónomas. Pero, por ejemplo, a mí me gustaría saber -ya una cuestión personal- cuántas sanciones ha tramitado nuestra Comunidad Autónoma a cazadores por no haber tenido la previsión de duplicar su licencia a la hora de venir a cazar a nuestra Comunidad Autónoma. Porque en sociología se diferencia entre eficacia y eficiencia. Se dice que una acción puede ser eficaz habiendo alcanzado los objetivos, pero habiendo sufrido daños colaterales. Y la eficiencia, sin embargo, se alcanza cuando no alcanza ningún tipo de daño colateral, no ha sido afectado nada para llegar a los objetivos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido creemos que la Administración andaluza parece haber sido solamente eficaz. Porque tuvo que ser una personalidad relevante la sancionada para... -bueno, nada más y nada menos, ustedes lo saben, un Ministro del Gobierno de España-, para que este debate trascendiera, para que también se materializara. En todo caso, y agradeciendo de verdad a las señorías que estén prestando atención, pues, la misma, ha quedado, desde nuestro punto de vista, un convenio muy bermejo que apoyamos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Vamos a cederle el turno de intervención a la señora Fernández Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Fernández Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intervengo para posicionar al Grupo Parlamentario Popular de forma positiva, afirmativamente, en la tramitación de la firma del Convenio de Colaboración entre Comunidades Autónomas para el reconocimiento recíproco de licencias de caza y pesca continental. Y lo hacemos en cumplimiento de nuestro Estatuto de Autonomía, Estatuto que es de todos, y que nos dotamos con el voto a favor de todos los presentes. Estatuto de Autonomía que en su artículo 226 insta al Consejo de Gobierno a remitir al Parlamento de Andalucía para su validez cualquier proyecto de convenio o acuerdo de cooperación entre comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Como bien ya se ha indicado, y no dudo que así lo hará la siguiente intervención, los portavoces ya tuvimos la oportunidad de posicionar a nuestros respectivos grupos el pasado 17 de septiembre, en la Comisión de Medio Ambiente. En esa ocasión, como en esta, manifestamos nuestro acuerdo unánime para dar vía libre a la firma entre comunidades autónomas, tal y como se nos había aportado y solicitado. Comunidades autónomas que, como bien saben, ya han sometido a reforma sus estatutos y disfrutan de un nuevo marco estatutario: Castilla y León, Andalucía, Aragón, Cataluña, Valencia y las Islas Baleares. Y que, dentro de su ámbito competencial, han decidido libre y unánimemente unir esfuerzos para trabajar por una Administración, aunque plenamente competencial y autónoma, ágil y eficaz para el ciudadano. Lo que esperamos, señorías, es que en breve sean muchas más las comunidades autónomas, sobre todo aquellas limítrofes con la nuestra, que puedan sumarse a este convenio. Y me refiero a Castilla-La Mancha y Extremadura, porque, sin lugar a dudas, su acuerdo también beneficiará mucho a nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular es consciente de las muchas dificultades que tienen los ciudadanos a la hora de sortear obstáculos. Cada vez que quieren tramitar una licencia, organizar una actividad, ya sea lúdica o deportiva, como es este caso, o social o empresarial en otros muchos, tienen demasiadas complicaciones y trámites, a veces, permítanme la expresión rocambolesca, que tienen que sortear si los quieren hacer realidad. Simple y llanamente porque cada comunidad autónoma, en función de su autonomía competencial y su régimen legislativo, ha planteado un modelo distinto a la hora de gestionar esas licencias, sin darnos cuenta en muchos casos de los perjuicios que se pueden ocasionar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los ciudadanos reclaman a los políticos que garanticen con su gestión una Administración más ágil y más eficaz. Los ciudadanos no quieren más impuestos ni más gastos...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo lo siento, yo sé que a los diputados del Partido Socialista les molesta que el Partido Socialista a nivel nacional solo sepa ofrecer una alternativa en tiempos de crisis, que es la subida de impuestos, pero nosotros le podemos decir que hay otra manera de gestionar la crisis, que es con eficacia, con austeridad y con control. Y, por supuesto, creación de empleo, que es lo único que no saben hacer los socialistas, ni en España ni en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Grupo Parlamentario Popular, señorías, y con el máximo de los respetos, coincide en la necesidad de convenir de manera intercomunitaria acciones o actuaciones que afecten a cientos, a miles o, como es el caso, a cientos de miles de españoles en todo nuestro territorio, en todo nuestro Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y, evidentemente, si hay alguna cuestión, señorías, que une, con un denominador común entre todos sus aficionados en España es la caza, la caza y la pesca. Y, por eso, permítanme que aproveche la ocasión para hacer una reflexión. Señorías, la actividad cinegética es una actividad tan antigua como asentada en nuestro país. Entendemos que haya gente que no comparta la práctica cinegética, y la respetamos. Pero nadie puede negar que estemos hablando de una verdadera cultura de vida, de una forma de entender las relaciones humanas y sociales con especial arraigo en el mundo rural. Es también, y sobre todo en Andalucía, un motor económico de importantes dimensiones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular siempre ha creído que la caza en Andalucía tiene la entidad suficiente como para regularla de manera exclusiva. Así lo tienen ya diez comunidades autónomas, entre ellas Castilla-La Mancha y Extremadura, gobernadas por el Partido Socialista. Por eso, en su día, el Partido Popular presentó ante el Parlamento de Andalucía una ley de caza para nuestra Comunidad Autónoma que el Partido Socialista rechazó. Señorías, el Partido Socialista lo cambió por una ley, la Ley 8/2003, que nosotros entonces calificábamos como una ley-trampa para el sector cinegético, y que desgraciadamente hoy el tiempo nos ha dado la razón. Señorías, cuestiones como las comarcas cinegéticas, las zonas de caza controladas, el papel y la responsabilidad de los guardas de caza, las ayudas a la calidad cinegética, son también asignaturas pendientes, por no hablar de los extintos ya terrenos libres, que tan necesarios eran para las clases más humildes, y que obligan a más de quince mil cazadores andaluces a salir todos los años a Extremadura, si quieren cazar.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, señorías, que con este convenio no se va a ayudar a resolver los problemas intrínsecos de cada comunidad autónoma, sea este o cualquier otro tema que en el futuro se pueda plantear. Pero sí es verdad que con estos convenios, creemos, se puede agilizar y hacer más fácil la vida de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía practican la caza más de trescientos mil cazadores. En estos momentos, más de diecisiete mil setecientas licencias se han expedido para cazadores que provienen de otras comunidades autónomas. Y podrían ser muchas más si no existieran las limitaciones y las contradicciones que existen en estos momentos con respecto a dichas licencias. Y este acuerdo, sin lugar a dudas, lo va a intentar subsanar. Y es importante. Y es importante porque entre todos ellos garantizan más de veinte mil puestos de trabajo en Andalucía de manera directa o indirecta, en el conjunto de las siete millones de hectáreas que hay de cotos de caza. Porque, evidentemente, todo lo que hay en el entorno del mundo cinegético -los cotos, las hostelerías, la armería, la taxidermia, la cetrería...- mueve miles de millones de euros al año en nuestra Comunidad Autónoma, que no pueden verse ni entorpecidos ni limitados por una burocracia administrativa ineficaz.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, el Partido Popular hoy vuelve a hacer una defensa del sector cinegético en esta tierra, en nuestra tierra, con este posicionamiento. Y comparte, entre otros, los principios que inspiraron a la Comunidad de Castilla y León cuando plantearon en el seno del I Encuentro de Comunidades Autónomas de Cooperación Intercomunitaria, celebrado en Zaragoza, la necesidad de acordar el reconocimiento de las licencias de caza y pesca recreativas en aguas interiores. Pero que nadie se lleve a engaño, señorías, y probablemente esto lo podamos obtener de la intervención que tuvo la señora Consejera de Medio Ambiente, la señora Castillo, en la citada Comisión del día 17 de septiembre. Señorías, ella puso el dedo en la llaga, reconociendo que el acuerdo no iba a ser tan fácil como parecía en la práctica. Porque hay que salvar escollos, porque, evidentemente, todas las comunidades firmantes harán una defensa de su ámbito competencial, porque nadie renunciará a su capacidad para definir los requisitos mínimos para la concesión de una licencia, porque nadie rehusará a su derecho ni impositivo ni sancionador, porque tampoco nadie renunciará a la expedición de tasas y a los ingresos que estas licencias puedan entrar en la comunidad autónoma por ello.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hoy, señorías, desde el Grupo Parlamentario Popular sí les queremos transmitir nuestro apoyo al convenio, pero también les queremos transmitir nuestra exigencia para que se pongan de acuerdo pronto, para que lo que hoy defendemos todos sea una realidad a partir del año que viene. Señorías, en esta ocasión, el Partido Popular ha dicho sí a la defensa de cazadores y de pescadores de Andalucía y del resto de España. Y lo que esperamos es que sean muchos más los acuerdos alcanzados entre comunidades autónomas para que los ciudadanos, en general, no encuentren tantas trabas administrativas en su día a día; para que los ciudadanos, en general, sean de donde sean o vivan en donde vivan, puedan sentirse parte de una España con igualdad de oportunidades y, por supuesto, con los mismos derechos y con las mismas obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el turno de posicionamiento, tiene la palabra el Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, la señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna para fijar la posición de mi grupo sobre este convenio de colaboración entre comunidades autónomas para el reconocimiento recíproco de las licencias de caza y pesca recreativa de agua de interior. Y es que las nuevas perspectivas que se otorgan en los estatutos de autonomía en lo que se refiere a política de cooperación intercomunitaria tienen como objetivo reforzar la cohesión del Estado de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, se han puesto en marcha, como ya se ha dicho aquí, foros institucionales que permiten poner en común y debatir aquellos asuntos que requieren mecanismos de coordinación y de simplificación administrativa para facilitar las actuaciones a los ciudadanos en el conjunto del territorio español. Fruto del desarrollo del nuevo Estatuto traemos hoy aquí este convenio, que culmina su trámite parlamentario para ser sometido a votación.</parrafo>
        <parrafo>En este convenio, que, como ya han dicho los portavoces que me han precedido, se debatió en Comisión, a mí me gustaría resaltar la importancia que este detalle tiene, y es que hemos tenido la ocasión de opinar, analizar, e incluso valorar, e incluso haber mejorado este convenio, si en algún momento, por parte de algunos de los portavoces, entendíamos que había algo que sumar a él. No se ha presentado ninguna propuestas de resolución. Por eso me llaman bastante la atención las propuestas claras que ha hecho aquí el portavoz de Izquierda Unida con respecto a lo que él pide de este convenio, porque ha habido la oportunidad de plantearlo en forma de propuestas de resolución. En cualquier caso, aunque no se haya hecho, tenemos que considerar -y me parece que no podemos perder de vista- el valor que tiene la participación activa que este Parlamento, la Comisión y este Parlamento, han tenido en este acuerdo, o han podido tener en este acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Con la puesta en marcha de este acuerdo, estamos evitando que los cazadores y pescadores de nuestro país se vean obligados a repetir los mismos trámites y las mismas gestiones en cada una de las comunidades autónomas donde desean cazar o pescar, con lo que, además de reducir los trámites administrativos, se logrará una gestión más eficiente de los recursos públicos, y esto es algo que, desde luego, los gobiernos tienen que tener siempre presente, porque con esto se facilita la relación entre el ciudadano y la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Este convenio, que entrará en vigor el próximo año, en enero de 2010, para hacer posible su aplicación en todas las comunidades autónomas firmantes este acuerdo, todas las comunidades se comprometen a realizar las modificaciones legislativas y normativas necesarias para el reconocimiento recíproco de las licencias de caza y pesca recreativa. Son casi un millón de aficionados en nuestra tierra -se ha dicho aquí-, son dieciocho mil permisos más o menos en Andalucía, de los trescientos mil aproximadamente que tenemos que pertenecen a ciudadanos que residen o que tienen su residencia en otra comunidad autónoma. Y hay un detalle que a mí me gustaría recalcar también, que es que esto representa al 28% del aprovechamiento económico de los ecosistemas forestales andaluces. Es un tema importante por lo que representa en el desarrollo rural.</parrafo>
        <parrafo>Y en Andalucía se ha hablado de las exigencias para obtener una licencia de caza o pesca. En Andalucía se exige capacitación, se exigen cursos de formación y un examen. En el resto de las comunidades autónomas no es así. Solo la Comunidad Valenciana parece que lo tiene previsto, pero todavía no lo ha puesto en marcha, y tendrá que exigirlo, porque el convenio lo recoge así, lo exigirá así.</parrafo>
        <parrafo>Este acuerdo se realiza sin menoscabo de las competencias exclusivas de cada una de las comunidades firmantes. Por tanto, los ejercicios de la actividad de caza y pesca de recreo se regirán por la normativa dictada por las respectivas comunidades autónomas, como puede ser -y aquí se ha dicho- el caso de en materia sancionadora respecto a las infracciones que se cometan en el territorio de cada comunidad o la propia duración de las licencias de caza, que para eso el convenio establece un periodo máximo de 10 años.</parrafo>
        <parrafo>Resulta, y me gustaría resaltar, que este convenio nos parece un acuerdo claro, conciso, que unifica los aspectos más importantes que regulan la actividad de la caza y la pesca, y que respeta la autonomía de cada comunidad autónoma para los aspectos más particulares, como no puede ser de otra forma; es decir, regula lo esencial para facilitar a los ciudadanos y ciudadanas la práctica de estas aficiones en cada comunidad autónoma. Además, pone de manifiesto otra cosa, y son las ventajas que tiene este tipo de acuerdos, y que es imprescindible que, como complemento a la coordinación del Estado y las comunidades autónomas, las comunidades autónomas también se coordinen entre sí. Esto redunda, por supuesto, en beneficio de los ciudadanos en el ahorro público y privado, y, en definitiva, en el desarrollo socioeconómico. Porque estarán ustedes de acuerdo conmigo en que la diversidad de asuntos que las comunidades autónomas deben abordar en el ámbito de sus competencias aboga desde la perspectiva de una mayor eficacia en el cumplimiento de sus responsabilidades por el mantenimiento de relaciones basadas en los principios de colaboración y cooperación, y que todos aquellos asuntos de responsabilidad comunitaria que sobrepasan en su ámbito el territorio de una determinada comunidad autónoma ponen de manifiesto la necesidad de acciones como esta por parte de las comunidades autónomas, y también, como no puede ser de otra forma, estarán de acuerdo en que la colaboración se encuentra implícita en la propia esencia de la forma de organización territorial del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Con esto se trata, por supuesto, de buscar el equilibrio entre lo que nos diferencia y lo que necesariamente nos debe unir, que es el mejor servicio a los ciudadanos, prestar un mejor servicio a los ciudadanos. En ambos casos, como decía antes, estamos ante el ejercicio del derecho a la autonomía que la Constitución...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Cózar, vamos a esperar unos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se trata, como decía, de buscar el equilibrio entre lo que nos diferencia y lo que necesariamente nos debe unir. En ambos casos, como decía, estamos ante el derecho de autonomía que nos garantiza la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Y la firma de este convenio, y de otro que vendrá en un plazo breve a esta Cámara también, y que es para coordinar los ejercicios contra la violencia de género, que es algo también importante y que nos parece digno de hacer referencia, aunque hoy no sea el motivo del debate... Pero eso pone de manifiesto también que, desde 2008 -poco tiempo desde que se empiezan a tener estas reuniones-, se están teniendo acuerdos y resultados positivos en materias que, desde luego, necesitan de esa coordinación, por lo que decíamos, por estar.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de la mujer, es un tema que para nosotros los socialistas, desde luego, es prioritario, y no tenemos la menor de duda de que supone un gran avance la puesta en común de las casas de acogida, centros de emergencia o pisos tutelados entre todas las comunidades autónomas al servicio de cualquier mujer que se pueda ver con un problema de este tipo, sufriendo maltrato, y que, de alguna manera, porque ella así lo decida, quiera reorganizar su vida fuera de este territorio geográfico. Es un avance importante y por eso quería hacer referencia a él.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, felicitar a la Consejera, al equipo de Gobierno y a todos los que están haciendo posible y van a seguir haciendo posible que este tipo de acuerdos vengan al Parlamento, que cuenten con la participación del Parlamento, de los distintos grupos parlamentarios, que podamos enriquecerlos, y que de esa manera exista una mayor coordinación en las políticas intercomunitarias, que nos parece de vital importancia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, finalizado el debate, vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Del resultado de la votación se declara formalmente que la autorización solicitada para prestar el correspondiente consentimiento en el convenio citado ha sido concedida, por lo que se dará traslado al Consejo de Gobierno a los efectos oportunos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

