<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Justicia, Politica gubernamental</materias>
    <numero_expediente>8-08/I-000020</numero_expediente>
    <extracto>8-08/I-000020. Interpelación relativa a la política general en materia de Administración de Justicia (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Evangelina Naranjo Márquez, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el siguiente punto del orden del día, punto séptimo, en esta ocasión Interpelaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y hay una solicitud formulada por el Grupo Parlamentario Popular, una interpelación relativa a la política general en materia de Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de intervenciones, comenzamos con el grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular. Tiene la palabra el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Muy buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia y Administración Pública, la Justicia es un servicio público esencial que si funciona bien fortalece el Estado de derecho, pero que, si se descuida, puede provocar una alarma social importante e incluso hacer zozobrar la convivencia y a todo el sistema democrático.</parrafo>
        <parrafo>Si traemos esta iniciativa para su debate es porque estamos convencidos de que el Gobierno actual de la Junta de Andalucía no está cuidando este servicio público y tampoco lo ha hecho en el pasado. Da la sensación de que, para el Gobierno, la Justicia no es tan esencial, porque los defectos que tiene el sistema judicial y los defectos que tiene la Justicia en Andalucía, después de once años de competencias, son prácticamente los mismos que se tenían hace once años, e incluso hace veinte años.</parrafo>
        <parrafo>Y hablamos de Andalucía, señorías, como no puede ser de otra manera. Porque el Gobierno de nuestra Comunidad, efectivamente, tiene esas competencias asumidas desde hace once años, concretamente por el Decreto 142/1997, donde el Gobierno de la Junta asumió las competencias, las firmó y estuvo de acuerdo en todo momento en poder desarrollar ese autogobierno en materia de Justicia. Por tanto, se recoge, en ese Decreto 142/1997, con muchísima claridad, que a partir de aquel momento la Junta de Andalucía se hacía cargo de los medios materiales y personales en materia de Administración de justicia, lo que luego el Tribunal Constitucional llamó la «Administración de la Administración de justicia», en una sentencia muy conocida. Las cosas, desde aquel momento, desde el año 1997, señora Consejera, no han ido precisamente bien. Y siempre ha habido los mismos Gobiernos, es decir, el Gobierno ha sido siempre del mismo color político, del Partido Socialista. Y también ha estado el mismo Presidente, es decir, la misma persona presidiendo el Gobierno, el señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>De cualquier manera, señorías, no es la intención del Grupo Popular detenerse solo en el pasado. Muy al contrario, queremos centrar esta mañana, como siempre lo hacemos, nuestros esfuerzos en promover que del debate parlamentario que tenemos aquí se extraigan consecuencias positivas para los ciudadanos de Andalucía. Eso es lo que nos mueve, eso es lo que siempre hacemos, e intentamos que el Gobierno se dé cuenta de ello, haciendo iniciativas distintas a las que ha hecho en los últimos once años, que hagan que la Justicia funcione mejor, que sea un servicio público más ágil, que le importe más al Gobierno y que, en definitiva, los ciudadanos se beneficien de ello. Queremos dialogar en esta Cámara con el Gobierno, y también con el resto de fuerzas políticas, para que se vayan corrigiendo los errores decimonónicos que tiene la Justicia de Andalucía desde hace mucho tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero el Gobierno, señora Consejera, el Gobierno tiene también que hacer un esfuerzo, los responsables del Gobierno tienen que saber que durante estos años -ya largos años- podrían haber hecho mucho más por la Justicia en Andalucía, que podrían haberse corregido muchos errores que ya se conocían, que son perfectamente conocidos por todos los operadores jurídicos, y también por el propio Gobierno. El Gobierno tiene que reconocer que hay muchos déficit que se tienen que corregir en la Justicia en Andalucía, y que el propio Gobierno, desde el momento en que asumió las competencias, tiene que hacerse responsable de muchas de las cosas que han pasado en la Justicia andaluza con motivo de la carestía de medios personales y materiales. La teoría de la responsabilidad, señora Consejera, que funciona en todos los ámbitos del Derecho, es también aplicable al ámbito político. Tiene que haber una responsabilidad del Gobierno que nos gobierna a todos, porque, si no, desde luego, habría un fallo importante en el sistema democrático. Esa responsabilidad viene a darse aquí, viene a explicarse aquí, en los Parlamentos, viene a explicarse en los medios que ofrece el sistema democrático. Pero tiene que ser asumida también todos los días por el Gobierno, el Gobierno no puede echar balones fuera. Echar balones fuera no sirve de nada, y tan solo alargaría la larga agonía -si se me permite la redundancia- que tiene la Justicia en Andalucía desde hace muchísimo tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Sería como cuando Chaves y Zapatero negaron hace muy poco la crisis económica. Eso les obligó a ellos, gobernantes, a no poder tomar medidas contra la crisis y nos condenó a todos los ciudadanos a soportar una crisis mucho más fuerte que si se hubieran tomado las medidas correctas. Ahora, por cierto, el señor Solbes dice que él nunca negó la crisis, algo realmente llamativo después de todo lo que hemos vivido y de todo lo que hemos hablado, tanto en este Parlamento como en otros muchos sitios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Justicia hay que asumir que se tienen las competencias, porque se tienen desde el año 1997. Y, si no se quieren asumir, no se deberían haber firmado esas competencias; son las reglas del juego y es el autogobierno. Esto es así, es lo que hay, señorías, gobernar tiene eso, y el que gobierna tiene que ser valiente para transformar la realidad, para transformar las cosas, para lo bueno y también para lo malo. No vale, por ejemplo, presentar un plan informático como el que ustedes hicieron aquí, a bombo y platillo, el Plan Informático de los Juzgados Andaluces, el plan Adriano, con un valor y una inversión de 40 millones de euros, y un tiempo más tarde decir que el que los juzgados no estén interconectados informáticamente no es responsabilidad de la Junta. Señorías, hay que asumir las competencias y hay que ser responsable de lo que se hace y de lo que no se hace, cuando se gobierna.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le pedimos desde esta tribuna, desde el Grupo Popular de Andalucía, que trabaje desde ya en un sistema informático interconectado, como existe en la Hacienda pública, para que si un delincuente se encuentra en la calle, cuando tendría que estar en la cárcel, que se encienda una luz roja que advierta a todo el sistema judicial y policial de manera inmediata y que, por supuesto, nos proteja a todos los ciudadanos. Porque, de lo contrario, señorías, la Junta tiene que asumir sus responsabilidades para que los hechos que nadie quiere que ocurran no vuelvan a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señoría, la luz roja es la luz de la prevención. Si el Derecho Penal, aparte de regular, como todos sabemos, la redención del delito, tiene una función preventiva, que es una función básica en Derecho, queremos decir alto y claro hoy aquí que el debate parlamentario, también dentro de su labor de control y rendición de cuentas del Gobierno, ha de tener, igualmente, un fin preventivo de disfunciones que se puedan producir en la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Ayer dijo el Defensor del Pueblo aquí, en esta misma tribuna, que la mejor política contra la droga es la que previene la droga. Sin duda, señora Consejera, señorías, la mejor política de Justicia es la que trabaja por prevenir el delito, aislando a los criminales.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos, señora Consejera, de lo que estamos hablando. Ha habido fallos garrafales de la Justicia; ha habido fallos donde todo el sistema se ha ido por los suelos, donde ha fallado el sistema entero, donde se ha producido una concatenación de fallos con resultados, en ocasiones, fatales, con daños que -todos sabemos- son ya irreparables. Se han dado caso de personas que no tenían que estar en la cárcel que permanecieron en la cárcel, y -mucho más grave, señora Consejera- se han dado casos donde el asesino, que tenía que estar en la cárcel, ha estado libre para matar y ha matado, con los resultados fatales que todos conocemos. Y siempre, señorías, siempre nos va a quedar esa duda de si esa muerte se podría haber evitado si los fallos de la cadena judicial no se hubieran producido.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, lo que tenemos que hacer desde aquí, como es nuestra responsabilidad, y, sobre todo, la responsabilidad del Gobierno, es trabajar duramente, seriamente, para que esos errores jamás se vuelvan a producir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para analizar los problemas, primero, señora Consejera, hay que hablar de los problemas sin rencores, sin resentimientos y sin ningún tipo de revancha: hablar seriamente de los problemas para corregirlos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, queremos saber por qué se perpetúa el espectacular atasco que hay en la Justicia de Andalucía, por qué el Gobierno no ha hecho un plan de choque, por qué no resuelven los atascos judiciales y hacen una Justicia sin dilaciones en Andalucía, como le estamos pidiendo los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pasa con la ejecución de las sentencias en Andalucía? ¿Por qué hay miles de sentencias sin ejecutar en todos los juzgados andaluces? ¿Por qué hay escasez de medios materiales y personales en la Justicia en Andalucía, después de once años de competencias en esta materia? ¿Por qué la Junta de Andalucía, por qué su Gobierno, señora Consejera, no cubre en tiempo y forma las bajas de los funcionarios de los juzgados de Andalucía? Porque, cuando esto ocurre, la Justicia se atasca aún más y hay todavía más problemas. ¿Por qué no le reclaman más jueces y más financiación al Gobierno central, como lo hacían antes, cuando el Gobierno central estaba apoyado por otro signo político?</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber si han introducido novedades en el sistema informático para la ejecución de las sentencias; queremos saber si tienen ya fecha, de una vez por todas, después del secular retraso, para el inicio de la reforma de la Oficina Judicial; queremos saber si, en definitiva, el Gobierno socialista de la Junta se toma en serio a la Justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Consejo de Gobierno, y para ello tiene la palabra la excelentísima Consejera de Justicia y Administración Pública, señora Naranjo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Naranjo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías, muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en esta Cámara en el día de hoy para responder a esta interpelación formulada en Pleno por el Grupo Popular sobre la política general en materia de medios materiales y personales de la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Ya en la primera interpelación de esta Cámara, de fecha 15 de mayo, como en mi posterior comparecencia en la oportuna Comisión del 5 de junio, tuve la oportunidad de avanzarles y describirles las líneas fundamentales de las políticas que en esta materia esencial el Gobierno andaluz, a través de la Consejería de Justicia y Administración Pública, pretende desarrollar a lo largo de la presente legislatura. Creo necesario, previamente, poner de manifiesto en este Pleno que nuestras políticas en materia de Justicia están inscritas en unas competencias -puesto que ha hablado de muchas competencias el portavoz del Grupo Popular- claramente definidas en los ámbitos dotacionales de material y de personal.</parrafo>
        <parrafo>Así, conforme al artículo 148 del Estatuto de Autonomía para Andalucía, corresponden a la Junta de Andalucía los medios materiales de la Administración de justicia en Andalucía. Esta competencia incluye, en todo caso, la construcción y reforma de los edificios judiciales y de la Fiscalía; la provisión de bienes inmuebles y materiales para las dependencias judiciales y fiscales; la configuración, la implantación y el mantenimiento de sistemas informáticos y de comunicación, sin perjuicio -insisto- de las competencias de coordinación y homologación, que le corresponden al Estado y al Consejo General del Poder Judicial, para compatibilizar y garantizar la compatibilidad del sistema con otras comunidades autónomas. Además, debo recordarles que las competencias en materia de personal al servicio de la Administración de justicia están determinadas en la Ley Orgánica del Poder Judicial y en los reglamentos que esta desarrolla: el artículo 474.1 de la propia ley orgánica.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo en cuenta la normativa citada y los reales decretos de traspaso de funciones y servicios de la Administración de justicia a la Junta de Andalucía, en los Reales Decretos, como se ha mencionado aquí, 141 y 142 de 1997 podemos determinar que los cuerpos de gestión procesal y administrativa, de tramitación procesal y administrativa y de auxilio procesal están reconocidos como cuerpos nacionales, y, por tanto, la adquisición de la condición de funcionarios y la separación de servicios corresponde al Ministerio de Justicia -artículo 470.2 de la ley orgánica-, y la creación de los órganos judiciales y las dotaciones de plantilla corresponden al Gobierno de la Nación y al Ministerio de Justicia, conforme a las disponibilidades presupuestarias de cada comunidad autónoma, según se dispone en los artículos 20 y siguientes de la Ley de Planta y Demarcación Judicial y en los artículos 50, 51 y 52 del Real Decreto 249/96.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los concursos y oposiciones, se convocan, se tramitan y se resuelven por el Ministerio de Justicia -artículos 482.2, 488, 494 y 531 de la ley orgánica-. Los movimientos de efectivos, o sea, los concursos de traslados que se producen a lo largo del ejercicio, responden al derecho del funcionario a participar en el concurso y a la obligación de la Administración del Estado de convocar, en el primer trimestre de cada año, las plazas vacantes, al amparo de lo dispuesto en los artículos 529.2 de la ley orgánica y 44 del Real Decreto 1451/2005.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como habrán podido comprobar, la competencia exclusiva de la Junta de Andalucía, y, por ende, de la Consejería de Justicia y Administración Pública, con respecto a los medios personales, se ciñe, de momento, a la dotación presupuestaria: cualquier otra cuestión al respecto, señor Rojas, es decisión y competencia del Ministerio de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Dicho lo anterior, espero, señorías, además, que comprendan que este Gobierno trabaja desde una planificación rigurosa y con un proyecto claro, rechazando de pleno la improvisación, por lo que la mayoría de las medidas y actuaciones que hoy vengo a mostrarles son, en mayor o menor medida, las mismas que ya anuncié hace tres meses y que estamos actualmente desarrollando; medidas para las que, como no puede ser de otro modo, estamos contando con la colaboración y con la corresponsabilidad de las máximas instancias judiciales en Andalucía, esto es, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y la Fiscalía Superior de Andalucía, así como el compromiso que ha adquirido con esta Comunidad Autónoma el Ministerio de Justicia, todo ello para alcanzar nuestro último objetivo, que no es otro que conseguir una mejor Administración de justicia para la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, desde el reciente inicio de la legislatura y hasta la fecha, nos hemos sentado a dialogar, a trabajar y a consensuar, en múltiples ocasiones ya, con la Presidencia del TSJ y con la Fiscalía Superior de Andalucía. Así, hemos retomado y relanzado a las comisiones mixtas constituidas entre el Gobierno andaluz y el órgano de gobierno del Poder judicial en nuestra Comunidad Autónoma. En solo cinco meses, nos hemos reunido ya dos veces, teniendo en cuenta que su periodicidad, como marca el protocolo, es trimestral.</parrafo>
        <parrafo>Fruto de estas reuniones hemos llegado a acuerdos que estamos desarrollando en materia de determinación del procedimiento a seguir para el planeamiento y resolución de los asuntos relativos a plantas e infraestructuras judiciales; creación, en el seno de la Comisión Mixta, de subcomisiones provinciales de cooperación y coordinación; programación de nuevas unidades judiciales para el año 2009; peticiones de sustitución y establecimiento de criterios para el refuerzo de personal; relación y análisis de las peticiones cursadas por la Sala de Gobierno -del TSJ, se entiende-; presentación telemática de escritos; y archivos judiciales, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, esta misma semana hemos firmado el protocolo de creación y funcionamiento de la Comisión mixta entre la Junta de Andalucía y la Fiscalía Superior de Andalucía, cuya primera convocatoria tendrá lugar a primeros de octubre y que, en sucesivas reuniones, trataremos asuntos centrados en dotaciones materiales; dotaciones de recursos humanos; programas informáticos y actualizaciones de equipos para la Fiscalía; edificios y sedes asignados en cada provincia al Ministerio Fiscal; comisiones de asistencia gratuita; biblioteca; documentación y publicaciones de interés, tanto para la Fiscalía y el Ministerio Fiscal como para la Consejería de Justicia; nueva oficina judicial, y formación, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>También hemos mantenido encuentros con el presidente del Consejo Andaluz de Colegios de Abogados; con el presidente nacional de Colegios de Secretarios Judiciales -hoy, vocal del Consejo General del Poder Judicial-; con representantes de procuradores andaluces; con el presidente del Consejo Consultivo de Andalucía, entre otros destacados operadores jurídicos de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, nos hemos reunido con las direcciones regionales de las organizaciones sindicales más representativas. Al mismo tiempo, hemos visitado y conocido de primera mano las dependencias y órganos judiciales de las ocho capitales de provincia, así como los partidos judiciales de Coria del Río, Jerez de la Frontera, Lora del Río, Marbella, Estepona, Huércal-Overa y Vera.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, hemos podido conocer el estado en el que se encuentran los edificios en los que se ubican la sede del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y la Fiscalía Superior de nuestra Andalucía. No obstante, ustedes saben que es mi intención y compromiso -que lo he suscrito en esta Cámara- conocer las dependencias de todos los órganos judiciales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo, por tanto, estar en disposición de poder decirles que hemos inaugurado una nueva etapa en el trabajo, en las relaciones y la coordinación, tanto en materia de personal al servicio de la Administración de Justicia como en el resto de nuestros ámbitos competenciales, que son dotación de infraestructuras y sistemas de información.</parrafo>
        <parrafo>Esta legislatura, presumiblemente, nos ha de llevar a desplegar las profundas reformas legislativas que, tanto los propios profesionales de la justicia como la ciudadanía en general, nos están demandando de modo urgente. Mientras estas reformas llegan -desde el Ministerio o desde el Congreso y el Senado, como les he dicho-, desde el Gobierno andaluz y desde esta Consejería en ningún momento hemos dejado de trabajar, centrándonos, fundamentalmente, en seguir dotando de infraestructuras, recursos tecnológicos y humanos a quienes, desde las distintas responsabilidades, trabajan al servicio de la Justicia en Andalucía. Como ustedes ya conocen, se han producido avances ciertos e importantes en temas fundamentales, como la mejora de las infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>De este modo, hemos conseguido una unanimidad histórica en relación a la ubicación de la Ciudad de la Justicia, en Sevilla. Estamos ya elaborando el pliego de condiciones técnicas para la redacción del proyecto básico de la misma que, como ustedes conocen, se publicará a principios del próximo año.</parrafo>
        <parrafo>En esta Cámara me comprometí, en el mes de junio, a la construcción de la Ciudad de la Justicia en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>En Cádiz, hemos ya formalizado el acuerdo para la cesión de los terrenos de la Diputación provincial y estamos en conversaciones con la misma para ampliar el terreno, pues creemos -y hemos reconocido- que esa importante infraestructura gaditana debe contar, al menos, con 5.000 metros cuadrados más de lo inicialmente previsto.</parrafo>
        <parrafo>En relación a Jerez de la Frontera, estamos trabajando con el Ayuntamiento para la ubicación más idónea, de cara a comenzar el proyecto de una nueva sede judicial. En tanto en cuanto esto no ocurra, en la sede de Tomás García Figueras estamos realizando, con carácter de urgencia, las oportunas obras de acondicionamiento y mejora.</parrafo>
        <parrafo>De igual modo, hemos solicitado ya al Ayuntamiento de Marbella un emplazamiento para la construcción de su Palacio de Justicia. Y mientras tanto es posible, somos muy conscientes de las necesidades y de la importancia de unas infraestructuras judiciales adecuadas para esta ciudad de la Costa del Sol. Por lo tanto, nos encontramos, en este momento, en la búsqueda de un edificio único, que venga a resolver, entre otros, el problema de espacio y de dispersión actual de los distintos órganos judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Además, estamos trabajando ya en la ordenación de los medios materiales y personales adecuados a la nueva configuración y despliegue territorial de la Fiscalía de Andalucía. Un despliegue que, como sus señorías saben, es consecuencia del artículo 148 de nuestro Estatuto de Autonomía y de la aprobación del Real Decreto 1754/2007, por el que se produce un desdoblamiento orgánico de la actual Fiscalía del Tribunal Superior de Justicia, de modo que esta pasa a ser una fiscalía de la Comunidad Autónoma de Andalucía y se crea una fiscalía provincial en Granada, así como sendas secciones territoriales en Sevilla y en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles, en este sentido, que hemos solicitado también al Ayuntamiento de Granada la licencia de obras para empezar y habilitar el antiguo edificio del Banco de España como sede de la Fiscalía Superior y de la Fiscalía provincial.</parrafo>
        <parrafo>Al margen de todo ello, obviamente, seguimos dedicándonos al mantenimiento y a la mejora de diversas sedes judiciales de Andalucía, para que continúen garantizando el correcto funcionamiento de sus instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, señorías, en esta primera intervención, no permite más tiempo; no les robaré a sus señorías..., ni al Presidente le provocaré que me vuelva a interrumpir. En mi siguiente intervención podremos hablar de recursos tecnológicos, de justicia gratuita y de otra serie de cuestiones básicas y esenciales en las que este Gobierno sigue trabajando para la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En turno de réplica, corresponde la palabra al grupo demandante de esta interpelación. En este caso, a su portavoz, el ilustrísimo señor don Carlos Rojas García, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le agradezco el tono de su intervención, pero lamento muchísimo el fondo de su intervención, porque no ha contestado a ninguna de las cosas que le hemos interpelado. Se lo voy a repetir despacio, para que pueda tomar nota y responder a las preguntas que le ha hecho este grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué se perpetúa el espectacular atasco que hay en la Justicia en Andalucía? ¿Qué pasa con la ejecución de las sentencias? Miles de sentencias están todavía por ejecutar en los juzgados de Andalucía. ¿Por qué hay escasez de medios materiales y personales de su competencia en los juzgados de Andalucía? ¿Por qué no se cubren las bajas de los funcionarios en tiempo y forma? Algunas tardan hasta cinco y seis meses en ser cubiertas. ¿Por qué no le están reclamando más jueces y más medios al Gobierno de la Nación?</parrafo>
        <parrafo>Y queremos saber si han introducido ya, ya, novedades en el sistema informático para la ejecución de las sentencias, para que un delincuente no esté libre, cuando tiene que estar en la cárcel. Y queremos saber si tienen ya fecha para iniciar la reforma de la Oficina Judicial.</parrafo>
        <parrafo>Esto es exactamente lo que le hemos pedido que nos diga. Y yo lamento mucho que en una intervención escrita, hecha no sé hace cuánto tiempo; no sé si hace cinco, seis, siete años..., porque suena exactamente a lo mismo que hace ese tiempo, señora Consejera. Se lo digo con sinceridad. Responda a las preguntas que le hemos hecho, porque es lo que quiere saber el Grupo Popular de Andalucía. Pero le digo en serio que eso es lo que quiere saber todo el mundo en Andalucía, todos los andaluces, porque la justicia no está funcionando bien y ustedes no están poniendo remedio a lo que se necesita remediar, que son más medios materiales y una justicia ágil, señoría.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué ustedes no le hacen caso al Tribunal Superior de Justicia en sus demandas? En la Memoria del Tribunal Superior de Justicia se deja muy claro que Andalucía necesita muchos más medios.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con respecto a los Juzgados de Primera Instancia, por ejemplo, en Almería, el TSJ dice que hay una pendencia de 3.941 asuntos. En Familia, el módulo de media es de mil asuntos por año y el TSJ le pide más Juzgados de Familia para toda Andalucía y ustedes no le dan. En Córdoba, hay 2.190 asuntos de media en cada Juzgado de Familia -supera muchísimo la media del módulo-. Y, en Málaga, fíjese, 4.511.</parrafo>
        <parrafo>El TSJ le pide en su Memoria 24 órganos judiciales para Málaga en los Juzgados de Primera Instancia y ustedes tan solo le conceden seis. En Granada, el TSJ pide 19 Juzgados de Primera Instancia, y solo se crean dos. En Córdoba, 12 y solo se crea uno. ¿Por qué le está haciendo usted, señora Consejera, una oposición frontal a lo que está pidiendo el Tribunal Superior de Justicia? No tiene nada que ver con lo que usted nos ha contado esta mañana aquí.</parrafo>
        <parrafo>En Juzgados de Instrucción, en Granada, se piden 19, pero se crean cinco; en Sevilla, 10, pero se crean cuatro.</parrafo>
        <parrafo>En Vigilancia Penitenciaria, se deja muy claro que hacen falta dos juzgados más en Sevilla y dos en Granada; ustedes no crean.</parrafo>
        <parrafo>En jueces, la media nacional está en 10,24 jueces por cada 100.000 habitantes; en Andalucía, 9,66 jueces por cada 100.000 habitantes. Y ustedes no le dicen nada al Gobierno del señor Zapatero. Igual que con la Deuda histórica; igual que con otras tantas cosas, ahora callan, mientras pagamos las consecuencias todos los andaluces. Esa es la realidad de lo que está ocurriendo en Andalucía en estos momentos, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Ha leído usted el Informe del Defensor del Pueblo? Lo presentó ayer aquí y habla también de Justicia; y habla muy claro. Y no tiene nada que ver con lo que usted ha dicho aquí, en esta tribuna. Y, por favor, le rogaría que me expresara su opinión sobre el Informe del Defensor del Pueblo, que fue presentado aquí ayer. Dice el Informe del Defensor del Pueblo: «No cabe duda de que el llamado justiciable, el ciudadano que se ve impelido a acudir, a su propia instancia o traído por otro, a la jurisdicción, no es quien debe arrastrar las consecuencias del anormal funcionamiento de la oficina judicial, no ya porque suponga una obvia agresión al precepto constitucional que garantiza el derecho a un proceso sin dilaciones indebidas, sino porque, en definitiva, la justicia demorada es justicia denegada, señorías». La justicia demorada es justicia denegada. Y eso lo debería usted conocer muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Queremos respuestas, señoría. Queremos acción por parte del Gobierno. Queremos que asuman sus responsabilidades políticas. Queremos que dejen de atacar a los jueces y a la justicia cuando sus sentencias no les convienen. Queremos respeto para los andaluces y queremos una Oficina Judicial en marcha ya, cuanto antes. Queremos una justicia que nos sirva a todos los andaluces, que garantice la igualdad de oportunidades, que garantice la igualdad de los ciudadanos con la Administración y que sea una justicia que, desde luego, garantice que los criminales, señora Consejera, tengan que estar en la cárcel desde el primer momento. Y no puede haber fallos de la justicia que los pongan en la calle o permitan que puedan estar delinquiendo, como aquí, en Andalucía, ha ocurrido hace muy poco, y, desde luego, como no se puede volver a permitir que ocurra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Le iba a advertir que su tiempo había concluido, y ha sido extraordinariamente preciso.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, y cerrar el debate correspondiente a esta interpelación, tiene la palabra el Consejo de Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Justicia y Administración Pública, señora Naranjo, su señoría tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene usted razón. Cuando usted afirma que mi primera intervención es un discurso en el que, entre otras cuestiones, he relatado mi reciente visita a Cádiz, Jerez de la Frontera, Marbella y otras ciudades andaluzas. Lo escribí en 1997 cuando ocupaba un escaño en esta Cámara, porque yo ya sabía en aquella época que usted me iba a hacer esta interpelación como Consejera de Justicia y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver si le voy respondiendo a algunas de las cuestiones que usted ha planteado, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Reformas de la Oficina de Judicial, ¿para cuándo? Señor Rojas, cuando haya una reforma de la ley orgánica que la planifique, ¿no? ¿Por qué no cuenta usted eso, señor Rojas? ¿Por qué no es usted más riguroso, como se espera que sea el cargo que desempeña y ese escaño que le han dado los ciudadanos andaluces, señor Rojas? Si sabe usted que hay ahora mismo en marcha un procedimiento para la reforma de la ley orgánica que va a modificar y va a diseñar una nueva Oficina Judicial, y que tendremos que acometer todas las comunidades autónomas. Usted sabe perfectamente que eso no es competencia de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted también, señor Rojas, de por qué está atascada la justicia, señor Rojas. Precisamente por eso, porque no ha habido una modificación de los procedimientos judiciales y del proceso judicial en el que están implicadas más de veinticuatro leyes de procedimiento judicial, señor Rojas. ¿Por qué está atascada? ¿Por qué no se han modificado esas leyes para que nuestra administración de justicia y la impartición de justicia sea más rápida, más ágil y más eficaz? ¿Por qué no se ha modificado la Ley de Enjuiciamiento Civil aprobada en 1981? ¿Por qué no se ha modificado la Ley de Enjuiciamiento Criminal de 1982? ¿Por qué no se ha modificado la Ley Hipotecaria de febrero de 1946? ¿Por qué no se ha modificado la Ley procesal sobre hipoteca mobiliaria y prendas y desplazamiento de posesión de 1954? ¿Por qué no se ha modificado la Ley procesal de Extradición Pasiva de 1985? ¿Por qué no se ha modificado la Ley procesal Cambiaria y del Cheque de 1985? ¿Por qué no se ha modificado la Ley procesal de Patentes de 1986? ¿Por qué no se ha modificado la Ley procesal por la que se refunde el procedimiento laboral de 1995? ¿Por qué no se ha modificado la Ley procesal de Ayudas y Asistencia a las Víctimas de Delitos Violentos y contra la Libertad Sexual de 1995? ¿Por qué, entre otras, no se ha modificado la Ley procesal de Asistencia Gratuita de 1996? Ocho años tuvo el Gobierno de la derecha en España para modificar estas leyes procesales y hacer la justicia más rápida, más ágil y más eficaz. No hable usted de atascos sin conocimiento o sin rigurosidad, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de que en Andalucía no se ha hecho nada desde 1997. Mire usted, señor Rojas, desde 1998 hasta la fecha, en la administración de justicia hay 2.000 funcionarios más, 43 millones de euros en aplicaciones informáticas. En Andalucía hoy hay 235 órganos judiciales más que cuando recibimos las competencias en 1997. Con una diferencia: que durante los ocho años que gobernó el Partido Popular en España, que es quien tiene la competencia de la creación de órganos judiciales, en nuestra Comunidad Autónoma se creaban de media 16 órganos judiciales por año.</parrafo>
        <parrafo>Desde que está José Luis Rodríguez Zapatero, en nuestra Comunidad Autónoma se crean de media 26 órganos judiciales por año, señor Rojas. Eso también debería usted comentarlo y tenerlo en cuenta. ¿Es usted capaz de subirse a esta tribuna y decir, afirmar, levantar la cabeza, y la cara, y los ojos, y mirar a los andaluces y decir que no se ha hecho ninguna nueva infraestructura en Andalucía, que no hay nuevos edificios judiciales en toda nuestra Comunidad Autónoma en ocho años, señor Rojas? Mire usted, somos la Comunidad Autónoma que más y mejor justicia gratuita tiene. Los presupuestos, desde que recibimos las competencias, se han incrementado en un 397% en materia de administración de justicia. Cogimos la justicia de Andalucía con 99,7 millones de euros; el presupuesto de 2008 es de 395,7 millones de euros. ¿Por qué no dice eso usted, señor Rojas? ¿Por qué no tiene usted el rigor, el talento, y la gallardía de anunciarlo en hechos objetivos desde esta tribuna?</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, porque no tengo mucho tiempo, pero, mire usted, señor Rojas, usted tampoco es riguroso cuando habla de las ejecutorias pendientes. Ni usted ni el señor Arenas ni el señor Rajoy que no se ajustan a la realidad. Las estadísticas actuales en relación con las ejecutorias pendientes incluyen, dentro del concepto de pendientes, las ejecutorias efectivamente pendiente de incoar y aquellas que ya están en trámite, es decir, las que ya se están ejecutando y que no desaparecen hasta que un señor o señora no ha terminado su pena en la cárcel o de pagar su multa de tráfico. El propio Consejo General del Poder judicial, en un estudio de mayo de este año, reconoce que la información sobre la pendencia en los juzgados penales, de que se dispone con los métodos actuales, no es adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre los registros y las causas judiciales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, ya sí le ruego que concluya, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos o deberíamos saber que, tal y como está configurado el asunto en los juzgados de instrucción, las diligencias, en muchos casos, originan una duplicidad de las estadísticas judiciales. Y que, por ejemplo, el mismo hecho delictivo registrado por un órgano de guardia se turne a otro juzgado, según las normas de reparto, y sea registrado nuevamente como diligencia previa. O que varios partes facultativos, por ejemplo, de un accidente de tráfico, originen duplicidad en el registro de las diligencias previas. Eso le correspondería a usted saberlo y decirlo, porque creo que usted es licenciado en Derecho. Con ese cómputo, a nadie se le escapa que las cifras de estos asuntos que entran en nuestros juzgados se inflan de manera considerable. Esto, sin tener en cuenta que se estima en torno al 50% de diligencias registradas acaban siendo sobreseídas por falta de autor conocido, no exigiendo prácticamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya termino, señor Presidente. ...ninguna tramitación. Cuando usted traiga aquí los registros exactos de los decanatos, entonces hablaremos de las causas judiciales que hay verdaderamente en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y ya termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, usted ha pasado muy sutilmente sobre el hecho desgraciado del asesinato de una niña. Lo ha hecho usted dos veces, en su primera y en su segunda intervención, para hacer méritos con las declaraciones del señor Rajoy. Pues, mire usted, el Diccionario de la Real Academia Española de la Lengua dice que «degeneración de la democracia» consiste en que los políticos, mediante concesiones y halagos a los sentimientos elementales de los ciudadanos, traten de conseguir el poder, es demagogia. Eso es lo que ha hecho usted hoy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

