<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Política de la empresa, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000181</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000181. Pregunta oral relativa al cierre de empresas en Andalucía (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Ana María Rico Terrón y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al cierre de empresas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el ilustrísimo señor don Salvador Fuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué valoración hace su señoría del incremento del número de cierre de empresas en nuestra tierra en el último año?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Para responder a la misma tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, el señor Vallejo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bien, para hacer una valoración desde el Gobierno sobre el cierre de las empresas, primero hay que hacer una valoración rigurosa; es decir, hay que partir de los datos que existen, de los datos últimos que existen en las estadísticas oficiales, y eso es lo que me propongo hacer.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo primero que nos dicen los datos, claramente, el Instituto Nacional de Estadística, es que somos la segunda Comunidad en número de empresas de España. El 1 de enero del año 2008, Andalucía tenía 523.000 empresas; es decir, 11.000 empresas más que el mismo día del año anterior. Por lo tanto, hemos crecido en número de empresas en 11.000.</parrafo>
        <parrafo>Además, nos dicen los datos algo muy importante, y es que las empresas andaluzas están soportando mejor que las de otras Comunidades la situación económica actual y, por lo tanto, están respondiendo mejor a la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Un dato muy revelador y, además, el último que existe: en el primer semestre del año actual, del 2008, de todas las empresas que se han creado en España, el 18,2% se han creado en Andalucía, de todas las sociedades mercantiles. Y en el mismo periodo, primer semestre, de todas las que se han cerrado en España, de todas las que se han disuelto en España, solo el 16,8% lo han hecho en Andalucía. Por hacerle una comparación: en el mismo periodo, Madrid ha cerrado cinco puntos más, un 21,7 del total de las empresas de España.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y, además los hechos así lo corroboran, ninguna Comunidad Autónoma ha tomado tantas medidas como ha tomado el Gobierno andaluz para evitar el cierre de empresas, para impulsar la actividad económica, para dar liquidez al sistema financiero y para generar confianza y certidumbre, como ayer tuvo oportunidad de expresar el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mientras ustedes mentían y siguen mintiendo sobre el diagnóstico de la situación económica de Andalucía, proponían y siguen proponiendo propuestas ridículas y repiten los mismos planes que no cumplen, en Andalucía, desde junio de 2007 a junio de 2008, desaparecieron 3.488 empresas inscritas en la Seguridad Social -datos del Ministerio-. Pero es que, además, señor Consejero, de junio de 2007 a agosto de 2008, 131.000 parados más en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, con esa actitud conformista que usted ha puesto aquí, encima de la mesa, de hablar de lo que se crea y no de lo que estamos perdiendo, no de lo que estamos dejándonos atrás; con esa actitud, como digo, conformista, incompetente y engañosa, están contribuyendo a que se alargue y profundice más la crisis en una comunidad autónoma que tiene un tejido productivo muy débil, señor Consejero, muy débil.</parrafo>
        <parrafo>Mire, de mayo a junio, 1.608 empresas menos en Andalucía -eso era un dato histórico en la serie, según el Ministerio de Trabajo- inscritas en la Seguridad Social. Un dato histórico. Y, señor Consejero, frente a una desaparición de empresas, en el periodo enero-junio de 2008, del 32% en Andalucía, el 22% en España, en todos los sectores, y, en la construcción, 1.266 seis empresas menos. Pero es que, en ese escenario, el señor Chaves hablaba en abril, aquí, de crear 65.000 empresas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, los juzgados mercantiles advierten de que ya no pueden atender más suspensiones de pagos. Diez empresas presentan suspensión de pagos cada semana en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no tienen credibilidad -se lo dije el otro día y se lo vuelvo a repetir aquí ahora-, pero es que tampoco los empresarios. La última encuesta del Instituto de Estadística de Andalucía pone encima de la mesa la falta de confianza que tienen los empresarios en su política, en tanto plan y en tanto incumplimiento. La encuesta del Instituto decía y presentaba que el tercer trimestre -en el que ya todo el mundo habla ya de recesión- va a tener los peores resultados de la historia en cuanto a clima empresarial, y es porque ustedes no generan confianza, señor Consejero, después de tanta foto y de tanta pantomima.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, el índice está por los suelos, -25,77 para el próximo trimestre en todos los sectores: industria, construcción y servicios.</parrafo>
        <parrafo>Decía el otro día un empresario que, frente a la idea extendida de que los empresarios necesitan apoyo financiero, lo que necesitan de verdad es cobertura política.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hace falta más capital físico, más capital humano, más capital tecnológico, pero más capital social; menos carga burocrática, señor Consejero, menos administración, menos farragosa, más ágil y más competitiva, y, además, recortar la presión fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Somos la comunidad autónoma que más impuestos pagamos de toda España, señor Consejero. Ustedes no pueden poner en valor a un tejido empresarial del que tanto han dudado. Y, además -yo coincido con usted-, no hay soluciones mágicas, señor Consejero, pero tampoco pueden seguir ustedes haciendo lo que están haciendo. Es que no están haciendo absolutamente nada. Están generando inseguridad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fuentes. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo lamento que su discurso no sirva para al menos alimentar cierta confianza en la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le pido al Partido Popular que haga gestiones en favor de la salida lo más rápida posible de una crisis económica que está afectando a todo el país y que, como le he demostrado, por suerte, menos a las empresas andaluzas que a las empresas de otras comunidades; pero sí, al menos, que no se regocijen en cada dato negativo que aparece.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un grave problema, y es que una crisis económica tiene dos partes: una parte objetiva, que es una situación económica que puede venir de fuera, como en este caso, y otra subjetiva, que se alimenta desde ciertos espacios de la sociedad intentando generar incertidumbre y desconfianza, y ustedes están jugando a eso. Quizás lo único que deberían hacer es no minar más la confianza de la gente.</parrafo>
        <parrafo>Yo les pediría... Quizás sería necesario que fueran al Diario de Sesiones del Congreso de los Diputados y que vean cuando su líder, el señor Arenas, era Ministro de Trabajo. Si lo leen detenidamente y lo escuchan ahora en los debates se darán cuenta de una cosa que es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, señorías, es un partido que, ante las crisis, se frota las manos cuando está en la oposición, pero que cuando está en el poder se lava las manos también de la misma manera. Lo demostraron ustedes cuando estaban gobernando, lavándose las manos cuando hubo una crisis económica, y ahora frotándose las manos cuando estamos en una situación donde muchos ciudadanos es cierto que lo están pasando mal, pero que allí, donde ustedes gobiernan, lo están pasando peor, porque ni hay políticas sociales de acompañamiento para la gente que está en peores condiciones, ni hay políticas de reactivación económica, como aquí se están tomando, ni...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vallejo. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

