<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cuadro superior, Empresa pública, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000333</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000333. Pregunta oral relativa a los altos cargos del sector público empresarial andaluz (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, siguiente pregunta relativa a altos cargos del sector público empresarial andaluz, que formula el Grupo Parlamentario Popular, y en su nombre tiene la palabra el señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿me podría desgranar cuáles son los cargos de los que va a prescindir la Junta de Andalucía como consecuencia de la anunciada supresión de 110 entes instrumentales andaluces?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Se van a suprimir 180 puestos directivos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con los debidos respetos, no le he preguntado cuántos, sino cuáles. Y como usted tiene el mandato parlamentario de responder a la oposición, debe hacerlo y no escabullirse en las respuestas tal y como ha hecho anteriormente con mis compañeros del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, mucho nos tememos que la reducción de altos cargos que prometen es solo nominal y no va a producir ningún ahorro porque no tienen ningún criterio de austeridad en su Gobierno, como han demostrado. Este Gobierno socialista donde usted está ya no tiene ninguna credibilidad, porque, entre otras cosas, el precedente de promesa de reducción de altos cargos del señor Griñán retrata a un Gobierno que nos miente a los andaluces. Porque todos sabemos que en la reducción de consejerías de la última remodelación del Gobierno, los altos cargos se volvieron a recolocar, en una jugada que conocemos como intercambio de sillones. Esto es lo que ustedes hacen en la Andalucía oficialista, pero esto no ocurre en la Andalucía real. Y es que mientras en la Junta más del 40% de los altos cargos no tardan, señoría, ni un solo mes en ser recolocados, el 40% de los parados andaluces llevan más de un año en paro, y 250.000 andaluces ya no tienen prestación alguna.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, desde aquí, le exigimos la reducción de altos cargos con su correspondiente reducción de dinero público. Andalucía no puede sostener la estructura de cargos políticos que ustedes han creado en todos estos años de Gobierno. Porque los centenares de altos cargos de empresas públicas son cargos políticos que ustedes deciden. Les pedimos, por tanto, que reformen en profundidad y reduzcan el gasto de los entes instrumentales, que asciende, ni más ni menos, señoría, como le decía mi compañero Jorge Ramos ayer, a 5.000 millones de euros al año en Andalucía, cinco veces la inversión en infraestructuras que generan empleo y progreso.</parrafo>
        <parrafo>Dígame cómo van a disminuir esta sangría de dinero público. Porque, según la Cámara de Cuentas, datos oficiales, en solo cuatro años las pérdidas de las empresas públicas andaluzas han aumentado, ni más ni menos, que un 116%. La productividad, que tanto le gusta al señor González... Decía el señor González el otro día que hay que ir a la productividad, pues aquí en Andalucía la productividad de las empresas públicas cae por los suelos, señoría. Pero ustedes suben los impuestos a todos los andaluces, nos suben los impuestos a todos para que seamos los paganos de su mala gestión.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese el ejemplo que le daban ayer de la empresa IDEA: un presidente, vicepresidente, dirección general, secretaría general, coordinador general, nueve direcciones de área, dieciocho subdirecciones... ¿Hacen falta tantos altos cargos, señoría, para gastar tan mal el dinero público de todos los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Con la situación que vive Andalucía no pueden ustedes seguir recolocando altos cargos políticos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No se lo vamos a permitir en Andalucía, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, los directivos del sector público empresarial andaluz de los entes instrumentales son personal altamente cualificado, que en su inmensa mayoría provienen de la propia organización, ya sea personal laboral o personal funcionario, en la mayoría de los casos, en alguno no. Y, por lo tanto, cuando cesan en su función directiva, vuelven al puesto de su organización que tienen reservado. Como cualquiera de los que estamos, probablemente, en esta Cámara, un día dejaremos de tener la responsabilidad que tenemos, pasaremos a la vida más normalizada, a una vida civil y ocuparemos la plaza que hayamos ganado por oposición y que tengamos reservada. Igual, pasará lo mismo. Por lo tanto, señoría, no mienta usted cuando habla del juego de la silla. Nosotros lo que no hacemos es despedir a la gente cuando tiene una plaza en la organización. Yo le puedo asegurar que las personas que no tienen puestos de laboral fijo o de funcionario, cuando van al sector privado, cuando salen, desde luego, encuentran colocación rápidamente, porque es gente, como le digo, de muy alta cualificación. Eso es lo que estamos haciendo y eso es lo que vamos a hacer. Lo vamos a hacer progresivamente, porque no estamos en una carrera alocada por hacer ninguna reducción de prestaciones, sino una mejor reorganización del sector público. Y lo haremos tranquilamente, buscando mejorar el servicio a los ciudadanos y buscar eficiencias, como le dije ayer, en economía de escalas y en la simplificación de las estructuras horizontales.</parrafo>
        <parrafo>Usted está empeñado en decir o en trasladar algo que he repetido en esta Cámara muchas veces, y es el concepto de «pérdida contable» de la Cámara de Cuentas, con pérdidas..., como si fuera sociedades mercantiles. El sector público empresarial andaluz, las empresas públicas, el hospital de la Costa del Sol o la Fundación de Atención a los Enfermos Mentales no tienen pérdidas, tienen dinero de la Junta para prestar los servicios que les encargamos para todos los andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

