<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fusión de empresas, Sistema financiero, Caja de Ahorros, Recesión económica, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000201</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000201. Pregunta oral relativa a la actuación del Gobierno en relación a la crisis económica y las repercusiones en el sector financiero andaluz (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, y lo hacemos con la que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a actuaciones del Gobierno en relación con la crisis económica y las repercusiones en el sector financiero. Para formularla tiene la palabra el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, permítale a mi grupo, y a este portavoz, mostrar en este momento la solidaridad con los trabajadores de esta Cámara que, a partir de este momento, empiezan una huelga reclamando determinadas reivindicaciones. Permítame también que le diga que abogamos por la mejor solución del conflicto en el diálogo que entre todos -y digo entre todos- tenemos que mantener con los trabajadores de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Situado este tema que me parecía de importancia, señor Presidente de la Junta de Andalucía, yo creo que usted compartirá conmigo que cuando la crisis arrecia es cuando más necesitamos medidas eficaces, que se apremien medidas eficaces. Yo diría que estas siguen sin aparecer. Y yo diría, al mismo tiempo, que todos no arrimamos el hombro por igual en estas medidas. Y cuando digo lo de arrimar el hombro, no me refiero, exclusivamente, a quienes estamos representando a la soberanía popular en esta Cámara, sino también a un pilar fundamental como el que representa y significa el sector financiero andaluz; especialmente, sus cajas de ahorro, sin excluir tampoco a la banca privada. Pero yo me quiero referir a lo nuestro, a lo que son las cajas de ahorro del conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y usted comparte que la situación andaluza -y hablo de datos de Unicaja y de Cajasol- sitúa mayor nivel de preocupación en el conjunto de la crisis, y profundidad de la misma, a la que vivimos en Andalucía; incluso, alarga el tiempo. Se habla ya, con total rotundidad, de un millón de desempleados; de los miles de autónomos todos los días al sol; de cierres diarios de pequeñas y medianas empresas; de un 300% -dato escandaloso- de ERE aceptados por la Junta de Andalucía en el período de hace un año hasta aquí; de 11.500 desahucios de familias que han ido a la calle porque cajas de ahorro o bancos no han tenido la suficiente solidaridad, ni tampoco el Gobierno la suficiente capacidad para intervenir directamente e impedir que ciudadanos vayan a la calle debajo de un puente.</parrafo>
        <parrafo>Y le recuerdo que el señor Chaves mintió en este Parlamento hace dos o tres meses cuando este portavoz le decía que había 10.000 desahucios en Andalucía, y él decía que solo 500 -vamos por 11.500-; cuando casi veinte mil más están en listas de espera; cuando hay un parón histórico del crédito en hogares y empresas; cuando en la evolución del empleo se destruye más empleo del que se crea; cuando las medidas inversoras en los municipios tienen solo el carácter de eventual y transitorio; cuando 300.000 familias andaluzas no reciben prestación social; cuando hay un 25% de pobreza; y cuando, según los datos de Unicaja y de Cajasol, la bola de la crisis seguirá su tendencia alcista.</parrafo>
        <parrafo>Este es el diagnóstico y la fotografía de la Andalucía que estamos discutiendo casi diariamente. Usted es responsable de esto en los últimos cinco años -su gabinete económico-. Y usted nos ha dicho, en el discurso de investidura, que quiere cambiar el sesgo de esa política de los últimos cinco años, de la que usted es responsable.</parrafo>
        <parrafo>Yo, ante esta realidad, le digo: las medidas, las políticas, las inversiones que se están haciendo siguen siendo insuficientes. Y por eso, le pregunto cuál es la situación en la que se encuentra y cómo repercute esta crisis en el sector financiero andaluz; cómo va a arrimar el sector financiero andaluz de las cajas de ahorro el hombro para salir de la crisis, con la misma intensidad y fuerza con que usted se lo pide y reclama, desde su responsabilidad, a esta fuerza política; y si las cajas de ahorro en Andalucía van a estar al servicio del crédito y no al servicio del negocio, al servicio de la mayoría social.</parrafo>
        <parrafo>Yo le recuerdo los artículos 156, 157 y 162 del Estatuto. Le reclamo, señor Griñán, señor Presidente: ¿cómo va a hacer usted cumplir estos estatutos?</parrafo>
        <parrafo>Y termino pidiéndole que me conteste a una serie de preguntas, que le hago en esta primera parte de mi intervención, en línea con cumplir el Estatuto de Autonomía que le obliga a usted y le obliga también a este portavoz: ¿Cómo va a garantizar usted que el crédito en vez de ser un negocio, sea un servicio público? ¿Cómo me lo va a garantizar? ¿En qué situación se encuentran las cajas de ahorro andaluzas? Existen algunas que, según los datos que tenemos, no están en las mejores condiciones, pero tendríamos que colaborar para que estuvieran.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué medidas piensa poner en marcha para cumplir los artículos de los que antes le hablé? ¿Cuál es el concepto que, en los acuerdos que hemos hablado, tiene usted de construir una gran caja andaluza? ¿Cómo piensa llevarlo a efecto? ¿En qué tiempo y qué papel tiene que jugar ese sector público, que a nuestro juicio es cada vez con una característica y una vocación más pública...? ¿Van las cajas, por lo tanto, a cumplir el papel social? Y, en ese sentido, ¿van a estar a disposición de los acuerdos del diálogo político, de los acuerdos del diálogo de concertación social? ¿Van a plantear una clara moratoria, tanto la banca privada como las cajas públicas, para que no haya ningún desahucio más y para que haya una intervención fuerte, colaboración y complicidad con la Junta de Andalucía? ¿Qué piensa también, desde el Gobierno andaluz, para aguantar un dato muy peligroso: el 7% de morosidad, en la que ya se encuentran muchas de las cajas, o la media del conjunto de las cajas andaluzas?</parrafo>
        <parrafo>El sector financiero, señor Griñán, es un pilar fundamental. Usted tiene los mismos datos que yo, señor Griñán. No menee mucho la cabeza, porque a lo del 7% le faltará una décima, señor Griñán, al menos, según nuestros datos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿cuál va a ser el nuevo papel que el sector tiene que jugar ante la situación de crisis, y cómo se encuentra el sector?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, mire, la tasa de morosidad de las cajas andaluzas, a 28 de febrero, era del 4,45%, la media. Por lo tanto, todavía no está en el nivel que usted dice.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, perfectamente, que estamos hablando de una crisis financiera internacional, que ha afectado fundamentalmente -en España también- a la concesión del crédito a las pequeñas y medianas empresas y a las familias. Es una crisis de liquidez.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que se están tomando medidas dentro de lo que puede..., de la capacidad que tiene siempre limitada, y de las competencias también limitadas que tiene una comunidad autónoma. El martes estuvieron ustedes en la Consejería de Economía y Hacienda, y en el paquete de medidas hay también medidas que tratan de impulsar la concesión del crédito por parte de las entidades financieras, no solamente las cajas de ahorro andaluzas, sino todas las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el sector financiero español, el andaluz, ha resistido mucho mejor a esta crisis como consecuencia de que está mejor supervisado y mejor regulado, pero sigue teniendo problemas en su conjunto -el español y el andaluz- como consecuencia de que, efectivamente, España y Andalucía han mantenido un déficit comercial, lo que ha obligado a las entidades financieras a tener que recurrir a financiación externa. Y al mismo tiempo, también había determinada concentración de inversiones en el sector inmobiliario, que, por cierto, recordará usted que hace cuatro años ya, cuando era Consejero de Economía, les dije a las cajas que fueran, paulatinamente, saliéndose del sector. Y es verdad que todo eso ha desembocado en una restricción del crédito.</parrafo>
        <parrafo>Y usted hace una serie de preguntas... Y yo le diría -por cierto, para que no cunda el alarmismo- que los distintos indicadores de las cajas de ahorro andaluzas, de las cinco cajas de ahorro, están en unas condiciones aceptables, tanto a nivel de solvencia, que está en el 12,04% -bastante por encima del 8% que se exige, por encima también, por cierto, de la media del sector financiero español-, como en la tasa de morosidad, o la tasa de cobertura, que están no peor y en algunos casos mejor que el sector financiero en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Y usted pregunta si es verdad que las cajas de ahorro andaluzas tienen que afrontar el futuro tomando decisiones. Yo, lo primero que le quiero decir es que ustedes, el Partido Popular y el Partido Socialista se sientan en los consejos de administración de las cajas y tienen esa capacidad de decisión, a la que yo le invito desde el Gobierno andaluz. O, dicho de otra manera, el Gobierno andaluz no puede -por mucho que apele usted al Estatuto- intervenir las cajas, porque no tiene competencia para ello. Yo sí le indico un camino, y el camino se lo he dicho ya en reiteradas ocasiones: el camino es una estrategia de alianza entre las cajas andaluzas. Por cierto, en la pasada legislatura se produjo una fusión, se produjo simplemente la integración en el sector financiero andaluz de una caja que estaba fuera de él, y se produjo la creación del Banco Europeo de Finanzas.</parrafo>
        <parrafo>Y en esta legislatura espero que se produzca un acercamiento entre los consejos de administración para conseguir esa alianza estratégica que, a mi modo de ver, a mi modo de ver, es fundamental para resistir lo que pueda venir en el futuro, sobre todo porque podrán captar recursos externos de una mejor manera si tienen ese tamaño necesario para afrontar los riesgos que se nos presentan hoy a las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted me habla de datos del 28 de febrero, yo le estoy hablando de datos de hoy. Los datos de hoy, sabe usted igual que yo, que están por encima la morosidad del 6%, más cercana al 7%, si bien es cierto que Unicaja mantiene la mejor posición por debajo del 3%. Tiene usted los mismos datos que tengo yo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente aspecto. Sabe usted que de seguir el ritmo así en los próximos tres o seis meses se hace la situación inaguantable. Tengo los datos de los consejos de administración a las que ahora me referiré. Sabe usted por qué, porque se están haciendo muchos activos, productos de los desahucios, por dación de las viviendas, y se están poniendo para atemperar la morosidad. Pero eso no puede durar mucho tiempo, señor Griñán. Por lo tanto, o intervenimos desde una posición positiva colaboradora para hacer las cosas que no nos prevean que dentro de seis estamos en peores circunstancias o el sector financiero andaluz se resentirá, porque ustedes no hayan intervenido abiertamente, correctamente, con complicidad para ponerse a favor del interés general de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo le digo otra cuestión. Mire usted, señor Griñán, la Consejería de Economía y Hacienda y los acuerdos -le voy a recordar dos cosas que recordamos en ese debate-, vamos a disponer de casi 2.000 millones de euros para algo tan importante como la renta básica el próximo año. Ahí se necesitaría también la colaboración de nuestros sectores financieros, pero le dijimos más en esos acuerdos. No hay posibilidad de un acuerdo global, hay mucha capacidad para acuerdos de sintonía de carácter puntual en esta Cámara y lo demostraremos, pero también dijimos que hacía falta 1.800 millones más de euros, que queremos recuperar para esa más necesaria inversión de la que ha puesto el Gobierno encima de la mesa en los acuerdos de diálogo político...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Le ruego a su señoría que acabe inmediatamente, señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, con un minuto. Usted sabe igual que yo que desde 2006 y 2007 las cajas de ahorro advertían de esta situación económica. Usted estaba al frente de economía, pero al mismo tiempo me habla usted de los consejos de administración, y le pido aquel informe, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no estamos en ningún consejo de administración de las cajas de ahorro de Andalucía, y, entre otras cosas, porque su partido nos echó de la última, en la que teníamos derecho al presentar tres listas, como fue Cajasur. Y sí tenemos información, porque efectivamente, como cualquier otra fuerza política, tiene su capacidad de diálogo para recibir los datos necesarios, que nos permitan entrar en este debate, que le digo constructivo con usted. No le he planteado un debate en negativo, porque yo todavía sigo aspirando, señor Griñán, a que usted deje de jugar en algunas partes hacia la derecha, para que mire con más fuerza a la izquierda, porque no acaba de hacerlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, convendrá usted conmigo en que lo que podamos hacer en el sector financiero, habremos de hacerlo conforme a la legislación vigente, que no podremos tomar decisiones sobre las que no tengamos competencias, al menos que queramos renovar el espíritu estatutario y hacer un estatuto que nos confiera competencias que ahora el Gobierno andaluz no tiene. Y que, además, le digo otra cosa, no es bueno que tenga, no es bueno que tenga.</parrafo>
        <parrafo>Las competencias para intervenir en el sector financiero las tiene el Banco de España, y es bueno que sea así, o las tiene el Gobierno cuando tiene que hacer una intervención en el Gobierno de España, y también es bueno que sea así, porque estamos en el sistema bancario de la Unión Europea, sometidos a la disciplina del Banco Central Europeo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde ese punto de vista nosotros tenemos una serie de competencias. Y le tengo que decir que la competencia fundamental que puede tener el Gobierno andaluz sobre las cajas puede ser, en todo caso, inducir estrategias, pero nunca intervenir. Y en esa inducción de estrategias, usted estará conmigo en que todo lo que hemos ido avanzando es crear o tratar de crear una entidad financiera con dimensión suficiente para captar recursos de dentro y de fuera de Andalucía e invertirlos todos ellos en Andalucía. Y se ha avanzado mucho, hoy quedan cinco cajas, nada más que cinco, puede ser que en el futuro haya menos, si entre todos nos damos cuenta que hoy, al menos hoy, en las circunstancias actuales es fundamental seguir avanzando.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo esto porque me temo que, si no lo hacemos pronto, podríamos llegar a otra fórmula de hacerlo que me parece mucho más grave, que sería lo que yo he dado en llamar el darwinismo financiero del pez grande se come al chico, y en eso no estoy en absoluto de acuerdo. Tenemos cajas de ahorro, unas en mejor situación financiera que otras, pero todas deben hablar, todas deben cerrar localismos, y les he ofrecido una fórmula, una forma de alianza entre todas ellas, con una personalidad jurídica común, con una unidad financiera común y estable, que pueda permitir también nombres comerciales y, también, obras sociales afincadas en el territorio. Si conseguimos eso, y tiene que ser a través, insisto, de los consejos de administración, habremos dado un paso de gigante para ganar esa dimensión que necesita Andalucía, y voy a seguir trabajando en esa dirección, y va a seguir haciéndolo la Consejera de Economía y Hacienda, pero en el marco de las competencias que nos son propias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

