<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Granada, Provincia de Granada, Zona verde</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000586</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000586. Pregunta oral relativa al Parque del Milenio en el área metropolitana de Granada (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al Parque del Milenio en el área metropolitana de Granada, que formula don Pedro Vaquero del Pozo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué fase se encuentra el proyecto Parque del Milenio en el área metropolitana de Granada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Parque del Milenio, como sabe, constituye un elemento del conjunto del Parque de La Vega de Granada que el Consejo de Gobierno, en su sesión de 18 de noviembre de 2008, decidió impulsar como tal proyecto en línea con lo que preveía el Plan de la Aglomeración Urbana de Granada en lo relativo a su ordenación y puesta en valor. Se trata, como sabe también, señoría, de hacer compatibles los valores agrícolas, culturales y ambientales de esta zona.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos estamos elaborando unas directrices de ordenación, como desarrollo de las propias previsiones del Plan de la Aglomeración Urbana, de lo que será el futuro Plan Especial de La Vega de Granada. Este plan definirá la ordenación, características, localización y programación temporal de las actuaciones que se vayan a desarrollar, y, entre ellas, las del propio Parque del Milenio también.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, además, este proceso estamos intentando que sea lo más participativo posible, y conoce que, aparte de la propia definición de objetivos que se hizo por parte de la Consejería con expertos en la materia, en octubre se ha tenido una reunión en Granada, con colectivos, con organizaciones, para definir propuestas y sugerencias, porque en estos momentos estamos justamente en eso: en el proceso de definición de lo que será el encargo de ese plan especial, por parte de la Consejería, que queremos se realice en las primeras semanas, en los primeros días de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero, por la información, pero, en todo caso, sabe usted que La Vega de Granada tiene un gran valor económico, crea paisaje, cultura, y servicios medioambientales; es un espacio cultivado durante siglos, que alberga en la actualidad setenta mil árboles frutales, con una producción de un millón de kilos de patatas, trescientos mil kilos de alcachofas y toda clase de hortalizas, incluidas las habas, tan típicas de La Vega de Granada, que nutren a familias productoras, que se venden en los mercados locales, que se sirven en restaurantes como productos típicamente granadinos, que crean, por tanto, un tejido productivo, social y cultural, y que es una realidad que, según todos los medios, en función de lo que se ha dicho que iba a ser el Parque del Milenio, dónde iba a estar ubicado y qué expropiaciones había que hacer de todo ese terreno, pues va a ser, sencillamente, una realidad que se puede acabar expropiando.</parrafo>
        <parrafo>Se puede acabar expulsando a cuatrocientos jubilados que trabajan para complementar sus bajísimas pensiones en esta zona; se puede acabar con el trabajo agrícola que les da vida y les mantiene en actividad y en utilidad social, y se puede acabar con esos complementos de renta de mil quinientas familias que hoy producen en La Vega de Granada, para hacer un parque que, según todas las noticias, iba a ser un..., es decir, su modelo iba a ser Hyde Park, un parque muy americanizado.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra alternativa, y ustedes lo saben, porque están hablando con las asociaciones. Hay una plataforma por un gran parque central del Milenio en Renfe y espacios aledaños: doscientos ochenta mil metros cuadrados, que se podrían construir, junto al Estadio de la Juventud, los Paseíllos Universitarios y el Cuartel de Automovilismo. Mientras tanto, si ustedes plantean que, efectivamente, el Parque del Milenio iba a ser un blindaje frente al ladrillo, tendrán ustedes que habilitar alguna medida de protección, alguna figura de protección -y nosotros les hemos servido ya en bandeja alguna de ellas, como es la figura del parque agrario y cultural de La Vega de Granada-, y tendrán ustedes que hacer un plan de dinamización de La Vega para que siga siendo productiva, y no acabar con ella, y tendrán que hacer un museo de La Vega y un centro de interpretación de La Vega, y revegetar los ríos, acequias, y mejorar los caminos; hacer áreas de ocio y actividad deportiva; y dar a conocer los valores productivos de La Vega de Granada mediante la elaboración de materiales educativos y para la difusión turística. Y todo eso es contrario a lo que hasta ahora se está conociendo como el proyecto Parque del Milenio.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto Parque del Milenio, diseñado en función de ese..., es decir, entre la A-44, el futuro distribuidor sur y las zonas residenciadas que existen en La Vega [...] es un desastre para la Vega de Granada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, agradezco su pregunta porque nos permite, esta iniciativa y también la de jornadas como las de octubre, ir aclarando exactamente de qué estamos hablando cuando hablamos del Parque del Milenio o de la ordenación de La Vega.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero dejarle meridianamente claro que esto no se trata de una propuesta en el aire, sino de una zona que tiene una protección territorial actual, como usted sabe, en el plan de la aglomeración urbana de Granada, por tanto, está blindada y protegida y va a seguirlo estando.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, que esa protección territorial hay que ordenarla como decida el propio plan de ordenación urbana, y es lo que vamos a hacer con una figura, que es un plan especial perfectamente reglado, con su información pública y con todos, en este caso, sus aditamentos. Y de lo que estamos hablando ahí es de tener una zona en la que, en ningún caso, se promuevan usos incompatibles con su actividad agrícola o con su riqueza patrimonial en términos de conservación sostenible de la zona. Esto queda dicho aquí. Por tanto, el plan especial tendrá que ser un instrumento que haga compatibles los usos que queramos desarrollar allí.</parrafo>
        <parrafo>La actividad agrícola es una actividad que va a seguir permaneciendo porque es lo que le da seña de identidad a La Vega. Ese parque agrocultural que estamos intentando promover, que usted ha definido claramente muy bien cuáles pueden ser sus requisitos, es el proyecto del que estamos hablando. Todo lo demás son conjeturas. Son lecturas, en este caso, de periódicos -que yo le invitaría a que no siguiéramos extendiendo- para generar incertidumbres en propietarios, en agricultores, hablando de expropiaciones y otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>En reuniones y jornadas como las del otro día en Granada, pudimos analizar perfectamente cómo son compatibles las propuestas y lo vamos a hacer en ese plan especial. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Vivienda... Lo siento, señor Consejero de Vivienda, lo siento pero su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

