<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Informática, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000259</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000259. Pregunta oral relativa al sistema de información Séneca (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al sistema de información Séneca.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista tiene la palabra el señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado martes 11 de marzo, el Consejo de Gobierno aprobó el decreto regulador del sistema de información Séneca para establecer su utilización en la gestión de la educación andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista queremos conocer qué beneficios tendrá esta aplicación informática para la gestión del sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el pasado día 11, el Consejo de Gobierno aprobó la ampliación de los recursos que ofrece la plataforma Séneca, que se enmarca claramente en el desarrollo del artículo 151 de la Ley de Educación de Andalucía y de las medidas 21 y 54 de la iniciativa Esfuerza, que recoge los grandes desafíos pendientes de la educación andaluza hasta 2012.</parrafo>
        <parrafo>Le anticipo que estamos ante un cambio histórico y revolucionario en las relaciones de comunicación y de relación entre los principales actores que intervienen en el sistema educativo, de manera que este decreto que regulariza el sistema de información Séneca establece su utilización para los centros docentes en todos sus niveles, y, además, en todas sus dimensiones, tanto públicos, privados como concertados. También da apoyo a los servicios, a educación, la inspección educativa y los programas y actividades del servicio educativo andaluz en su conjunto.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, Séneca se puso en marcha en 2001, y desde esa fecha ha venido evolucionando y creciendo, y ahora ya se consolida en la totalidad del sistema educativo. Hablamos de un sistema de información que estará disponible 24 horas de los 365 días del año, ofreciendo garantías de seguridad, disponibilidad y acceso a la información de gestión de los centros educativos y estricta confidencialidad, con el otorgamiento de una norma ISO, de rango europeo, hacia la calidad de preservar los datos de los usuarios. Su uso tiene como finalidad simplificar procedimientos de gestión e intercambio de información, simplificar tareas burocráticas en los centros, elevar a la categoría de documentos con plena validez jurídica todos los que se evacuan a través del sistema y permitir, por primera vez en el curso 2011-2012, la escolarización y matriculación por vía electrónica de todos los ciudadanos de Andalucía que quieran hacerlo por ese camino. Además, los padres van a poder establecer un canal de comunicación que amplía uno de los grandes objetivos de la Ley de Educación de Andalucía: acortar las dificultades de relación que existen entre centros, profesores y padres sobre el conocimiento y trayectoria educativa de sus hijos, con lo cual podrán tener el servicio de tutoría electrónica y podrán saber en tiempo real cualquier incidencia relativa a su hijo en el centro escolar: falta de asistencia, problemas de enfermedad, o problemas en el proceso de enseñanza-aprendizaje.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, Séneca se convierte en un canal de comunicación privilegiado entre familias y profesores y alumnos, y, además, tengo que decirle, por otro lado, que es una plataforma que está recibiendo una altísima demanda de otras comunidades autónomas, incluso de otros países, para ser implantada en otros territorios, dados el éxito y la capacidad de poder armonizar todos los elementos de relación del sistema educativo: padres, familias, profesores, alumnos...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Cuadra, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias por la información que nos acaba de facilitar. No cabe duda de que el decreto aprobado dota de un marco jurídico a los procedimientos que se realizan a través de esta aplicación informática.</parrafo>
        <parrafo>Además de consolidar las herramientas de comunicación entre los centros docentes y las familias, el Séneca, como usted ha dicho, ha ido desarrollando y ampliando con éxito desde el año 2000.</parrafo>
        <parrafo>La consolidación de la Administración educativa electrónica a través de su regulación es uno de los principales objetivos que incluye la iniciativa Esfuerza para el progreso de la educación en Andalucía; iniciativa Esfuerza que va en la línea de desarrollar las medidas del documento de convergencia educativa aprobada por esta Cámara, aunque no con el voto favorable del Partido Popular, en el marco de la Ley de Educación de Andalucía. Es un paso más en la apuesta por la educación que prioriza el Gobierno socialista en nuestra Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar que Séneca, poner en valor el Séneca, está siendo un referente nacional de sistema de gestión de centros educativos. Somos pioneros en este sistema de gestión que se está implantando en otras comunidades autónomas, o incluso en otros países que se están interesando en la portabilidad del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Junta está realizando un esfuerzo presupuestario en educación. Queremos gastar más, pero también queremos gastar mejor, porque los y las socialistas tenemos claro que la formación de nuestros jóvenes es el camino adecuado hacia el empleo de calidad y hacia la plena ciudadanía. Es reconocido el esfuerzo realizado por la Administración educativa andaluza. Los informes internacionales así lo manifiestan, reconociendo una fuerte evolución a mejor en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, estamos en las mejores condiciones para abordar nuevos retos en el sistema educativo, como puede ser la universalización del éxito escolar. No es tarea fácil; pero, conjuntamente con el trabajo que vienen realizando todos los sectores de la comunidad educativa andaluza, será pronto una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

