<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>130</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 72</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000349</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000349. Pregunta oral relativa a la lucha contra el paro en Andalucía (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación...</parrafo>
        <parrafo>Bien, entiendo... Señor Consejero de Educación, le quedan unos segundos. Entiendo que no va a hacer uso de ellos. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos...</parrafo>
        <parrafo>Unos minutos, unos segundos... Ahora.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, vamos a pasar a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. Comenzamos con la que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a la lucha contra el paro en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene en primer lugar la palabra su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías. Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que compartiremos que el empleo debe y debió ser y estar por encima de todo, y que hoy, cuando la medicina que se aplica no mejora al enfermo ni a las condiciones del empleo en Andalucía, yo creo que ha llegado el tiempo de evaluar, rectificar y cambiar de rumbo, a nuestro juicio, una política que empieza a mostrarse totalmente equivocada.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que las medidas, que han sido múltiples -y me referiré a ellas-, que se han planteado hasta hoy solo nos han llevado a aumentar la tasa de desempleo en Andalucía y a saltar de 561.000 en enero de 2008 prácticamente a un millón doscientos mil.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que las políticas han hecho que el discurso vaya por un lado y los resultados del discurso por otro. El 30% de paro, el 1.200.000, el 35% de temporalidad, el 52,8% de desempleo juvenil, decrecimiento brutal de la tasa de cobertura de paro a los andaluces, un descenso del 50% en lo que representaba en el VAB el tema de la intervención de la industria en el valor añadido bruto, y, lógicamente, una peligrosidad de la situación agraria.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría, además, señor Presidente, que hemos estado ante la política más errática en materia de empleo. Si cogemos estos cuatro últimos años, desde el inicio de la precampaña anterior hasta ahora, ha sido tremendamente errática: palos de ciego tras palos de ciego. Y, lo que es peor, yo diría que hay pésimas perspectivas ante unos próximos años que se anuncian aún más duros, y ni un brote verde por medio.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, desde aquel programa electoral de sociedad de pleno empleo, el problema del error en el diagnóstico de la crisis, el tema de los brotes verdes anunciados, que nunca llega, yo creo que ponen de manifiesto una situación, yo diría, de cierta desesperanza y cierto cansancio y frustración. Es más, usted nos desafiaba, en más de una ocasión, en aquel momento, a que encontráramos algún experto que hablara de la crisis, porque ustedes decían que no existía. Y yo le pongo a los de ATTAC, al señor Vicenç; le puedo poner a Juan Torres; le puedo poner a Alberto Garzón, como economistas de Andalucía que conocen bien nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, lo contrario sería encontrar un experto que diga que no había crisis o que no estábamos en una situación de crisis. Y usted obvió y despreció, una a una, todas las medidas que planteaba Izquierda Unida, que eran reactivar y recuperar la capacidad de generar ingresos de nuestra comunidad, para impulsar, desde una acción más activa de lo público, la economía. Y creo que Izquierda Unida llevaba toda la razón, señor Presidente, creo que no nos equivocamos en ninguno de los planteamientos que pusimos por delante; que yo me alegro de que ahora ustedes nos hagan caso.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, muchos palos de ciego, muchos recortes y, además, un uso abusivo de lo que era el artículo 110: decretos, modificación de leyes, medidas urgentes, el tema de reorganización administrativa, fondos para crear empleo... Se ha utilizado de todo, por cielo, tierra, mar y aire; pero los resultados y las conclusiones de esa política, señor Presidente, están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le pido que me diga qué valoración hace, qué evaluación tiene, cómo han repercutido esas medidas, por qué no se ha conseguido que, efectivamente, se cree empleo y se mantenga la sangría de desempleo, se pare la sangría de desempleo en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo le diría que todo ha fracasado. Pero, es más, la austeridad y los recortes siguen, pero la confianza no regresa a la economía andaluza; ni siquiera todo lo que ha significado una reordenación del sector financiero, que no ayuda, en estos momentos, a nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, por lo tanto, le pregunto: la evaluación y algo más. ¿Qué compromiso tiene usted de cara al futuro? Porque nos asustan los anuncios sobre los presupuestos de 2012 que usted está planteando, pero también el debate de ayer. Si se lleva a efecto el recorte de la política agraria comunitaria en nuestra comunidad autónoma -tenga en cuenta lo que le digo, señor Presidente-, podemos perder el 50% del empleo en la agricultura, y un 50% del empleo en la agricultura dejaría ya tocada totalmente a Andalucía y a su economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Valderas. Es verdad, comparto con usted que el empleo está por encima de todo y que el principal problema, la principal preocupación de los ciudadanos andaluces, es la elevada tasa de desempleo, y comparto también con ustedes que la preocupación del Gobierno es esa, y es la prioridad de nuestros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que el problema del desempleo en esta crisis ha tenido elementos distintos de los que había tenido en crisis anteriores. Primero porque se ha producido de forma muy abrupta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, solamente en el primer año de la crisis, aumentó el desempleo más del doble de lo que lo ha hecho en los dos años inmediatamente siguientes. Es decir, hubo un desplome, que se produjo, además, inmediatamente después de la legislatura -la pasada, la inmediatamente anterior- donde se había producido la mayor creación de empleo de la historia de Andalucía y la tasa de desempleo más baja de nuestra comunidad. Por eso, el carácter, la irrupción del desempleo ha sido muy dura para muchas familias.</parrafo>
        <parrafo>Sí les puedo decir que cuando el Gobierno andaluz aprobó, en febrero de 2008, 1.400 millones de euros para licitación de obra pública, diciendo, en la rueda de prensa del Consejo de Gobierno, que, efectivamente, estábamos comprobando que en el sector de la construcción se había producido una caída de la obra y de la contratación, ustedes entonces no habían advertido en ningún momento de la crisis económica. Tengo que decírselo, porque es así. O sea, sí es verdad que el Gobierno ha empezado a tomar medidas. Empezó desde el principio de la crisis. Cierto que esas medidas no han resuelto el problema de fondo, porque, como usted sabe, el problema de fondo, en una crisis financiera como la que estamos viviendo, no está al alcance de ninguna comunidad autónoma poder resolverlo. De hecho, en otras comunidades autónomas también ha aumentado el paro, y lo ha hecho, incluso, en porcentajes superiores a lo que lo ha hecho en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dejando de lado -y ya es mucho dejar de lado- la crisis especulativa de los mercados financieros, que se ha trasladado a la crisis de la deuda pública, a la crisis de Grecia; dejando de lado todo eso, que es mucho dejar, también le tengo que decir que desde la comunidad autónoma se han venido tomando medidas que usted conoce perfectamente, para afrontar el principal problema del paro, que ha sido el paro de la construcción, más de dos terceras partes del desempleo, de la destrucción de empleo, se ha producido en la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Estamos tratando de organizar el modelo productivo de forma que se genere empleo en otros sectores. Usted, señor Valderas, sabe que ya hay sectores económicos en donde se está generando empleo. Bien es cierto que no lo suficiente para compensar el que se ha perdido en el sector de la construcción. De hecho, sector aeronáutico, sector de energías renovables, sector de industrias extractivas o de ingenierías y servicios a empresas han creado empleo, y el sector de los servicios hoy tiene más ocupados que tenía al principio de la legislatura. Pero la caída brutal del sector de la construcción nos ha obligado no solamente a tratar de encontrar soluciones de futuro con un cambio de modelo productivo, sino al mismo tiempo también -y usted lo conoce- a medidas de apoyo al sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>¿Para paliar el problema? Yo le recuerdo que la Junta de Andalucía, en este caso, no tiene posibilidad ninguna de poder organizar las empresas y de poder meter dinero en las empresas, que es lo que está faltando. Pero, desde el comienzo de la crisis, el Gobierno andaluz ha tomado más de sesenta medidas que han supuesto más de catorce mil millones, que han supuesto el mantenimiento de cerca de doscientos mil empleos. Y es verdad que, juntamente con ello, hemos tomado medidas en el sector de la construcción que han venido a complementar -la única comunidad que lo ha hecho- planes como el Plan E del Gobierno de España, a través de dos planes Proteja, que han supuesto -si no me equivoco- 4.200 proyectos con empleo para 41.000 trabajadores. Y ahora, en el último debate del estado de la comunidad -y usted estuvo presente-, hemos aprobado el Plan de Oportunidades Laborales de Empleo por doscientos millones de euros, que dará también trabajo a cinco mil trabajadores parados de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>El sábado empezó también el arreglo de los caminos rurales, que va a suponer 250.000 jornales y 118.000 euros. Es verdad, y se lo reconozco, que los problemas de fondo siguen vigentes. Es verdad, y se lo reconozco, que los augurios no son buenos, teniendo en cuenta que las economías que tiran de Europa han entrado, prácticamente, en crecimiento cero. Pero aun así le digo que el Gobierno no ha estado inactivo y ha estado tomando decisiones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Presidente, no estará usted orgulloso de haber creado en sus tres años de presidencia 250.000 parados más en nuestra tierra. Porque cuando usted me hace la comparación entre el año 2008 y el año 2009, en el que usted comienza, es verdad que en el año 2008 a 2009 se destruye más de ese empleo, pero no deja de ser menos cierto que en algo habrán fallado esos 14.000 millones de euros, a los que usted les ha puesto un rumbo determinado, para que el resultado haya sido 250.000 parados más en el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Reconozca usted lo que le dije al principio: es el fracaso de una política y la constatación de que se ha ido en un rumbo equivocado: el rumbo equivocado de creer en el menor papel de lo público; el rumbo equivocado de creer que..., no en una aplicación de justicia fiscal que recuperara con fuerza en el conjunto del Estado y de nuestra comunidad autónoma nuestras arcas. Y la intervención pública más decidida, desde las instituciones públicas, era el único camino posible para haber parado la sangría y crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y no lo digo yo, ¿eh? Ni me voy a referir a Obama. Dice Paul Krugman: «La economía necesita ayuda real ahora, no compensaciones hipotéticas dentro de una década. El ejemplo del médico de la sangría para curar a las enfermedades, ya no vale y no da ningún resultado». Y, efectivamente, usted ha hecho como el mal médico, que desangraba al enfermo pensando que así se le quitaban todas las enfermedades. Y eso no ha dado ningún resultado, porque con las políticas de sangría de lo público, de privatizaciones, de recorte de los presupuestos, de congelar lo que es la imposición fiscal no hemos sido capaces de llegar a crear ningún empleo nuevo -la licitación de la obra pública-.</parrafo>
        <parrafo>Y, otra parte, usted me habla y me recuerda tiempos políticos. Mire, nosotros hablábamos de la situación de crisis en la que fue la campaña electoral final del 2007, cuerpo a cuerpo, con el señor Chaves. Es lógico que usted no lo recuerde, porque no estuvo en ese combate. Pero allí planteaba, en esa campaña electoral, Izquierda Unida, que estaban ustedes equivocándose, que estaban errando, que hablaban de la sociedad de pleno empleo cuando había una crisis enorme, de caballo, encima de nuestra tierra, y no se quería reconocer.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted me habla de medidas sin resultado. Pero le digo más: entre el año 2002, señor Presidente, y entre el año 2010, si los datos que tengo no fallan, la intervención de la industria en Andalucía, en el valor añadido bruto, ha descendido de un 14%, en ese valor, a un 7,2% -el 50% en industria-. Pero si hablamos, señor Presidente, del tema de los mejores datos, según ustedes, en materia del resultado del sector turístico, de la hostelería, la restauración -habiendo sido el mejor año, se dice-, aun así se ha creado desempleo en el sector turístico en Andalucía y en el sector hotelero. Pero, le digo más, usted me pone dos planes encima de la mesa, después de cientos de medidas que no han concluido más que en 1.200.000 desempleados en Andalucía, para que, efectivamente, entre el Plan Ola, el Plan de Arreglo de Caminos, usted simplemente me diga que va a crear menos que el empleo destruido en agosto. Por favor, señor Presidente, eso es insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Hay que ir a una política más activa, a una política más agresiva, a una política de mayor intervención pública y a una mejor política fiscal. Todo el mundo habla ya de que hay que ser capaz de impulsar los ingresos con políticas que sean capaces de golpear con dureza a los poderosos que han sido beneficiados por la política del Partido Socialista durante estos últimos ocho o diez años.</parrafo>
        <parrafo>Hoy vuelve a reconocer usted...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, agradeciendo su generosidad.</parrafo>
        <parrafo>¿No me va a reconocer usted, señor Presidente, que el Impuesto de Patrimonio ha privado a Andalucía, en estos últimos cuatro años, de 700 millones de euros que podíamos haber dedicado al rescate municipal y a otras políticas desde el punto de vista de la creación de empleo que no se han podido hacer? Y ahora se ponen ustedes los primeros de la fila, diciendo que hay que ir a una política fiscal que usted le recriminaba negativamente a este portavoz y al grupo político que represento. Reconozca usted, señor Griñán, que usted ha llevado un rumbo en las acciones y en las medidas políticas muy equivocado que no nos ha dado el resultado que los andaluces esperaban.</parrafo>
        <parrafo>¿A qué le llamo yo, señor Presidente? Yo le llamo a estar dispuestos a hacer una política que tenga su primer sello en los presupuestos del 2012, que sea capaz de marcar orientación e ilusión, al menos hasta el 2015 y 2016. Con un objetivo claro: ser capaces de apostar para crear medio millón de empleos en el conjunto de Andalucía, en el marco de una política, que es la que ha presentado mi coordinador general y candidato a la Presidencia del Estado, de creación de empleo. Pero con políticas concretas de por dónde entra el dinero y cómo hay que orientar el rumbo de la política económica, en el que yo creo que usted, claramente, ha fracasado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Una rectificación y una coincidencia. Le rectifico: por el Impuesto de Patrimonio, Andalucía no ha perdido ni un euro, ni un euro. Todo el dinero que recaudaba por el Impuesto de Patrimonio, que ahora no recauda, se lo compensa el Estado. Por lo tanto, Andalucía no ha perdido. El Estado sí puede haber perdido. El Estado en su conjunto, sí; Andalucía, ni un euro. Por lo tanto, esa es una rectificación.</parrafo>
        <parrafo>Una coincidencia es que no estoy en absoluto orgulloso del desempleo que se ha producido en esta legislatura, como tampoco lo estoy..., ni tampoco estoy orgulloso del empleo que se creó en la pasada legislatura siendo yo responsable de economía. Es decir, es verdad que fue la época de mayor crecimiento del empleo, y ahora asistimos a una época de desplome del desempleo. Pero ustedes saben perfectamente cuáles son las causas de esta crisis y saben que esas causas no están al alcance de ningún gobierno autonómico, como bien puede comprobar cualquiera que vea que ustedes han estado también formando parte de gobiernos autonómicos durante la crisis y también se destruyó empleo y también aumentó el paro sin que hubiera esas medidas tan agresivas que usted dice para la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué? Pues, porque la crisis le está afectando a todo el mundo desarrollado, a toda Europa, a toda la zona del euro. Y usted sabrá, perfectamente, que además los recursos son cada vez menores, teniendo en consideración no solamente la caída de ingresos, sino las dificultades para financiar la deuda pública que tenemos en los mercados externos. Eso impide al Gobierno el poder tener muchos dispositivos que podía tener en tiempos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pero le diré algo, señor Valderas, cuando hubo crecimiento económico, Andalucía ahorró, generó derechos, financió inversiones. Y, gracias a eso, hoy día podemos mantener un cierto nivel de endeudamiento que permite conservar íntegros todos los derechos sociales que se generaron, en época de crisis: derecho a las becas de las familias, derecho a comedores escolares, a la gratuidad de libros de texto... Todos los derechos. Derecho a la atención de las familias dependientes. Todos los derechos, derecho a atención de las familias dependientes, todos los derechos que pudimos ir creando en tiempos de crecimiento económico, ahora, en época de crisis los podemos conservar precisamente por una buena gestión del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Tendremos en los próximos días oportunidad de debatir el presupuesto y los distintos modelos de qué se puede hacer con los recursos públicos, pero ponga también encima de la mesa cuál es su propuesta fiscal, porque no vale…, y cuánto se recaudaría con esa propuesta fiscal teniendo en cuenta las competencias que tiene Andalucía y sabiendo los efectos que tendría esa propuesta fiscal sobre el empleo y sobre el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

