<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de transportes, Transporte urbano</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000090</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000090. Proposición no de Ley relativa a la mejora de la sostenibilidad en el transporte urbano (pág. 88).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Punto 7, aprobado por unanimidad. Resto de puntos, aprobados por 59 votos a favor, ningún voto en contra, 45 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la tercera proposición no de ley, rogándole silencio, por favor, a la Cámara, la tercera proposición no de ley relativa a la mejora de la sostenibilidad en el transporte urbano, que tiene como grupo autor de la iniciativa al Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, en primer lugar, la palabra para posicionar al grupo, el diputado Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista presenta hoy una iniciativa con la que pretendemos impulsar y mejorar las actuaciones que la Junta de Andalucía y las diferentes administraciones con competencia en la materia están desarrollando en las aglomeraciones urbanas de nuestra Comunidad para mejorar la sostenibilidad del transporte urbano. Actuaciones que contemplan unas mejoras importantes de las infraestructuras, la coordinación de las actuaciones de las distintas administraciones y la gestión integral de servicios a través de los consorcios metropolitanos de transporte.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señorías, con esta iniciativa queremos contribuir a la toma de conciencia ciudadana ante un problema que nos afecta cada día con más intensidad: el tráfico y sus efectos negativos sobre el bienestar de los ciudadanos. Un problema que se incrementa día a día y que es fruto de los desplazamientos relacionados con la actividad y las necesidades de las personas: trabajo, acceso a los servicios, ocio, descanso. Desplazamientos que se realizan mayoritariamente en vehículos particulares y que originan atascos, pérdidas de tiempo, consumos energéticos desproporcionados, contaminación acústica y atmosférica, emisión de gases que provocan el efecto invernadero. En definitiva, efectos cada vez más negativos para el futuro de la humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, señorías, y a pesar de esa preocupación, no somos capaces de tomar conciencia, de aceptar que somos nosotros los mismos responsables, en gran medida, de esa situación y que las mejoras y los cambios en los modos de transporte también dependen de la voluntad y el convencimiento de las personas.</parrafo>
        <parrafo>Desde esta Cámara y a través de esta iniciativa queremos hacer un llamamiento a los ciudadanos para que, sin renunciar a la demanda de mejoras en el transporte urbano, se involucren directamente en la utilización del mismo y en la implantación de un modelo que favorezca la sostenibilidad, utilizando medios más eficientes a nivel energético.</parrafo>
        <parrafo>Hace tan solo una semana, hemos celebrado la Semana Europea de la Movilidad y el Día Europeo sin Coche. Bajo el lema Cambia el clima de tu ciudad, se pretendía informar, concienciar e involucrar a los ciudadanos, a las autoridades locales, a las organizaciones sociales y a las empresas en la lucha contra el calentamiento global, fomentando un cambio radical en el uso del coche privado hacia medios de transporte más sostenibles.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de la Semana Europea de la Movilidad, en relación con la reducción del uso del coche privado en la ciudad, debemos extenderlo a todo el año. El coche es el principal responsable del aumento de las emisiones de dióxido de carbono, principal responsable del efecto invernadero, y su uso, aunque nos cueste aceptarlo, resulta en muchas ocasiones fácilmente reemplazable.</parrafo>
        <parrafo>Vivimos, señorías, en una Comunidad en la que la climatología y la orografía de nuestras ciudades facilitan que un gran número de desplazamientos puedan realizarse a pie, en bicicleta o en una combinación de ambos con el transporte público. Para que el transporte público resulte atractivo a la mayoría de los ciudadanos tiene que ser eficaz, rápido, accesible, económico, limpio y cómodo. Para conseguir esos objetivos la Junta de Andalucía está ejecutando una serie de actuaciones que desde el Grupo Parlamentario Socialista, a través de esta iniciativa, queremos apoyar e impulsar.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que, tras la entrada en servicio de la línea 1 del metro de Sevilla, instamos para que se impulse la construcción y puesta en servicio de los metros de Málaga y Granada, los tres tranvías de Jaén y el de Bahía de Cádiz, y la ampliación del metro de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>También instamos para que finalicen los estudios de los tranvías de Córdoba y Almería, se inicie la redacción de los correspondientes proyectos constructivos y la ejecución del tranvía del Aljarafe.</parrafo>
        <parrafo>La integración de los servicios de cercanías de Renfe en los consorcios metropolitanos de transporte y la definición con el Ministerio de Fomento de un plan de servicios que facilite la implantación de servicios de cercanías en el Aljarafe sevillano y entre los municipios cordobeses de Villa del Río y Palma del Río es otro objetivo de esta iniciativa, con el que aprendemos a ampliar y extender a nivel territorial las zonas de influencia y las mejoras en el transporte urbano.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, queremos con esta iniciativa consolidar los consorcios metropolitanos de transporte como elemento de gestión. De ahí que instemos para que se impulse su constitución en todas las aglomeraciones urbanas de esta Comunidad. Por decirlo con más claridad, señorías, queremos que se constituya el nuevo consorcio de una gran aglomeración urbana que está pendiente de constitución, el Consorcio Metropolitano de Transporte de Huelva, que es el único, como decía, que en estos momentos está pendiente de definición y de constitución.</parrafo>
        <parrafo>Otra serie de elementos que pueden favorecer esta apuesta por la sostenibilidad en el transporte urbano son la implantación de carriles reservados al transporte público, la ampliación de la red de carriles bici, el uso de las energías renovables, la renovación de la flota, la mejora de la calidad del servicio... En definitiva, actuaciones que con esta iniciativa pretendemos mejorar y favorecer para conseguir ese objetivo de una mayor sostenibilidad en el transporte y también una mayor implicación de los ciudadanos en el uso del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Esta misma semana, los Ministros de Medio Ambiente de la Unión Europea han acordado trasladar a la Cumbre del Clima de la ONU, que se celebrará el próximo mes de diciembre en Copenhague, una propuesta para reducir las emisiones de gases que provocan el efecto invernadero en un 80% respecto a las emisiones del año 1990, en el horizonte del 2050, y de entre un 20 y un 30% de reducción con respecto a esas cantidades de 1990, en el horizonte del 2020.</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos que ser conscientes, señorías, de que este planteamiento, que dicho así, pues, queda como muy bien, muy bonito, muy ambicioso, requiere de un trabajo intenso por parte de todas las administraciones y por parte, también, de los ciudadanos para, de manera global, pero fundamentalmente en el campo del transporte, conseguir que se ejecute sobre una base más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que debemos seguir insistiendo en esa mejora de las infraestructuras destinadas al transporte urbano, pero que también, señorías, tenemos que trabajar, y mucho, en mejorar la conciencia ciudadana en la utilización del transporte urbano, por parte de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una iniciativa a la que el Grupo Parlamentario Izquierda Unida, también el Grupo Parlamentario Popular, han presentado un número importante de enmiendas. Creo recordar que son cinco, del Grupo Parlamentario Izquierda Unida, y creo que 12 del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para adelantar un poco el debate y también para tener tiempo para las réplicas correspondientes en el segundo turno, hemos planteado enmiendas transaccionales a cuatro de las enmiendas del Grupo Parlamentario Izquierda Unida, en el afán de conseguir ese consenso, también, en términos políticos, en un campo tan importante para nosotros como son la filosofía y las actuaciones para mejorar la sostenibilidad del transporte en nuestra Comunidad, y también hemos planteado o planteamos en este momento una enmienda transaccional al Grupo Parlamentario Popular, sobre un tema que hemos visto que se ha sido muy sensible con él, en los últimos días, como es el tranvía de Jerez, acusándonos de que habíamos olvidado la propuesta en la iniciativa. Pues, nada más alejado de la verdad y de la realidad. Nosotros hemos querido concretar, se puede decir. Lo nuestro no era..., esta iniciativa no era una recopilación de actuaciones hasta el final, sino que, simplemente, hemos querido poner el foco en las grandes aglomeraciones urbanas, en las actuaciones que, de alguna manera, estaban más avanzadas o más consolidadas, para que no se nos acusara, como, por desgracia, después se nos ha acusado, de que la iniciativa era un brindis al sol. Probablemente, después podamos ver que muchas de las enmiendas del Grupo Popular sí son enmiendas de brindis al sol.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, como creemos que ese proyecto de Jerez es importantísimo para el futuro de Jerez, como lo es el tranvía de Jaén, como lo es el tranvía de Córdoba, como lo es el tranvía de Almería o como son todas las actuaciones en este campo y en esta materia que se están impulsando, nosotros le planteamos al Partido Popular, en relación con la enmienda que hace referencia al tranvía de Jerez, pues el siguiente texto: «Impulsar los estudios y proyectos para la construcción del tranvía de Jerez de la Frontera, en los términos y en las condiciones que se establezcan en el convenio que, para tal fin, suscriban el Ayuntamiento de Jerez de la Frontera y la Consejería de Obras Públicas y Transportes de la Junta de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, estamos planteando que se haga exactamente igual que se hace en todos los ayuntamientos en los que se establece un marco de colaboración entre el ayuntamiento y la Consejería de Obras Públicas y Transportes.</parrafo>
        <parrafo>Pero pedimos, si el Partido Popular es capaz de demostrar con esto ese compromiso con el tranvía de Jerez, pues que apoye esta iniciativa y que todo el trabajo, de cara a futuro, sea respaldando y apoyando los planteamientos que hagan el Ayuntamiento de Jerez de la Frontera y la Consejería de Obras Públicas y Transportes. Porque, si eso no es así, señorías, y si, al final, terminan ustedes haciendo con los tranvías como están haciendo con el tranvía de Jaén, que ya no sabemos quién lo apoya y quién está en contra de él, ¿eh?, pues la verdad es que esta iniciativa y esta enmienda, así, sería, señorías, un brindis al sol.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que tenemos la oportunidad de llevar la tranquilidad, el respaldo y el fortalecimiento de ese proyecto del tranvía de Jerez entre todos, y espero que el Partido Popular sea capaz de aceptar esta enmienda transaccional y podamos reforzar esa posición.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señorías, creemos que el esfuerzo que se está realizando desde las Administraciones y también por parte de los ciudadanos merece la pena, y es por ello que nosotros instamos al Consejo de Gobierno para que impulse las actuaciones que están incluidas en esta iniciativa, y también es por lo que queremos, desde esta Cámara, trasladar un llamamiento a los ciudadanos para que, en su vida diaria, incorporen modos de transporte que favorezcan la sostenibilidad del mismo, reduciendo, como decía al principio, la emisión de los gases que provocan el efecto invernadero y luchando activa y eficazmente contra el cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>De verdad, señorías, yo creo que el esfuerzo merece la pena, y ese esfuerzo lo vamos a agradecer todos, sobre todo las generaciones que nos sucedan.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno de posicionamiento al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la proposición no de ley que presenta el Grupo Socialista para su debate, digamos, tiene dos aspectos, permite dos lecturas:</parrafo>
        <parrafo>La primera, una referente con carácter general a la sostenibilidad en el transporte urbano.</parrafo>
        <parrafo>La segunda se refiere a determinadas actuaciones concretas, por otro lado, reiteradamente anunciadas y contempladas en el Plan Estratégico de Infraestructuras del Transporte, el PEIT, y en el PISTA, y cuya realización se insta de manera genérica al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos gustaría que esta proposición no de ley no pasara desapercibida, que fuese una más para cubrir el cupo de un partido que tiene mucho cupo, y a veces resulta que le faltan ideas novedosas, y que realmente sirva para generar cultura y sirva para, de alguna manera, provocar el debate sobre una materia importante, como es la sostenibilidad en el transporte, la movilidad sostenible y el transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Quizás lo primero que hay que hacer es recordar qué es sostenibilidad o qué se entiende por sostenibilidad en materia de transporte urbano. Y nada mejor que recurrir a una de las fuentes, a uno de los orígenes.</parrafo>
        <parrafo>Allá en la Cumbre de Río, de 1992, en la famosa Agenda XXI, se establecieron una serie de objetivos para que el transporte fuera considerado sostenible o menos insostenible. Entre ellos, se incluía, por un lado, la reducción de la demanda del transporte privado y, por otro, el incremento del uso del transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hoy estamos en condiciones de añadir una tercera consideración, que sería una especie de cemento que hila estos dos conceptos o estos dos objetivos, y que sería un cambio de cultura social y personal para cambiar los hábitos, para modificar los hábitos, evitar el uso del coche privado excesivo, que se tiene actualmente, y utilizar el transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Todo esto está muy relacionado con el modelo territorial, con el modelo de ordenación del territorio, si se quiere, modelo de ordenación urbanística. Por ello hemos presentado una primera enmienda, en la que decimos que, fundamentalmente desde el Gobierno, se promueva o implanten modelos de ordenación del territorio sostenibles, que incrementen la accesibilidad a los servicios, pero no solo facilitando la movilidad, sino, ante todo, fomentando la proximidad de estos a la población, con el fin de evitar desplazamientos largos.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, se trata de acercar el servicio al ciudadano. Se trata de conseguir un modelo de ciudad más concentrado, donde todo esté más cerca, y evitar este uso extensivo y abusivo del suelo que se da en la actualidad y que provoca, bueno, pues la necesidad de recurrir a largos desplazamientos; una necesidad de recurrir a largos desplazamientos que, ante también la práctica imposibilidad de organizar un transporte público razonable, por la extensión que hay que atender, obliga al uso del vehículo privado; un vehículo privado cuyo efecto, sumado al del propio modelo, tiene dos consecuencias claramente negativas, yo diría que nefastas: por un lado, está la contaminación atmosférica, la polución ambiental; por otro, la ocupación de terreno. Un vehículo es un despilfarro de terreno, normalmente para una persona, los metros cuadrados que utiliza, pero también está la diferenciación social. A menor poder adquisitivo, menor o menos facilidad para acceder a un vehículo, a un coche, y, por tanto, menos movilidad y menos acceso o menor acceso a servicios, incluso, básicos.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que entendamos que es imprescindible una intervención pública decidida para cambiar el modelo de ordenación del territorio, modelo actual, para ir a lo que llamamos ciudad mediterránea, también en Andalucía, porque Andalucía ha sido víctima de ese modelo depredador del recurso suelo especulativo, cuyas consecuencias, en la crisis económica, estamos padeciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y no nos engañemos. Es cierto que se han producido algunas mejoras tecnológicas en el automóvil que permiten disminuir o que han permitido disminuir la emisión de gases contaminantes, en particular de CO2, pero realmente esto ha ido equilibrado en negativo por el mejor acceso a un vehículo, por la mayor utilización, casi abusiva, de un vehículo. Los coches emiten menos CO2, pero se utilizan cada vez más y por más gente.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es necesaria, creo que estamos de acuerdo, esa apuesta por el transporte público, porque -los datos los hemos tomado del propio PISTA, pero creo que son interesantes- un litro de combustible puede transportar a un pasajero durante 48 kilómetros, si es en metro; durante 39,5 kilómetros, si es en autobús, y solo 18,6 kilómetros en coche privado. El metro, el ferrocarril, es, evidentemente, desde el punto de vista medioambiental, el vehículo más positivo; pero también hay que mejorar el transporte público, porque no es lo mismo el transporte público en todas partes.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el transporte público consume tres veces menos de energía por pasajero transportado que el coche privado en Canadá: tres veces menos. Si vamos a Europa, es 3,7 veces menos, y en Japón, por contar las dos redes ferroviarias más eficientes del mundo, en Tokio y en Osaka, resulta que un litro de transporte o la energía consumida por un viajero que va en tren es diez veces inferior a la energía consumida por un viajero que va en coche.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay mucho que mejorar en Andalucía. Primero acercarnos a ese modelo; pero después, también, yo destacaría, por ejemplo, algunos temas que últimamente dejan a uno alucinado, como lo que ha pasado y está pasando con la línea Sevilla-Cádiz de ferrocarril, o Cádiz-Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la línea Cádiz-Sevilla ha mejorado en trenes -hay unos trenes mucho más bonitos, probablemente más cómodos-, pero esto ha traído como consecuencia que ha disminuido la calidad del servicio, medida en número de viajeros que pueden subirse a ese tren, que pueden utilizar ese tren, y medida también en facilidad de acceso.</parrafo>
        <parrafo>Resulta que un tren que es de media distancia o regional -estoy hablando, repito, de la línea Sevilla-Cádiz- es utilizado por mucha gente como cercanías, no solo en el ámbito de la bahía de Cádiz, no solo en el tramo Utrera-Sevilla, sino también, por ejemplo, por los habitantes de Lebrija, que utilizan el tren prácticamente como cercanías. Los del Puerto de Santa María, los de la bahía de Cádiz, para venir a Sevilla, utilizamos ese tren como un cercanías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues ahora se nos pide que hagamos reserva previa, y, si no, no se nos deja subir al tren. Eso está bien para la larga distancia -reconocemos la comodidad de ir sentados-; pero a uno, como este servidor, que no sabe cuándo va a tener que venir a Sevilla muchas veces, o que le surge de improviso o que pierde el tren que tenía previsto y tiene que recurrir al siguiente, comprenderán que no se le puede decir «haga usted una reserva por Internet o con antelación», porque eso es dificultar el uso del vehículo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creemos que hay mucho que mejorar en el transporte público, que hay que analizar bien qué es cercanías, qué es media distancia, qué es un regional. Y a lo mejor muchos que consideramos regionales deberían tener el tratamiento de cercanías, no solo en este aspecto que estoy diciendo, sino también en materia de precio. En concreto, en la línea Sevilla-Cádiz, con la puesta en servicio de los nuevos trenes, en un año ha subido el billete el 40%, y eso no es proteger ni defender el transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y podríamos hablar también de cómo, en esto que decíamos de cambio de cultura, es necesario o tiene mucho que decir, tiene mucho que ver la bicicleta.</parrafo>
        <parrafo>La bicicleta está llamada a desempeñar un papel fundamental, y creo que el ejemplo para toda Andalucía lo tenemos aquí, en la ciudad de Sevilla; una ciudad que tiene ciento veinte kilómetros de vías bidireccionales, doscientas cincuenta estaciones, dos mil quinientas bicicletas repartidas por todos los barrios, sesenta mil abonados de larga duración, cien mil usos al día en un día laborable. Esto es un ejemplo de lo que debería implantarse en toda Andalucía, es un ejemplo que pedimos en una de nuestras enmiendas que se incorpore, de alguna manera, a esta proposición no de ley, impulsando, desde la Junta de Andalucía, en colaboración con los respectivos ayuntamientos, la implantación de sistemas de transporte público individuales en bicicleta, hoy admirados en todo el Estado español, en toda España. Se pone de ejemplo Sevilla en muchas ciudades a las que hemos asistido.</parrafo>
        <parrafo>También entendemos que hay que racionalizar y que hay que mejorar el transporte público por carretera; transporte público por carretera que ha heredado un diseño arcaico, del que no se ha modificado, en muchos casos, prácticamente el diseño de la época de la Dictadura, y así se dan circunstancias donde las rutas no están racionalizadas.</parrafo>
        <parrafo>Nadie puede entender hoy, por ejemplo, en la provincia de Cádiz, que una ciudad como Chiclana, con sesenta mil habitantes, no tenga una conexión directa con Jerez de la Frontera y se obligue a ir a los chiclaneros y chiclaneras a San Fernando y hacer un trasbordo a un tren -todavía no hay el billete intermodal tres-autobús, y se les obliga a ir a un tren-, para ir a dos ciudades que podrían disponer de una línea mucho más directa a través de la conexión de la 340 con la Nacional IV.</parrafo>
        <parrafo>En fin, hay muchos elementos que hay que mejorar, y otro de ellos, que hemos metido también en una de nuestras enmiendas y que nos gustaría que nos aclarasen si es compatible la enmienda sobre el tranvía de Jerez del Partido Popular con la nuestra -en principio hemos pensado que sí, pero queremos que nos lo confirmen-, y también pensamos que habría que añadir, en las actuaciones urgentes, la del tranvía, el tren-tranvía sobre el segundo puente de la bahía de Cádiz, porque esto es potenciar el transporte colectivo y el transporte por ferrocarril.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, puede haber entre, por ejemplo, Puerto Real y Cádiz, de ir al...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Entre Puerto Real y Cádiz, de ir dando la vuelta a la Bahía a ir directamente por el puente, puede haber una diferencia de entre veinte y treinta kilómetros. Si queremos potenciar el transporte público y evitar que los ciudadanos tiendan a coger el coche, ofrezcámosles ese servicio, que acortaría mucho el trayecto y que lo haría mucho más atractivo.</parrafo>
        <parrafo>También podríamos hablar de política tarifaria. Muchas veces he puesto el ejemplo del billete entre Lebrija y Sevilla: no se utiliza el tren porque tiene un precio excesivo. Hagamos un precio lo suficientemente barato como para que a una familia, por ejemplo, de cuatro miembros, le cueste más barato ir a Madrid, o ir desde Cádiz a Jaén en tren, con cuatro billetes que lo que le cuesta la gasolina en automóvil. Hoy por hoy no es así y estamos muy lejos de conseguirlo.</parrafo>
        <parrafo>Mientras no tomemos estas medidas concretas, señorías, no vamos a conseguir potenciar en realidad el transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna para posicionar a mi grupo en esta proposición no de ley que trae a la Cámara el Partido Socialista; una proposición no de ley de escaparate, de mera declaración de intenciones, extemporánea, inconcreta, de cubrir cupos -le llamaría yo, señoría-, llena de obviedades. Espero, señorías, que tras mi breve intervención pueda justificar el asombro que nos causa esta iniciativa parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Y también he de decirles que, pese a ello, como ha anunciado el portavoz, hemos trabajado aportando un total de 18 enmiendas, 15 de adición y tres de sustitución, que pretenden llenar de contenido, de compromiso, de realidad, de credibilidad, esta vacua proposición.</parrafo>
        <parrafo>Ya ha anunciado el portavoz del Partido Socialista que no va a aceptar nuestras enmiendas, o alguna de ellas. Pretendíamos y tenía la oportunidad el Partido Socialista de convertir una más de sus cientos de promesas incumplidas en un mandato de obligado cumplimiento para con los andaluces, y eso es lo que pretendíamos con nuestras enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Su proposición no de ley, un resumen resumido del preámbulo del PISTA y antes del PDIA, desde el año 1997, no tiene ni una cifra, ni una fecha, ni la más mínima cita a un convenio, a un protocolo, a un contrato, a un compromiso. Desde obviar la construcción del tranvía de Jerez de la Frontera, ya, de alguna manera, reparado aceptando la enmienda del Partido Popular, que consideraba que la única explicación puede ser que la Alcaldesa de Jerez de la Frontera no sea de la cuerda del equipo de gobierno, y que ello es lo que le ha supuesto el dejarlo fuera de las prioridades del Partido Socialista, u olvidarse también del impulso de tranvía de Alcalá de Guadaíra. Antes de ayer nos enteramos de que es que el problema está en que es que Alcalá tiene que cambiar el trazado de su tranvía, porque invade el término municipal de Dos Hermanas. Magnífico ejemplo de coordinación de dos ayuntamientos socialistas y de la Junta socialista, magnífico ejemplo de coordinación. Ahora nos explicamos el por qué ustedes no ponían en su proposición no de ley el impulsar el tranvía de Alcalá de Guadaíra.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más, hay más. No definir la ampliación del metro de Sevilla, si la 2 o la 3. Como decimos nosotros, 2 y 3 simultáneamente, y en un plazo determinado de tiempo. O no exigir una revisión del convenio con el Estado para que asuma este la financiación a la que le obliga la ley.</parrafo>
        <parrafo>Pero algo más: Ni una mención a que el metro de Granada debe y tiene que tener financiación estatal. Ustedes obvian, no les interesa reclamar al Gobierno de Zapatero el apoyo financiero al metro de Granada. Por esa línea van también nuestras enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Resulta, señorías, esperpéntico pretender implantar los servicios de cercanías en Córdoba y Sevilla-Aljarafe, con una ridícula cifra en los Presupuestos Generales del Estado del año 2010, o que usted, señor portavoz, hable de iniciar el proyecto del tranvía del Aljarafe, cuando el proyecto está adjudicado desde el año 2007 por dos millones y medio de euros, y lo que hace falta es que se inicie ya el primer tramo Mairena-Bormujos. Ante la desesperación de los 350.000 aljarafeños, que han oído estupefactos a la Consejera decir que hay que priorizar el cercanías del Estado al tranvía, mire lo que dicen los alcaldes de la Mancomunidad del Aljarafe, presididos por un alcalde socialista: «La Mancomunidad decepcionada con Aguilar por priorizar el cercanías. Se queda cojo si se cae para el 2010 el proyecto de tranvías del Aljarafe». Y ustedes hablando ahora de declaración de intenciones para el tranvía del Aljarafe.</parrafo>
        <parrafo>Otra de nuestras enmiendas, señoría, pues, está clara, porque, de ninguna de las maneras, se puede dejar sin concretar ese proyecto tan importante.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el PISTA 2007-2013, comenzado con dos años de retraso, imputa al Estado el 70% de las inversiones del mismo. Y de ese 70%, más del 70% lo asumen las teóricas inversiones ferroviarias, piedra angular de lo que ha pretendido asumir esta proposición no de ley. Por lo que la falta de compromiso presupuestario del Gobierno de Zapatero y sus incumplimientos en ejecutar lo que año tras año promete dan al traste y convierten en papel mojado un documento como el PISTA que se desarrolla en los distintos planes metropolitanos de transporte.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, el Ministro Blanco anunció a bombo y platillo, en Sevilla, con el Presidente Griñán de testigo, que habría financiación este año para la explotación del transporte metropolitano de Sevilla. ¿Dónde está el compromiso? ¿Qué cantidades vienen en los presupuestos del año 2010? Cero euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se pueden usted olvidar del ya citado tranvía de Jerez, del de Alcalá o del tranvía de la Bahía de Algeciras? ¿Cómo no asumen como reivindicación una apuesta real por las cercanías en las áreas metropolitanas, por parte de Renfe, con financiación y calendario? ¿Por qué le temen tanto a dar cantidades y fechas? Yo se lo voy a decir: sencillamente, porque no cumplen ni lo uno ni lo otro, ni el calendario ni los compromisos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo pretenden implantar carriles reservados si las rondas de nuestras ciudades duermen el sueño de los justos? Que pregunten en Córdoba, en Granada, en Málaga, en el acceso a Almería...</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo no impulsan el tranvía de Huelva a Punta Umbría? Yo se lo voy a decir: porque no han hecho ustedes el puente por donde tiene que circular el tranvía. Lógicamente, no pueden ustedes tener como prioridad hacer el tranvía de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>¿Esto es ver con gafas negras la realidad de Andalucía, señor portavoz, como ha dicho esta mañana el Presidente de la Junta de Andalucía? Esto es verlo con cristales limpios y transparentes. Lo que pasa es que a ustedes el cristal limpio y transparente se les ahúma con su soberbia y con su prepotencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Este es el compromiso del gobierno amigo con una Andalucía de un millón de parados, el 70% de las familias con dificultad para llegar a final de mes y el 29% en el umbral de la pobreza? Y estamos situados en la decimotercera posición de las inversiones del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, revélense ante el dictado de su partido. Sean ambiciosos con nuestra tierra. Pero antes que ambiciosos, justos, justos con los hombres y mujeres de Andalucía, porque es ser justos con nuestra tierra el traer financiación para el servicio de cercanías. Serán ustedes justos si le reclaman a Zapatero la financiación adecuada en tiempo y cantidad para los metros andaluces. Serán ustedes justos con Andalucía si se reclaman las cantidades no invertidas por el Gobierno de Zapatero estos dos años. No se les llene la boca de hablar de carriles reservados, de ampliación de carriles bici, del uso de energías limpias y renovables, y se queden mudos ante este atropello que no cometen con Cataluña, Castilla y León o Baleares, que es reintegrar en los Presupuestos Generales del Estado las cantidades prometidas y no invertidas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, 8.000 millones de euros se han dejado de invertir en nuestra tierra en los últimos cinco años por la deficiente e inaceptable gestión del Gobierno de la Nación y de la Junta de Andalucía. Reclámenselo a sus dirigentes, señorías del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Hablan ustedes de áreas metropolitanas, de renovación de flota, de facilitar accesibilidad, de comodidad y rapidez, mientras permiten que para el transporte de las áreas metropolitanas de Madrid, Barcelona y Valencia se hayan destinado 2.098 millones de euros en los últimos seis años, y ni un solo euro para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor portavoz, probablemente, en su réplica no utilizará más que el recurso fácil del insulto, del y tú más, de hacer oposición de la oposición -como esta mañana el Presidente Griñán-, perdiendo ustedes la oportunidad de liderar esta tierra en estas circunstancias y en este momento. Asuman ustedes el compromiso de la reivindicación que permita sacar a Andalucía del furgón de cola en el tren del crecimiento, de la prosperidad, de los buenos servicios. Y sin embargo la mantienen inmóvil en la cabeza del paro y de la falta de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Apuesten, señorías, del Partido Socialista por un auténtico compromiso por Andalucía. Abandonen el papel cuché de la propaganda. Abandonen el gasto superfluo. No traigan a esta Cámara más declaraciones de intenciones sin contenido, inocuas. Y lo que es peor, sabiendo ustedes que no es más que un engaño más a los andaluces. No hagan del engaño su bandera, de los incumplimientos su norma, de la falta de compromiso su estandarte. Apoyen nuestras enmiendas. Nos gustaría que las apoyaran y con ello le darán credibilidad a su proposición.</parrafo>
        <parrafo>No se puede impulsar, ampliar, finalizar y mejorar si no hay un compromiso de fechas y de financiación. Señorías, tiene el Gobierno de Griñán que exigirle a Zapatero lo que les concede a otros. Tiene el Gobierno de Griñán que exigir el cumplimiento por el Gobierno de Zapatero de la Ley del Metro de Sevilla. Tiene, señorías, que exigir que se cumplan las cantidades que vienen en los presupuestos y no las realiza. Tiene el Gobierno del Presidente Griñán que gastar menos en partidas superfluas, adelgazar la estructura de la Junta, menos asesores, menos Lexus, menos Palacio de San Telmo, menos déficit en empresas públicas, menos sueldos en Canal Sur, menos consejerías, menos publicidad, menos propaganda, y verán, señorías, y verá el Presidente Griñán como hay dinero para destinar a las inversiones en infraestructuras en Andalucía el 1,8% del Producto Interior Bruto, que es lo que decimos en otra de nuestras enmiendas y es lo que piden los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el grupo que autor de la iniciativa, su portavoz, el señor Cebrián Pastor, al que le ruego que haga explícito su posicionamiento sobre las enmiendas que ha presentado tanto Izquierda Unida como el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, los andaluces piden... Si podemos entenderlo, yo creo que no es el término, pero bueno, cada vez que hay una convocatoria electoral hay una serie de compromisos y los ciudadanos apoyan compromisos que después evalúan cada cuatro años. O sea, da la impresión de que la mayoría de los ciudadanos de Andalucía confían más en los compromisos y en los hechos del Partido Socialista y del Gobierno socialista de Andalucía que en las propuestas que ustedes vienen haciendo en Andalucía desde el inicio de la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Como planteé en mi primera intervención, señorías, esta iniciativa tenía dos partes. Una que se refiere a actuaciones, a obras concretas que se están desarrollando en diferentes niveles de ejecución, de puesta en servicio y demás, pero, sobre todo -y yo creo que ahí el señor García lo ha entendido- de propiciar un debate que tenemos que seguir manteniendo vivo e impulsando..., sobre un cambio de cultura, una conciliación ciudadana para, de verdad, hacer una apuesta global por la sostenibilidad y que, lógicamente, dentro del campo del transporte, transporte urbano, también transporte -en otra ocasión, podríamos hablar de transporte de mercancías y demás-..., pues que hagamos todos los esfuerzos para conseguir ese objetivo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, nosotros hemos planteado esas enmiendas alternativas a Izquierda Unida. Que lógicamente recogemos, pues, lo de promover modelos de organización del territorio que favorezcan la necesidad de hacer menos desplazamientos, por ejemplo, para ir a los servicios públicos. También hemos planteado el tema de las cercanías y de trabajar para que se produzca el traspaso de las competencias en esas materias a la Comunidad. Y también, desde luego, compartimos que uno de los elementos fundamentales en este campo es fomentar el uso de la bicicleta y por eso estamos trabajando y próximamente se presentará el Plan Director de la Bicicleta en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, como decía, cuatro enmiendas transaccionales y una que aceptamos, que traslado a la Presidenta del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Y también, señor Raynaud, una enmienda en relación con el tranvía de Jerez. Que no aceptamos la suya, que le planteamos una transaccional y que usted tiene que decir si la acepta o no la acepta. Y que se puede incluir perfectamente en la enmienda de Izquierda Unida, que ya le digo que sí hemos aceptado. Y es que diga, simple y llanamente, que ese impulso al tranvía de Jerez será en los términos y condiciones que se establezcan en el convenio que para tal fin suscriban el Ayuntamiento de Jerez de la Frontera y la Consejería de Obras Públicas y Transporte de la Junta de Andalucía, como en cualquier sitio. Porque, si ustedes no aceptan esa transaccional, serán ustedes los que de verdad se estén oponiendo al tranvía de Jerez, por mucho que corrieran el otro día para dar la rueda de prensa y hacerse la foto. En Jerez hay quien ha perdido un tranvía, pero, desde luego, no es ni la Alcaldesa de Jerez ni el Partido Socialista de Jerez; es otra compañera de esta Cámara, que hace tiempo que perdió el tranvía de Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego... Ese, ustedes, sus señorías, tranquilos, ¿eh?, porque dice el señor Raynaud que esta no es una propuesta concreta y que ustedes tienen propuestas concretas, con fechas y demás. Lo que ustedes están acostumbrados a hacer cuando gobiernan. Ustedes siempre están acostumbrados a hacer eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a repasar, señorías, por encima, algunas de las actuaciones importantes:</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, el tranvía de Jerez. Ya la he planteado, la enmienda transaccional. A ver si son ustedes capaces de aceptarla o no.</parrafo>
        <parrafo>El metro de Sevilla, funcionando la línea 1, en proyecto las líneas 2, 3 y 4. Un grupo de trabajo entre el Ayuntamiento de Sevilla y la Consejería de Obras Públicas, para definir y priorizar qué actuaciones se impulsan antes, en qué tramos, para sacarle el mayor rendimiento. ¿En qué condiciones? El compromiso con la participación del Gobierno de la Nación en la financiación no solamente de la construcción, sino también en los gastos de explotación, que me imagino que ustedes recuerdan que se incluyeron en el último acuerdo de financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes estaban muy comprometidos, ustedes estaban muy comprometidos con el metro de Sevilla, con el de Málaga y con el de Granada. Tan comprometidos estaban que ni ponían un duro, ni firmaban convenios, ni había fechas de inicio y de finalización. Cero patatero. Era lo que ustedes ponían. Y ahora vienen aquí a exigirnos que trabajemos en ese campo.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, ustedes pues plantean, evidentemente, enmiendas relacionadas con aumentos de la inversión. Yo siempre, señorías, digo que, quien estando en la oposición no es capaz de presentar enmiendas que aumenten el gasto, con respecto a las propuestas de quien gobierna, es que no sirve ni para la oposición. Y ustedes, la verdad, es que para la oposición si han demostrado que están capacitados, ¿eh?, llevan ganándoselo a pulso siete elecciones, ocho elecciones, elección tras elección. O sea, ustedes son los campeones de la oposición, y están perfectamente capacitados.</parrafo>
        <parrafo>Pero incluso, mire usted, yo les entiendo. Y, además, creo que es su deber y su obligación, señor Raynaud, plantear esas enmiendas de aumento de gastos, de que las cosas se hagan antes. Perfecto. Pero, para que ese planteamiento tuviera un mínimo de credibilidad, usted, señor Raynaud, debería levantarse ahora mismo y buscar al señor Arenas, que está ausente, cogerlo de la mano, subirse los dos aquí, a la tribuna, y pedirle perdón a Andalucía. Sí, de verdad. Usted tenía que pedirle perdón a Andalucía por haber eliminado a 400.000 andaluces del sistema de financiación. Ustedes tenían que pedirles perdón a los andaluces por haber dejado sin pagar 2.500 millones de euros del anterior sistema de financiación. Ustedes tenían que pedir perdón a los andaluces por haber desviado hasta 4.000 millones de euros a otras comunidades, de fondos procedentes de la Unión Europea que venían para financiar infraestructuras en Andalucía; entre otras, los metros de los que estamos hablando, y que ustedes trasladaron a otras comunidades que, a lo mejor, como decía el señor Zaplana, como tenían más recursos para hacer sus metros, Madrid, Valencia y demás, pues no sé, les dio la cosilla esa de meterse en asuntos raros que tan mal les traen de cabeza ahora, en estos días.</parrafo>
        <parrafo>Además, ustedes tendrían que pedir perdón por no haber liquidado durante ocho años la Deuda histórica con Andalucía. Eso que es ahora el señor Sanz dice «otra Deuda histórica». Bueno, ya está bien. Ustedes tendrían que pedir perdón por haber consignado, durante ocho años -lo ha dicho el compañero Sicilia-, cantidades muy por debajo, en los Presupuestos Generales del Estado, de lo que le correspondía a Andalucía, 1.500 millones de euros de media con el PP, frente a 4.300 millones de media con el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero. Y, si ustedes se van a la contabilidad de los Presupuestos Generales del Estado y miran de verdad el grado de ejecución de los presupuestos, verán que el Gobierno socialista ejecuta mejor que ustedes los presupuestos, y, como la cantidad que se ejecuta es bastante mayor que la de ustedes, lógicamente, el compromiso con Andalucía es bastante mayor.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, ustedes tendrían que pedir perdón por algo que es más importante: porque toda esa estrategia de negarle a Andalucía sistemáticamente recursos para mejorar sus condiciones, para mejorar sus infraestructuras, no era..., era una estrategia que tenía un único objetivo en términos políticos, y ese objetivo político era alcanzar el poder político en Andalucía de cualquier manera, a cualquier precio y pasando, si fuera necesario, incluso, por encima de la voluntad de los ciudadanos. Porque, en definitiva, esa estrategia que diseñó el señor Arenas, de su irresponsabilidad en el Gobierno de España y de su irresponsabilidad en el Partido Popular, era la de decirles a los andaluces: «Dejen ustedes de votar al Partido Socialista en Andalucía porque, mientras sigan votando al Partido Socialista Andalucía, no recibirán ni un duro de inversión». O sea, hasta eso llegaron ustedes a hacer. Y ahora vienen aquí a sacar pecho y a pedir enmiendas con más y más inversión. Por lo tanto, yo creo que ustedes están poco capacitados para, de verdad, defender esas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Me sorprenden algunos planteamientos. Usted ha pasado en una hora, en menos de una hora, de decir... El señor Sanz dijo antes que estaban sin ejecutar 3.500 millones de euros, y usted, en una hora, ha dicho 8.000. O sea... No, no, no, en los cuatro años ha dicho el señor Sanz. No, no, ustedes. Esto es así. Si esto es barato, esto es barato, es poner cifras. Da igual. Venga, 8.000. Como ustedes digan.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, por ejemplo, señor Sanz, usted se ha referido antes a la ronda oeste de Córdoba. ¿Usted sabe que el Gobierno del Partido Popular cortó esa ronda y no permitió al proyecto que llegara la carretera a Palma del Río? [Rumores.] No, no, que la cortó, que la cortó, que no llegaba a Palma del Río.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Arenas, que se conoce Andalucía, debería saberlo, ¿no?</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Bueno, y ahora, que se está ejecutando la obra, que se va a ejecutar completa, vienen ustedes a exigir. Pero, bueno, ¿y, cuando gobernaban, por qué no hacían lo que plantean ahora? [Rumores]. Y, luego, quieren ustedes ser creíbles. Yo creo que ustedes no son creíbles, ¿eh? Yo creo que necesitan un liderazgo, pero no un liderazgo perdedor, porque los liderazgos, en los partidos políticos, primero se establecen en clave interna y, después, se establecen en la sociedad. Y es verdad que el señor Arenas tiene una capacidad tremenda para, perdiendo siempre las elecciones, mantener el liderazgo interno. Pero el problema es que, en democracia, lo que realmente vale es el liderazgo social, el que dan los ciudadanos en las urnas, y eso parece que, por ahora, se nos sigue negando sistemáticamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián Pastor, le ruego a su señoría que vaya concluyendo y le pido o le ruego que me diga exactamente cuáles son las enmiendas que ha aceptado, de las planteadas por el Grupo Parlamentario Popular y también por Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Intento, señora Presidenta, terminar rápidamente.</parrafo>
        <parrafo>De las de Izquierda Unida, acepto una, que es la que no está en las transaccionales, y el resto son cuatro propuestas de transaccionales.</parrafo>
        <parrafo>Y al Grupo Popular solamente le ofrezco una transaccional, la que se refiere al tranvía de Jerez, que el grupo planteará si la acepta o no la acepta.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Presidenta, señoras y señores diputados, diciendo que yo creo que el objetivo y el esfuerzo que tenemos que realizar en este campo merece la pena. Y es verdad que tenemos que afrontar esta situación en momentos de especial complejidad y de especiales dificultades a nivel económico y a nivel presupuestario, pero que vamos a seguir trabajando con lealtad, con el resto de Administraciones, con el resto de ayuntamientos, para sacar adelante este proyecto de mejorar la sostenibilidad en el transporte urbano.</parrafo>
        <parrafo>Y que a mí, señorías, lo que de verdad me gustaría es que, lo mismo que hoy en esta Cámara se va a votar el apoyo o no, porque no sé qué va a hacer el Grupo Popular, al tranvía de Jaén, pues que, en relación con esta iniciativa, se mantengan siempre los mismos planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por mi parte, señorías, nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pero señor Cebrián...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, ¿acepta usted las transaccionales que ha ofrecido el Grupo Parlamentario Socialista a sus enmiendas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo que queremos saber es en qué punto va, si va como un punto añadido más a la proposición no de ley inicial, va refundida con algún otro... Porque no sabemos cómo la ha aceptado. Sobre todo es para decidir nuestro voto, claro está.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. Es una transaccional a una enmienda que tiene el Grupo Popular planteada sobre ese tema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Cebrián, pero es que en estos momentos no figura el número de la enmienda que ustedes transaccionan. ¿Comprende?</parrafo>
        <parrafo>¿Puede usted acercarse a la tribuna, por favor, señor Cebrián? Señor Cebrián, ¿puede usted acercarse un momento, por favor?</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pregunto ahora a Izquierda Unida si acepta las propuestas transaccionales y otras de adición que también se han aceptado al texto.</parrafo>
        <parrafo>Creo que el Partido Popular iba a pedir votación separada del punto 7, que es el que se acaba de incorporar. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues entonces, señorías, vamos a comenzar la votación, votando en primer lugar el punto 7 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora el resto del texto de la proposición no de ley, junto con algunas de las enmiendas que han sido aceptadas y que se incorporan al texto de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 59 votos a favor, ningún voto en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

