<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Corrupción, Investigación médica, Salud pública</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000090</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000090. Pregunta oral relativa a investigación a la Escuela Andaluza de Salud Pública (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, en esta ocasión, a la Consejería de Salud, relativa a investigación a la Escuela Andaluza de Salud Pública, y formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, doña Ana María Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Salud conoció en el año 2007 -concretamente, en mayo de ese año- las circunstancias que han sido objeto de denuncia y, desde ese mismo momento, actuó. En primer lugar, ordenando una investigación interna a la propia Escuela, que no encontró pruebas de irregularidad sobre la licitación. En segundo lugar, ordenando, posteriormente, una información reservada, a cargo de la Secretaría General de Calidad de la Consejería, que tampoco encontró irregularidades ni por parte de la dirección de la Escuela ni pudo evidenciar o demostrar que hubiera incompatibilidades por parte de los dos contratados argentinos, o ejercicio de influencias. Y, en tercer lugar, estableciendo recomendaciones para garantizar la ausencia de incompatibilidad en las contrataciones internacionales de la Escuela, maximizando los mecanismos de control, sobre todo, en relación con el derecho de los países objeto de la cooperación o en los países objeto de la contratación de las personas locales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, menos mal que ha decidido abrir una comisión de investigación interna. Pero, claro, si ocurre como la comisión de investigación interna sobre maquillaje de las listas de espera, que también abrió y que nunca supimos sus conclusiones, poco puede aportar.</parrafo>
        <parrafo>Lo que está claro es que usted dice que no han encontrado ninguna irregularidad, pero la Fiscalía de Granada sí está investigando, porque la Escuela Andaluza de Salud Pública parece que ha cometido un posible delito de corrupción. Yo creo que eso es muy grave para que usted diga que no han encontrado ninguna irregularidad y que lo que le han dado es una serie de recomendaciones para que funcione mejor.</parrafo>
        <parrafo>Parece que existen indicios claros de que dicho organismo contrató y pagó a dos funcionarios argentinos con el único objetivo de obtener la adjudicación de un proyecto de estudios, y me dice usted que no han encontrado ninguna irregularidad. Imagino que eso se lo habrán facilitado a la Fiscalía para que no siga investigando, porque lo que no puedo entender es que esté abierto, cuando usted dice que, desde hace cuatro años -en 2007-, ustedes ya lo habían investigado. Aquí, desde luego, hay algo raro y hay que llegar al fondo.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que sí es evidente es que la falta de rigor en las contrataciones de la Consejería empieza a ser preocupante. La utilización de métodos poco ortodoxos de contratación es una grave irresponsabilidad, y en su Consejería se están llevando la palma. El SAS ha nombrado de forma irregular a la máxima responsable de su asesoría jurídica. El cargo se le dio de antemano un mes y medio antes de que se publicara la convocatoria para dicha plaza en el Boletín Oficial. La cuñada del gerente del SAS ocupa, de facto, tres jefaturas en la asesoría jurídica, a pesar de que no reúne los requisitos necesarios para ello. Y el Tribunal Superior de Justicia de la Junta de Andalucía ha tenido que anular el nombramiento del Director de la Unidad de Gestión Clínica del Centro de Salud Poniente, en Córdoba, para más inri, cuñado del candidato socialista a la Alcaldía de Córdoba y marido de la primer Teniente de Alcalde socialista en ese ayuntamiento en estos momentos, número cuatro en la lista de su hermano, perdón, en la lista del PSOE a la Alcaldía de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>O sea, señora Consejera, indicios claros de corrupción, de nepotismo, anulación de nombramientos por parte del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Algo huele muy mal, muy mal. Sus prioridades, como siempre, favorecer a los amigos, a los de su partido y a los de su entorno. Y eso es muy grave. Y yo, sinceramente, creo que con sus palabras no están intentando aclarar absolutamente nada. Si dice que no hay irregularidades, pero se está investigando, lo que parece es que lo justifican o que lo ocultan. Y no sé qué es más grave: negar la evidencia o tales evidencias es, sinceramente, un insulto a la inteligencia de los andaluces. Y si ustedes no respetan ni los más elementales principios de igualdad, mérito y capacidad en un área tan sensible como la sanidad, no sé qué estarán haciendo en otras áreas.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, Andalucía no se merece un Gobierno como este que estamos viendo estos últimos tiempos. Y lo que merecen, desde luego, ustedes es reflexionar un poquito en la oposición, que es donde parece que los van a poner los andaluces en los próximos tiempos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ha hecho usted un batiburrillo, ¿verdad?, un cóctel, una mezcla con diferentes temas que van ustedes cogiendo de los medios de comunicación que, tengo que decirles con absoluta sinceridad, que no sé qué relación guardan con la pregunta que traían ustedes en el día de hoy. Pero, bueno, al Partido Popular parece que en todas las intervenciones de control al Gobierno esta mañana lo único que le interesa, ¿no?, es tener una música de fondo en relación con la corrupción, con el despilfarro o con cualquier otra circunstancia de ese tipo, y, sinceramente, ni trabajan ustedes ni se les espera, por el bien común de los ciudadanos, sino solamente para favorecer los intereses de su partido. Pero los ciudadanos son listos y, por tanto, saben perfectamente cuál es su estrategia y los tienen a ustedes perfectamente calados.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta que nos ocupaba en el día de hoy, que es lo que usted me pregunta... De los demás temas que usted ha comentado, cuando usted quiera trae la pregunta a esta Cámara y yo le podré contestar, porque justamente retiraron ustedes la pregunta a la que usted acaba de hacer referencia ahora, y metieron otra de máxima actualidad. Pero debe ser que les interesa a ustedes la confusión, porque en el río revuelto son ustedes capaces muy bien también de lavar sus propios trapos sucios.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que la investigación que realizó la Escuela Andaluza de Salud Pública fue la que le acabo de comentar. Bien es cierto también que toda la información se remitió al juzgado una vez que se solicitó, y decirle y recordarle que la Escuela Andaluza de Salud Pública es una entidad sin ánimo de lucro, y que lo que hace en los países de cooperación es justamente contribuir al desarrollo de estos países. ¿Usted me puede a mí explicar, señora Corredera, con todo el discurso que ha hecho, qué interés puede tener la Escuela Andaluza de Salud Pública, que no cobra por esa cooperación, que lo que hace es mediar en esos proyectos de cooperación, por contratar a dos profesionales argentinos para entrar en una trama de corrupción? Es que no tiene ningún sentido ni se sostiene, pero a ustedes, como digo, lo que les interesa es el ruido y seguir hablando en este entorno.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, señoría, si de la investigación judicial se pudieran detraer algunas responsabilidades y, por tanto, que esos dos funcionarios hubieran mentido, los dos funcionarios argentinos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... la damnificada sería la Escuela Andaluza de Salud Pública.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

