<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Desigualdad social, Integración social, Marginación, Pobreza, Politica gubernamental</materias>
    <numero_expediente>8-11/I-000061</numero_expediente>
    <extracto>8-11/I-000061. Interpelación relativa a la política general del Gobierno para la lucha contra la pobreza y la exclusión social (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias... Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno..., con el orden del día previsto para hoy. Y pasamos al punto séptimo: interpelación relativa a política general del Gobierno para la lucha contra la pobreza y la exclusión social, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quisiera recordarles también que la votación correspondiente a la moción la haremos finalizada la interpelación y antes de las preguntas de control al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quisiera, en primer lugar, mostrar la solidaridad de nuestro grupo con los ciudadanos y ciudadanas de Cuevas del Almanzora, que han sufrido esta madrugada un desplome en unas cuevas. Esperemos que las tareas vayan todas por el camino correcto, y que puedan..., y que no tengamos que lamentar absolutamente nada. Por lo tanto, desde aquí, mostrar la solidaridad de nuestro grupo -imagino que del conjunto de la Cámara- con la localidad de Cuevas del Almanzora.</parrafo>
        <parrafo>El próximo 17 de octubre se celebra el Día Internacional de la Erradicación de la Pobreza. Sabe usted, señora Consejera, que este asunto es una de las cuestiones que más preocupan a nuestro grupo, que hemos tenido ocasión de debatir en este Pleno y en comisión en numerosas ocasiones al respecto, que asistimos atónitos a cómo el Grupo Socialista se negaba en marzo de 2009 a la creación de un grupo de trabajo en esta Cámara que pudiera analizar, junto con el conjunto de agentes sociales de la comunidad autónoma, cuál es la situación en la que se encuentra la pobreza en Andalucía y, sobre todo, cuáles son las medidas que, por parte de la Administración pública, se deben de poner en marcha para combatir este mal, que es un mal propio del capitalismo, pero que, sobre todo, en situaciones de crisis económica y de crisis del capitalismo como en la que nos encontramos en este momento, se acentúa notablemente. Digo crisis del capitalismo, no crisis de los capitalistas, porque a los capitalistas en los momentos de crisis les va excepcionalmente bien. No parece que los que se lo están llevando crudo a través de la especulación financiera cada día estén muy preocupados por la pobreza, por la exclusión social y por los niveles de las rentas en nuestra comunidad autónoma. Le decíamos entonces, señora Consejera -en marzo de 2009-, le poníamos encima de la mesa cuáles eran los datos sobre la pobreza en Andalucía con el último informe que había hecho en aquella ocasión público La Caixa. Ya entonces se hablaba de que la pobreza moderada en Andalucía afectaba al 18,2%, la pobreza alta casi al 8% de la población andaluza, y la severa, a 4,5% de la población andaluza por debajo de los 2.600 euros, y que eran en total 370.000 personas en nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Mucho sospechamos que si hiciéramos ese informe ahora mismo nos encontraríamos como nos encontramos con los datos de Cáritas ayer, con un aumento espectacular de las necesidades de ayuda por parte de esta organización que tiene, y que ayer nos decía que no solamente ya atienden a los que y a las que se encuentran en una situación de pobreza severa o de exclusión social, sino que comienzan a atender a trabajadores y a trabajadoras, es decir, no a aquellos sectores que podríamos denominar propios del lumpen sino más propios de..., procedentes de la clase trabajadora, de la clase obrera, y que, por lo tanto, se encuentran cada vez más en una mayor situación de riesgo y de probable exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Sin contar con que cuando llegan los momentos de crisis como esta, aquellos sectores más débiles, los eslabones más débiles son los que sufren de peor manera la crisis económica y son los primeros que son expulsados del mundo laboral -si es que ni siquiera han tenido ocasión de rozarlo- o son los que por situación de infancia o por situación de edad tienen una situación de dependencia, la cual tenemos también que estudiar.</parrafo>
        <parrafo>Los datos, por ejemplo, sobre la pobreza infantil en Andalucía, según el último informe de Unicef, muestran que Andalucía es una de las comunidades autónomas con mayor población infantil, pero que la tasa de pobreza, dentro de los infantes de nuestra comunidad, afecta al 34,2% en 2008, usando el umbral de la pobreza nacional. Si atendiésemos al umbral de la pobreza en la comunidad autónoma, en concreto, esta ascendería al 22,9%, una situación poco menos -por lo menos, me reconocerán ustedes- preocupante. Pero todo eso, señora Consejera, y desde luego me imagino que el trabajo de su consejería se ve multiplicado y que su preocupación se ve multiplicada en estas situaciones.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, a nosotros lo que nos gustaría sería que efectivamente una consejería como la suya no tuviera que gastar dinero en la atención a la pobreza, porque no hiciera falta, porque en el momento de la producción se repartiera -como debe ser por justicia- un salario en condiciones y también una pensión en condiciones, y que también desde la Administración se garantizase la universalidad en el acceso a los servicios públicos de calidad, de tal manera que pudiéramos tener un estado del bienestar, un estado del bienestar como Keynes manda; no una imitación como la que creo que tenemos en España, y más concretamente en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque si atendemos a cómo se reparte la riqueza en el momento de la producción en nuestro país -a pesar de los años de gobierno del señor Zapatero- nos encontramos con que en España -y son datos del Banco de España- el 25% de los hogares más pobres tiene el 2,1% de la riqueza, el 50% más pobre tiene el 13,2% de la riqueza, y el 75% más pobre en España tiene el 34% de la riqueza. Eso significa que en España -el país del estado del bienestar- el 10% más rico tiene el 41,9% de la riqueza, pero es que si miramos nada más que al 1% más rico en España tiene el 18,3% de la riqueza. Estos son datos alarmantes que muestran cuál es el modelo económico y el modelo de desarrollo que el gobierno del Partido Socialista ha sido incapaz de revertir para que las capas populares y las clases trabajadoras de este país tengan un aumento en el porcentaje de renta del conjunto del país. Muy al contrario, las rentas del trabajo tienen una participación cada vez menor y esta tendencia no se ha corregido en absoluto en los últimos siete u ocho años del gobierno del señor Zapatero, al contrario, se ha profundizado. Y esta es la prueba más palpable de que la política económica y la política social que se ha llevado a cabo por parte del gobierno de la Nación no tiene absolutamente nada de socialista, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Estado es cada vez más -en la visión de la política que ustedes tienen y que comparten cada vez más con el Partido Popular- una mera función asistencialista, el Estado se va convirtiendo cada vez más en la ONG que atiende a aquellos que el sistema en su funcionamiento libre, en el «dejar hacer» permite que se vayan a la exclusión social y a la pobreza. Y nosotros queremos un estado del bienestar en condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Por eso creemos, señora Consejera, que en Andalucía se deben tomar con preocupación estos datos, y que no solamente se debe corregir la política económica que está practicando el gobierno del Estado central y de la Administración autonómica, sino que desde su propia consejería se debe poner en valor aspectos que fueron aprobados con entusiasmo por parte de nuestra organización y por parte del pueblo andaluz, plasmándose en el Estatuto de Autonomía de Andalucía, donde deja bien claro cuáles son las políticas que deben regir en Andalucía. Y donde queda bien claro en el artículo 23.2 del Estatuto de Autonomía -que no nos vamos a cansar de pedir su desarrollo legal y de denunciar que su desarrollo legal se ha visto postergado a pesar de las promesas y del compromiso que el señor Chaves y el señor Griñán adquirieron en su momento en esta Cámara y con la ciudadanía andaluza- de poner en marcha una ley de renta básica como derecho ciudadano para que todas aquellas personas que están quedándose, cada vez más, sin prestaciones económicas puedan tener la capacidad de subsistir.</parrafo>
        <parrafo>Hay cuestiones, señora Consejera, que nos preocupan y que en la réplica podremos profundizar y también en el debate de la moción en el próximo Pleno. Nos preocupa que no se ponga en marcha este precepto del Estatuto de Autonomía. Y ya que tenemos un ambiente muy electoral en este Pleno, y me imagino que en los que restan de aquí al 20 de noviembre, y más allá también, queremos aprovechar la ocasión para decir que la puesta en marcha de una red pública de servicios sociales en nuestra comunidad autónoma se convierte en un elemento esencial de reivindicación de nuestra organización política. Un elemento central y una exigencia básica que será tenida en cuenta y que será puesta sobre la mesa en todo momento: una red andaluza pública de servicios sociales que garantice la atención desde lo público a los derechos de la ciudadanía de cara a no verse afectados por la pobreza, por la exclusión social; la puesta en marcha de una ley de renta básica; la planificación y la evaluación de los servicios prestados por el tercer sector; un observatorio andaluz de la pobreza y de la exclusión social que desde lo público pueda detectar en cada momento -desde lo público, desde el Estado-, cuál es la situación en la que se encuentran los barrios, los pueblos y las zonas de marginalidad -que tenemos aún, y muchas, demasiadas, excesivas en nuestra comunidad autónoma-.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, creemos que este es el mapa, esta es la foto, muy rápidamente, de la situación en la que se encuentra Andalucía, una situación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, Mariscal Cifuentes, ruego a su señoría que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando inmediatamente. Me quedan treinta..., ah, no, que me he pasado ya, perdón, perdone.</parrafo>
        <parrafo>Termino inmediatamente diciendo que esta es la fotografía que nosotros hacemos de la situación alarmante de la pobreza y la exclusión social en nuestra comunidad autónoma. Y mucho nos tememos que por el camino que van las políticas públicas esta situación, lejos de corregirse, se va a ver profundizada, se va a ver mermada.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber desde nuestro grupo cuál es el plan que el gobierno socialista, que su consejería en concreto tiene, para hacer frente a esta preocupante situación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Para responderle tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Igualdad y Bienestar Social, señora Navarro García.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías. Señor Mariscal, hacía alusión a que este Pleno de ambiente electoral o en este Pleno de ambiente electoral, y es verdad que estamos próximos ya a una cita electoral. Pero le voy a decir una cosa, yo trabajo todos los días lo mismo, me da igual que estemos en ambiente preelectoral o no. Precisamente, porque las necesidades de las personas no entienden de calendarios electorales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo que el Gobierno de Andalucía no solo se preocupa, sino que se ocupa todos los días por seguir manteniendo y desarrollando todas aquellas iniciativas políticas que hagan posible esa igualdad de oportunidades, que hagan posible también un Estado de bienestar que ayude a quien se ayude, un Estado de bienestar que haga posible y compatibles los derechos y las responsabilidades. Evidentemente, graduando también el nivel, las circunstancias, la edad de las personas. Pero no le quepa ninguna duda, señor Mariscal, que en Andalucía, que tenemos la misma situación económica que puede tener cualquier otra comunidad autónoma, seguimos apostando por esa igualdad de oportunidades para que ninguna persona vea restringido ningún derecho por circunstancias meramente económicas. Y me preocupa, y mucho, y me ocupa todos los días, porque esa es la responsabilidad que el Presidente Griñán me ha asignado, el que los sectores, o los grupos de edad, o por cualquier otra circunstancia, que tienen riesgo de exclusión social, vean cubiertas sus necesidades básicas. Pero me preocupa también, y trabajamos desde el Gobierno de Andalucía en ese sentido, en aquellas familias que no han necesitado nada de nadie en ningún momento, que han contribuido con sus impuestos, para que podamos dar respuesta a las necesidades que tienen otras familias y otras personas, y que hoy tienen necesidad ellas mismas de ser atendidas. Familias que han perdido su empleo; que, como consecuencia de perder el empleo, han perdido o están a punto de perder su vivienda, y que tienen necesidad real de ser atendidas. Y, sin embargo, no solo no conocen los circuitos o las puertas a las que llamar, sino que en muchos casos tienen serias dificultades para poder acceder a esos recursos. A esas familias, y de esas familias también nos tenemos que ocupar.</parrafo>
        <parrafo>Pero decirle que, dejando al margen las cuestiones terminológicas de un asunto también complejo como este, la propia existencia del fenómeno en sí en nuestras sociedades es un tema preocupante, un reflejo de las desigualdades que siguen existiendo y que, por tanto, nos corresponde afrontar. Y a mí en primer lugar, que tengo una responsabilidad de gobierno. Es indiscutible que la pobreza y la exclusión son uno de los principales retos de las sociedades occidentales, un asunto que supera fronteras nacionales y lo sitúa en el centro del debate en torno a la evolución de las políticas sociales. Una realidad tan compleja, tan multifactorial, que tiene que ser abordada -y su señoría lo sabe, porque conoce y sabe de lo que está hablando- de forma integral. En primer lugar, es necesaria esa selección exhaustiva del destino de los presupuestos públicos, sin ninguna duda. Y en Andalucía seguimos hablando de presupuestos públicos para seguir atendiendo estas necesidades. En este sentido, seguimos canalizando, a través de las políticas sociales, dándoles prioridad también a todas aquellas políticas que sirven de consolidación de rentas de las familias. En Andalucía, los libros de texto siguen siendo gratuitos; en Andalucía, se sigue extendiendo el número de comedores escolares; en Andalucía, el transporte escolar es gratuito. Eso significa una consolidación de renta para las familias. En Andalucía tenemos el mejor sistema de sanidad público. En Andalucía seguimos abriendo plazas de residencias; mal que le pese a alguna que otra persona de otras comunidades autónomas, seguimos abriendo plazas de residencia con el dinero que pagan los andaluces con sus impuestos, porque es una forma también de dar igualdad de oportunidades a aquellas personas que no tienen la posibilidad de pagarse una plaza privada. Eso se llama consolidación de renta y apoyo a las familias.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, decirle también que es necesario, desde las políticas sectoriales que se vienen aplicando, reforzar las medidas que permiten el acceso a la igualdad en condiciones..., a la igualdad de condiciones, a la estructura que existe. Elevar la tasa de empleo, de garantizar el acceso a un empleo de calidad y de trabajar para mejorar las carencias formativas y de cualificación profesional que en algunos casos tienen algunas de estas personas. Sin olvidar la equidad en la educación.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, destacar que la propia naturaleza de la exclusión exige, por parte de las administraciones públicas, en particular, no solo una intervención inmediata de los efectos..., en los efectos directos, sino también una más prolongada en el tiempo, que permita actuaciones preventivas, así como la reducción y la eliminación de las causas que la provocan. Podemos actuar para paliar las consecuencias, pero tenemos que trabajar también en eliminar las causas. Desde este punto de vista, para la atención social, el principal reto que tenemos es desarrollar y progresar en una política centrada en garantizar un modelo suficiente de protección social. Desde los presupuestos correspondientes a servicios sociales se han incrementado las plazas en las unidades de estancia diurna y en residencias, se han incrementado las ayudas a las familias, los recursos destinados a la prestación de servicios directos a las personas o a la atención a colectivos más vulnerables, por ponerle algún ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que existen exigencias para reducir el déficit presupuestario. De todas las administraciones. Pero también lo es que en esta comunidad autónoma no se va a ver reducido el compromiso con las políticas sociales, y menos aún en aquellas que se dirigen a evitar las desigualdades y la exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las medidas que se están tomando, la primera, o una de las primeras propuestas, consiste en la promoción de políticas de protección familiar. Me refiero también al cuidado y atención a la primera infancia y a las personas en situación de dependencia. Actuaciones que se dirigen a la mejora de las rentas de las familias con menos ingresos. En segundo lugar, y desde otro punto de vista, siendo la carencia de recursos económicos una de las características, y digo una de las características, de estas situaciones y procesos de exclusión, es indispensable arbitrar medios que garanticen a los grupos más desfavorecidos el acceso a un nivel de vida que les permita cubrir sus necesidades básicas.</parrafo>
        <parrafo>Sabe también, señoría, que en la exclusión, y de la exclusión, desgraciadamente no solo forma parte la carencia económica, lo sabe. Y por eso sabe, porque conoce, le repito, conoce..., y sabe de lo que está hablando, que hay que actuar como lo estamos haciendo, por ejemplo, en zonas con necesidades de transformación social, haciéndolo desde una perspectiva integral que aborde esa situación desde el aspecto económico, desde el aspecto del empleo, de la vivienda, de la salud, de la educación, y hacerlo como lo estamos haciendo, en colaboración también con los ayuntamientos, para abordar esas situaciones de forma integral. No se erradica el chabolismo única y exclusivamente porque tiremos una chabola. Se puede tener una forma de vivir en un bloque de lujo y tener la misma forma de vivir que se tenía en una chabola de cartón. Por eso hay que trabajar de forma integral, y tener claro que todo el mundo tiene derecho a poder acceder a una vivienda, y así lo dice también una ley en Andalucía. Pero todo el mundo tiene la obligación de respetar también a las personas con las que vive y con las que convive. Es decir, hay que hacer compatibles los derechos y las responsabilidades. Creo que afortunadamente en Andalucía hemos conseguido, a través, y durante mucho tiempo, llevar a la práctica el que todo el mundo tiene derecho a tener derechos, pero que en los derechos están incluidas también las responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Seguir trabajando desde el Programa de Solidaridad que permite garantizar un nivel mínimo de ingresos a más de 30.000 familias cada año, ayudas para emergencia social que están reguladas como prestación complementaria dentro del Plan Concertado. Fueron casi 20.000 personas en el año 2008, en 2009 se atendió a un total de 207.000 personas. Son 116.000 personas que tienen una pensión FAS o LISMI, las que usted sabe que ya ni se tramitan, las que siguen recibiendo un complemento para esa pensión en Andalucía, que no lo tienen en otras comunidades autónomas. Seguimos trabajando, señorías, no le quepa ninguna duda, para atender a esas personas que por algunas circunstancias están en riesgo de exclusión o excluidas. Y estamos trabajando también, de forma integral, en aquellas estructuras familiares que tienen riesgo, generación tras generación, de estar excluidas, si no en riesgo de exclusión en muchos casos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejera, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Atajar las consecuencias, pero, sobre todo, trabajar en las causas. Eso es lo que hacemos y es lo que vamos a seguir haciendo, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías. Es el momento de nuevo del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Faltaría más, señora Consejera, que el Gobierno no se preocupara. Me dice que el Gobierno se preocupa y que el Gobierno gobierna. Se preocupa y se ocupa. No sé si le tenemos que aplaudir porque el Gobierno haga lo que tiene que hacer.</parrafo>
        <parrafo>También, usted seguro que aprovechará la réplica para decirme lo que también nos dice en muchas ocasiones, y que nosotros valoramos, porque, claro, ante el panorama que me ha puesto encima de la mesa, lo lógico sería que ahora yo le dijera que las cosas no van tan bien como usted dice, y, entonces, usted aprovechara para decirme, como siempre hace, porque tiene..., creo que tiene la humildad suficiente como para poder decir que no está contenta con la situación del todo, y que todavía hay muchos esfuerzos por hacer, y, como ya nos conocemos en el debate, pues yo creo que eso nos lo podemos, si le parece, ahorrar, y entrar en algunas cuestiones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente que el Gobierno se ocupa, faltaría más. Solo faltaba que usted se lavase las manos y no atendiera a las que son sus obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>Algunas cuestiones que ha dicho: La misma situación económica en Andalucía que en otros sitios, no. Que estamos afectados por la misma crisis, que la crisis es global, que la crisis es europea; pero la misma situación económica Andalucía que el resto de Europa no, porque Andalucía tiene unas características propias, de una región periférica, que todavía no ha conseguido superar en el desarrollo económico de nuestra tierra, y sigue teniendo las características propias de una región periférica en todos los aspectos. Y puede ser mucho peor si lo que se está poniendo encima de la mesa con el tema de la PAC, por ejemplo, sale hacia delante, y puede ser mucho peor si conseguimos, si no conseguimos que las políticas de la Unión Europea y las políticas del Gobierno no viren hacia la izquierda y hacia lo público.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, lo cierto y verdad es que nos encontramos con un cuarto de millón de familias en Andalucía que no reciben ninguna prestación; que nos encontramos en Andalucía con un millón doscientos mil parados; con que tres de cada diez personas que quiere trabajar en nuestra tierra no encuentra trabajo; con que las pensiones se han congelado; con que, a pesar de esa ley de vivienda que usted ha nombrado, y que fue aprobada en esta Cámara, lo cierto y verdad es que hay muchos trabajadores que están volviendo a vivir en casa de sus padres. No ya a cobrar del salario de sus padres: a vivir de la pensión de sus padres. Eso, en cualquier autobús, en cualquier charla, en cualquier espacio ciudadano, con poner el oído, lo escuchamos y lo sabemos. Y lo vemos, porque permanente y sistemáticamente vienen a contarnos cuál es la situación preocupante en la cual nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el 56% de los jóvenes en Andalucía está en paro. Quieren trabajar y no pueden. Esa es la situación en la cual nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Yo le he pedido otra vez que qué pasa con la ley de renta básica, y que qué pasa con una red pública de servicios sociales. Usted sigue poniendo el acento en lo que hace y en lo que está pendiente de hacer.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco hemos hablado de la Ley de Dependencia. Tendremos ocasión de hacerlo en otras ocasiones, porque también lo hemos debatido en otras muchas ocasiones.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sigue aumentando el porcentaje de que, cuando se nombra a un PIE, cuando se hace un PIE, se hace en forma de prestación económica. No nos gusta. Ya sé que a usted tampoco le gusta, pero ¿vamos a tomar medidas de una vez por todas para que esto se corrija, o qué va a pasar? Infórmeme, por favor, de las gestiones que usted haya estado realizando para poder revertir y para poder corregir esa situación.</parrafo>
        <parrafo>¿Que se ha erradicado el chabolismo? Pues sí, faltaría más. Estamos en el año 2011 y se ha erradicado el chabolismo en gran medida. Hombre, los comunistas sabemos un poco de eso. Córdoba fue una de las primeras ciudades, sin duda, en la que se consiguió erradicar el chabolismo, con muchísima preocupación y muchísimo trabajo desde el ámbito municipal. Ahora también hay preocupación por parte del ámbito autonómico, y está muy bien que eso se ponga en marcha y se profundice. Pero nos estamos encontrando en una situación muy complicada para los servicios sociales, y usted también lo sabe, y me gustaría que me dijera las soluciones, el tercer sector.</parrafo>
        <parrafo>Usted sigue concertando con sectores privados; la obra social de las cajas de ahorros va en disminución; se están viendo mermados muchos establecimientos de carácter social, precisamente por esa obra social que se está viendo mermada gracias a la Ley de Cajas que ustedes han aprobado, y los ayuntamientos recibimos quejas diarias, de alcaldes nuestros, que se están viendo mermados los dineros que tienen disponibles para poder hacer frente al servicio de ayuda a domicilio y otros. En definitiva, evidentemente, no estamos contentos.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, en Andalucía funcionan cosas mejor que en otras comunidades autónomas -sí, no duelen prendas en reconocerlo-; ahora, nosotros lo que sí..., con lo que no estamos en absoluto es satisfechos con la situación creciente de pobreza y exclusión social, no solamente fruto de esta crisis económica, sino fruto de un determinado modelo de desarrollo que, si ustedes no corrigen, señora Consejera, usted va a tener cada vez más trabajo. Y nosotros lo que no queremos es que usted tenga más trabajo. Lo que nos gustaría es que usted estuviera mucho más relajada porque el número de pobres y el número de excluidos sociales en nuestra comunidad autónoma fuera mucho menos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mariscal, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra la Consejera para la Igualdad y Bienestar Social, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, de forma rápida, porque sabe que ahora hay menos tiempo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, evidentemente, usted sabe muy bien que yo no necesito ningún aplauso para cumplir con mi obligación. Sé cuál es mi obligación y a eso me dedico cada día. Unos días con más acierto y otros con menos, pero a eso me suelo dedicar.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba de que hay familias que no tienen ningún ingreso. Yo le voy a dar un dato, señor Mariscal:</parrafo>
        <parrafo>Sabe que el programa de solidaridad de los andaluces, lo que conocemos como «salario social», está pensado y dirigido precisamente a aquellas familias que no tienen ningún tipo de ingresos. Bueno, si hay, o hubiera, ese número tan importante de familias sin ningún tipo de ingresos, se habría triplicado o cuadruplicado ese programa, y es verdad que el año pasado pasó de cuarenta millones, porque sabe que es un presupuesto abierto -hay un presupuesto inicial, pero que se van admitiendo todas aquellas solicitudes que cumplen con los requisitos-, y se llegó hasta sesenta millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero llamar la atención sobre esto. Y quiero llamar la atención porque quiero volver a recordar que, en una situación económica que no es la mejor, no es el mejor momento económico que estamos viviendo en los últimos cien años, el Gobierno de Andalucía sigue priorizando este tipo de políticas, dándole prioridad a la atención a la familia.</parrafo>
        <parrafo>Pero a lo que me quiero referir es a que, para tener derecho a esa prestación, no se puede tener derecho a otro tipo de prestaciones, llámese desempleo, llámese cualquier otro tipo de ayuda reglada, y, si no hubiera cobertura por esa otra vía, pues probablemente no hubieran sido sesenta millones: hubieran sido cien o doscientos millones de euros. A eso es a lo que me quiero referir, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Como usted muy bien dice, yo no me puedo dar por satisfecha, pero como no se da usted, sin ninguna duda. Mientras quede una sola familia. Pero no porque tenga más o menos trabajo, como usted decía irónicamente, ¿no? Para nada. No me puedo dar por satisfecha porque entiendo e intento llevar a la práctica todos los días lo que le decía hace un momento: Entiendo que todas las personas tienen derecho a tener derechos, y uno de esos derechos tiene que ver también con la posibilidad, no de saber dónde tiene que solicitar una ayuda, sino de tener un empleo para resolver las dificultades que se le presenten a cada familia en el día a día, o para poder acceder también a la formación necesaria para poder tener un empleo que le permita tener una vida digna, y a eso se refieren y se dirigen la mayoría de los programas que estamos realizando.</parrafo>
        <parrafo>Hay otras muchas cuestiones que, evidentemente, hemos debatido en algún momento, y seguiremos debatiendo en esta Cámara, que tienen que ver con la Ley de Autonomía Personal y Atención a la Dependencia. ¿Que usted no está de acuerdo con que haya ayudas económicas? Yo tampoco, yo tampoco. Por eso en Andalucía hay un 44% de todas las prestaciones, de doscientas mil personas casi que están atendidas hay un 44% de ayudas económicas, y en otras comunidades autónomas el porcentaje de ayudas económicas sobrepasa el 80%. Y no estoy de acuerdo, porque es una ayuda que no genera ningún retorno, pero, evidentemente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... la ley usted sabe que contempla la posibilidad de que las familias puedan opinar.</parrafo>
        <parrafo>Usted no está de acuerdo tampoco -y yo lo respeto, pero no lo comparto- en los conciertos que se hacen con la..., a través de las ONG o a través de las entidades. Mire, la obligación de un gobierno es garantizar que, cuando una persona necesita una atención, una prestación, una ayuda, la pueda tener, a través de una entidad que se dedica a atender a personas con discapacidad o la pueda tener, directamente, desde el ámbito público y atendido por un funcionario. El resultado tiene que ser que esa persona tiene que estar atendida en función de su necesidad, nunca en función de su capacidad económica, y eso es lo que hace el Gobierno de Andalucía y eso es lo que sigue haciendo en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y le repito que nosotros no estamos aquí para medirnos con nadie, tenemos un compromiso de gobierno con Andalucía, con los andaluces y andaluzas. Pero lo que quiero es que mire también para otros sitios con las mismas necesidades -o más, si cabe- que tiene Andalucía y qué prioridad le han dado a los presupuestos y dónde han intervenido. En Andalucía, sabe, señoría, que hay determinadas infraestructuras que van a durar un año más de lo que estaba previsto, pero que el Presidente de Andalucía, el Presidente Griñán, ha decidido que las personas no pueden esperar un año. Las carreteras, sí, las personas, no. Y, por eso, ha priorizado todo lo que tiene que ver con la educación, con la salud, con el empleo o con las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Y ese sigue siendo el compromiso del Gobierno de Andalucía, señor Mariscal. Y yo estaré satisfecha, igual que usted, el día que no haya ni una sola persona que necesite ningún tipo de ayuda, porque todo el mundo tenga los recursos y las herramientas necesarias...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, debe su señoría ir acabando. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... para poder tener su propio proyecto de vida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, finalizada la interpelación, vamos a recuperar la votación de la moción que teníamos pendiente esta mañana. Quiero recordarles a los portavoces y coordinadores que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ha pedido votación separada. Por tanto, vamos a proceder a tres votaciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, los puntos 2, 8, 9 y 18 de la moción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa Ciriza, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Mesa?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Ah, gracias.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 42 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, los puntos 5, 6, 7 y 10.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 42 votos a favor, 54 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, finalmente, los puntos 1, 3, 4, 11, 12, 13, 14, 15, 16 y 17.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Mesa?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 47 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

