<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>103</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Conflicto laboral, Sevilla, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000589</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000589. Pregunta oral relativa al ERE de Mercasevilla (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al ERE Mercasevilla, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla tiene la palabra el diputado señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por reproducida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tal y como ya he manifestado públicamente en los últimos días, la Consejería de Empleo y la Junta de Andalucía investigarán a fondo todos los expedientes del ERE de Mercasevilla. Y, como ya hemos hecho, seguiremos colaborando con cualquier tipo de investigación judicial que se lleve a cabo, desde el máximo respeto a los tiempos procesales y la mayor colaboración posible con las instrucciones en marcha.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señor Consejero, nosotros queremos tener claro y saber dónde está el dinero y qué es lo que ha pasado con los ERE de Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cómo se atreve a decir que están investigando los ERE de Mercasevilla?, ¿cómo dice usted que quieren saber lo que ha pasado, cuando, por dos veces, han bloqueado la constitución de una comisión de investigación en esta Cámara? Queremos saber la verdad, y queremos que se llegue hasta el final en la investigación, en lo judicial, que no nos corresponde, en lo político, que sí nos corresponde, y sobre todo a ustedes también les corresponde en el aspecto administrativo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en muchas ocasiones han negado ustedes el compromiso de la Junta con los ERE, que finalmente ha quedado demostrado. Ustedes, perdone que le diga, no han querido investigar, pero nosotros sí.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, al amparo del artículo 7 del Reglamento de esta Cámara, le pedimos la información que hasta entonces nosotros creíamos que era muy importante revisar, y que ahora usted dice estar mirando. Lo pedimos, el artículo 7, el día 23 de noviembre; pero el del año pasado, no el 23 de noviembre de este año. Les pedimos que nos dieran copia de las resoluciones motivadas con la fecha de los efectos, la cuantía de las indemnizaciones a los trabajadores, los informes preceptivos de la Inspección de Trabajo y de la Seguridad Social, los informes de los organismos públicos que fueran previstos teniendo en cuenta las características del expediente, así como los croquis del personal de los trabajadores afectados, especificando categorías profesionales y el número de trabajadores de la misma, así como la antigüedad de los mismos y el salario que servía de base para cada categoría para el cálculo de las retribuciones. Todo eso se les pidió, y ustedes no facilitaron absolutamente nada. Y ha transcurrido más de un año.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tres causas abiertas, dos de ellas por querellas presentadas por el Partido Popular, y una a instancia de la propia juez que ha deducido testimonio. Y en el centro de las mismas un denominador común: destacados militantes socialistas que han actuado desde el Ayuntamiento y desde la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué esconden los ERE de Mercasevilla que, con tanto celo, ustedes están escondiendo en la Junta de Andalucía y que tampoco se está colaborando desde el Ayuntamiento para su esclarecimiento? Gracias a la Justicia hemos podido enterarnos de algunas cosas. Una de ellas, que un dirigente socialista de Jaén, que nunca había trabajado en Mercasevilla, parece estar acogido al ERE, pero dice que no ha recibido ninguna cantidad. Nos tendrán que dar una explicación, por lo menos que sea suficiente, de qué ha sucedido. Una señora está en las mismas circunstancias, y otros señores están en circunstancias un poco irregulares.</parrafo>
        <parrafo>Queremos saber la verdad. Pero, mientras tanto, señor Consejero, hay trabajadores y familias que no están percibiendo absolutamente nada de las cantidades que se habían comprometido en satisfacerles a resultas de un ERE al que jurídicamente ellos se acogieron.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que no se nos diga la verdad y que se esté consintiendo que haya familias que no estén cobrando ahora mismo las cantidades adeudas, y ustedes sigan escondiendo los papeles?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido, muchas gracias. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido...</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Zoido, hay algo peor que una mentira, y es una verdad a medias. Y eso es lo que usted hace, utilizar verdades a medias. Porque, mire, respecto al ERE de 2007, le vuelvo a repetir las manifestaciones que hemos venido haciendo: la Junta de Andalucía no tiene ningún compromiso financiero con ese ERE, y, por lo tanto, no es culpa de la Junta de Andalucía, ni tiene que tener conocimiento sobre cuáles son los destinos finales de los acuerdos que se toman de forma privada entre una empresa y sus empleados.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a las otras cuestiones que usted me plantea, creo que no hay mayor transparencia que haber puesto a disposición de la Justicia, desde el primer momento, todo lo que tiene que ver con este caso. Y, por lo tanto, señor Zoido, no creo que ustedes estén tratando de buscar la verdad en este caso. Vuelven ustedes a tratar de poner en marcha un interés notable, en este caso, por sus intereses partidistas.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo les pediría: pónganse ustedes de parte de la familia andaluza y de la verdad, porque eso nos beneficiará a todos, a Andalucía y, en este caso, a Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

