<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Control de gestión, Hacienda regional, Sistema bancario</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000409</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000409. Pregunta oral relativa a los saldos de tesorería y entidades financieras (pág. 71).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vicepresidente Segundo del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a saldo de tesorería y entidades financieras, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige al Consejero de Economía y Hacienda. Para ello tiene la palabra el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, también con mucho gusto, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las subastas se hacen para retribuir los recursos de la Junta de Andalucía y no al revés, no para retribuir a las entidades financieras, sino para que las entidades financieras retribuyan los recursos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El procedimiento es abierto, libre, competitivo, transparente y reglado. Las 17 entidades financieras que han concurrido son bancos y cajas -todos ellos- que operan en Andalucía, y se hace con un sistema de tres vueltas: en el primero no se adjudica jamás más del 20% a ninguno; en el segundo, más del 40%, y en el tercero, el resto. Y todo ha dependido de la liquidez que le citaba de cada entidad financiera, y fundamentalmente, también, del tamaño de la entidad financiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ah, señor Vicepresidente: es que usted dijo todo lo contrario la semana pasada en el Pleno. Es que decía que, si se llevaban los seis mil millones al Banco de España, como pedía el PP, se desprotegía a las entidades andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho hoy todo lo contrario en dos cosas: Una, ya no ha defendido a las entidades financieras andaluzas, y, además, acaba de decir que la operación es al revés de lo que usted decía que iba a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ha vuelto usted a mentir. Lleva tres plenos mintiendo en Andalucía, y un consejero no puede falsear la verdad permanentemente; sobre todo usted, que es el de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo primero que le voy a decir: Deje usted y deje su equipo de presionar a las cajas de ahorro. Ustedes están presionando a las cajas de ahorros para obligarlas a pedir lo que usted ha hecho. Oiga, sea valiente. Si usted ha hecho lo que ha hecho y ahora quiere hacer lo contrario, hágalo usted, valientemente; pero no presione ni manipule a las cajas de ahorro para que hagan lo que usted ha querido hacer y, desde luego, al final no ha hecho. Al final, señor Vicepresidente, esa es una mala práctica: manipular y presionar a las cajas. Deje de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señor Vicepresidente, el otro día dijo usted que beneficiaba a las entidades financieras andaluzas. Falso: 2.976 millones de euros a entidades financieras de fuera de Andalucía, foráneas. ¿Sabe usted por qué son foráneas? Porque lo dicen sus datos.</parrafo>
        <parrafo>Si usted mira los datos de usted, de su Consejería, pone «entidades foráneas». Mírelo usted: entidades foráneas. Eso ¿qué es? De fuera. Entidades andaluzas, entidades andaluzas, 623 millones de euros. Es decir, el 80% de los fondos que usted decía que estaban defendiendo los intereses de las entidades financieras andaluzas son de entidades foráneas. Les voy a poner un ejemplo: la menor de fuera, el doble que la primera andaluza; la mayor, seis veces más que la primera andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía: CajaSur. CajaSur, 15 millones de euros en 2007, un total del 2,46%, 184 veces menos Jaén que el mayor, 44 veces menos que el menor de las foráneas; en los dos casos, Caja de Jaén, tan solo el 0,27%.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, ha vuelto usted a mentir. Usted ha provocado un escándalo monumental.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular no puede permitir que el Consejero de Economía mienta permanentemente, haya montado un escándalo como el que ha montado, gestionando los seis mil millones, y especulando y rentando con los seis mil millones de euros, que son de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo parlamentario le pide, por vergüenza política, que dimita, señor Vicepresidente, que dimita por vergüenza política, que dimita por dignidad política, porque, evidentemente, no se puede agredir a los andaluces, que lo están pasando mal, que no pueden pagar sus hipotecas a final de mes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... mientras usted presume de que tiene el dinero en los bancos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo lamento, pero su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esto de la dimisión me hace pensar que ustedes ya solamente esperan poder ganar por incomparecencia del adversario; es decir, ya siguen pidiendo la dimisión de uno, la dimisión de otro... Ganen las elecciones, que es lo que tienen que hacer, y no pidan más dimisiones: ganen las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo primero de todo: las mentiras las podrá decir usted, pero es evidente que a mí me han retribuido con el euríbor más 43,4 puntos básicos las subastas de liquidez en lo que va de año, y que, al mismo tiempo, se han beneficiado las entidades financieras de mayor liquidez.</parrafo>
        <parrafo>Yo no haré la tropelía de decir públicamente cuáles. No lo haré, porque tengo más responsabilidad que usted. No, no, no, yo no he dicho eso: digo que todas piden. Y luego, señor Sanz, deberá usted tener en cuenta que, en esto, también el tamaño importa; es decir, que no me puede usted comparar lo que pide el Banco de Santander con lo que pide Caja de Jaén: hay una diferencia. Pero si usted lo mide por el volumen de activos, se dará cuenta de que la primera, la segunda, la tercera, la cuarta, la quinta, la sexta y séptima entidades financieras por proporción de volumen de activos que más recursos han obtenido son entidades domiciliadas en Andalucía. Y, en cuanto a las demás, que son 17, todas están contribuyendo y están colaborando con el desarrollo de Andalucía, porque todas han firmado el Pacto por la Vivienda y todos han firmado el convenio por pymes.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, me imagino que ustedes tendrán los recursos también en entidades financieras de Andalucía y no en foráneas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

