<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000095</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000095. Pregunta oral relativa al centro de salud de la zona norte de El Puerto de Santa María, Cádiz (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a la siguiente pregunta, relativa al centro de salud de la zona norte de El Puerto de Santa María, que formula el señor García Rodríguez y que dirige a la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuándo está previsto el comienzo de las obras del centro de salud de la zona norte de El Puerto de Santa María, en Cádiz?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para contestarle a la pregunta que me ha formulado, señor García, decirle que la Consejería de Salud mantiene, como no podía ser de otra manera, su compromiso de construcción de este centro en la zona norte de El Puerto de Santa María. Para ello, en los propios Presupuestos de la Consejería se recoge la partida presupuestaria relativa al mismo. Y decirle, señoría, que en la actualidad se está tramitando el expediente administrativo que corresponde a la cesión de la parcela donde va a ir ubicado dicho centro. Una vez concluido este trámite, se iniciará la correspondiente licitación a la construcción de este nuevo centro de salud. De hecho, le puedo decir que, en la última comunicación con el ayuntamiento, desde el Servicio Andaluz de Salud, el día 11 de marzo se le requirió la rectificación de ciertas incidencias en la documentación remitida, y así es como se le reiteró que tenía que mandar una documentación para tramitar el expediente de mutación de las parcelas donde se va a ubicar este nuevo centro de salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me ha dicho usted dos cosas: una, que hay una partida presupuestaria. Es cierto. El problema es que también la había en 2009, también la había en 2010, y esas partidas presupuestarias se han perdido. Luego que haya partida presupuestaria ya no significa compromiso, ya no significa credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero me ha dicho usted, también, que ahora, otra vez, le echa la culpa al ayuntamiento. Mire usted, el ayuntamiento tiene cedida la parcela desde diciembre de 2009, y resulta que, hasta el 11 de marzo de 2011, no les comunican ustedes que les falta no sé qué papel. ¿Para qué, señora Consejera? No nos engañemos, no estamos asistiendo a un proceso de dilación, de maniobra dilatoria, para encontrar, una vez, un papel; otra vez, otro papel; otra vez..., cualquier tontería, para que no se consume la aceptación por parte de la Junta de Andalucía del terreno y, por tanto, poder empezar las obras. Señora Consejera, ya eso no se lo cree nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes han llegado a presentar el proyecto en el ayuntamiento. ¿Cómo es que han presentado el proyecto en el ayuntamiento si no estaba presentada toda la documentación necesaria para proceder a la aceptación?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el proyecto está informado favorablemente. Solo falta que cumplimenten el trámite de la mutación demanial y de la aceptación, por parte de su Consejería, para que puedan empezar las obras.</parrafo>
        <parrafo>No será -señora Consejera, le pregunto- que estamos asistiendo -insisto- a maniobras de distracción porque no tienen ustedes dinero en la práctica, porque no quieren pagar el IBI de la parcela, porque, en definitiva, no están dispuestos a cumplir su compromiso ante la población de El Puerto de Santa María, y más en particular de la zona norte, de hacer ese centro de salud.</parrafo>
        <parrafo>La zona norte de El Puerto de Santa María ha triplicado su población en los últimos veinte años y tiene el mismo centro de salud que tenía: el centro de salud de Pinillo Chico, sobre el cual también están anunciadas unas obras de ampliación que no se han realizado.</parrafo>
        <parrafo>¿A qué estamos jugando, señora Consejera? No hable usted más de papeles. Los papeles ha tenido usted un año para pedirlos antes del 11 de marzo de 2011. ¿Qué es lo que hay detrás?</parrafo>
        <parrafo>Sea valiente, sea valiente. Digan si tienen dinero y si van a hacer el centro de salud de la zona norte. Y, si no lo tienen y no lo van a hacer, dígalo también, para evitar generar más frustración en la población de El Puerto de Santa María, porque esa frustración no conduce más que al desapego de la participación política, al desapego de la democracia y al desprestigio de las instituciones: la primera, la Consejería de Salud que usted preside.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, comentarle, señor García, que, probablemente, no tiene usted la información correspondiente a los requerimientos que el Servicio Andaluz de Salud le ha hecho al Ayuntamiento de El Puerto para que se produjera la cesión de las parcelas. Debe ser por desconocimiento porque, en fecha de 29 de septiembre del año 2009, el SAS requirió, mediante documentación, al ayuntamiento que cediera la parcela. Ante la falta de respuesta, el 30 de marzo de 2010 se le reitera la petición. El 27 de agosto de 2010 -casi un año después-, el ayuntamiento contesta al requerimiento realizado. Posteriormente, en las fechas sucesivas, se le ha ido pidiendo documentación para documentar, claro que sí, señoría, todos los papeles necesarios para la tramitación de la parcela. O a ver si va a creer usted que la tramitación de un suelo se puede hacer sin papeles, que es poco menos lo que usted ha venido a insinuar. Porque, evidentemente, el Servicio Andaluz de Salud adelantó todo el resto de operaciones, incluido el proyecto sin parcela, señoría, que, en algunas ocasiones, le cuesta el dinero al SAS adelantar el proyecto sin tener la parcela definitiva, justamente para correr en los trámites administrativos que hubiera después de cesión de la parcela. Por tanto, lo que parece sospechoso, señor García, no es justamente que el propio Servicio Andaluz de Salud haya ido pidiendo la documentación que necesita para una tramitación, sino lo que me resulta sospechoso es que le entren las prisas al Ayuntamiento del Puerto justamente ahora cuando hay una convocatoria de elecciones municipales.</parrafo>
        <parrafo>La partida presupuestaria, señor García, existe desde el año 2001, no ni siquiera desde el año 2007. Llevamos durante todo este periodo pidiendo al Ayuntamiento que ceda la parcela correspondiente para la construcción del centro. Y se ha dilatado en el tiempo no por culpa del servicio sanitario, que tiene en los presupuestos la partida reservada. Se ha, probablemente, dilatado porque no era una prioridad del Ayuntamiento del Puerto la construcción de este centro de salud.</parrafo>
        <parrafo>Y por cierto, señor García, usted ha tocado un elemento que, evidentemente, al haberlo nombrado, imagino que habrá sido objeto también de controversia con el Ayuntamiento, que es la exención del IBI sobre los centros sanitarios. ¿O usted quiere decir, señor García, que el Ayuntamiento no piensa pagar o no piensa dejar la exención del IBI…?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

