<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento sociocultural, Provincia de Jaén, Rehabilitación de edificios, Teatro</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000437</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000437. Pregunta oral relativa al teatro Imperial de Loja, Granada (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>- Señora diputada, perdón, su tiempo ha terminado. Le ruego disculpas por el error.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora sí, siguiente pregunta dirigida a la Consejería de Cultura, relativa al teatro Imperial de Loja, en Granada, formulada en nombre del Grupo Parlamentario Socialista por el señor diputado, don José García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón, señor Presidente. Esta diputada se suscribió ayer a esta pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perfecto. No me consta...</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el teatro, el cine Imperial de Loja es un edificio incluido en el catálogo de protección que, diseñado por el arquitecto Prieto Moreno, guarda una enorme similitud con otros edificios similares -de uso similar- diseñados en su época; por ejemplo, el cine Aliatar de Granada, o el cine Callao de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Es pues un edificio singular, que a lo largo de las últimas décadas ha albergado una variada y una rica programación cultural, y se ha convertido en una referencia, en Granada, porque ha enriquecido la vida cultural no solo de Loja sino también de su comarca.</parrafo>
        <parrafo>Gracias a sus características y a la colaboración de la Consejería de Cultura con la de Vivienda, y especialmente con el Ayuntamiento de Loja, se han venido desarrollando trabajos para la recuperación y la rehabilitación de este teatro.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, y en representación del Grupo Socialista, le pregunto hoy por la recuperación de este teatro, que es un paso fundamental para la recuperación de ese rico patrimonio cultural y patrimonial que tiene Loja y que tiene también esta comarca de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señorías, sin olvidarnos que también es patrimonio de todos los andaluces afortunadamente, y riquísimo patrimonio. Por ello pertenece al más veterano de los programas que la Consejería de Cultura viene realizando para habilitar nuevos espacios escénicos, para habilitar nuevos teatros. En este caso, mediante un convenio, anteriormente con la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, y ahora con la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, que se dirige, sobre todo, a actuar en aquellos que bien tienen alguna protección patrimonial, o bien están incorporados a los distintos documentos de protección de la arquitectura moderna.</parrafo>
        <parrafo>El hecho de ser pioneros, y Loja con este teatro lo ha sido durante mucho tiempo, también significa que se pueden tener a veces algunas consecuencias no tan positivas. El paso del tiempo, la modernización de las técnicas teatrales y las nuevas necesidades que se van generando en estos espacios han hecho que, desde hace tiempo, tanto las características técnicas, como incluso las de seguridad y accesibilidad al edificio, tuviesen graves deficiencias. A eso hay que unir, además, que queríamos que fuese un teatro que pudiese acoger todas las representaciones, ya sean de música, de ballet, de teatro o de cualquier otra manifestación cultural.</parrafo>
        <parrafo>Y ante ese compromiso de mejora, emprendimos este proyecto, que, sin duda, va a enriquecer la vida de los más de veintiún mil ciudadanos de Loja.</parrafo>
        <parrafo>Hay un hecho que ha singularizado este proyecto, y es que, al ser un edificio patrimonial, había que realizar catas arqueológicas en el subsuelo antes de emprender el trabajo de rehabilitación. Y las excavaciones arqueológicas que se hicieron en el subsuelo pusieron al descubierto un importante patrimonio de la época islámica. Ante esa realidad había que tomar decisiones, y, como siempre, tomamos decisiones sólidas y claras: la defensa de nuestro patrimonio. En este caso, como comprenderá, también el alcalde estuvo en esa misma actitud.</parrafo>
        <parrafo>La decisión fue que los restos arqueológicos quedasen incorporados, integrados y visibles en el nuevo teatro. Eso ha significado poner en marcha, nuevamente, una redacción de proyecto más compleja, que va a tener un presupuesto de 5.392.079 euros, de los cuales el 50% lo aporta la Consejería de Vivienda, la Consejería de Cultura aporta un 24% y el Ayuntamiento de Loja el 20% restante.</parrafo>
        <parrafo>En estos momentos, estamos a punto de poder iniciar los trabajos ya de ejecución, lo que significará dotar nuevamente a Loja, a través del teatro Imperial, de una superficie de más...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>... de 1.700 metros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Jiménez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, quiero agradecerle su respuesta, y, especialmente, el trabajo que está haciendo nuestro Gobierno para esta recuperación del teatro. Una rehabilitación, que como usted bien ha dicho, es un proyecto complejo, no solo por su ubicación en pleno casco histórico, sino también por esos restos arqueológicos, que, al ser integrados en el nuevo teatro, van a aportar aún más valor a este edificio.</parrafo>
        <parrafo>Con su trabajo, Loja recupera una parte de su historia; amplía su patrimonio, un patrimonio del que nos sentimos orgullosos y orgullosas. Y con el nuevo teatro, cuyas obras, tal y como nos anuncian, empezarán en breve, Loja seguirá siendo una referencia cultural y seguirá satisfaciendo las aspiraciones artísticas de toda una comarca.</parrafo>
        <parrafo>Solo me queda animarla para que esa obra sea pronto, y, si puede ser, incluso muy pronto, una realidad. Y una realidad, gracias a la colaboración del Gobierno de Andalucía con los ayuntamientos de nuestra Comunidad y, especialmente, con un Ayuntamiento como el de Loja, enormemente comprometido con la riqueza de su pasado y, por tanto, enormemente comprometido también con un futuro mejor para los lojeños y lojeñas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

