<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>127</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Estatuto de la organización, Asociación profesional, Colegio Profesional</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000004. Debate de totalidad del Proyecto de Ley por la que se modifica la Ley 10/2003, de 6 de noviembre, reguladora de los Colegios Profesionales de Andalucía y la Ley 6/1995, de 29 de diciembre, de Consejos Andaluces de Colegios Profesionales (pág. 9).</extracto>
    <intervienen>D. Francisco Menacho Villalba, Consejero de Gobernación y Justicia. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos al punto cuarto del orden del día: debate de totalidad del Proyecto de Ley por el que se modifica la Ley reguladora de los Colegios Profesionales de Andalucía y la Ley de Consejos Andaluces de Colegios Profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Para el debate de totalidad presentará la Ley, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Menacho, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, iniciamos hoy el debate de la modificación, el Proyecto de Ley por la que se van a modificar dos leyes: la Ley 10/2003, de 6 de noviembre, que regulaba los Colegios Profesionales de Andalucía, y la Ley 6/95, de 29 de diciembre, que regulaba también el Consejo Andaluz de Colegios Profesionales, que es donde se englobaban todos los Colegios que existen actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Este Proyecto de Ley fue aprobado por el Consejo de Gobierno el 24 de mayo, con el Dictamen favorable del Consejo Consultivo. Es una ley con un articulado breve, pues tiene dos artículos, una Disposición Transitoria, una Disposición Derogatoria y dos Disposiciones Finales.</parrafo>
        <parrafo>Un articulado breve, pero un gran contenido, ya que, gracias a esta ley que presentamos hoy -y que esperemos que cuente con el apoyo de los grupos parlamentarios-, va a posibilitar la creación de los nuevos colegios profesionales, muy demandados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley viene motivada por dos circunstancias: una, la adaptación a la Directiva Europea de Servicios, que pretende liberalizar la prestación de servicios y dotar también de mayor flexibilidad al mercado laboral. Y la otra circunstancia que nos hace traer hoy aquí este proyecto de ley es la petición de los distintos colectivos. Especialmente, uno de los artículos nos dice que los colegios profesionales se podrán crear a instancias de los profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, tenemos una gran demanda. Han estado reunidos con nosotros los colegios profesionales de periodistas, de ambientólogos y de nutricionistas. Son tres colegios los que estamos trabajando, a la vez que se va tramitando este proyecto de ley. También va a afectar a los colegios actualmente existentes en Andalucía: en total, 125 colegios y que afectan a distintas ramas, fundamentalmente a la sanitaria, a la técnica, a la jurídica y a las sociales.</parrafo>
        <parrafo>Durante el periodo de un año todos estos colegios actualmente existentes en Andalucía tienen que adaptar sus estatutos a la nueva ley una vez que se apruebe.</parrafo>
        <parrafo>Como decía antes, a pesar del articulado breve, es de gran importancia el contenido, y trae una serie de novedades respecto a la ley actualmente en vigor. Concretamente yo destacaría cinco novedades:</parrafo>
        <parrafo>La primera, que la creación de un colegio profesional no tiene que ser ya a petición de la mayoría de los profesionales. Hasta ahora para poder constituir un colegio tenía que venir con la firma o la petición de la mayoría de todos los profesionales. Eso desaparece ya en la nueva ley, y esto lo que hace es darle una mayor agilidad, una mayor eficacia procedimental.</parrafo>
        <parrafo>La segunda novedad sería que el nuevo proyecto de ley implica una mayor apertura: hasta ahora únicamente se podían crear colegios profesionales para aquellas profesiones que tiene reserva de actividad. Es decir, que para poder ejercerla tienen que tener una titulación específica y estar colegiados. Por ejemplo, hoy día para poder ejercer de abogado aquí en Andalucía, pues hay que estar licenciado en Derecho y estar colegiado en el Colegio de Abogados, o arquitecto, o también medicina. Eso es lo que se llaman profesiones con reserva de actividad. Y las profesiones libres no tenían opción a poder constituirse como colegios profesionales. Esto cambia ya, y ahora lo único que se exigirá es siempre una titulación universitaria, pero ya para cualquier tipo de profesión. Por lo tanto, estamos dando una mayor apertura para otro tipo de profesiones y colegios que se quieran constituir.</parrafo>
        <parrafo>La tercera novedad que implica la ley es que va a traer una mayor flexibilidad, dando posibilidad a una mayor movilidad de los profesionales en todo el territorio. Hasta ahora, también la ley que está en vigor, un profesional de uno de los colegios en el momento que esté fuera de Andalucía, o bien de otra tierra que viniera aquí, tenía que pedir la autorización del colegio al que va y también la habilitación para poder ejercer. En un momento ahora mismo, con la libre circulación de personas, es totalmente absurdo que existiera esto. Por lo tanto, ya no es necesario, y cualquier profesional de cualquier colegio de Andalucía o de España va a poder ejercer la profesión en cualquier parte del territorio nacional sin necesidad de pedir la habilitación allí donde esté, ni tampoco pedir la autorización.</parrafo>
        <parrafo>La cuarta novedad que introduce la ley es que favorece la libre competencia. Hasta ahora también había la obligación de que los colegios profesionales tenían que publicar un baremo orientativo sobre los precios a cobrar por los servicios de los profesionales de los distintos colegios. Eso desaparece también, hay una libre competencia, con lo cual favorece a usuarios y consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Y la quinta novedad que se introduce en la ley es una mayor transparencia y agilidad administrativa, puesto que se crea la ventanilla única de forma telemática en la página web. Cada colegio va a tener la obligación de tener en su página una ventanilla para que se puedan comunicar entre sí los distintos colegiados, bien para inscribirse, para darse de alta o cualquier tipo de relación. Pero no solamente va a posibilitar la intercomunicación entre los distintos colegiados, sino que también mediante esta ventanilla va a posibilitar el acceso de todos los ciudadanos para hacer cualquier tipo de reclamación, cualquier tipo de sugerencia y -también importante- para tener acceso a un catálogo actualizado de todos los colegiados. De forma que, cualquier ciudadano, a la hora de necesitar los servicios de un profesional de cualquier colegio, basta con entrar en la página web del colegio y, a través de esta ventanilla, pues aparece la relación de todos ellos, y poder comunicarse para pedir sus servicios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que con esta ley se consiguen dos objetivos fundamentales: uno, un refuerzo de las garantías de todos los colegiados y, también importante, de todos los usuarios y consumidores; y lo más importante también, una mayor transparencia en la información.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las novedades más importantes, que, como digo, en pocos artículos, en dos artículos, pero de un calado muy importante, puesto que había una traba para poder constituir colegios profesionales, y a partir de que esta ley se apruebe, habrá la posibilidad de que cualquier colectivo -siempre que sea con titulación universitaria- pueda constituirse como colegio profesional en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decimos que esto es algo pedido por muchos colectivos. Estamos hablando de tres, pero seguro que en el momento... Son tres los que se han dirigido a nosotros y que estamos trabajando ya, que son los de periodistas, nutricionistas y ambientólogos. Pero seguro que en el momento que esta ley se apruebe, pues tendrá la petición de más profesionales de constituirse en colegios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo único que pediría en nombre del Gobierno es que este proyecto que inicia hoy el debate cuente al final con el apoyo de todos los grupos parlamentarios, puesto que haremos un gran servicio a todos estos profesionales que están pidiendo constituir su colegio, y, sobre todo, lo más importante, a todos los ciudadanos que la esperan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para realizar la valoración general del proyecto de ley, tienen la palabra los distintos grupos parlamentarios, y, en primer lugar, el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene para ello la palabra su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, con independencia de los contenidos concretos de esta ley -alguno de los cuales ha ido desgranando el señor Consejero-, lo cierto es que es una reforma de la Ley reguladora de Colegios Profesionales y de la Ley de Consejos Andaluces de Colegios Profesionales un poco obligada por las circunstancias, obligada por directivas o leyes de rango superior. Concreta y fundamentalmente, la Directiva Europea 2006, relativa a los servicios en el mercado interior, y también la correspondiente traslación de la misma al ordenamiento jurídico español, esto es la Ley 17/2009, de 23 de noviembre, sobre el libre acceso a las actividades de servicios y su ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Estamos por tanto, de manera obligada, trasladando contenidos de estas dos leyes al ordenamiento jurídico andaluz, fundamentalmente de la directiva conocida vulgarmente, para entendernos, como Directiva Bolkestein, con todo lo que ello significa.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, esto significa en el ámbito jurídico andaluz la modificación de dos leyes: la Ley 10/2003, de 6 de noviembre, reguladora de colegios profesionales de Andalucía, y la Ley 6/95, de 29 de diciembre, de Consejos Andaluces de Colegios Profesionales. Por tanto, en la medida en que se trata de traslaciones automáticas de elementos del ordenamiento jurídico de rango superior, no hay ningún problema, no debería haber ningún problema en su tramitación.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, sí hemos visto una cuestión que nos llama la atención y que seguramente enmendaremos en su momento, y es precisamente una de las referencias que ha hecho el señor Consejero, relativa a que solo se podrán crear nuevos colegios profesionales respecto de aquellas profesiones que tengan titulación universitaria oficial. Bien, hay colegios de cierta importancia en este momento en Andalucía, como se me ocurre -además por razones familiares lo conozco desde muy antiguo- el Colegio de Agentes Comerciales, que no necesariamente implica una titulación universitaria y que desempeña un papel desde siempre sin colegiación obligatoria, es uno de los más antiguos de España. Así como se me ocurre también -y hablo un poco de memoria- el Colegio de Protésicos Dentales, que me parece que tampoco tiene estrictamente la exigencia de una titulación universitaria.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entendemos que no habría que cerrar esta puerta para determinadas profesiones, además hoy en un ordenamiento de nuestro sistema educativo que permite el afloramiento de profesiones nuevas a través de ciclos formativos, sobre todo de grado superior, que no tienen estrictamente rango universitario, pero que permitirían definir profesiones claramente diferenciadas y que, por tanto, ¿por qué vamos a evitar desde el Parlamento de Andalucía, mediante la incorporación a una ley, que tengan las posibilidades de defenderse, de organizarse, de ordenarse mediante un colegio profesional?</parrafo>
        <parrafo>Esta es una de las cuestiones que plantearemos en la tramitación de esta ley y que pensamos que debe hacerse mediante tramitación ordinaria, aunque sea por la vía de urgencia, porque consideramos especialmente importante la participación en este caso de los agentes sociales, a través de los consejos de colegios, o colegios concretos, que entendemos deben brindar a los diputados y diputadas de esta Cámara la oportunidad de conocer directamente su opinión y, en la medida en que sea pertinente, incorporar las enmiendas que se crean oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. La palabra ahora es del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud Soto, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Buenas tardes, señora Presidenta. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Me produce una satisfacción especial subir esta tarde a la tribuna como ponente de mi grupo parlamentario, circunstancia que quiero agradecerle a mi grupo, a la portavoz y al presidente del grupo.</parrafo>
        <parrafo>Mi agradecimiento es doble: en primer lugar, porque soy consciente del papel que desarrollan los colegios profesionales en nuestra sociedad y, por tanto, de una adecuada regulación y normativa que les ampare. Y, en segundo término, porque me hace -desde el punto de vista personal- bucear en un tiempo no muy lejano donde tuve algunas responsabilidades colegiales.</parrafo>
        <parrafo>Aprovecho la oportunidad para saludar cordialmente a los representantes de los distintos consejos y colegios que hoy nos honran con su presencia, y algunos otros que siguen también por los monitores de televisión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los colegios profesionales no pueden ni deben permanecer anclados en el pasado ajenos a los cambios continuos de un mundo en evolución y, por tanto también, a una legislación evolutiva, fruto muchas veces del denominado efecto de la globalización.</parrafo>
        <parrafo>Nos trae hoy aquí, a esta Cámara, un proyecto de ley el Gobierno que en la exposición de motivos del texto señala que el proyecto de ley adapta las dos leyes que en España y en Andalucía regulan a los colegios profesionales: la ley andaluza 10/2003 y la ley estatal 2/1974. Esas dos leyes se adaptan a la Directiva 2006/123 del Parlamento Europeo, y del Consejo, de 12 de diciembre de 2006, incorporadas al ordenamiento jurídico español mediante las Leyes 17/2009, de 23 de noviembre, y la Ley 25/2009, de 22 de diciembre, que ya se ha citado con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Haciendo un poco de historia habrá que recordar que los dos textos legislativos que esta Cámara aprobó en los años 1995 y 2003 fueron aprobados, uno, con la unanimidad de todos los grupos, y la Ley de Colegios Profesionales en 2003, con el voto en contra de mi grupo. Pero si nos remontamos, señorías, más atrás en la historia, habrá que recordar que la tarea que recae sobre sus señorías no es, ni más ni menos, que regular un sector de la sociedad -los colegios profesionales- que tuvieron su origen en los gremios de la Edad Media. Antes, por tanto, que muchas figuras administrativas, estatales y funcionales que existen en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Es más, ya en el Código de Hammurabi, 1760 antes de Cristo, se hace referencia a algunos preceptos que ordenaban y sancionaban, a través de las primeras asociaciones de trabajadores de la construcción, conductas irresponsables y que ocasionaban pérdidas materiales o daños personales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los colegios profesionales son piezas clave en la estructura social de nuestros días. Son entidades independientes, autosuficientes y con una clara vocación de servicio, sin depender más que de sus propios integrantes, que democráticamente son elegidos cada periodo estatutario.</parrafo>
        <parrafo>Los colegios del futuro habrán de afrontar retos importantes, tal cual tiene que afrontar la sociedad en su conjunto: la adaptación plena de su funcionamiento on line, las ventanillas únicas telemáticas, el asesoramiento y servicio en materia de previsión social y responsabilidad civil de la colegiación, la labor de reciclaje y formación continua de sus integrantes, el servir de eslabón y de cauce de comunicación con las distintas administraciones, la colaboración en materia pericial con la justicia. Esas son algunas de esas actividades que conciernen a la actividad colegial y que van mucho más allá de la pura defensa corporativa de unos intereses concretos. Su autofinanciación financiera es la clave de su independencia y, por tanto, de su obligado recto proceder.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, en estos tiempos de crisis, no corren buenos tiempos tampoco para los colegios profesionales. Tenemos la oportunidad desde estos escaños de contribuir, con este proyecto de ley, a despejar algo los negros nubarrones que hoy por hoy ensombrecen a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos de la flexibilidad del Gobierno manifestada por el señor Consejero, y del grupo parlamentario que lo sustenta, para conseguir el consenso total, tal y como sucedió en 1995 y no en 2003. Pero, sobre todo, para incorporar las experiencias y recomendaciones de los auténticos actores de este proyecto, que no son ni más ni menos que los colegios profesionales, que espero que sean muchos y positivos en el breve periodo de comparecencia para los distintos agentes sociales, incluidos los consumidores, receptores últimos -y no lo podemos olvidar- de los servicios que prestan los distintos profesionales a la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Popular nos aprestamos a trabajar con diligencia e interés, aportando en el periodo de presentación de enmiendas nuestro posicionamiento y criterio sobre el proyecto de ley. Un proyecto que, con los dos artículos, una disposición transitoria, una derogatoria y dos finales, no solo adapta la legislación autonómica a la estatal y a la europea, sino que introduce medidas importantes con relación a las garantías de colegiados, usuarios y consumidores: agilización de gestiones, simplificaciones administrativas, creación de nuevos colegios profesionales, organización de consejos de colegios andaluces, delimitación de los ámbitos territoriales o registros de colegiados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, al anteproyecto de ley se presentaron enmiendas por un total de 14 consejos o colegios andaluces, también presentó FACUA Andalucía y otras entidades e instituciones, así como la correspondiente memoria de impacto de género y derechos de la infancia.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente el Consejo Consultivo de Andalucía emitió Dictamen el pasado 28 de abril, en el cual se refleja que fueron remitidos textos a un total de 50 consejos y colegios recabando sus aportaciones. Se recibieron contestación de 14 de esos 50. Hacemos, por tanto, un llamamiento desde este grupo a los colegios andaluces para que tomen parte activa en el debate en el trámite correspondiente, para que la voz de los profesionales resuene en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En el periodo de alegaciones al anteproyecto, los colegios observaron cuestiones como el registro de las profesiones, los expedientes sancionadores, al acceso público al registro de las profesiones, la colegiación obligatoria, el abandono de determinados colegios profesionales del marco de los consejos autonómicos, etcétera. Así como informó, como he dicho anteriormente, el Consejo de Consumidores y Usuarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con relación al texto luego aprobado y vigente en estos momentos, sin el voto de mi grupo, la Ley reguladora de los Colegios Profesionales de Andalucía, a ese texto formulamos en su momento enmiendas a la totalidad, a nuestro juicio, por razones poderosas como las competencias reservadas al Estado, el grado de intervencionismo y exhaustividad, la posible invasión de competencias propias colegiales, o la regulación del régimen sancionador.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, hemos considerado conveniente no presentar enmienda a la totalidad confiando, como hemos dicho, en la flexibilidad y en la receptividad del grupo mayoritario. Por nuestra parte no va a quedar. Será sin duda una buena señal el haber conseguido consenso. Lo mejor será lo mejor para los colegios profesionales andaluces, que en estos tiempos difíciles, sin ningún género de dudas, señorías, será lo mejor para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz en esta ocasión será la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre del Grupo Socialista ante este Pleno para fijar el posicionamiento del grupo mayoritario de la Cámara, el grupo que sustenta al Gobierno, en relación con la iniciativa legislativa del Gobierno de la Junta de Andalucía, de modificación de dos leyes fundamentales en nuestra Comunidad Autónoma, como son la Ley de Colegios Profesionales y la Ley de Consejos Andaluces de Colegios Profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Una iniciativa legislativa que, más allá, señorías, de la letra pequeña, en la que entraré a continuación, se cumplen las fundadas expectativas y las reivindicaciones que llevan realizando varios colectivos muy importantes para nuestra tierra desde hace ya cierto tiempo. Colectivos tan importantes como el de periodistas, como el de ambientólogos o como el de nutricionistas. Todos ellos nos pedían una única cosa, y era una mayor flexibilidad en la normativa andaluza, para poder constituirse en colegio profesional y, por tanto, para poder defender mejor sus intereses como colectivo. Con esta iniciativa que vamos a aprobar en esta Cámara estamos, por tanto, facilitando la labor de estos colectivos tan importantes para Andalucía y, además, estamos cumpliendo con su deseado y anhelado objetivo de poder constituirse en colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, comparto con el portavoz del Grupo Popular, con el señor Raynaud, esa satisfacción que expresaba él a la hora de subir a esta tribuna, y me van a permitir que, además, incida y subraye que, siendo precisamente el Grupo Socialista el que va a defender esta modificación normativa, pues, estemos doblemente satisfechos, porque con esta aprobación normativa estamos, precisamente, dando cumplimiento a nuestro compromiso electoral, a la palabra dada para con estos colectivos cuando, hace ahora casi cuatro años, les pedimos su confianza en las pasadas elecciones autonómicas del año 2008. Por ello, me van a permitir que exprese, en nombre del Grupo Socialista, nuestra satisfacción, porque damos cumplimiento a nuestro compromiso electoral, y lo hacemos en tiempo y forma en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en este punto y por eso mismo, señorías, poner el acento y subrayar que son, como no podía ser de otra forma, precisamente esos colectivos los que han llevado el mayor peso a la hora de empujar para que esta iniciativa pudiera aprobarse, los verdaderos protagonistas en la tarde de hoy. Y por eso, en nombre del Grupo Socialista, quiero agradecer a todos los representantes de los colegios profesionales de Andalucía, y especialmente a los de periodistas, a los de ambientólogos y también a los nutricionistas, su presencia hoy aquí. Pero me van a permitir que, sobre todo y ante todo, agradezca y reconozca en nombre de mi grupo su trabajo, su labor y su tesón a la hora de perseguir su fin, porque, desde luego, han sido unos actores fundamentales a la hora de conseguir que Andalucía esté hoy donde está situada.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señorías, cuando alguien mira a nuestra Comunidad Autónoma, puede percibir claramente una Andalucía con un modelo de desarrollo territorial equilibrado, social y económicamente. Un modelo, además, vertebrado por modernas infraestructuras de comunicaciones y transportes, con un sistema sanitario eficiente e innovador, que es la sana envidia de muchos otros territorios en España; con unos servicios sociales cada vez más amplios y más solidarios; con una oferta educativa y universitaria de lo más amplia. Dentro de pocos minutos estaremos asistiendo también aquí al debate de la modificación de la Ley Andaluza de Universidades. Una comunidad que cuida sus recursos humanos y sus recursos ambientales con mucho mimo, y con un tejido productivo, señorías, que, hay que decirlo, a pesar de la dura crisis económica que estamos atravesando, cada vez es más sólido y más emprendedor, que nos está llevando a converger más rápido con Europa y con el resto del mundo. Una realidad, señorías, que nos distancia definitivamente del pasado, que deja muy atrás la imagen de Andalucía subsidiada y subdesarrollada y nos presenta como una comunidad que ha superado de una vez por todas los estrangulamientos que han lastrado durante siglos nuestro desarrollo. Con algunas debilidades aún, por supuesto que sí, porque veníamos de más atrás, y todos lo sabemos; pero también con muchas fortalezas, porque vamos más rápido y, además, lo hacemos con más fuerza y con más convicción que otros.</parrafo>
        <parrafo>Hay una idea, señorías, que sintetiza hacia dónde nos ha llevado toda esta evolución, y es que, hoy por hoy, nuestra tierra, Andalucía, comparte los mismos objetivos, las mismas oportunidades, los mismos retos, los mismos desafíos y las mismas oportunidades que el resto de regiones más avanzadas de Europa. Y es la primera vez que Andalucía puede decir eso en toda nuestra historia. Y, si eso es así, lo es sin duda por el empuje, por el trabajo y por todo, toda la labor que han desarrollado colectivos tan importantes como los que hoy inspiran esta modificación legislativa que estamos debatiendo.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señorías, que todos los que estamos en esta Cámara, todos los grupos políticos representados en esta Cámara estaremos de acuerdo en que Andalucía representa hoy, y de eso debemos estar muy orgullosos, la sociedad con más vitalidad, con más optimismo y con más creatividad de este país. Una sociedad civil que, desde luego, ha dado ejemplo sobrado de superación de iniciativas de responsabilidad y de trabajo. Una sociedad, como decía antes, que ha sido la auténtica responsable y protagonista del cambio experimentado en esta tierra. Y parte de esa sociedad civil, evidentemente, han sido los colectivos que inspiran esta norma. Y ante ellos, señorías, la Administración pública, la Administración de la Junta de Andalucía debe saber estar, y lo está, a la altura de las circunstancias, sabiendo cómo facilitar la labor de estos colectivos, y haciéndolo con ejemplos como el que hoy tenemos ocasión de debatir, con iniciativas legislativas como las que nos traen hoy aquí. Porque no nos olvidemos, señorías, los colegios profesionales son ante todo corporaciones de Derecho público, sujetas al Derecho público en muchos de los aspectos de su día a día.</parrafo>
        <parrafo>Ha explicado, señorías, el señor Consejero de Gobernación y Justicia perfectamente todas las novedades que implica esta norma, y, además, han incidido en ellas también los portavoces del resto de grupos políticos que me han antecedido en el uso de la palabra. Por tanto, me van a permitir que no insista en todos esos argumentos, pero sí que subraye lo que para los socialistas nos parece fundamental en este cambio normativo, y es que, señorías, este cambio normativo va a traer, ante todo, una simplificación de trámites administrativos y, sobre todo y ante todo, abre la posibilidad a que otros colectivos que hasta ahora tenían vedada esa posibilidad puedan constituirse en colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>A nadie se le escapa, señorías, que en el contexto actual en que vivimos, en el que la rapidez de los cambios nos abruma a todos, en el que precisamente el factor tiempo juega un papel determinante, la Administración Pública tiene que entender que su papel debe ser el de facilitador y el de dinamizador de esos cambios. Los socialistas somos, precisamente, profundos defensores de lo público; nuestra historia nos avala, nuestros más de ciento treinta años de historia. Y por eso, señorías, somos muy conscientes de que, en esta época que nos está tocando vivir, la mejor forma de defender lo público es hacerlo eficiente y eficaz, para que nadie tenga la tentación de cuestionarlo, ni siquiera en otras comunidades autónomas. Por eso, precisamente, nos parece fundamental esta aprobación de la modificación legislativa que propone el Gobierno de la Junta de Andalucía, porque va a suponer, para unas corporaciones, como digo, de Derecho público en Andalucía, mayor apertura, mayor flexibilidad, mayor transparencia y mayor competencia en todos los aspectos relacionados con los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Transparencia, lo ha dicho el señor Consejero, que se va a reflejar en la exigencia de un registro actualizado de colegiados que va a servir también para todos los consumidores y usuarios, para que puedan acceder a ese registro, y que va también a reflejarse en la obligación de la ventanilla única para los colegios profesionales. Esa ventanilla única también va a ser muy importante para los ciudadanos andaluces y andaluzas que quieran acceder a los servicios profesionales con cierta garantía de que los mismo se van a prestar con el suficiente rigor. Y lo van a poder hacer accediendo, como digo, a ese registro de colegiados permanentes, a presentar reclamaciones, incluso, o recursos a través de la vía telemática, y acceder a la información sobre los códigos deontológicos de cada profesión en cuestión.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, para el Grupo Socialista, esta modificación normativa va a suponer, ante todo, facilitar la actividad de los profesionales que trabajan y que también lo hacen en nuestra Comunidad Autónoma y también, por qué no decirlo, va a mejorar la información y va a facilitar también el acceso de sus servicios por parte de los consumidores y usuarios en nuestra tierra. Por eso, señorías, entendemos, desde el Grupo Socialista, que esta iniciativa legislativa debe obtener el respaldo unánime y sin fisuras de la Cámara, y por eso mismo, como grupo mayoritario de este Parlamento, recogemos, desde luego, el guante que ha lanzado el señor portavoz del Grupo Popular y el de Izquierda Unida, y esperamos que esta tramitación por urgencia sea lo más exitosa posible, sobre todo porque redundará en beneficio de todos los profesionales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dado que el proyecto de ley no tiene no tiene presentada ninguna enmienda a la totalidad, el texto será remitido a la Comisión de Gobernación y Justicia para continuar su tramitación parlamentaria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

