<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000231</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000231. Pregunta oral relativa a las oportunidades de futuro (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a las oportunidades de futuro, que formula el señor Arenas Bocanegra y que dirige al presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, yo creo que todos estamos seguros de que muy pronto una gran persona y un parlamentario muy sólido, don Pedro Vaquero, volverá a acompañarnos en las sesiones de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>El domingo hubo elecciones. Yo creo que todos nos felicitamos por la celebración de las mismas, una gran fiesta de la democracia. Y de forma muy especial, creo que lo más importante de esas elecciones, es que se ha incrementado la participación, lo que siempre es muy saludable en una democracia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, yo creo que usted como presidente de la Junta de Andalucía se ha construido un mundo propio, no exento de graves contradicciones y todo hace presagiar que va a mantener esa actitud. Usted no es una persona que escuche a los ciudadanos y, para colmo de los colmos, ni siquiera se escucha usted a sí mismo, porque su discurso de investidura es papel mojado.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto por las reformas y por las oportunidades. ¿Dónde ha escondido la reforma de la Administración periférica que prometió? ¿Qué ha hecho de la apuesta por la transparencia que nos señaló en su discurso de investidura? ¿Cómo ha afrontado la inseguridad jurídica, otro de los pilares de sus compromisos? Hoy en Andalucía hay 613.000 casos pendientes y 425.000 sentencias sin ejecutar.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos dos años con un Gobierno interino o, mejor dicho, con varios gobiernos interinos, y así es imposible abordar el problema más gordo que tenemos, el más importante, el escalofriante 30% de tasa de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que los escándalos y las dimisiones en la Consejería de Empleo son el mayor síntoma, la mejor expresión del agotamiento político de su proyecto. Y mientras tanto los organismos internacionales nos avisan de un peligro terrible: Se puede perder una generación. Y tienen razón para lanzar esa alarma. En Andalucía, según los datos de la Encuesta de Población Activa, tan fiable para usted, un 52% de paro juvenil; una tasa de fracaso escolar del 37%. Escalofriante. Esta tasa, por cierto, es un gran éxito del modelo LOGSE de su política educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, frente a todo esto, ¿qué reformas de calado ha hecho usted? ¿Qué reformas de calado ha hecho en la educación andaluza, la estrella de su discurso de investidura? La Formación Profesional exige cambios a gritos. Hay que adecuar la oferta a la demanda, en consonancia con los sectores productivos y con los territorios donde se imparta.</parrafo>
        <parrafo>Los jóvenes talentos emigran de Andalucía, es el único horizonte. Y, en este momento, los jóvenes menos cualificados no tienen oportunidades, y los jóvenes más cualificados, tampoco las tienen.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de muchos, muchos planes para los jóvenes, para los mayores, para las pymes. Con ninguno de ellos ha conseguido atraer la confianza.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuántas veces ha presentado el Plan de Empleo Juvenil, el mismo plan? Cinco veces, señor Griñán. Usted prometió también reformar la Administración pública andaluza; lo que no nos dijo es que pretendía incendiar la Función pública andaluza a base de decretazos. Para mí era inimaginable que decenas de miles de funcionarios tuvieran que salir a la calle para defender su dignidad profesional.</parrafo>
        <parrafo>Como resumen, ¿cuáles han sido sus terapias frente a la crisis? Primero, negar la crisis haciendo responsable a la economía internacional; segundo, el cuento chino de la economía sostenible, y, tercero, denostar el ladrillo en la mejor zona residencial, que es Andalucía, de España y de Europa.</parrafo>
        <parrafo>¿Reformas? Ni una sola. Usted además asumió, en su discurso de investidura -lo recordará-, todos los compromisos del señor Chaves; los asumió expresamente, en su discurso de investidura. Pues yo lamento mucho que el señor Chaves y usted nos hayan hecho perder tantos años de futuro a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, le digo ahora también, como se lo dije personalmente, mi felicitación por los resultados electorales del pasado domingo. Y, sobre todo, mi enhorabuena a todos los alcaldes electos -algunos de ellos se sientan esta Cámara- y mi deseo de que tengan suerte en su gestión municipal. A todos ellos les ofrezco la colaboración del Gobierno andaluz, porque tenemos un objetivo compartido, que es mejorar la vida de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Estas elecciones han abierto nuevos escenarios, tanto en realidades como en expectativas, yo eso lo sé, pero hay algo que merece un esfuerzo de todos, un esfuerzo compartido, que es nuestra dedicación a la salida de la crisis y a la lucha contra el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Los ciudadanos nunca se equivocan cuando emiten su veredicto en las urnas, ni antes, cuando nos daban su apoyo mayoritario, ni ahora, cuando nos han retirado parte importante del mismo. Gobernábamos por su voluntad, libre y expresa, y no seré yo quien dude de eso mismo ahora, en esta derrota electoral.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Antes, y también ahora, el pueblo tiene razón. No se equivoca, porque en Andalucía no hay, ni hubo nunca, un voto cautivo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lamento, eso sí, que el castigo en las urnas lo hayan recibido muchos alcaldes y muchas alcaldesas que, tal vez, hayan pagado culpas ajenas y que, desde luego, no han tenido responsabilidad alguna ni en la crisis ni en sus consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Hemos escuchado el veredicto de las urnas, y le aseguro que sabremos atender el mensaje. Pero tampoco nos confundamos: nuestra legitimidad para ejercer el Gobierno sigue tan intacta como antes, hasta que expire el plazo de la legislatura y vuelvan a abrirse las urnas. Entonces, y solo entonces, habrá de verse quién se erige en el depositario de la confianza de los andaluces: ustedes, nosotros... Yo estoy seguro de que nosotros volveremos a merecer esa confianza, pero esa es una historia que aún no se ha escrito y que, desde luego, no podemos anticipar.</parrafo>
        <parrafo>¿Que hemos hecho reformas? No le quepa la menor duda, señor Arenas. Sus resultados no son rápidos, porque no se trataba tanto de salir de la crisis como de iniciar un nuevo modelo de crecimiento que mejorara nuestra competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que hoy tenemos empiezan a tener, en algunos casos, una cara más amable. No suponen, desde luego, que hayamos llegado a ninguna meta, sino que algo empieza a cambiar en una realidad económica que, desde luego, no volverá a ser ya como antes. Por ejemplo, las exportaciones, que es el indicador básico de competitividad de una economía, llevan 17 meses consecutivos creciendo, y su tasa anual, en el primer trimestre, era ya el 34%. También los afiliados en alta, desde septiembre, han crecido, mientras en el resto de España se han reducido. El turismo mejora y hay nuevos sectores que están creando empleo. Pero falta mucho, y la acumulación del desempleo es enorme. La salida va a ser lenta, pero le aseguro que importa mucho cómo salgamos de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>¿Reformas? Sí. Hemos hecho reformas económicas y también sociales. Pregunta usted por reformas sociales. Mire, convertir lo pasivo en activo es un elemento fundamental. En sanidad, por ejemplo, investigamos. Hemos hecho políticas fuertes de investigación, no hemos reducido el gasto. Y en lo educativo, por lo que usted pregunta, hemos aumentado las becas, que es tanto como dar carácter activo también a la propia educación.</parrafo>
        <parrafo>Y, en la atención al desempleo, hemos patrocinado políticas activas. Recientemente, hemos visto en el Boletín Oficial el Plan Motiva y el Plus 45.</parrafo>
        <parrafo>¿Y reformas institucionales? También. La LAULA, la Ley de Autonomía Local, de la que hemos hablado; la participación en los tributos de la comunidad autónoma; la supresión de 120 empresas públicas; los 180 puestos directivos en empresas públicas; simplificación de trámites administrativos... Y, por ejemplo, ayer mismo, la definición de proyectos económicos que fueran estratégicos y que sean estratégicos para la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es verdad que la crisis sigue golpeando duramente a Andalucía y al conjunto de España, y estamos introduciendo reformas que estoy convencido de que van a dar resultados, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, coincidimos que los que preguntamos hablamos de lo que queremos. Y también coincidimos en que el Presidente contesta a lo que quiere. Y esa es la democracia y el debate parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Mire, muchas gracias por su felicitación, en primer lugar. Muchas gracias por felicitarnos por los resultados.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la legitimidad de su mayoría y de su Gobierno, toda. Tienen ustedes hoy la misma legitimidad que tenían el viernes y el sábado, antes de las elecciones. Nadie se confunde con respecto a eso.</parrafo>
        <parrafo>Y dos matices. Yo no pensaba hablar de elecciones hoy, en absoluto, más que la expresión de satisfacción por el incremento de la participación, que es lo que parece importante. Pero dos matices importantes a su intervención: si hay un especialista en España y Europa en convertir lo activo en pasivo es usted, con 1.200.000 parados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, una cuestión en la que yo creo que usted y yo vamos a coincidir: de aquí a las elecciones autonómicas y generales, y después de las elecciones autonómicas y generales, gobierne quien gobierne en Andalucía y en España, el mismo trato a todos los ayuntamientos, sean del color político que sean.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Estoy seguro de que también coincidimos usted y yo en eso.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted prometió la reducción de los delegados provinciales de la Junta, una reforma. ¿Dónde está? Usted prometió una reforma de la Administración periférica. Usted prometió una reforma en aras de la transparencia... Quince años sin una sola comisión de investigación. ¿Cómo se sigue usted oponiendo, si defendió la transparencia, a que los ERE sean investigados en este Parlamento? ¿Cómo?</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo impide usted que los interventores de la Junta de Andalucía vengan al Parlamento a dar sus explicaciones? Y lo está impidiendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, por toda Andalucía hay una verdad a voces, y la verdad a voces es el descontrol del gasto público de la Junta, no solo por los escándalos de los ERE, sino que, por ejemplo, hay 3.700 casos de irregularidades en las ayudas a la contratación. ¿Por qué no ha traído usted una reforma de la Ley de Hacienda Pública, para evitar que vuelvan a repetirse los desmanes en el control de los fondos públicos?, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire, cada día que pasa está más claro que de eso del control de los fondos públicos ustedes hablaron muchísimo en los consejos de gobierno de la Junta. Y recuerdo que un día le dije que usted tenía una responsabilidad muy directa, y dijo usted que lo único que había hecho era firmar en el BOE el traslado de un PAIF. Bueno, pues, usted ha llevado al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía incrementos del fondo de reptiles firmados por su puño y letra como Consejero de Hacienda y, fíjese, a costa de fondos de empleo, de fondos de autoempleo y de fondos de formación, y la formación es la estrella de su discurso de investidura. En definitiva, usted ha llevado al Consejo de Gobierno -y ahí están los documentos- incrementos de los fondos de reptiles, que quitaban fondos al empleo y la formación con luz y taquígrafos, para destinarlos oscuramente a las arbitrariedades de los fondos de reptiles.</parrafo>
        <parrafo>La función pública, señor Griñán: decretazo, decretazo, decretazo. Oiga a los funcionarios, oiga a los jueces, que le dicen todos los días en sentencias que la Administración paralela no puede sustituir a la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>¿A qué juega usted con los jóvenes andaluces? ¿Al monopoly electoral? Tres días antes de las elecciones, publirreportaje en la televisión anunciando, por quinta vez, los planes de empleo juvenil.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le quiero decir, con toda la sinceridad del mundo... También con toda la humildad, que es la mejor consejera, especialmente, cuando uno tiene momentos gratos. Cuando son momentos ingratos, la humildad tiene menos valor; cuando son momentos gratos, hay que valorar mucho la humildad. El dueño de la fecha electoral es usted, usted es el que decide la fecha electoral. Yo creo que, de aquí a las elecciones, va a hacer poco, porque nos lleva haciendo perder tres años. Creo que debería pensar que lo mejor para los andaluces... De la fecha electoral, usted es el dueño, pero lo mejor para los andaluces es que tuviéramos elecciones separadas, para que estudiemos nuestros problemas, para que estudiemos nuestras soluciones. Ustedes, en estos años..., ¿qué ha pasado? Pues que no han cogido por los cuernos el toro de la crisis, y eso no puede esperar. Y yo estoy convencido de que la agenda del gobierno del cambio, si llega -que eso está en manos y, sobre todo, en los votos de los andaluces-, tiene compromisos muy claros: una reforma a fondo de la Administración pública, que tiene que empezar derogando los decretazos; la despolitización de la función pública en Andalucía; la reducción de la Administración periférica en nuestra tierra; la salida ya, ya, de los políticos de las cajas de ahorro, no dentro de tres años...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas Bocanegra, su señoría debe ir concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>La salida ya de las cajas de ahorro de los políticos; la gran reforma de la educación; la reforma de la Ley de Hacienda Pública en Andalucía, para que se controlen los euros públicos; una reforma fiscal pensado en pymes y autónomos. Le voy a traer al siguiente Pleno una propuesta de regeneración democrática para nuestra tierra. Le voy a mandar estos días, por enésima vez, un paquete de medidas de lucha contra la crisis. Pero esos compromisos que he citado antes serán compromisos ineludibles de los gobiernos del cambio.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál ha sido la única reforma -y voy terminando- que ha planteado, señor Griñán? ¿Subir los impuestos? El IRPF, las bolsas de plástico, los impuestos del agua. Y, a más impuestos -está demostrado-, menos empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciéndole... Y creo que es muy triste, muy triste, que en una legislatura como esta, con dos presidentes y seis gobiernos, no hayan planteado ni una sola reforma de calado. Y es triste porque Andalucía es la mejor tierra de España, Andalucía es la mejor tierra de Europa, y todos los que estamos aquí tenemos un objetivo común: ganarle a la crisis y ganarle al paro, objetivo común de todos los parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, desgraciadamente, nos han hecho perder años para el futuro de Andalucía. Y lo que tendremos que hacer en ese futuro es recuperar el tiempo perdido para la mejor tierra de España y de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, el que las elecciones sean juntas o separadas depende de dos voluntades y de dos prerrogativas. Yo le he dicho siempre que las elecciones andaluzas serán en marzo de 2012, no lo voy a reiterar más. Por lo tanto, no depende de mí, depende de mí y del Presidente del Gobierno de España, que es el que tiene que tomar su decisión, de acuerdo con la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, el mismo trato a todos los ayuntamientos, sin duda, y me encanta que usted diga eso. Y me encanta que usted se fije, precisamente, en tratar igual a todas las administraciones, con independencia del color político, porque estoy completamente convencido de que eso ocurriría también si volvieran a ganar unas elecciones generales. Por lo tanto, totalmente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, me dice: «Descontrol del gasto público». Hombre, mire, nosotros somos una comunidad autónoma que todavía tiene un nivel de endeudamiento por debajo de la media de España, y hay algunas que nos triplican y, además, multiplican por cuatro también su propio endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que yo le diría que no es lo mismo gobernar que hacer oposición. Yo le aconsejaría también un poco de más utilidad de la oposición, es decir, que trajera propuestas alternativas. Porque ayer mismo, aquí, en esta Cámara, trajimos una ley muy importante, que era de todo lo que eran proyectos estratégicos, económicamente hablando, para Andalucía. Y ustedes ni sí ni no, sino todo lo contrario: abstención. Bien, si a ustedes no les gusta algo digan «no» o hagan un texto alternativo. E, incluso, mire, cuando planteemos nosotros una norma que no les guste, en vez de una enmienda a la totalidad planteen una enmienda a la totalidad con texto alternativo, porque llevamos ya tres años de legislatura y no lo han hecho nunca. Por lo tanto, también le pediría un cierto compromiso, porque gobernar, como yo le digo, es otra cosa distinta. Gobernar es, sobre todo, tener que atender a los problemas diarios con responsabilidad y con recursos escasos. Y hacer oposición..., basta con descalificar y con poner adjetivos. Un mayor compromiso no estaría mal.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le recuerdo algo que usted vivió. Usted, cuando estuvo en el Gobierno, llevó a la Cámara -y creo que fueron las primeras leyes- una que provocaba un abaratamiento del despido y otra que reducía las pensiones. Bueno, yo... No presentamos..., el Partido Socialista no presentó enmienda a la totalidad ninguna. Usted redujo el periodo de cálculo de la pensión, lo aumentó, aumentó el periodo de cálculo de la pensión y redujo al 50%..., el 60% que se cobraba con 15 años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, no entren en debates entre ustedes. Por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En un proyecto de ley... Si yo le estoy diciendo que nosotros no presentamos enmienda a la totalidad, porque entendíamos que eran leyes con las que se trataba de conseguir un crecimiento económico y una sostenibilidad del sistema público de pensiones. ¿Qué le quiero decir? Eso era oposición útil.</parrafo>
        <parrafo>Aquello que le guste, dígalo. Aquello que vaya en la buena dirección, dígalo, porque gobernar es eso y estar en la oposición, también. Mire, con aquella oposición útil ganamos en 2004. Con aquella oposición útil, al final terminamos ganando, sí, es verdad, y ganamos en 2004.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ahora... Verá usted, ha dicho que no impugna legitimidades, pero se ha pasado la vida impugnando legitimidades de los resultados electorales.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, hoy yo quería... Se lo aseguro. Mire, señor Arenas, hoy yo quería un debate de guante blanco, usted ha introducido ese elemento. Usted, en 1993, habló de «pucherazo». Usted, en 2004..., también impugnaron resultados electorales. En 2008 los volvieron a impugnar. Mire, señor Arenas, esto es historia, que está en las hemerotecas. Por lo tanto, no hablemos de legitimidad, respetemos todas las legitimidades.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo he oído, incluso, a alguien de sus propias filas, nada más terminar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas, por favor, le ruego que mantenga el respeto a quien tiene la palabra. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Nada más terminar las elecciones del pasado domingo dijo que, bueno, ya no había legitimidad del Gobierno -sí, sí, se sienta aquí el que lo dijo-, y que ya teníamos que ceder o resignar el poder autonómico y nacional. Alguien que se sienta aquí, le traeré el recorte.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿por qué? Mire, cada elección tiene su propia legitimidad, usted lo sabe, y, por lo tanto, no hay que impugnar ni una ni otra. Yo lo que le digo es que, en el ejercicio del gobierno, a lo largo de los años nosotros hemos hecho..., sencillamente, hemos desarrollado programas que estaban en el programa electoral, y lo hemos hecho siempre con la oposición de todos ustedes. Le pido, simplemente, que, en el ejercicio de la oposición, usted colabore. Yo le he oído ayer decir que va a traer un programa de reformas. Ahora, que va a traer no sé qué más cosas. Tráigalas, no lo diga, tráigalas ya...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>... porque estamos todo el día con que nosotros presentamos no sé cuántas veces planes de empleo y, sin embargo, ustedes permanentemente anuncian que en junio iban a traer un proyecto para luchar contra la crisis, en septiembre otro, en marzo otro. Le aseguro que no lo van a traer, porque lo dicen pero nunca lo han hecho. Y por eso le digo que sí sería conveniente que ustedes colaboraran también, como nosotros, no le quepa la menor duda que vamos a cooperar con ayuntamientos, sea cual sea el color político, y aquí se sientan alcaldes y alcaldesas que podrán levantar la mano si ven, si dicen que les hemos tratado desigualmente alguna vez, porque no es verdad, porque no es verdad...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor. Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía. Señor Presidente, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, les ruego, unos minutos, por favor, silencio. Les ruego, por favor, silencio. Respeten el turno de palabra del presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, yo le digo que simplemente especifiquen dónde ha habido un trato desigual, porque no lo ha habido. A veces ha habido trato desigual a algún ayuntamiento gobernado por el Partido Popular porque había razones para ello, y usted lo sabe, y usted lo sabe, en aplazamiento de pagos, en fondos adicionales. Lo ha habido y lo hemos hecho como lo hacemos con cualquier otra Administración. Por lo tanto, no transmita una velada acusación de trato desigual, porque eso sí lo hemos padecido nosotros, pero no lo hemos aplicado nunca.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo espero, de verdad, que empiecen a traer propuestas a esta Cámara, porque ayer tuvimos la oportunidad de que ustedes lo hicieran, con la reforma financiera y con otros proyectos de ley, y ustedes volvieron a hacer lo mismo: simplemente abstenerse de lo que se discute aquí, abstraerse, abstenerse, no comprometerse y no decir nada. Es bueno que también se impliquen ustedes en la solución de los problemas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

