<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Transacción financiera, Fiscalidad, Impuesto, Política financiera</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000065</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000065. Proposición no de ley relativa a la adopción de una tasa para las transacciones financieras (pág. 99).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 1: aprobado por unanimidad.
Votación de los puntos 2 y 3: aprobados por 57 votos a favor, ningún voto en contra y 46 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Pasamos, señorías, a la última proposición no de ley, relativa a la adopción de una tasa financiera para las transacciones financieras, presentada por el Grupo Socialista. Para la defensa de la misma, tiene la palabra su portavoz, el señor Jiménez Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista presenta esta tarde una iniciativa que es fruto de la acción coordinada de organizaciones no gubernamentales de toda Europa y de todo el mundo, que están llamando a dar una respuesta política al momento económico complicado que estamos viviendo en el conjunto del planeta, como consecuencia, precisamente, de no haber dado una respuesta política a problemas políticos.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una iniciativa de largo alcance, que pretende dos cuestiones fundamentales. La primera, llamar la atención sobre la necesidad de dar una respuesta en términos políticos a esta situación que se está viviendo. Y la segunda dar una orientación a esa respuesta política. Porque desde el Partido Socialista entendemos que el momento que se está viviendo necesita de una respuesta del conjunto de los estados para intentar regular desde el punto de vista legal aquellos aspectos de la economía que se han revuelto contra los ciudadanos, aquellos aspectos del funcionamiento de la economía mundial que, más allá de los beneficios indiscutibles del proceso de globalización, en términos económicos han arrojado su peor rostro con la desregularización que se pone en funcionamiento a partir de los gobiernos ultraliberales de la señora Thatcher y del señor Reagan, y que lleva a una consecuencia tremendamente negativa, por la cual hay un movimiento de riqueza que se está produciendo, en términos financieros, entre el conjunto de los países del mundo, y una riqueza que no está vinculada a la actividad productiva, a la generación, a su vez, de riqueza en los estados, a la creación de empleo o a la contribución al sostenimiento de los estados por parte de esa riqueza, a través de un sistema impositivo que permita ponerlo en marcha y sacar un beneficio para el conjunto de los ciudadanos de esa riqueza que se está manifestando en una transacción detrás de otra.</parrafo>
        <parrafo>En su momento, en el año 1971, un economista estadounidense llamado James Tobin, pone encima de la mesa la idea de establecer una tasa impositiva a las transacciones financieras que se produzcan entre los distintos países para intentar recaudar una serie de recursos que condicionen, que regulen, que establezcan, precisamente, un marco normativo para esa actividad económica en el conjunto del planeta y que, además, signifiquen unos ingresos para los distintos estados que puedan servir, por su volumen y por su origen, precisamente para financiar las políticas que le corresponden al estado para garantizar, precisamente, las políticas sociales, las políticas de empleo; en definitiva, el funcionamiento de los distintos estados.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa es una iniciativa de calado importante porque significaría en el conjunto de la Unión Europea acceder a un nivel de recaudación por las transacciones que en estos momentos se producen cada año entre los países de la Unión Europea y cualquier otro país del mundo, o entre países de la propia Unión Europea, que le permitiría recaudar a la Unión Europea alrededor de 57.000 millones de euros; 57.000 millones de euros que, sin lugar a dudas, tendrían un efecto y una capacidad de financiar políticas muy importantes para cada uno de los estados y para la propia Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que es una iniciativa que desde su origen está bien pensada y está bien planteada. Exige del compromiso político del conjunto de los estados, que ha sido una buena idea desde el principio, que no se ha puesto en marcha, pero que, indiscutiblemente, en función del momento que estamos viviendo, es quizás una de las primeras respuestas que debería dar la comunidad internacional, que debería dar el gobierno económico de la Unión Europea para conseguir regular unos mercados que claramente se han revuelto contra la propia Unión Europea, que están castigando a las economías de todos y cada uno de los países de la zona euro, pero lo más duro, lo más preocupante es que se están revolviendo precisamente contra los ciudadanos, provocando situación de las distintas economías de absoluta insostenibilidad, llevándose por delante la capacidad de reacción ante la situación económica que estamos viviendo y comprometiendo las posibilidades de recuperación y de volver a la senda de creación de riqueza y de creación de empleo en el conjunto de la Unión Europea. Si siempre ha sido una buena idea, creemos que en este momento es simple y llanamente indispensable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nadie está a salvo de lo que está ocurriendo en el conjunto de la economía mundial. Quienes se creían a salvo y quienes han defendido que lo que estaba ocurriendo en algunos países era resultado de un mal gobierno, incluso quienes han llegado al gobierno esgrimiendo precisamente que lo que estaba ocurriendo en nuestro país era consecuencia de una mala gestión de la economía desde un punto de vista local, hoy están viendo con estupor y con preocupación cómo las grandes economías europeas... Ayer veíamos lo que está ocurriendo con Francia, que está a punto de perder sus niveles de calificación de su deuda, con gran preocupación del Presidente Sarkozy, que ha pedido una convocatoria inmediata de la troika para dar una respuesta a lo que ya está ocurriendo en su país; o ayer mismo veíamos, igualmente, cómo en la subasta que hace Alemania de su deuda pública solo es capaz de colocar un porcentaje absolutamente peligroso de esa deuda, dando idea de que nadie está a salvo en estos momentos de lo que está ocurriendo con los mercados financieros y del daño sobre el empleo y sobre la economía que está produciendo la situación que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>Y ha llegado el momento de reaccionar, porque ya, evidentemente, no se trata de un problema de los países de la periferia del euro. Y mira que lo están pasando mal los países de la periferia del euro. Hoy hay una jornada de huelga general en Portugal, que tuvo la mala fortuna de no responder en su momento a las exigencias de los mercados, un gobierno socialista. Esa falta de respuesta se tradujo en unas elecciones precipitadas, los ciudadanos votaron, y hoy tienen un escenario de pobreza, de desempleo, un escenario que va a significar que el próximo año la economía portuguesa, con un gobierno de la derecha que teóricamente venía a resolver los problemas de la economía portuguesa, a resolver el desempleo de los portugueses y de las portuguesas, con una caída de la economía prevista para el año que viene, en previsiones del propio Gobierno, superior al 3,5% de su propio producto interior bruto, eso va a significar decenas de miles de desempleados en una economía ya castigada, que buscó refugio en una política equivocada, buscó refugio a los problemas de su economía en un partido de derecha y que hoy tiene dos problemas: tiene una circunstancias de desempleo y de parálisis de la actividad económica mucho más complicadas que las que tenía cuando estaba siendo gobernada por el Partido Socialista, y, además, tiene un escenario de recorte de derechos que ha llevado a que hoy el conjunto de los ciudadanos se vayan a echar a la calle para reclamar una respuesta, desde luego no desde las opciones de derechas que se están planteando, sino desde una opción radicalmente diferente.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que Alemania está entrando en una senda preocupante; es que Bélgica lo hizo la semana pasada; es que Francia ya no tiene asegurada su situación económica. Por lo tanto, tiene que haber una respuesta contundente y clara de los gobiernos para impedir que se siga cebando la crisis económica con las economías de los Estados, pero especialmente que se siga cebando con la realidad de miles, de millones de trabajadores en toda Europa y en todo el mundo que están siendo los paganos, que están siendo las víctimas de un sistema económico basado en la desregularización de los mercados financieros frente al cual hoy los ciudadanos exigen y piden que haya una respuesta de los Estados.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que ha llegado el momento de decir basta; creemos que ha llegado el momento de decir ya está bien; creemos que ha llegado el momento de plantear, aunque a la fuerza ahorquen, como le va a terminar pasando a la propia Alemania, impulsar un auténtico gobierno económico de la Unión Europea para dar respuesta a los problemas que tienen las economías de los Estados, pero fundamentalmente para darles una respuesta a los ciudadanos, que están esperando, que están esperando que se pongan en marcha políticas que sirvan verdaderamente para garantizar la recuperación económica y para garantizar la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hoy pedimos que se ponga en marcha esta tasa impositiva, en la misma línea de las medidas fiscales que ha venido defendiendo el Partido Socialista, que ha estado impulsando el Partido Socialista en Andalucía, para garantizar que quienes tienen la principal responsabilidad de lo que ha ocurrido con la economía mundial, quienes están detrás de la destrucción de millones de empleo en todo el mundo, también en España, que aquellas políticas que nos han traído hasta aquí de una vez por todas desaparezcan de encima de la mesa, y se pongan encima de la mesa auténticas alternativas desde el ámbito preciso para que tengan el efecto necesario, para que tengan la fuerza necesaria para garantizar que un problema global, como el que estamos viviendo, tenga una respuesta global.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que esta es una medida justa, una medida de inspiración socialdemócrata, una medida que significa pedirles responsabilidades a quienes la tienen en lo que está ocurriendo. Creemos que es un buen momento para plantear que, efectivamente, haya un golpe encima de la mesa por poner a cada uno en sitio y poner al poder financiero, que está condicionando gobiernos, que está constituyendo gobiernos títeres, lo que era impensable hace escasamente un año, nada más y nada menos que en el seno de la Unión Europea, que ha arrastrado a la ruina a las economías europeas y a las economías de los Estados, que ha destruido millones de empleo, se ponga de rodillas ante el poder político de los ciudadanos, contribuya a la salida del momento que estamos viviendo, para dar una respuesta como se merecen los ciudadanos. Creemos que esta es una fórmula adecuada, creemos que es el momento de ponerla encima de la mesa, y queremos que el Gobierno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Díaz, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que el Gobierno de España sea el principal actor a la hora de reclamar en el conjunto de la Unión Europea la constitución de ese gobierno económico que sea una garantía, que sirva para regular los mercados financieros que nos han traído hasta aquí, que recaude lo que sea preciso por las fórmulas que se establezcan, tal como establece o como plantea la propia tasa Tobin, para que haya recursos suficientes para que desde la Unión Europea se pongan en marcha las políticas de incentivos a las distintas economías que están pasando dificultades, que se protejan las economías nacionales de la zona euro y que se ponga en marcha un programa de inversión con la suficiente cuantía, con la suficiente capacidad para permitir una reactivación real de las economías en todos y cada uno de los países de la zona euro, porque solo detrás de ese proyecto, de ese programa de inversión, solo detrás de eso, que calificara en su momento Alfredo Pérez Rubalcaba como un nuevo Plan Marshall, que significa una inversión real con impacto en el conjunto de los países de la Unión Europea, va a ser posible que podamos darle una respuesta justa a lo que está ocurriendo, una respuesta justa a la situación de crisis que estamos viviendo. Una respuesta que significa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Díaz, debe concluir su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... reactivación de la economía, apoyo a los tejidos productivos, recursos económicos para estar detrás de todo aquel que quiera consolidar su empresa o poner en marcha un nuevo proyecto empresarial, y programas de empleo que sirvan para devolver la situación de estabilidad al conjunto de las familias de la Unión Europea que lo están pasando mal, y en este caso pensando en las familias españolas y andaluzas que lo están pasando mal. Creemos que es una medida justa y eficaz y que permitiría recaudar para devolverles a los ciudadanos el control de lo que está pasando, que por, precisamente, políticas ultraliberales, no está en manos de los ciudadanos, sino que está en manos de los que nos han traído hasta aquí: los mercados financieros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios, tiene en primer lugar la palabra el de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y, en su nombre, su portavoz, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad, señores y señoras del Partido Socialista, es que son ustedes unos cachondos. Ya solo les falta que se dejen rastas para venir al Pleno y empiecen a aplaudir. Así es alucinante cómo un cambio de Gobierno en Madrid, y la estrategia que tienen de cara, muy respetable, ¿eh?, de cara a las elecciones autonómicas, les hace venir y traer propuestas como esta que vamos a apoyar, como no podría ser de otra forma, como llevamos reclamando con otras organizaciones desde 1998. Hombre, un poquito más que esto, que no deja de ser bastante flojo en el fondo, pero que, en todo caso, plantea un debate que nos parece necesario. Y, además, un debate que agradecemos, porque nos plantea traer a colación un asunto sobre el que hemos discutido mucho, ¿no?, y se ha oído mucho en esta tribuna, por parte de ustedes especialmente, por parte de los gobernantes en general. ¿Quién nos iba a decir que esto iba a ocurrir? ¿Quién nos iba a decir que esta crisis se iba a desencadenar como se ha desencadenado? Nadie sabía que esto iba a ocurrir, nadie sabía que iba a explotar una burbuja financiera. Esto es totalmente imprevisible.</parrafo>
        <parrafo>Bien, precisamente Tobin, que no era ningún revolucionario, tuvo la idea, en 1971, para evitar que esto que ha ocurrido ocurriera. Es decir, el impuesto sobre las transacciones financieras es un impuesto, trataba de ser un impuesto disuasor de la especulación financiera, no recaudador, como usted ha concentrado en su intervención. Que está muy bien, y queda muy moderno, pero lo cierto y verdad es que economistas de todo tipo, economistas neokeynesianos, economistas críticos, incluso premios Nobel como James Tobin, plantearon ya en 1971 que no se podía dejar sin bridas a los mercados financieros y a los mercados especulativos, porque podría pasar exactamente, exactamente lo que está ocurriendo desde el año 2008 hasta nuestros días. Luego me alegro, nos alegramos enormemente que, implícitamente, en su propia proposición no de ley venga un reconocimiento de que aquello que ustedes han venido afirmando durante tiempo que es que quién nos lo iba a decir, es absolutamente incierto.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, usted ha comentado que es el momento de dar auténticas respuestas, respuestas, y dar un puñetazo enérgico encima de la mesa. Yo creo que, efectivamente, eso debe hacerse así. Los datos de la economía especulativa nos lo vienen avisando desde hace tiempo. En 1971, saben que se producía por cada intercambio o compra de bienes y servicios un intercambio en la órbita financiera. En 1990 ya eran 15 operaciones financieras por cada operación en el ámbito productivo. En 2007, 73, pero desde 2007, umbral de la crisis financiera que estamos viviendo, hasta el año 2010, se incrementa hasta 270 operaciones financieras por cada una de las operaciones de compraventa de bienes y servicios. Cada día se compran y venden en el mundo derivados por valor de más de un billón de euros. Claro, ustedes no se comprometen a meter o a impulsar o a poner aquí, negro sobre blanco, un determinado porcentaje. Sabe que Tobin propuso en principio un 0,1%, y que además también la propuesta inicial, saben que se refería meramente al intercambio de divisas, y después se ha ido modificando esta propuesta hasta llegar a lo que es hoy, que hay que concretarlo, y que ha sido defendido por gobernantes de todo tipo, ya en el conjunto del mundo, en el seno del G-20 con ámbito y con objetivo recaudador. Incluso la propia Comisión Europea tiene preparada una propuesta de directiva en donde se habla del 0,1% para la compraventa de acciones y 0,01% para los derivados.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que un tipo tan, tan bajo, puede tener capacidad recaudatoria, pero no desincentiva, como debería de tener un tipo alto, que desincentivase la especulación y el árbitro de la economía especulativa. Es decir, incluso las propias gentes de ATTAC, de la organización que lleva reivindicando esto y otras cosas desde el año 1998, se refería en sus boletines y sigue refiriéndose al grano de arena, de ahí que la tasa Tobin fuera comparada con un grano de arena en el mecanismo y en los engranajes de los mercados financieros que pudieran disuadir.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, creemos que esta proposición no de ley llega a este Pleno por detrás, muy por detrás —sinceramente así lo decimos— de los acontecimientos. El propio señor Zapatero planteó esta propuesta en la Asamblea General de la ONU, en el año 2010, en la última cumbre del G-20 en Cannes la han planteado Merkel y Sarkozy, con el apoyo y la complicidad de Brasil y de Argentina, la Unión Europea..., pero es que Brasil, desde el año 2003, mucho antes de que se desatase la crisis en la situación en la que está y, entonces, se dijo que eso iba a desincentivar el crecimiento económico de Brasil. Brasil crece a un ritmo del 7,5% de su producto interior bruto, y el impuesto sobre las transacciones financieras de Brasil ha pasado, desde el año 2003 que se instauró con un 2%, hasta nuestros días, a llegar a un 6%. Es que ya, hasta el Fondo Monetario Internacional defiende esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Nos alegramos que traigan esta propuesta aquí, porque han votado reiteradamente en contra de esta propuesta. Cuando se ha debatido, hace tres meses en el Congreso de los Diputados a propuesta de Iniciativa per Catalunya-Verds, y han votado ustedes en contra de la propuesta. Hoy es el día también de señalar que, como dice el Presidente de ATTAC-España, Carlos Martínez, impulsar la tasa Tobin sin hablar de otras cosas es como echar agua en un cesto. Si se habla de tasa Tobin hay que hablar de banca pública y ustedes han hecho exactamente lo contrario, han privatizado las cajas de ahorro en ese acuerdo con el Partido Popular y eso es lo que ha provocado la ausencia absoluta de crédito a pequeños y medianos empresarios y a los autónomos de nuestro país, la ausencia de una banca pública. Se niegan a hablar de suprimir los paraísos fiscales, territorios donde se puede operar..., usted entenderá que si ponemos la tasa Tobin y no suprimimos los paraísos fiscales, aquellas entidades que practican sus operaciones financieras, por ejemplo, en la city londinense, pues, no tendrán ningún reparo en irse a las Islas Vírgenes o a las Islas Caimán a hacer esas operaciones financieras. Por lo tanto, si se está apostando por implantar una tasación de las transacciones financieras en el mundo, hay que hablar indefectiblemente de la propuesta de supresión de los paraísos fiscales. Y, claro, y todo esto está muy bien, y se puede defender, pero qué dirían si ustedes lo plantean con fuerza, que ojalá, y ojalá lo hubieran hecho hasta ahora, y ojalá se lo hubieran planteado los 40 ladrones con los que se reunieron en el palacio de La Moncloa antes de poner en marcha todas estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Los grandes, 40 poderosos de nuestro país, los grandes banqueros, las grandes corporaciones, ojalá les hubieran dicho: «Vamos a poner en marcha una tasación de las transacciones financieras. Vamos a proponer la supresión de los paraísos fiscales. Vamos a defender una fiscalidad europea que tenga capacidad recaudatoria. Vamos a defender una banca pública. Vamos a defender el crédito para aquellos que lo necesitan. Vamos a defender la condonación de la deuda externa. Vamos a defender el control democrático de las finanzas, la regulación democrática de las finanzas. La supresión de los paraísos fiscales y una reforma fiscal, incluso a nivel europeo, que haga que a los más poderosos se les pueda recaudar».</parrafo>
        <parrafo>Esto está muy bien, señor Jiménez, pero esto, como usted comprenderá, no sirve absolutamente para nada, más..., algo muy valioso, que es debatir aquí sobre esto, pero van..., realmente, van realmente tarde. Si de verdad, como decía El Roto, queremos solucionar la crisis, en lugar de invadir Libia, invadan ustedes los paraísos fiscales, ya verán qué rápido resolvemos la crisis. La cuestión está, señorías, no como trata de hacer esta proposición no de ley muy tímidamente, insisto, de quitar, hacer el Robin Hood, quitar o robar a los ricos para dárselo a los pobres. No se trata solamente de ser Robin Hood, se trata de que los ricos dejen de robar a las clases trabajadoras de este país y del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular y, para fijar la posición del mismo tiene la palabra su portavoz, en este caso, el señor Delgado Bonilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna para posicionar ante esta proposición no de ley a mi grupo. La verdad, señor portavoz del PSOE, es que no nos ha sorprendido a nuestro grupo esta proposición no de ley y su objetivo. Sí observamos los posicionamientos, discursos y justificaciones del Partido Socialista en los gobiernos de España y Andalucía ante la crisis económica y el desempleo. Primero, la negaron, luego, miraron para otro lado culpando a todo el mundo. Vendieron la ley de la economía sostenible, el cambio de modelo productivo que dieron lugar, simplemente, a recortes sociales, si no, preguntemos a los funcionarios, a los pensionistas. Luego, vinieron los brotes verdes, que se chamuscaron y, al final, como siempre, mentiras y más mentiras, engaños. Y, la consecuencia de todo esto, de esta política de forma de gobernar, esta política errática, sin planificación, por impulsos, nos ha llevado a cinco millones de parados en España, y un millón, dentro de estos cinco millones, de andaluces y andaluzas. Y, además, nuestro país en la bancarrota, endeudado, cercano a los 800.000 millones de euros, y estamos en el abismo económico.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes traen esta proposición no de ley. Curiosamente la presentan el 16 de noviembre, se lleva hablando de este asunto desde hace más de un año. Todo tiene razón directa con el cambio de gobierno que se ha producido en España. Y esta..., y en su exposición de motivos viene a confirmar nuevamente lo que acabo de exponer: la culpa de todo lo sucedido la tienen otros. Y no digo yo que las transacciones financieras especulativas, no las productivas, estén exentas de responsabilidad, lo sabemos, y podemos compartir alguna de sus reflexiones en la situación económica mundial y en la crisis de la eurozona. Pero no es de recibo que ahora se apoyen en una iniciativa comunitaria, que no se sabe qué va a pasar con ella, y que esta sea la panacea o la pócima milagrosa para la solución de los problemas en que se encuentra sumida la economía nacional y también, evidentemente, Andalucía. Me recuerda, como siempre, su posicionamiento a aquellos años treinta en que se culpaba de todos los males del mundo, en aquellas fechas tan convulsas desde el punto de vista social y económico, a los judíos, como siempre, como problema que causaba en aquellos tiempos todos los problemas del mundo, y ahora, evidentemente, a los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que entre en su exposición de motivos. No tiene nada que ver —lo que incluso le ha dicho bastante bien el portavoz de Izquierda Unida—, puesto que en la exposición de motivos usted lo mezcla todo. Algo que nació porque, primero, yo creo que es un error —y creo que usted lo sabe—, no es lo mismo una tasa que un impuesto. Esto no es una tasa, esto es un impuesto. Una tasa conlleva una prestación, en este caso no lleva ninguna contraprestación. Pero, claro, que usted hable aquí y aproveche —como ha dicho también mi compañera Esperanza Oña— que el Pisuerga pasa por Valladolid para decir que la tasa Tobin constituye una medida progresista que favorece la distribución de la riqueza, la igualdad, una mayor justicia social y nos permitiría contar con mayores recursos para sostener los pilares del Estado del bienestar, porque la sanidad y la educación no pueden estar sometidas a las leyes del mercado porque se trata de derechos ciudadanos que no pueden ser objeto de negocio. Y habla de la situación de la pobreza, la pobreza, que hablan ustedes de pobreza, lo que han creado ustedes. Casi estamos en el mismo número, en porcentaje de parados, del 30%. Pues esa tasa es el límite, el umbral de pobres en Andalucía con referencia a España, el 30%, y en España es el 20%.</parrafo>
        <parrafo>Y esto lo dice usted, pero además lo dijo muy bien —que lo tengo aquí—..., que fue en la tribuna, curiosamente, en el diario El País, Ignacio Sotelo hace ya un par de años, hablando en un artículo, donde decía «vuelve Keynes», y decía: «La actual socialdemocracia está impulsando un falso keynesianismo en España». Es decir, ustedes no solamente se apropian —como siempre— de cualquier término, sino que también ahora asumen como una medida progresista las políticas neoliberales. No lo entienden ustedes en absoluto.</parrafo>
        <parrafo>Además, en una situación, señor portavoz del Partido Socialista, que esta tasa —como usted la ha denominado—, que es un impuesto para las transacciones financieras, está ahora mismo, está ahora mismo en debate en la Unión Europea. Además ha sido el propio Durao Barroso el que la ha propuesto con entrada en vigor del 1 de enero del 2014, un impuesto para esas transacciones dentro de la Unión Europea, que, según sus cálculos —y usted lo ha dicho bien—, supondría unos 55.000 millones de euros. Pero fíjese que ahora mismo esta tasa que hay en una propuesta, como usted la ha denominado, está pendiente de su análisis y consenso en la Unión Europea. Hay apoyos, evidentemente, pero los países emergentes —los llamados BRIC, como se les denomina—, es decir, Brasil, Rusia, India o China, se oponen también a la misma, y hay otros países desarrollados que también, que son exportadores de materias primas, que están en contra, desde aquellos que exportan energía o industrias metálicas con, particularmente, Canadá, Australia, que se están viendo favorecidos, evidentemente, por el precio elevado de estos productos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, hay situaciones que es muy difícil porque el mismo Tobin —al que usted ha hecho referencia—, en el año 1992, desechó la aplicación de la misma porque o se aplicaba mundialmente o no era efectiva. Y le voy a poner un ejemplo. Usted creo que esto lo ha estudiado, y a ver cómo resuelve usted esta dicotomía: un banco chino vende euros a cambio de dólares a un banco japonés en Londres, ¿quién cobra la tasa, a quién le corresponde? Y, si estos dólares compran petróleo a Rusia, que se va a consumir en Brasil. Mire, piénselo. Esto es un tema de deslocalización, lo ha dicho muy bien, de paraísos fiscales, de fiscalidad internacional. Esto no es un huevo que se echa a freír. Ustedes lo que han aprovechado, han escuchado que están en la Unión Europea Merkel, Sarkozy en este tema, incluso el señor Zapatero ha dado su empuje también, su dinamismo a esta zona, y ahora ustedes dicen: Estamos en un cambio político, ahora apoyamos esta iniciativa que está en debate, que no hay consenso para hacer una significación nuevamente, un teatro, porque esto les importa a ustedes muy poco. ¿Por qué no la han presentado hace un año, hace un año, hace un año, y han hecho el esfuerzo de que este impuesto a las transacciones económicas...? Hace un año.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo a usted que, con todo, como siempre que, aparte de que ustedes conocen y usted hable de que esto puede ir a financiar, pues como ha dicho, el empleo, el Estado del bienestar, veo que no se ha leído, señor Mario, la propia iniciativa comunitaria. La iniciativa comunitaria que está en marcha, lo dice el señor Presidente de la Comisión: los ingresos del impuesto serían compartidos entre la Unión Europea y los estados miembros, la parte del impuesto sería utilizada como un recurso propio de la Unión Europea, en parte para reducir las contribuciones nacionales, los Estados miembros podrían decidir incrementar la parte de los ingresos para gravar las transacciones financieras para una tasa mayor. ¿Qué quiere decir esto? Mire usted, mire usted, qué quiere decir esto, señor Mario... Y no se ría usted porque veo que no se ha leído para nada la propuesta de la directiva comunitaria. Usted ha cogido, posiblemente de los..., de internet, lo que se encuentra de los antiglobalización, de los antisistema y ha aprovechado las circunstancias para incluirlo, pero, evidentemente, lo que se está hablando es de un ingreso propio a través de este impuesto nuevo, de este impuesto nuevo para financiar los recursos de la Unión Europea y, en todo caso, compartirlo con los estados miembros. Ahora mismo es una situación que está —como le he dicho— en debate, hay oposición, hay apoyos y necesita un planteamiento mucho más serio que el que usted nos hace con esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Curiosamente, le indico que desde nuestro Grupo le vamos a proponer una votación separada del punto 1 con respecto al punto..., los dos siguientes, habida cuenta de que entendemos que hace falta reclamar —y en eso estamos de acuerdo— al sector financiero responsabilidad y que ponga recursos para ayudar a la creación de empleo y de riqueza para que ayude a las pymes, a los autónomos, a los verdaderos creadores de empleo en este país.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted no utilice ahora, como siempre lo están haciendo, ahora este impuesto que está en debate para exculpar a otros de lo que ustedes no han hecho bien en todo este tiempo. De ahí los resultados de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Delgado Bonilla, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Termino brevemente.</parrafo>
        <parrafo>... Lo único, que usted reflexione cuando haga propuestas de este tipo y las lleve mucho más fundamentadas. Y, sobre todo, no culpe a los demás de su falta de iniciativa, de sus negligencias y sus responsabilidades a la hora de gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Dice un proverbio que el político, el gobernante que no sabe gobernar es un usurpador y de eso sabe mucho el señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate de esta iniciativa, tiene la palabra el Grupo proponente, el Grupo Socialista, y en su nombre su portavoz, el señor Jiménez Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bueno, señor Delgado, yo creo que usted no se ha informado de la trayectoria de esta iniciativa. No sé si es con buena intención o con mala intención, alguien no le ha contado todo y ha permitido que usted perpetre aquí la intervención, acusando al Partido Socialista de un oportunismo, de que estamos aprovechando que el Pisuerga pasa no sé por dónde.</parrafo>
        <parrafo>No, no, mire usted, esto tiene un trayecto que yo se lo voy a contar, ya que veo que no se lo han contado en su grupo. Ha habido un colectivo que se llama Intermon Oxfam, que se ha dirigido al conjunto de los grupos parlamentarios de la Unión Europea para pedir el apoyo y la tramitación de esta iniciativa y el respaldo. Los grupos parlamentarios, por lo menos el Grupo Socialista, recibió a los representantes de Intermon, creo que Izquierda Unida hizo lo propio, no sé si ustedes lo hicieron también. Nos pidieron que avaláramos la iniciativa. Desde luego, los diputados del Grupo Socialista absolutamente todos y todas avalamos esa iniciativa. Creo que los de Izquierda Unida también y me da la sensación, por el desconocimiento que usted ha demostrado aquí esta tarde, que los del Grupo Popular no han venido a respaldar esta iniciativa. Por lo tanto, esta iniciativa no ha venido avalada por el conjunto de la Cámara porque el Grupo Parlamentario Popular, claramente, ha marcado una posición contraria a lo que se defiende en esta iniciativa y contraria a lo que están planteando este colectivo, el colectivo ATTAC y otra serie de colectivos internacionales, los Gobiernos de la Unión Europea e incluso el señor Durao Barroso, que está planteando como una salida, o como una posible oportunidad para resolver parte de los problemas que están atravesando, de ingresos, la zona euro y los propios países de la Unión Europea, para dar una respuesta a los ciudadanos, que de eso se trata esto. A ver si somos capaces no de hacer titulares, no de prometer...</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe ese dicho popular, ¿no?: prometer hasta un determinado punto y, una vez que estamos en ese punto, nada de lo prometido, ¿no?, como han descubierto los ciudadanos catalanes, que se han desayunado, después de haber recibido unas promesas de la derecha catalana, el jarro de agua fría de unos recortes salvajes para los derechos de esos ciudadanos. Y aquí vamos a estar en este país, nos tememos por lo que ya estamos leyendo y vamos escuchando, exactamente en los mismos términos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes les han prometido a los ciudadanos en este país que van a resolver la situación económica, que van a conseguir, que van a acabar con el desempleo y que los van a hacer felices. Eso se lo he escuchado yo al señor Rajoy, este mismo que lleva callado, callado, desde el lunes por la mañana, que todavía no les ha dado una señal a los ciudadanos, todavía no les ha dado una señal a los ciudadanos, todavía no ha tranquilizado a los ciudadanos, todavía no ha dicho qué medidas va a poner encima de la mesa. Me consta que se ha reunido con el Presidente del Gobierno en funciones y no ha sido capaz todavía, todavía no ha sido capaz de poner encima de la mesa una sola medida para los ciudadanos de este país ante la que está cayendo. No sabemos si tiene un ataque de pánico y tener que enfrentarse a la realidad dura que ha tenido que estar gobernando hasta este momento, que está gobernando en funciones en este momento el Partido Socialista, le ha supuesto, simple y llanamente, un ataque de pánico que no le permite dar una sola respuesta a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, señor Delgado, no le consiento, no le consiento —se lo digo con todo el respeto del mundo—, no...</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Pues entonces ha hecho usted una onomatopeya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señorías, no dialoguen entre sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continúe, señor Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, señor Zoido, permítame, permítame, que todavía me puedo expresar con tranquilidad. Todavía sí, ¿eh?, todavía me puedo expresar con tranquilidad, señor Zoido, todavía sí, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>No le consiento, señor Delgado, que vuelva usted, que vuelva usted a repetir esa cantinela indecente que ha estado repitiendo durante ocho años la derecha de este país, de que el Presidente Zapatero es un presidente que ha usurpado el Gobierno de este país. ¿Todavía no se han repuesto ustedes del 14 de marzo? La victoria del 20 de noviembre es el dictamen inapelable de los ciudadanos, y el Gobierno del Presidente Zapatero ¿consecuencia de una usurpación de poder, señor Delgado? ¿Ya estamos otra vez como siempre? ¿Ya estamos otra vez condicionando a los ciudadanos y haciendo una referencia, un desprecio y un desprestigio? Cuando la democracia no les funciona a ustedes, la democracia no les gusta y les resulta cara; cuando la democracia funciona, les parece el dictamen inapelable de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Así que le pido, por favor, que, en la medida de lo posible, esas palabras que ha utilizado usted en esta tribuna, por respeto al que ha sido Presidente del Gobierno, porque lo han votado los ciudadanos en dos elecciones, señor Delgado, lo retire usted para que no figure en el Diario de Sesiones, planteando, desde su grupo parlamentario, que el señor Zapatero ha sido Presidente porque ha sido un usurpador del poder, señor Delgado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Silencio, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—No, señor Delgado, no puede ser, no puede ser, no se puede consentir porque es muy complicado.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, como no se puede consentir, como no se puede consentir que se haga una mala interpretación, a sabiendas de que se está haciendo, de una iniciativa como la que hemos presentado esta tarde aquí.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Mariscal, esto no es cuestión de a ver quién tiene el tarro de las esencias de la izquierda, que siempre les pasa a ustedes lo mismo. Se suben aquí a darles ustedes unas lecciones a los partidos, al Partido Socialista, de que tienen el tarro de las esencias, que lo que presenta el Partido Socialista es puro interés, es electoralismo, es volver la cara hacia no sé dónde o hacia no sé cuándo, y que, naturalmente, la esencia, el centro de la izquierda lo tienen ustedes. Pero la verdad es que eso lo piensan ustedes y solo ustedes. El problema es que lo piensan solo ustedes. No se trata de eso. Se trata de poner encima de la mesa medidas que les sirvan a los ciudadanos para resolver su problema; ser prácticos; darle a la política un sentido transitivo; que lo que somos capaces de pensar somos capaces de traducirlo en medidas que les sirvan a los ciudadanos para resolver sus problemas, para intentar acabar con el problema que tienen los Estados para a su vez darles una respuesta a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Con esa intención presentamos aquí la iniciativa, no para darnos ningún baño, ninguna pátina, ningún barniz, que no necesitamos que nos lo dé nadie. Nos lo dan los ciudadanos progresistas de este país, que, cuando votan, votan mayoritariamente al Partido Socialista, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cuando los ciudadanos progresistas de este país votan, votan mayoritariamente al Partido Socialista, y los ciudadanos... No vaya a ser que les pase a ustedes igual que a la derecha, hombre, no vaya a ser que, cuando el dictamen de los ciudadanos no les gusta a ustedes, también van a impugnarlo, o van a hablar también... Supongo que no llegarán hasta el extremo de hablar de usurpación; entiendo, entiendo que no tienen ustedes ese pensamiento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos venido aquí a traer una iniciativa que les sirva a los ciudadanos, que significa una solución en la medida de lo posible... Le voy a dar un dato. Los 56.000 millones de euros es un sexto de la deuda que tiene en estos momentos el Estado griego. Un solo año de recaudación de este tributo, un solo año, un solo año significaría paliar un sexto de la deuda total que tiene el Estado griego, que está contaminando al conjunto de la Unión Europea y que está arrastrando al conjunto de las economías de la Unión Europea y a los gobiernos a tomar decisiones contra sus ciudadanos, incluso a cambiarse gobiernos y convertir gobiernos democráticos en gobiernos títere, como hemos visto en algunos países de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Presentamos una iniciativa para intentar fortalecer la capacidad de los Estados para darles una respuesta a los ciudadanos, para reactivar la economía, para darle una respuesta de verdad a la gente que lo está pasando mal, no hacer promesas falsas, no hacer promesas falsas jugando con la desesperación de los ciudadanos, pensando que la gente, en su desesperación, va a creerse... Porque, en el fondo, los ciudadanos creen en la política, creen en la política, y, cuando un político, ante la desesperación de un ciudadano, aunque sea un ejercicio de cinismo y de crueldad, como se ha hecho en este país en las últimas semanas por parte del partido de la derecha, promete que va a resolver inmediatamente los problemas de la economía, que va a dar todo el empleo del mundo —hasta cuatro millones y medio de empleos le hemos escuchado a esa nueva figura rutilante del firmamento de la derecha que se llama González Pons—, cuatro millones y medio de empleos va a crear el Partido Popular en 48 horas, y va a hacer feliz a los 42 millones de españoles, cuando los ciudadanos escuchan eso, se fían de los políticos y les otorgan su voto, aunque eso sea un tremendo..., esa acción de ese partido sea un tremendo ejercicio de cinismo.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy queremos presentar una iniciativa que les sirva a los ciudadanos, como la anterior iniciativa que se ha debatido en esta Cámara, que, de manera absolutamente intolerable, de manera indecente, no ha participado el Partido Popular ni siquiera en su votación, ni siquiera en su votación. ¿Dónde está la preocupación de la derecha ahora por el millón doscientos mil desempleados de Andalucía? [Aplausos.] ¿Ya no cuentan? ¿Ya no existen? ¿Ya no es el origen de los desvelos y de las pesadillas del señor Arenas, que ha pretendido aparecer ante los ciudadanos como una persona a la que de verdad le preocupaban los desempleados de esta comunidad autónoma, y, cuando tiene la primera oportunidad de retratarse ante los ciudadanos, porque la posibilidad de que ese recurso lo tenga que poner un gobierno de su partido ya se ha olvidado, ya se han olvidado del millón doscientos mil desempleados de esta comunidad autónoma? ¿Ya no cuentan para ustedes? ¿No les mueve ni siquiera el dedo para pulsar el botón en esta Cámara, ni siquiera para cumplir con su obligación de representantes del pueblo, para decir si están de acuerdo o no con que haya un programa en esta comunidad autónoma con recursos suficientes para paliar el desempleo en el sector de la construcción? ¿Ya se ha acabado su compromiso con esta tierra, señores del Partido Popular?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Jiménez Díaz, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Qué poco, qué poco dura, qué poco dura. Desde el momento en que tienen ustedes que mojarse, desde el momento en que tienen ustedes que comprometerse de verdad, desde el momento en que tienen ustedes que plantear que el Gobierno, que va a ser de su partido a partir del próximo mes de diciembre, tenga que mirar a esta tierra. ¿Ya, señores del Partido Popular? ¿Ya no se puede mirar a los ojos a los andaluces? ¿Todas las promesas vanas que les han hecho ustedes a los andaluces ya se han disuelto? ¿En una sola tarde? ¿Con una sola iniciativa? ¿Ya no son capaces de respaldar esta iniciativa porque significa comprometer el papel del Gobierno de España en el seno de la Unión Europea para que no sea un papel de subyugación a los dictámenes de la derecha europea? ¿Ya no puede ser, señor Delgado, ya no pueden ustedes ni votar siquiera para que a Andalucía vengan los recursos suficientes para paliar la situación de desempleo de miles de trabajadores de esta comunidad autónoma que estaban trabajando en la construcción? ¿Ya no, señores del Partido Popular? ¿Ya se ha acabado su compromiso con esta tierra?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues, señores del Partido Popular, quiero que sepan que este grupo va a seguir haciendo lo que le corresponde en defensa del interés general de los ciudadanos de esta tierra. Va a poner toda la colaboración. La iniciativa de antes era una medida de colaboración, aportación conjunta, colaboración entre el Gobierno de la Junta de Andalucía y su gobierno para acabar con el desempleo en esta comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y ya le han cruzado ustedes la cara esta tarde aquí al Gobierno de la Junta de Andalucía, pero eso no es lo importante, eso da igual, estamos acostumbrados a eso. Se la han cruzado ustedes a los desempleados de la construcción de esta comunidad autónoma, que han visto como no van a poner ustedes ni un solo euro, que ya no tienen ningún compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues que sepan ustedes que vamos a seguir trabajando para sacar adelante a esta tierra, que hemos presentado un presupuesto para sacar adelante a esta tierra, para impulsar la actividad económica de esta tierra, para estar al lado de los autónomos, de los pequeños y medianos empresarios, para estar al lado de los desempleados de esta comunidad autónoma. Y si no van a estar ustedes en ese esfuerzo, díganlo, y díganlo con claridad y quítense de una vez la máscara que se han puesto delante de los ciudadanos demostrando ya, 48 horas después de las elecciones que, en el fondo, les importaban muy poco los ciudadanos y mucho el poder.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de esta proposición no de ley, y manifestada por el Grupo Parlamentario Popular la petición de votación separada del punto primero y el resto de los puntos de esta iniciativa, se somete a votación, en primer lugar, señorías, el punto primero de la proposición no de ley relativa a la adopción de una tasa para las transacciones financieras presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a votar los puntos 2 y 3 de esta iniciativa, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 57 votos a favor, ningún voto en contra, 46 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, queda aprobado el conjunto de la proposición no de ley mencionada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el orden del día, se levanta la sesión, y les deseo buen viaje a todas y todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

