<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Poderes públicos, Centro de enseñanza, Personal docente</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000111</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000111. Pregunta oral relativa a la autoridad del profesorado (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la autoridad del profesorado, que formula la señora Carrillo Pérez y que dirige a la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su Consejería ha elaborado el nuevo decreto del Reglamento Orgánico de los Centros. Decreto que está en su trámite reglamentario y que regulará los aspectos pedagógicos, organizativos y de gestión de los centros educativos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy quisiera el Grupo Socialista preguntarle qué medidas concretas recoge en dichos reglamentos para reforzar la autoridad del profesorado andaluz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, es verdad que estamos tramitando la nueva normativa de organización de los centros de enseñanza, que esperemos que entre en vigor el próximo curso. Y que, en esta normativa, ocupa un capítulo muy especial el respaldo al profesorado andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Por primera vez, vamos a contar con una Carta de Derechos del Profesorado y, por primera vez, vamos a contar con una regulación sobre la protección de sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Por primera vez, se reconoce su autoridad magistral y académica, el apoyo permanente, el reconocimiento profesional y la obligación que tiene la comunidad educativa de respeto y consideración social hacia el profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente hacemos una declaración de derechos del profesorado que merece, sino una serie de medidas de protección que, por primera vez, se declaran de manera explícita: la presunción de legitimidad en el ejercicio de sus funciones, la figura de la reprobación, por parte del Consejo Escolar, de aquellas personas que causen daños, vejaciones, insulten al profesorado. Vamos a seguir promoviendo, como hasta ahora, ante la Fiscalía, la calificación como «atentado» de las agresiones que se produzcan al profesorado y, además, vamos a seguir proporcionando asistencia psicológica y jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Hemos llegado, por lo tanto, al límite de nuestras competencias sin invadir las competencias del Congreso de los Diputados. Pero, además de esos límites competenciales, también hay cuestiones de fondo en el debate de la autoridad del profesorado. Cuestiones de modelo. Porque el debate sobre la autoridad pública del profesorado se ha convertido en una nueva excusa para desprestigiar al sistema educativo, de manera muy especial al público. Y nosotros, desde luego, desde el Gobierno andaluz no estamos de acuerdo con esa falsa imagen de violencia generalizada en las aulas, con esa falsa imagen de conflicto permanente entre el profesorado y las familias, con esa falsa imagen de una juventud violenta, indisciplinada, y de unas familias que no respetan al profesorado.</parrafo>
        <parrafo>No, señorías, el clima de convivencia en las aulas es mayoritariamente normal, normal en la inmensa mayoría de los casos. Y es verdad que vamos a seguir atajando los problemas allí donde se produzcan, con contundencia, pero desde luego no queremos generalizar esa imagen que tanto desprestigia a la enseñanza en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro modelo, señora Carrillo, no es el de la autoridad policial; es el de la autoridad magistral. No se trata de convertir a los maestros y maestras en policías, porque los alumnos, los padres y las madres no son delincuentes. Y, desde ese punto de vista, creemos en su autoridad magistral y académica, y queremos seguir apoyándoles al máximo para hacer lo que saben y lo que quieren hacer, que es enseñar y educar, con una noble palabra, como es la del magisterio, que yo creo que recoge, incluso gramaticalmente, la máxima expresión de respeto hacia esa noble tarea del magisterio con mayúsculas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera. Desde luego de su respuesta se desprende que el Gobierno andaluz va por el camino correcto para dotar de autoridad al profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Para los socialistas, así, reiteradamente, lo hemos manifestado, el profesorado es la pieza clave de la calidad de la enseñanza, su reconocimiento, su cualificación, prestigio y autoridad docente son fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista lo ha manifestado y el Gobierno andaluz lo va a materializar, una vez más, con esas nuevas medidas, esa Carta de Derechos del Profesorado y una completa regulación sobre la protección de derechos. Derechos llevados, como usted ha dicho, al máximo nivel, dentro de nuestras competencias, así como de apoyo y reconocimiento profesional, medidas que refuerzan la autoridad del profesorado. Reforzar no es recuperar la autoridad del pasado, basada en el miedo y en esa actitud policial que usted dice.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista apuesta por la autoridad del profesorado, sí, pero una autoridad derivada del auténtico prestigio social del profesorado, autoridad que vendrá del compromiso asumido por todos, y no una autoridad como demanda el Partido Popular, derivada no tanto del apoyo real del profesorado, sino de medidas populistas, demagógicas y de excusas, como usted ha dicho, al ataque a la escuela pública y que escapan de nuestras competencias.</parrafo>
        <parrafo>Medidas y actitudes como las que hoy hemos podido ver aquí por parte del Presidente del Partido Popular, mintiendo incluso cuando dice que, en la Real Academia de la Lengua, «rebelión» es oponer resistencia. Desde luego, lo que tratan es de lavar la imagen, porque no saben rectificar. Lo que realmente decía, como lo ha dicho el presidente, rebelión es delito contra el orden público. Y creo no tienen la legitimidad para pedir autoridad para nadie quien, quienes lo que hacen es mentir. Porque también la autoridad se gana con la verdad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

