<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración periférica, Cargo público, Gestión del espacio, Provincia de Málaga, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000075</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000075. Pregunta oral relativa a la designación de la Delegada de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio en Málaga (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a designación de la delegada de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio en Málaga, que formula la ilustrísima señora, doña Alicia Martínez Martín, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Esta pregunta está formulada al amparo del artículo 161.3 del Reglamento de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es la segunda vez que cambio la pregunta que tenía previsto hacerle, por lo tanto no es la que sus señorías tienen en su cuaderno. Y es porque, bueno, nos va sorprendiendo usted por máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Aunque yo creo que hoy, la máxima actualidad, la gran novedad, la ha protagonizado el Presidente Chaves, cuando ha reconocido por primera vez la existencia de una crisis intensa.</parrafo>
        <parrafo>Pero bien, la pregunta que quiero formularle hoy, tras la noticia conocida de esta semana anterior de que dimitía la recién nombrada delegada de urbanismo en Málaga, es la siguiente: ¿Qué criterios llevaron a designar como delegada de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio, en la provincia de Málaga, a una persona que se ha visto obligada a dimitir antes de su toma de posesión, por supuestas vinculaciones con el caso Malaya?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues muy brevemente, le indico que dos, los que tiene en cuenta este Consejero a la hora de proponer: mérito y capacidad, diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. La verdad es que no me satisface su respuesta. O, mejor dicho, yo creo que usted no tenía respuesta para la pregunta, porque yo le preguntaba cuál era su criterio para haber designado a una persona que ha dimitido antes de tomar posesión. Y usted, además, ha dicho que lo entendía y lo aceptaba.</parrafo>
        <parrafo>Pero a nosotros nos parece inaceptable y además no le entendemos a usted. Han pasado ya casi tres meses desde que, como ya sabemos, ganaron las elecciones y usted aún no ha cerrado la estructura de su propia Consejería. A la paralización del sector, se une su propia parálisis en la gestión de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no vamos a prejuzgar a nadie. Pero usted sí debe reconocer que se equivocó. Y debe llegar al fondo de la cuestión y abrir una investigación de los hechos, porque aunque no va a ser delegada, sí es inspectora de urbanismo y ha estado en la comisión gestora de Marbella. Y lo cierto es que la delegada ha dimitido después de que los medios dieran a conocer que había montado una empresa promotora con un abogado investigado en el caso Malaya, por su relación con una ex concejala socialista de Marbella, a la vez que ejercía como inspectora provincial de urbanismo del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y hubiera aceptado, de no ser por la contestación social, porque ella y ustedes entienden que era compatible. Muy progresista, señor Consejero. Además, ella misma ha reconocido que pensaba que cuando se creó la empresa, pensaba dejar la pública y dedicarse a la privada. ¿Comparte, señor Consejero, usted las afirmaciones del Vicepresidente Zarrías de que, en principio, no hay indicios de ningún tipo de incompatibilidad con el hecho de que fuese funcionaria y la creación de la empresa con un investigado en la operación Malaya? Espero que me responda en su turno de respuesta, porque si es que lo comparte, si usted piensa que es compatible que una inspectora de urbanismo en la Costa de Málaga, pueda dedicarse a crear empresas promotoras paralelas, entonces nos dan ustedes toda la razón, cuando les responsabilizamos del caos y del descontrol urbanístico en la Costa de Málaga. Y es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, también le recuerdo que tengo dos respuestas, en este caso, dos turnos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno pues, conforme, ateniéndome a lo que es su pregunta literal. Primero, no se ha visto obligada a dimitir esta señora, sino que ha renunciado a su nombramiento antes, incluso, efectivamente, de su toma de posesión, para que estas informaciones en ningún caso, en ningún caso, sembraran dudas sobre la institución, ¿eh?, sobre la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla de supuestas -dice la pregunta- vinculaciones con el caso Malaya. Bien. Bueno, señoría, yo lo que veo en esto -y de verdad me sorprende, creo que, estoy convencido de que es quizá un mal día, el de la redacción de su pregunta y la de, en este caso, entrada en el Registro-, yo veo ahí mala fe, señoría, permítame que se lo diga con toda la tranquilidad. Veo mala fe por su parte en esa afirmación. Sencillamente porque, por mucho que emplee el término «supuestas vinculaciones», señoría, sería exactamente igual si yo dijera, en este caso aquí que doña Ángeles Muñoz, que no está presente o don Jaime Mayor Oreja, tiene supuestas vinculaciones con ese caso. Sencillamente porque en la prensa, en la misma prensa que usted ha leído, mientras hacía la pregunta, también aparecen citados en esas conversaciones, con este señor, este abogado que, por cierto, no está imputado tampoco hasta la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, permítame que sea breve y lacónico en este tema, porque estamos hablando de personas. Yo simplemente no voy a dar consejos, pero me parece que, como mínimo, debo decirle, por responsabilidad, que sea prudente, ¿eh?, que sea prudente, señoría, porque creo que eso es bueno en la vida, en general y, desde luego, en la política, bastante aconsejable.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un Estado de derecho. En un Estado de derecho en el que hay, me parece, suficientes garantías para que se investigue y para que se determine, evidentemente, si hay algún tipo de ilegalidad. Y para eso, los jueces, los fiscales, lo están haciendo. La Junta de Andalucía tiene mecanismos y, efectivamente, si esas son sus conclusiones, se llegará hasta las últimas consecuencias. Ahora mismo, señorías, todo lo demás me parece improvisación, mala fe y, desde luego, quiero entender que no va a ser la tónica habitual de esta diputada con este Consejero. Desde luego, la mía con usted no va a serlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

