<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000536</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000536. Pregunta oral relativa a la paralización de la obra exterior del hospital de la Costa del Sol, en Málaga (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, Dña. Dolores Blanca Mena y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, Secretaria Tercera del Parlamento de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a paralización de la obra exterior del hospital de la Costa del Sol, en Málaga, que formula el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, para ello, la señora Bustinduy Barrero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Grupo Parlamentario Socialista es consciente de la importancia del compromiso que la Consejería de Salud ha asumido con el hospital Costa del Sol, de Marbella, en el sentido de acometer una obra importante de ampliación del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que conocemos del proyecto de obras, se trata de una de las obras de mayor importancia en los 14 años de vida del hospital. Y, en ese sentido, queremos expresar nuestra satisfacción por lo que ello va a representar, sobre todo para el municipio de Marbella y para la asistencia sanitaria que se va a ofrecer a los usuarios del centro hospitalario, así como a toda la ciudadanía de Marbella y las zonas de cobertura del hospital.</parrafo>
        <parrafo>Es un compromiso y una realidad que, sin ninguna duda, los habitantes de Marbella van a saber valorar en su justa medida, porque las ventajas y beneficios de esta ampliación son inmediatos y representan un avance de gran calado en la oferta asistencial al municipio.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay una cuestión que nos preocupa. El pasado viernes conocimos que, por parte del ayuntamiento, se paralizan las obras del aparcamiento, sin explicar los motivos, tal y como aparece en este medio de comunicación. Y la cosa no queda ahí, Consejera, sino que ayer mismo, desde el Grupo Popular, en su tono habitual de demagogia y confusión, al que nos tiene acostumbrados, denuncian una supuesta pretensión de la Junta de Andalucía de privatizar la sanidad, mediante un copago a cuenta del aparcamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, quisiéramos conocer la valoración que realiza de estas obras de ampliación, y si la paralización de las obras del aparcamiento puede influir en el desarrollo del conjunto de las obras, así como en el normal funcionamiento del servicio del centro hospitalario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, como usted ha comentado al principio de su pregunta, el modelo de financiación del que se ha dotado esta infraestructura es idéntico al utilizado por otras comunidades gobernadas por el Partido Popular; por ejemplo, el hospital de la Fe, el hospital de Alicante, el de Santa Lucía de Cartagena, el de Lugo o el de la Coruña.</parrafo>
        <parrafo>Es una fórmula común y habitual, utilizada por los ayuntamientos donde gobierna el Partido Popular, allí mismo, en la Costa del Sol, en Marbella, en Huelva, en Granada, y que sirve -entiendo-, legal y legítimamente, para la financiación de infraestructuras de interés ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señoría, además, este proyecto no solo se conoce por parte del ayuntamiento, sino que lo ha autorizado a través de las correspondientes licencias: licencia de obras, licencia de primera ocupación o licencia de apertura.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, se conoce el proyecto y se ha autorizado. Lo digo porque, en algunas declaraciones formuladas por el Ayuntamiento de Marbella, parece que no ha conocido el proyecto desde sus inicios, cuando se han firmado las autorizaciones correspondientes para la obra y para su puesta en funcionamiento. Me preocuparía que, desde el Ayuntamiento de Marbella, se estuvieran firmando esas licencias y no se conociera el contenido de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, no se entiende que ahora se diga que el parking, o el proyecto, no se conocía, salvo que muevan intereses de otro tipo, en relación, sobre todo, por la cercanía electoral de las elecciones municipales.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que sobre el decreto de paralización de obras se afecta, textualmente, al perímetro urbano y, por tanto, a la circulación de tráfico, a los bolardos de las aceras y a esa especie de señalización del tráfico interior. Yo espero que se levante ese decreto en breve, porque significaría el colapso a la entrada del hospital, con las molestias que eso conllevaría y con las dificultades de evacuación, si ocurriera algún tipo de problema.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me parece muy importante para la seguridad que se levante ese decreto de obra.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señoría, también me parece obligado decir y resaltar que el número de plazas de aparcamientos gratuitos que actualmente existen en el hospital Costa del Sol son, aproximadamente, las mismas que existían al inicio de la obra. Lo digo por la demagogia que se ha utilizado estos días, a propósito de esta materia. Por tanto, se le han dado instrucciones a la empresa concesionaria para que retire las barreras, al objeto de evitar confusiones en relación con la gratuidad de ese tipo de aparcamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señora Bustinduy, recelo de los partidos políticos que utilizan palabras como copago para el pago o el abono de un parking. Me hace sospechar que estén pensando en la incorporación del pago de tasas para la utilización de servicios básicos y quieran empezar a tener argumentación en base a otras cuestiones que no tienen nada que ver con la utilización de ese concepto.</parrafo>
        <parrafo>Recelaría de cualquier partido político que en este momento, a propósito de algo que hacen todos los ayuntamientos del Partido Popular, esté planteando un copago en el servicio sanitario, porque me atrevo a adivinar que por ahí van las sospechas de lo que haría el Partido Popular en las comunidades donde actualmente está gobernando, y en el fututo, en Andalucía, si consiguiera el Gobierno de la Consejería de Sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su tiempo ha concluido, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, nos alegra su explicación, no porque vaya a tranquilizar a este grupo, sino porque seguro que va a tranquilizar, una vez más, a los ciudadanos de Marbella.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, vemos claramente cómo, en esta ocasión, una vez más el Partido Popular vuelve con su eslogan de siempre: «Haz lo que yo diga, pero no lo que yo haga». Ellos ponen estas fórmulas en los hospitales en las autonomías donde gobiernan, y, sin embargo, quieren manipular la información y generar un problema con un solo fin, a mi juicio, y es que quieren retrasar esas obras, porque yo creo -y lo digo con sinceridad- que la señora Muñoz, en los temas que respectan a la Junta de Andalucía, actúa más como parlamentaria de la oposición que como Alcaldesa de Marbella, y eso los ciudadanos de Marbella sabrán valorarlo en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, Consejera, se trata de que los ciudadanos de Marbella van a saber valorar la apuesta que su Consejería está haciendo en esa ampliación del hospital, que va a suponer una inversión de 49 millones de euros, que, efectivamente, tenía toda la documentación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Bustinduy, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

