<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 20</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derecho a la vivienda, Política de vivienda, Arrendamiento urbano</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000031</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000031. Pregunta oral relativa a la eliminación de las ayudas al alquiler (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Alicia Martínez Martín y Dña. Patricia del Pozo Fernández, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca… Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, entonces, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno. Pregunta relativa a la eliminación de ayudas al alquiler. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, la señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la situación del mercado inmobiliario es de parálisis total. Las transacciones de compraventa han caído más de un 40%. Los bancos son un auténtico cuello de botella. Los API, ayer mismo, denunciaban que han caído las transacciones de alquileres y los préstamos de hipotecas se han denegado hasta en un 51%. Y la propia sociedad tasadora TINSA nos habla de que el stop de viviendas, en Andalucía, aumentará de 90.000 a 150.000 viviendas, por no hablar de las viviendas vacías, más de seiscientas mil en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este escenario, en el que el alquiler es una solución para muchas familias, o incluso el alquiler con opción a compara, la Ministra de Vivienda ha eliminado del Plan Estatal 2009-1012 las ayudas directas a los propietarios de viviendas desocupadas que decidieran ponerlas en alquiler a unos precios asequibles para los más necesitados.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, ustedes, los socialistas, que dicen que hay que fomentar el alquiler, justo cuando más se necesita, eliminan estas ayudas directas a los propietarios y, por lo tanto, a los potenciales inquilinos.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede usted explicarlo? ¿Cómo valora la supresión de estas ayudas? ¿Cómo va a afectar al mercado de vivienda y qué medidas va a adoptar, señor Consejero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta a esta iniciativa tiene la palabra el señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracia, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en primer lugar, quiero dejarle claro que a pesar de la lectura que ha hecho de los titulares de prensa, las ayudas a los propietarios que deciden poner su casa en alquiler no han desaparecido en el nuevo Plan Estatal de Viviendas y Rehabilitación 2009-2012.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la ayuda de 6.000 euros al propietario de vivienda libre para su puesta en alquiler, sin más, es la que se ha transformado, ahora, en una ayuda de hasta 6.500 euros destinadas a propietarios que rehabiliten su vivienda y las pongan en alquiler, durante al menos 5 años. Es efectivamente una modalidad diferente, con una finalidad que, en este caso, no pretende solo la puesta en alquiler de viviendas, sino además el objetivo de rehabilitación. Está dentro del Programa Renove, dentro de la nueva orientación del Plan Estatal de favorecer la rehabilitación de viviendas y, además, evidentemente, contribuye al mismo objetivo que las ayudas anteriores, que eran a propietarios, exclusivamente, que ponían sus viviendas en alquiler. Como reconocerá conmigo, también se mejoran otros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunta también cuáles son las medidas que va a tomar la Junta de Andalucía respecto a esta modificación en el plan estatal. Sabe que estamos haciendo la adaptación del plan al plan concertado de la Junta, y en ese decreto de adaptación ya le anuncio que estas nuevas ayudas a propietarios de viviendas para rehabilitación y destino a alquiler las vamos a incorporar. Y además, paralelamente, estamos trabajando en un borrador en el que, en el Programa de Rehabilitación Individualizada de Viviendas, se hará extensivo el incremento al 40% del presupuesto protegible y el límite máximo de 4.880 euros de subvención a aquellos casos en que se actúe sobre viviendas desocupadas, y estas se destinen tras la rehabilitación al alquiler, también, con un periodo mínimo de cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente mantenemos el resto de ayudas que había al alquiler, en este caso a los propietarios de vivienda libre, que podrán beneficiarse de los servicios que prestan las agencias homologadas; como sabe: seguros contra impagos, gestión y preparación y tramitación de desahucios, en su caso, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la Junta de Andalucía y el plan estatal en absoluto se han olvidado de medidas para dinamizar y fomentar el mercado de alquiler, como usted verá.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, usted nos habla, efectivamente, de lo que son las ayudas a propietarios para la rehabilitación de sus viviendas para la puesta en alquiler. Esas ayudas estaban y siguen estando, pero yo le estoy hablando de las ayudas a los propietarios que no tenían por qué rehabilitar su vivienda, pero que, sin embargo, las recibían por el simple hecho de movilizar el parque de viviendas desocupadas, y esas ayudas han desaparecido, como usted bien sabe.</parrafo>
        <parrafo>Y los datos que nosotros tenemos es que, desde 2005, 4.000 andaluces se beneficiaron de esta ayuda directa de 6.000 euros, lo que supone un total de 24 millones de euros que van a dejar de venir a Andalucía por este concepto, y ustedes no han dicho nada. Ayer estaba aquí la Ministra de Vivienda, y ustedes anunciaban que 3.500 viviendas en Andalucía se iban a beneficiar de ayudas por valor de 21 millones de euros. Pero, señor Consejero, le estoy diciendo que han suprimido ustedes ayudas a más de cuatro mil familias por valor de 24 millones de euros; por lo tanto, no nos sirve, estamos peor que antes.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, año tras año, insisten en el fomento del alquiler, pero lo cierto es que todas las propuestas de su partido, las bolsas de alquiler, etcétera, han sido instrumentos que cuestan mucho a los ciudadanos, pero que no han tenido los resultados eficaces, y la prueba está en que en el parque de viviendas desocupadas y por rehabilitar sigue faltando mucho trabajo por hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora la situación es muy grave para muchos promotores, les cuesta trabajo vender sus viviendas, hasta en quinta y sexta suplencia, como ayer teníamos noticias en los medios, y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada. Lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>... Simplemente decirle que estos sí que son recortes sociales, señor Consejero, cuando se suprimen ayudas directas a las familias. No hace falta seguir pidiendo dinero a los bancos, que tienen que hacerlo y tienen que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, su tiempo ha terminado. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la medida, en este caso, a la que usted se refiere se tomó en conferencia sectorial de vivienda el 27 de octubre de 2008, ¿eh?, y, por tanto, se aprobó por unanimidad de todas las comunidades autónomas, también de las gobernadas en este caso por el Partido Popular; de todas. Y mire la página web de la Consejería de Vivienda de la Generalitat Valenciana, donde, exactamente igual que en la nuestra, efectivamente este tema ha desaparecido. Pregúnteles a ellos, evidentemente, qué les parece, y estarán haciendo exactamente igual que nosotros: adaptar, en este caso, el plan estatal a esto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, de verdad, de subvenciones y de incentivación del alquiler no venga usted a hablar a este Parlamento. Mire el plan estatal del último Gobierno del Partido Popular en Madrid, ¿eh?, mire el último plan, el del Ministro Cascos, donde no había ni una sola medida de incentivo al alquiler, ni una, ni una.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese plan estatal, señorías, se financiaban en este caso no más allá de un cupo anual de 5.000 viviendas protegidas en Andalucía. En el último plan estatal del Gobierno de Zapatero, 14.200. No me hable de incentivos al alquiler en el Partido Popular, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

