<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 21</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Juzgado, Informática jurídica, Reforma Judicial, Tribunal Superior de Justicia</materias>
    <numero_expediente>8-09/M-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-09/M-000001. Moción relativa a política general en materia de Justicia (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 51 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar, vamos a reanudar de nuevo esta sesión plenaria, y lo hacemos justo en el punto donde ayer concluimos la sesión, punto segundo del orden del día, moción relativa a política general en materia de Justicia, donde el grupo autor de la iniciativa es el Grupo Parlamentario Popular. Por tanto, vamos a comenzar dándole la palabra a su portavoz, el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta, y buenos días. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Traemos aquí una moción relativa a Justicia, consecuencia de la interpelación que tuvimos en el pasado Pleno, y lo hacemos con la voluntad de que se pueda construir en materia de Justicia algo positivo, después de este debate parlamentario, y que se puedan ofrecer iniciativas a los ciudadanos, salidas del debate parlamentario, salidas de esta Cámara, iniciativas positivas.</parrafo>
        <parrafo>Verán, señorías, ayer también se habló de Justicia en una comparecencia que tuvo lugar en esta Cámara, y se dijeron cosas que nada tienen que ver con la realidad por parte del Gobierno. El Gobierno argumentó cosas del pasado, solamente cosas positivas de cara al Gobierno; pero no hizo ninguna crítica, ninguna reflexión de cómo está la Justicia en la actualidad, de la cantidad de problemas que hay en la Justicia: no hizo ninguna autocrítica, no propuso ninguna solución. Y eso es preocupante. Cuando un gobierno no es capaz de ver la realidad, cuando no es capaz de examinar su gestión y de ver que en la calle pasan muchas cosas y que en los juzgados hay muchas carencias, estamos ante un gobierno con muchos problemas. Y, al final, los problemas del gobierno se trasladan a los ciudadanos, y eso es lo que no queremos que ocurra.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno puede tener sus problemas, pero tiene que gestionar con eficacia, y tiene que gestionar pegado al terreno, a lo que pasa, y no con discursos de autobombo, que se quedan simplemente en esta Cámara para mayor boato del Gobierno y que no contribuyen a solucionar los problemas de la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que, ayer, la Consejera prácticamente no dijo nada de los problemas que había en la Justicia. Habló mucho del pasado, pero prácticamente nada del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros queremos traer aquí un documento que parte del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. Lo he querido traer esta mañana aquí, porque muchas veces parece, da la sensación, después del debate parlamentario, que estamos hablando en un toma y daca Gobierno-oposición, Partido Socialista-oposición, y que los problemas no existen; da la sensación de que los problemas los trae aquí el Partido Popular y que son problemas que en la calle no existen. Pues existen, están reconocidos por los operadores jurídicos, ocurren todos los días en los juzgados y son problemas más que evidentes.</parrafo>
        <parrafo>El Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, en un informe que, desde luego, no tiene desperdicio, concretamente en el mes de noviembre del año 2008, dice lo siguiente. Les voy a leer solamente algunos párrafos, señorías. Dice:</parrafo>
        <parrafo>«Lo primero que interesa destacar, porque lo consideramos germen de la mayoría de los problemas y disfunciones a solucionar, es que la plantilla orgánica atribuida a cada uno de los 617 órganos judiciales en Andalucía supone, con ligero margen de error -al no haber precisado algunos registros civiles su plantilla real-, un total al menos de 5.898 funcionarios, distribuidos en las tres categorías profesionales -gestores procesales, tramitadores y auxilio judicial-, y, en cambio, únicamente 4.179 de esos puestos de trabajo estaban ocupados, a la fecha del estudio, por sus titulares».</parrafo>
        <parrafo>Esto es un problema gravísimo que está ocurriendo en los juzgados; es decir, que las plazas no están cubiertas por sus titulares. Hay un 30% que no son titulares. Es un problema muy grave porque, señorías, es el funcionamiento de los juzgados de todos los días. Si no hay medios humanos para trabajar en los juzgados, los problemas no se pueden solucionar. Los expedientes se atascan y, claro, luego llega el ciudadano, que es el que al final paga todo esto. Llega el ciudadano y ve cómo su juicio o su procedimiento se retrasa tres, cuatro, cinco años, teniendo una malísima imagen de la Justicia y, desde luego, poniendo de manifiesto que el servicio público no funciona como debería funcionar.</parrafo>
        <parrafo>Sigue el informe del Tribunal Superior de Justicia diciendo: «La Administración autonómica se ha visto, en los últimos años, desde 2005, y, sobre todo, de manera generalizada a partir del año 2006, incapaz de dotar la plantilla apropiada a cada uno de los juzgados de nueva creación».</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han presumido ayer de crear muchos juzgados, pero ¿de qué sirve crear juzgados, señorías, si luego no se dota el personal para esos juzgados? ¿Cómo pueden ustedes presumir, como lo hicieron, siendo una vergüenza, de verdad, en Andalucía y en toda España, de la creación de un juzgado de violencia? Como están las cosas, presumir, publicitarlo, visitarlo, y que no pusieran al juez. ¡Era un juzgado sin juez! ¿Pero cómo puede funcionar la Justicia en Andalucía de esta manera? Esa es la realidad de la Junta de Andalucía, señorías, es la realidad de su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Que no lo dice el Partido Popular, que no lo dice solo el Partido Popular -que no quieran ver eso, porque estarán mintiendo-: que lo dice este informe del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, que no deja títere con cabeza, que le hablan de tú a tú a la Administración y le exponen los problemas que tienen. Que está aquí, señoría, que se lo dejo cuando usted quiera: está aquí. Y dice lo que acabo de leer y dice muchas más cosas.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Las distintas soluciones arbitradas en cada caso, desde la imprevisión del Ministerio de Justicia, primero, y la improvisación, después, permitieron la efectiva creación y puesta en funcionamiento de esos órganos judiciales -en la mayoría de los casos, por supuesto, largamente esperados-, para paliar la sobrecarga de los preexistentes, en el mismo orden jurisdiccional y localidad, pero a costa de decisiones muy polémicas. Los creados entre 2005 y buena parte de 2006 se caracterizaron por dotarlos mayoritariamente con trabajadores demandantes de empleo, que, para perplejidad de todos» -señorías, atiendan bien: para perplejidad de todos-, «habrían de poner en funcionamiento un juzgado del que desconocían cuáles eran sus tareas y cómo realizarlas» -¿cómo van a funcionar así bien los juzgados, señoría?-, y «en la última etapa, según el orden jurisdiccional al que corresponden, acudiendo en parte a funcionarios interinos y titulares en comisiones de servicio, y, en otro caso, singularmente en los juzgados de violencia sobre la mujer, exclusiva o preferentemente con titulares mediante comisiones de servicio ofertadas entre funcionarios de carrera de la misma localidad, en aras a dotar a toda costa con ellos la plantilla del nuevo juzgado».</parrafo>
        <parrafo>Y dice el informe: «El remedio distorsionó, en no pocos casos, y, sobre todo, en las poblaciones relativamente pequeñas, el funcionamiento de unos juzgados ya de por sí colapsados, en razón a una carga de trabajo de la que los funcionarios comisionados huyen a toque de rebato dejando una oficina judicial difícilmente recuperable».</parrafo>
        <parrafo>Y no se para ahí el informe; dice más: «No es la única consecuencia que produce ese grave déficit funcionarial a nivel organizativo y estructural. La falta de recursos humanos endémica», etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, de verdad, no vengan aquí a decir que esto es algo del partido de la oposición. Cuando hablen de Justicia, de verdad, pongan soluciones encima de la mesa, no vengan a decir que esto se lo inventa el partido de la oposición, porque son los jueces, son los funcionarios. Redactan informes, hacen su trabajo, y ponen de manifiesto que la Justicia no funciona como debería en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se han hecho cosas. Claro que se han hecho cosas: se tienen las competencias desde hace doce años, ni más ni menos. Hombre, si la Administración no hace cosas en doce años, sin duda estaríamos ante un problema mucho más grave. Pero el problema existe, y es igualmente grave. Y hay que solucionarlo, y estamos en esta Cámara para darle solución a ese problema.</parrafo>
        <parrafo>No se trata aquí, señorías, de repetir un debate absurdo y tedioso donde el partido del Gobierno pretende simplemente, como ayer, como otros tantos días, hacer la oposición a la oposición. No se trata de eso, de verdad. Lo que hay que hacer es examinar qué está pasando aquí, cuáles son las dificultades para la Justicia en Andalucía, reconocerlas, comentarlas, y poner soluciones: tan sencillo como eso.</parrafo>
        <parrafo>Ayer tuvimos la comparecencia de Justicia, como antes decía, y no existió autocrítica ninguna. ¿Por qué? ¿Por qué, señorías del Grupo Socialista? ¿Acaso un gobierno es más débil cuando no reconoce sus errores? ¿De verdad creen eso? ¿Qué tenemos que hacer, desde la oposición, para que el Gobierno de la Junta se tome en serio lo que está pasando con la Justicia en Andalucía? ¿Qué es lo que hay que hacer? Si tienen alguna respuesta a eso, por favor, díganlo en su intervención. ¿Qué es lo que hay que hacer para que ustedes reconozcan lo que está ocurriendo en la Justicia en Andalucía? Porque eso lo quieren saber los ciudadanos, los funcionarios, los jueces, los secretarios judiciales y todos los que están sufriendo ese drama. El Gobierno debería abrir una profunda reflexión, y el Partido Socialista, señorías, exactamente, igual.</parrafo>
        <parrafo>No se puede venir a esta tribuna con el único ánimo de descalificar a la oposición, sin entrar siquiera a analizar las propuestas que trae aquí el Partido Popular de Andalucía, sin pensar siquiera en las soluciones para los gravísimos problemas que afectan a la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, después de haber traído aquí este debate muchas veces, en muchas ocasiones, lleno de propuestas necesarias para la Justicia en Andalucía, creo que desde el Partido Popular de Andalucía tenemos el derecho y también la obligación de pedirle al partido del Gobierno que de una vez analice las propuestas que le ofrecemos una a una; que analice las propuestas que vienen en esta moción una a una, y, en la medida de lo posible, digan si se pueden aplicar, si son necesarias, si es verdad que lo están pidiendo los operadores jurídicos, si pueden ser efectivas. Pero analicen, por favor, en su intervención, una a una, esas propuestas, porque todas son muy necesarias para la Justicia. Y ustedes deberían ser los primeros en reconocerlo, porque son propuestas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Porque son propuestas constructivas, que vienen aquí en ese ánimo. Y, básicamente, lo que hacen, señorías, es que la Justicia pueda ser más útil. Son propuestas que dan utilidad a la Justicia y al debate parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>En los debates, señorías, puede haber -y los hay- enfrentamientos dialécticos, pero cuando se abusa de la confrontación, la actividad parlamentaria pierde su sentido útil y, entonces, esta Cámara solo se convierte en un recipiente, donde algunos descargan su adrenalina.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ese no es el sentido de esta Cámara, sino analizar propuestas y buscar soluciones para los problemas que tiene Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos el turno de posicionamiento, en el que corresponde pronunciarse, en primer lugar, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, don Juan Manuel Sánchez Gordillo...</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Hubo un debate y hay una realidad. Yo dije que, en muchos aspectos, la Justicia en Andalucía está más cerca del XIX que del XXI. Yo creo que hay datos. Yo he tenido oportunidad de hablar con todas las organizaciones existentes en este medio, y todo el mundo coincide en los datos fundamentales: falta de personal, crónico, que no se ha solucionado; falta de medios técnicos; hace falta que, realmente, las nuevas tecnologías entren a saco en la Justicia...</parrafo>
        <parrafo>Y, desgraciadamente, la acumulación de ejecutorias o de asuntos pendientes se hace más larga hoy ya en la Justicia que cuando alguien va por la Seguridad Social a que lo vean de cualquier tipo de enfermedad; desgraciadamente, las colas son más largas. Uno hace un repaso y ve que no funcionan los juzgados de paz, en absoluto, que se habla mucho de ellos, que se dice que se multiplican los fondos, pero que, desde luego, son absolutamente insuficientes; edificios en malísimas condiciones; que habría, siquiera, que poner dos personas más en cada uno de los juzgados -nosotros estamos hablando de 1.400 personas más-; que tendrían que construirse, al menos, cuatrocientos edificios nuevos... Uno va a los jueces de vigilancia penitenciaria, que tanta importancia tienen, porque detrás hay 15.500 presos que no están bien atendidos, desgraciadamente, y ve que acumulan el doble de los asuntos que podrían llevar, y que harían falta al menos veintitrés juzgados más en Andalucía. Uno mira los juzgados de lo penal, que ahora con la crisis también está aumentando, evidentemente, en un 35%, según la última estadística, el último trimestre, y tampoco se ponen soluciones. Hay más de cuarenta y cinco mil ejecutorias pendientes, y se pueden dar casos que muchas veces son escandalosos -otras veces no lo son, pero se siguen produciendo- de gente que tiene que cumplir sus penas y están en la calle. Desgraciadamente, uno mira los juzgados de lo social, ahora con la crisis, que también ha aumentado muchísimo, en algún caso, hasta el setenta por ciento y en algunas provincias más que en otras, donde, realmente, los expedientes, los ERE y los conflictos y reclamaciones se hacen más graves... Pues, no hay una respuesta a eso. Y todo el mundo habla de que la crisis va a durar, al menos, tres años, que no va a ser una cosa coyuntural. No se ha puesto ningún remedio a eso, con lo que si un trabajador reclama, en lo social, puede esperar también mucho tiempo a que se le solucionen sus problemas y cuando se solucionan es tarde. En lo mercantil está sucediendo lo mismo, que ha aumentado muchísimo con la crisis, por los problemas de los impagos de las empresas que no pueden salir de esta crisis y tienen conflictos con otras empresas o con la Administración. En lo contencioso-administrativo se tarda hasta seis o siete años para fijar un juicio, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y a todo eso, la estrella de la corona, que es la violencia de género, a la que yo llamaría violencia contra la mujer, básicamente, pues, se habla mucho de ella, pero no... Como dicen en los pueblos: «como el carlanco, que canta en un sitio y pone los huevos en otro». Entonces, nosotros decimos que no se ponen los dineros en los presupuestos, ni en los del Estado ni en el andaluz; que se han hecho cosas, pero que, desde luego, son absolutamente insuficientes; que las mujeres no tienen seguridad cuando denuncian; que no se cumplen los alejamientos; y que, desgraciadamente, una vez que se produce la denuncia, incluso aunque no tengas una agresión, no tienes el respaldo suficiente para hacer una vida tranquila.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo, me visitaba una mujer de un pueblo, a 20 kilómetros del mío, diciendo que a ver si le dábamos allí protección, porque no se respetaba, aunque había una sentencia firme del juez. Yo creo que hace falta mucho en ese campo, y, sobre todo, hace falta poner dinero. Y creemos que hace falta crear más juzgados de violencia de género o de violencia contra la mujer.</parrafo>
        <parrafo>No basta con hablar de una cosa y poner los dineros en otra, porque sí se ponen los dineros en otras partes absolutamente estúpidas. Y yo creo que habría que dar una respuesta a eso.</parrafo>
        <parrafo>Luego, también hay otro tema que está ahí y que produce víctimas, como la violencia contra la mujer, que sigue creciendo y produce víctimas, pues también crece, desgraciadamente, como está creciendo todos los años, y es el tema de la violencia laboral. Yo no sé cómo llamar a eso. Es una violencia estructural, porque cada año se producen más de cien muertos por ese motivo. No hay una fiscalía con medios suficientes para atender esos casos. Nosotros, que nos movemos en el mundo del sindicalismo, hemos visto casos absolutamente horribles de accidentes mortales, donde el empresario tiene aviso previo para que cuando vengan a comprobar qué ha pasado allí, aquello parezca que funcionaba de maravilla con todas las seguridades habidas y por haber aunque fueran totalmente falsas.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, competencias. Creemos que no basta decir que nos dieron las competencias mal valoradas. Es verdad que se valoraron mal, que nos deberían haber dado el doble de lo que nos dieron, pero no es menos verdad que ya ha habido tiempo para que se rectifique.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le decía, porque me lo he tropezado al entrar, al representante del PP: «Yo no sé, esta moción, qué va a pasar con ella. Yo me temo que el PSOE va a votar que no, porque es a lo que nos tiene acostumbrados». Nosotros vamos a votar que sí, y no porque tengamos ninguna semejanza ideológica ni política con el PP. Hay mucha distancia en nuestros planteamientos. De hecho, las 17 enmiendas que Izquierda Unida ha presentado, seguramente que no me va a admitir nada más que algunas de ellas, otras las dejarán en la calle. Es lógico. Pero a mí me parece que lo que pide es razonable, porque es lo que está pidiendo el sector, y, por lo tanto, si lo pide el sector, venga de quien venga... La verdad es verdad, independientemente de quien la traiga, porque si la verdad es solamente del color del partido de uno, entonces no tendría ningún sentido la pluralidad en la sociedad ni la pluralidad política. Nosotros la vamos a apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Y nuestras 17 enmiendas van, sobre todo, en el sentido de que haya dinero para la justicia, que haya dinero. Y decimos: ¿Qué va a pasar con la Deuda histórica? En la cuantificación de la famosa Deuda histórica, que, por cierto, ya están dando dinero a los catalanes, de una deuda que se han inventado, 800 millones de euros. Pero ¿por qué ahí no se cuantifica, entre otras cosas, además de sanidad, además de educación, también el déficit que realmente tenemos en justicia? ¿O por qué no, cuando hablamos de financiación autonómica, no se tiene en cuenta? ¿O por qué no se hace, basándonos en el nuevo Estatuto, el desarrollo suficiente como para que se haga una carta de los derechos del ciudadano ante la justicia? ¿O por qué no pedimos competencias, que tenemos que pedir, sobre prisiones, sobre cárceles, cuando hay 15.500 presos, y 4.000 presos andaluces que están fuera de Andalucía, que cumplen sus condenas en contra de la ley penitenciaria y en contra del artículo 25 de la Constitución?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros planteamos que hace falta una justicia del siglo XXI, pero para eso hace falta también una descentralización de la justicia. Hace falta más competencias y hace falta que los juzgados de primera instancia y que los juzgados a nivel de cada pueblo, y de comarca, tengan más competencias y más medios de los que realmente tienen en este instante.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, nosotros pensamos, vamos a dar nuestro voto favorable, pero pensamos que dirán que no. Espero que, como son razonables las cosas que se piden... Decía un compañero mío, que ya ha muerto, desgraciadamente, pero que era un gran ser humano, decía: «Nuestras causas no son imposibles; son muy difíciles, pero son tan justas que algún días las alcanzaremos». En esa esperanza estamos, porque la sensación, cuando uno llega aquí, a esta tribuna, a lo mejor quizás sea esa táctica, que nos desanimemos. Dice, bueno, trabaja una cosa, trabaja otra cosa, sistemáticamente dirán que no, aunque sean justísimas las cosas que aquí se presentan. Espero que tengan la sensibilidad suficiente y que aquellas cosas que ustedes vean que son razonables y justas, y que además las pide todo el mundo, ustedes esta vez tengan la delicadeza y la ética política de votarlas. Nosotros, ya hemos dicho que la vamos a apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, don Fernando Martín Vidal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bien, es la tercera moción que el Partido Popular trae en materia de justicia en lo que va de legislatura. Sale a una por periodo, y hay que recordar que la primera de ellas se trajo incluso cuando ni siquiera había comparecido la señora Consejera ante la Cámara, como es práctica habitual, a informar de las líneas generales de su departamento para esta octava legislatura. Yo creo que eso, ya de entrada, desacredita, y no poco, lo que son las verdaderas intenciones del Partido Popular en esta materia, que distan mucho de proponer medidas, de proponer alternativas y de proponer soluciones a los problemas, que no vamos a negar que existen, en la justicia en Andalucía, aunque lo hay también en otras comunidades -y ya nos detendremos un poco en ellas, si ha lugar-, sino que en realidad el único interés del Partido Popular es generar confusión, generar crispación y hacer ruido con este tema tan delicado, un servicio público esencial, un servicio que es un poder del Estado, como es el de la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Bien, la capacidad de sorpresa por parte del Partido Popular en este tema, como en muchos otros, es nula. Se ha dicho lo mismo que se dijo en la interpelación hace quince días, lo mismo que escuchamos ayer de boca de otro portavoz del Grupo Popular en esta misma sala de Plenos, cuando se debatía la comparecencia de la Consejera, así que es el mismo discurso, no es que sea la misma letra con distinta canción, es que es la misma canción con otro intérprete, es la misma letra.</parrafo>
        <parrafo>Afirman ustedes en la Exposición de motivos que la gestión del Gobierno andaluz en materia de justicia en los doce años que han transcurrido desde que se asumieron las competencias ha sido nefasta. Yo no sé cómo calificará usted entonces la gestión que hace el Gobierno de la señora Esperanza Aguirre, el Gobierno de Madrid en materia de justifica, con el señor Granados como responsable de la Cartera de Justicia Interior, que tiene una huelga de funcionarios con un paro indefinido, pero no porque no se haya dado respuesta a una serie de demandas o reivindicaciones de los funcionarios, de los empleados públicos, sino, sencillamente, porque no se han cumplido una serie de compromisos que se alcanzaron en 2007. Así que es verdad que ustedes tienen un modelo alternativo al modelo andaluz, el que ponen en práctica en Madrid o el que ponen en práctica en Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Escuchándole a usted, parece que es que estos doce años han pasado en balde, que no se ha hecho nada de nada. Mire, yo le voy a dar algunos datos. Desde que la Comunidad Autónoma recibe el traspaso de las competencias en materia de justicia, se han creado en Andalucía 172 nuevos juzgados, 57 nuevas plazas de magistrados de órganos colegiados y 11 nuevas secciones en las audiencias provinciales. Hay 2.038 empleados públicos más en la administración de justicia en Andalucía, 200 de ellos se han incorporado durante 2008, y otros 200 lo harán durante 2009. Son datos que ya se pusieron de manifiesto ayer, con ocasión del debate de la comparecencia de la señora Consejera, así como con el de la interpelación que tuvo lugar hace 15 días, pero que usted omite de manera ominosa cada vez que se sube aquí, y, le guste o no, cada vez que el Partido Popular traiga una moción sobre justicia, traigan una, si quieren por periodo de sesiones en lo que resta de legislatura; por nosotros, perfecto. Eso no hará más que abundar en su descrédito. Habrá algún diputado o diputada socialista que se suba a esta tribuna para recordarle que estos datos que usted omite, sencillamente, los omite porque son ciertos, porque esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted difícilmente se va a resistir a la tentación de replicarme que estaría bien que estuviéramos igual que hace doce años. Ya, de hecho, en su primera intervención así lo ha dejado caer; pero es que usted sabe perfectamente que esa no es la cuestión. La cuestión es que, encontrándonos por debajo de otros territorios del Estado en una serie de indicadores cuando se asumieron las competencias, hoy día estamos en pie de igualdad, o incluso mejor en algunos índices, como el Índice de Congestión, el Índice de Resolución o el Índice de Dependencia, que lo que son las medias nacionales, y bastante mejor que las comunidades de Madrid o de Valencia, donde no hay que recordar que gobierna el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a ser yo quien niegue que la situación es mejorable, señor Rojas, no voy a ser yo. Lo que pasa es que usted no dice algunos de los datos a los que me he referido; no dice, por ejemplo, que existen una serie de conversaciones muy avanzadas con el Tribunal Superior de Justicia, con las fiscalías, con todos los operadores jurídicos, con los representantes de los empleados públicos, con los sindicatos, para reorganizar, para hablar de un modelo de organización de trabajo, y que eso está bastante avanzado. De eso, usted no ha dicho nada. No ha dicho nada tampoco de que se ha solicitado el traspaso de las competencias en materia de personal al Estado. No ha dicho nada de que se ha solicitado un incremento de cinco a ocho empleados públicos, de cinco a ocho personas trabajando, en los juzgados de lo mercantil. De eso, porque no le interesa, no dice nada.</parrafo>
        <parrafo>Como no dice nada tampoco del modelo de nueva Oficina Judicial, hay un proyecto de ley, en el Congreso de los Diputados, que tuvo entrada el 12 de diciembre del año pasado, y que ahora mismo está en periodo de tramitación en la Comisión correspondiente de Justicia del Congreso. No dice nada tampoco de que hay una orden del Ministerio de Justicia, del 19 de enero de 2007, que crea como órgano colegiado, adscrito al Ministerio, una Comisión de Implantación de la nueva Oficina Judicial. No dice nada, no ha dicho nada, porque, evidentemente, no le interesa, de que las materias que son compartidas, las materias en justicia son compartidas entre el Gobierno de la Nación y los Gobiernos de las comunidades autónomas que las tienen transferidas, de que se han creados 135 juzgados, 135 órganos judiciales nuevos en los cinco años que van de Gobierno socialista desde 2004 hasta ahora. Y que se van a crear otros 30 más durante 2009. Claro, esto usted es algo que silencia, probablemente porque no cae en la cuenta de que en los ocho años en que el Gobierno de la Nación estaba regentado, o mandado, mejor dicho, por el Partido Popular, por su partido, se crearon 88 juzgados. Es decir, a una media de 11 juzgados por año. La media de estos 165 juzgados que cuando termine 2009 habrá en nuestra Comunidad Autónoma será de casi 30, prácticamente de 30, una media que triplica prácticamente el ritmo de creación de nuevos órganos judiciales que había cuando gobernaba su partido en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Estos son datos, son realidades. No se trata de hacer la oposición a la oposición, se trata de tratar un tema tan delicado, tan serio como este, con rigor, con seriedad, algo que echamos de menos cada vez se sube aquí algún portavoz del Partido Popular a hablar de justicia y de muchísimas otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>La prueba del algodón respecto de que no tienen ningún tipo de debate ni de discurso, de seriedad, en este tipo de cosas, la tenemos cuando ayer su compañero, el señor Zoido, que llevó el debate en materia de justicia, aludía, para contraponer uno y otro Gobierno a la..., se comparaba con los Gobiernos socialistas de Felipe González. Claro, evidentemente, era una época distinta, en la que litigiosidad en Andalucía era bastante menor de lo que es hoy, y es muy elocuente que el señor Zoido se refiriese a esa comparación y no quisiera entrar a confrontar lo que son los datos de estos seis años, de estos cinco años -seis, cuando termine este ejercicio-, que serán 165 juzgados, con lo que fueron los ocho años de Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Hablan también en la moción, aunque usted no lo ha dicho... Vamos, el discurso de usted ha sido monocorde con el de la interpelación y el de las otras dos mociones que ya hemos visto en esta materia; no ha dado ningún dato, lo único que ha hecho es hablar de lo mal que está todo, pero sin hablar de ningún dato y sin proponer ninguna medida en concreto.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en su moción se habla del Plan de Inversiones 2002-2009. Vamos a hacer balance una vez que termine, estamos todavía en febrero de 2009.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al cumplimiento de la puesta en marcha del juzgado específico de violencia de género, otro punto al que se refiere la moción y al que usted ha aludido, y ha aludido también el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, es errónea la interpretación de que tenga que haber un juzgado exclusivo de violencia de género en cada partido judicial. La ley prevé la creación, a nivel nacional, de al menos un juzgado de violencia sobre la mujer en cada uno de los partidos judiciales, bien en régimen de exclusividad, o bien en régimen de compatibilidad con el resto de competencias propias de los juzgados de instrucción o de los de primera instancia e instrucción, allí donde son conjuntos. Y así se ha venido haciendo en todo este tiempo: durante 2005 entraron en funcionamiento en Málaga, Granada y en Sevilla; en 2006 entraron en funcionamiento el número 1 de Córdoba, el número 2 de Málaga, el número 2 de Granada, el de Sevilla y el de Algeciras. Y así, durante 2007, han ido entrando en funcionamiento juzgados de violencia de género en todas las capitales andaluzas. Respecto de Cádiz, tengo que decirle que, en lo que son las competencias de la Junta, a día 30 de diciembre estaban todas perfectamente establecidas en lo que era materia de personal, de lo que dependen de la Junta de Andalucía, y lo que eran medios técnicos y materiales. No estaba el juez, pero eso, como usted perfectamente sabe, no depende de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Autónoma de Andalucía es, además, la primera que ha puesto en marcha las unidades de valoración integral de daño especializadas en violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Se refiere usted también -y voy concluyendo- a las ciudades de la justicia. No sé si referiría con eso a la de Málaga, que ya vimos cómo, en el trámite de enmiendas al presupuesto, ustedes presentaron una enmienda para que se construyera la Ciudad de la Justicia de Málaga, dotada con un millón de euros, cuando resulta que la Ciudad de la Justicia de Málaga, como sus señorías perfectamente saben, no es que esté ya hecha: es que está hasta funcionando, inaugurada, y, vamos, funcionando a todo rendimiento. Es decir que, si a eso es a lo que se refieren en su moción, cuando hablan de la ciudad de la justicia, pues, bien, la verdad es que evidente el descrédito que ustedes mismos han plasmado, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y no se trata, como les decía antes, de hacer oposición a la oposición. El caso es que, cuando se recibieron las competencias en 1997, estas fueron valoradas en algo menos de cien millones de euros por parte del Gobierno del Partido Popular. Ahora mismo, en 2009, el presupuesto de justicia es de 412,5 millones de euros: un 300% de incremento; un incremento que choca con lo que ha ocurrido por ejemplo en Valencia, donde ha decrecido un 0,3% en este ejercicio; o en Madrid, un 2,58%. Con esa huelga de funcionarios, además, a la que antes me he referido. Aquí, en Andalucía, para este periodo, para este ejercicio 2009, ha crecido la dotación en materia de justicia un 4,2%. Es decir, es verdad que hay distintos modelos, distintas sensibilidades, y ustedes, allí donde gobiernan, las plasman de las maneras que hemos expresado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es evidente que ustedes no tienen ningún interés real en mejorar las cosas, y sí en polemizar y hacer debates de un servicio público esencial como es el de justicia. Por eso, mi grupo le va votar que no a esta moción. Y, en cuanto a lo que es la moción complementaria -se puede tachar de tal, debido al número de enmiendas que ha planteado el Grupo de Izquierda Unida-, si lo tienen a bien, que planteen una moción ellos, y también la debatiremos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Y, para concluir este punto del orden del día, tiene de nuevo la palabra el grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz es el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, quiero agradecer al señor Sánchez Gordillo su posición favorable a nuestra moción. Creo que es lo más inteligente y, además, es lo más justo, como él decía, porque, evidentemente, todas las propuestas que se traen aquí son muy necesarias para la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a admitir prácticamente la mitad de sus enmiendas, y se lo voy a pasar a la Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, por tanto, señor Sánchez Gordillo, por sus aportaciones.</parrafo>
        <parrafo>El señor Martínez yo creo que ha hecho aquí una defensa numantina de algo en lo que no cree. Usted conoce perfectamente los problemas de la justicia, viene del mundo de los operadores jurídicos y sabe que lo que estamos pidiendo en esta moción es absolutamente necesario para que las cosas funcionen mejor, y, sin embargo, ha hecho una defensa numantina del Gobierno por votar que no, sin ningún razonamiento. Lo único que ha dicho es que aquí se trae una tercera moción, que, evidentemente, es algo coherente a lo que nosotros siempre hemos manifestado.</parrafo>
        <parrafo>En la primera moción que trajimos aquí, al Parlamento, dijimos que, si se rechazaba por el Grupo Socialista, íbamos a ser perseverantes para traer nuevamente, los puntos que fueran necesarios, a otro debate. Así lo hicimos, y volvió a ser rechazada por el Grupo Socialista la segunda moción. Por eso viene esta tercera, en plena coherencia con los argumentos del Partido Popular de Andalucía, puesto que son medidas urgentes y necesarias que hacen falta para la justicia. Si ustedes vuelven a rechazar esta moción, le aseguro, señor Martínez, que volveremos a traer otra vez esta iniciativa, porque estamos convencidos de que lo que es necesario para Andalucía hay que votarlo favorablemente, venga de quien venga, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de la Oficina Judicial y dice que ahora ya está en trámite. Es que debería haber comenzado en el año 2004, prácticamente cuando entra el señor Zapatero. Ha perdido cinco años en este debate para reformar la justicia. Algo que era un mandato de la Ley Orgánica del Poder Judicial, la Oficina Judicial, no se ha presentado en tiempo y forma en el Congreso, y, por tanto, el Gobierno del señor Zapatero ha perdido cinco años preciosos que podrían haber ahorrado muchísimos problemas a la justicia. Por eso se vuelve a traer aquí la Oficina Judicial, para que no sufra más demora.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice y habla de datos, y habla de lo que yo no he dicho aquí. Bien, ¿para qué nos sirve confrontar tantos datos del pasado, señor Martínez? Habrá que mirar más al futuro. Nosotros podemos traer muchos datos de lo que se hizo en el Gobierno del Partido Popular, muchísimos, y ustedes seguramente traerán muchos datos también de lo que han hecho los Gobiernos socialistas, ¿pero cree, sinceramente, que ese debate es positivo para lo que nos queda por afrontar en el mundo de la justicia? Yo creo que no, que hay que basarse en propuestas, en las propuestas que hemos traído aquí. Antes se lo he dicho en la primera exposición: analicen las propuestas una por una, digan cuáles son necesarias, digan cuáles apoyarían, digan cuáles se pueden poner en marcha, cuáles pueden hacerse efectivas, y debatamos sobre eso, pero no sobre el pasado, otra vez sobre usted más y tú más, sobre qué hemos hecho y qué no hemos hecho. Esa no es la solución para los problemas que tiene la justicia y para lo que los ciudadanos están esperando de nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, usted dice que yo comentaba sobre un juzgado, en Cádiz, de violencia que se inauguró sin juez, y que eso era un escándalo. Y dice: «Pero, hombre, es que eso no corresponde a la Junta de Andalucía. La Junta tenía sus funcionarios, pero el juez correspondía al Consejo o al Ministerio de Justicia». Pero, hombre, cómo se puede decir eso. La justicia tiene que ser un servicio público coordinado. O sea, cómo la Junta de Andalucía puede permitir que se ponga en marcha un juzgado sin juez. Eso es un ridículo espantoso y un fracaso de la Administración. Eso es para entregar las competencias directamente [aplausos], eso es para entregar las competencias, señorías. Eso es una dejación de funciones y una omisión del deber de servicio público espeluznante. O sea, es que eso no se puede decir aquí, de verdad, eso no se puede decir aquí. Los jueces tienen que trabajar conjuntamente con la Junta de Andalucía y con los funcionarios, y la Junta de Andalucía tiene que ocuparse de que los juzgados funcionen como un reloj, que las sentencias no se acumulen, que no fallen los sistemas informáticos, que a los ciudadanos se les trate como a ciudadanos, que los juicios se señalen en tiempo y forma, no para cinco o seis años vista. Eso es responsabilidad de la Junta. Para eso estamos aquí, y estoy convencido, señor Martínez y señorías del Grupo Socialista, que si aceptaran las propuestas que vienen en esta moción todo sería mucho más fácil en materia de justicia, funcionaría mucho mejor, y, por tanto, si no quieren aceptar esas propuestas será responsabilidad exclusiva del Gobierno. Nosotros hacemos nuestro trabajo para que el Gobierno pueda hacer el suyo, pero si el Gobierno no es responsable, evidentemente, tendrán que comentárselo a los ciudadanos, y tendrán que verse en las urnas con la democracia, que esperemos que les pongan deben donde estar, donde han demostrado que deben estar: en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ha hablado usted también de la Ciudad de la Justicia de Málaga. Le van a sacar petróleo a una enmienda que hizo el Partido Popular por la Ciudad de la Justicia de Málaga. Pero qué barbaridad. Si la enmienda... Agárrese a los términos sintácticos, a los errores tipográficos, a lo que quiera, pero, hombre, la enmienda va para mejorar la Ciudad de la Justicia de Málaga, porque, igual que pusieron en Cádiz el juzgado donde no había juez, pusieron en marcha una Ciudad de la Justicia en Málaga donde faltaba un montón de medios materiales, y hubo quejas de los jueces y de los funcionarios durante meses en esa Ciudad de la Justicia. Por eso iba esa enmienda, señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Pero traigan algo más constructivo, traigan propuestas, y no se dediquen exclusivamente a descalificar a la oposición, porque eso, desde luego, no construye absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>La Justicia, señorías, se sigue tambaleando en Andalucía y en toda España. Hemos vivido una huelga histórica de jueces, cansados de promesas incumplidas del Gobierno; el proyecto de la Oficina Judicial, como decíamos, está paralizado; la carga de trabajo de los juzgados andaluces es el triple, señorías, de lo recomendado por el Consejo General del Poder Judicial, y en los juzgados de Andalucía se acumulan toneladas de papel, cuando se supone que estamos en la era digital. Algunos juicios -como antes decíamos- se están señalando para el año 2012; algo que es absolutamente increíble.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía cuenta con 9,4 jueces por cada 100.000 habitantes, un punto por debajo de la media nacional, que ya es escasa, y, por tanto, seguimos a la cola de otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>La Junta -y esto es lo más grave de la situación- no está reconociendo en ningún momento esa falta de medios, no está reconociendo los problemas que tiene la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras, ¿qué hace el Partido Popular de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular de Andalucía, liderado por el presidente autonómico, Javier Arenas, para quien la Justicia es un servicio público prioritario, se está volcando en iniciativas para la Justicia, como reconoce el propio Grupo Socialista -«estamos defendiendo con perseverancia iniciativas en este Pleno para que haya más medios para la Justicia en Andalucía»-. Y caben destacar todas esas interpelaciones, las mociones, y la moción que hoy traemos aquí para que se recupere gran parte del prestigio que nunca debió perder la Justicia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno socialista no rectifica; no rectifica en ningún... No solamente vota en contra el Grupo Socialista aquí, en esta Cámara, sino que el Gobierno socialista sigue sin rectificar en materia de Justicia. Es que no aprenden, señorías; es que están los problemas en la calle y ustedes vuelven la cabeza hacia otro lado. En materia presupuestaria, no se llega al 2% que prometieron en materia de Justicia, y, además, le reiteramos -y este es uno de los problemas endémicos que tiene este Gobierno desde hace mucho tiempo- que el señor Chaves es un mal gestor. La Junta de Andalucía gestiona mal. Tiene mucho dinero de los andaluces, que le pagamos con nuestros impuestos, y ese dinero se gestiona mal. No es un buen gestor, en definitiva, el Presidente de la Junta de Andalucía, quizás porque tanto tiempo en el Gobierno le ha generado vicios y maneras que solamente un gobierno de cambio puede solventar.</parrafo>
        <parrafo>Por poner un ejemplo de mala gestión, hay que señalar, señorías, que el retraso en el Plan de Infraestructuras Judiciales ha hecho que estemos pagando hoy los andaluces ni más ni menos que 21 millones de euros en alquiler de sedes judiciales. Y es obvio, es obvio -todo el mundo lo sabe- que, si hace diez años ya se hubieran hecho los deberes en esa materia -u ocho años-, nos habríamos ahorrado mucho dinero en alquileres, puesto que tendríamos sedes judiciales propias. Pero eso lo hace un gobierno que gestiona mal, un gobierno que está cansado y un gobierno que ya no tiene alternativa para nada. Y un gobierno que, además, se enroca siempre en no escuchar ya a nadie. Ya no solo a la oposición en el Parlamento: no escuchan a los operadores jurídicos, no tienen diálogo con los jueces, han perdido el diálogo con los funcionarios y con todo el sector judicial. Fíjense, en alquileres hemos pasado, en solo un año, de 17 millones de euros en el año 2008 a 21 millones de euros en el año 2009. Este es un gobierno cansado y, por tanto, que no tiene alternativas.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento que el Partido Socialista vaya a votar en contra de esta iniciativa, que es una buena iniciativa para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La Justicia, señorías, no puede esperar, entre otras cosas -como dice esta moción-, a que se tomen soluciones como normativas nacionales que armonicen los procedimientos informáticos y la ejecución de las sentencias. Hay que ser claros: si hay criminales que se aprovechan de 17 sistemas informáticos distintos e incompatibles, hay que poner un solo sistema informático que garantice que el Estado de Derecho no tiene ni una sola fisura. Eso, señorías, no significa perder competencias autonómicas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas García, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo enseguida, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Digo que eso no significa, señorías, perder competencias autonómicas: significa que las comunidades autónomas son capaces de ponerse de acuerdo para organizar un mejor servicio público, tal y como solicitamos en el texto de la moción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si el PSOE vota en contra de esta iniciativa que hoy defendemos, el Partido Socialista de Andalucía volverá a mostrar su cara más oscura, incapaz de reconocer que todas las medidas que recoge esta moción son necesarias para la Justicia en Andalucía, que son medidas de urgente y extraordinaria necesidad, como es urgente y extraordinariamente necesario que cambie el Gobierno de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

