<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de empleo, Universidad</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000149</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000149. Pregunta oral relativa al proyecto Universem (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa al proyecto Universem, que formula la señora Pérez Fernández y que dirige a la Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queríamos interesarnos por un proyecto del que se están beneficiando muchas mujeres andaluzas, muchas mujeres universitarias, porque, en esta línea, al Grupo Parlamentario Socialista nos interesan realmente los problemas de la gente, en concreto los problemas especialmente de las mujeres. Y, frente a aquellos que utilizan únicamente la política para convertirla en un barrizal, nosotros preferimos utilizar la política y usar la política para ofrecer respuestas y darles respuestas a las ciudadanas y a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queríamos formularles una pregunta en relación a un proyecto, como es el proyecto Universem, a través del cual se hacen itinerarios integrados de inserción, dirigidos fundamentalmente a mujeres universitarias, porque entendemos que esa búsqueda de la igualdad, que ya no nos conformamos con medias tintas, sino con la plena igualdad entre hombres y mujeres, necesita también de eliminar y de erradicar muchas barreras y muchas discriminaciones que se producen en el ámbito del mercado laboral, precisamente. Sabemos que padecemos una mayor tasa de desempleo, o que incluso existe una brecha salarial importante que nos distingue a hombres y mujeres por hacer el mismo trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, nosotros queríamos interesarnos especialmente por esos programas que desarrolla el Gobierno andaluz para favorecer la integración plena, la integración laboral de las mujeres, porque somos conscientes de que la plena integración y de que la plena igualdad solo llegará si las mujeres, efectivamente, tenemos los instrumentos necesarios y adecuados para conseguir esa independencia económica que garantice también nuestra independencia individual y personal. En este sentido, señora Consejera, y sabiendo que este proyecto ha favorecido a muchas mujeres andaluzas, y que les ha posibilitado y facilitado su inserción en el mercado laboral, es por lo que hoy queríamos preguntarle al Consejo de Gobierno cuál es la valoración que hace del desarrollo de este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, evidentemente, comparto con usted que las mujeres andaluzas no queremos privilegios, lo único que queremos son oportunidades. Y además que las mujeres andaluzas han sido ese motor de impulso que ha hecho posible que Andalucía, en este momento, sea una de las comunidades pioneras en cuanto a la incorporación, en cuanto a la formación, en cuanto a la capacitación de mujeres y hombres en igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Desde principios de los años ochenta, las mujeres andaluzas que están cursando estudios universitarios se han triplicado. En aquel momento eran 41.000; hoy son 124.000.</parrafo>
        <parrafo>En el curso 2008-2009, las mujeres que finalizaron sus estudios fueron el 61,9% de las personas que estaban en la Universidad, frente a un 38,1% de los hombres.</parrafo>
        <parrafo>Los estudios específicos de género están plenamente asentados en todas las universidades andaluzas, y además son un referente a nivel nacional, en incluso internacional.</parrafo>
        <parrafo>Las universidades de nuestra comunidad autónoma cuentan con unidades de género, pero ese avance es necesario impulsarlo en lo que se refiere al acceso al empleo, tras el paso por la Universidad. Todavía hoy somos conscientes de que ese mejor expediente académico, ese mejor currículum académico no se traduce de forma inmediata e igual en una consecución de empleo. Y ahí tenemos que seguir haciendo ese esfuerzo. A través, y pensando, precisamente, en eso, es por lo que hemos desarrollado, en colaboración con las universidades, el programa Universem, Universidades y Empleo de Mujeres, que se está desarrollando desde el año 2007. Esta iniciativa, por lo tanto, no es nueva. Es una iniciativa que se inició en el año 2007..., en el año 2000, con una..., es un proyecto piloto, que se llamaba Univerterna, y que, en este momento, está extendido a todas las universidades andaluzas, y se llama Universem.</parrafo>
        <parrafo>Lo que hace es facilitar el conocimiento de los recursos de orientación y formación disponibles, así como las opciones más ventajosas para acceder y mantenerse en el empleo, en función de sus intereses, demandas, y además de sus perfiles formativos.</parrafo>
        <parrafo>Durante 2007..., o de 2007 a 2009, se vinieron concediendo subvenciones anuales a las distintas universidades. En el año 2010, y dando un importante paso en ese ámbito, se han firmado convenios de colaboración, del año 2010 al año 2013, con nueve universidades andaluzas, por un importe de 280.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2007, por este programa han pasado más de tres mil mujeres universitarias de todas las provincias de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para agradecerle a la señora Consejera su intervención, los datos que nos ha aportado, pero, sobre todo, para poner en el debate un elemento más. Frente a aquellos que pretenden utilizar las situaciones de dificultad económica para que se abra el debate y se plantee el debate de recortar derechos y de retroceder en igualdad, los socialistas pensamos que la igualdad es un principio absolutamente irrenunciable y que especialmente en épocas de dificultad es cuando más tenemos que defender la igualdad, no solo como una cuestión de justicia social -que lo es, un principio en el que creemos profundamente, porque forma parte de nuestras señas de identidad-, sino también por una cuestión de eficiencia económica. Andalucía no se habría podido desarrollar de la forma en que lo ha hecho -y usted bien lo ha manifestado- si no hubiera sido por la incorporación de la mujer al mercado laboral y por nuestra contribución al tejido productivo. No es casualidad que los países más competitivos y más productivos sean aquellos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que tienen mayores cuotas de igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

