<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Libertad de información, Medio de comunicación público, Publicidad, Televisión, Periódico</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000062</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000062. Proposición no de ley relativa a la pluralidad informativa y el acceso a la libre información (pág. 74).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía (BOPA 39).</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 50 votos a favor, 55 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y continuamos, concluido el punto del orden del día referente a preguntas orales en Pleno, continuamos con el punto noveno, proposiciones no de ley, y lo hacemos con una proposición no de ley relativa a la pluralidad informativa de acceso a la libre información, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>De manera que para iniciar este debate tiene la palabra, la portavoz del Partido Popular de Andalucía, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, como siempre, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Francamente, la esperanza es lo último que se pierde, ¿no?, porque si no fuera por eso, evidentemente esta proposición no de ley no la plantearíamos y no intentaríamos que se debatiese. Puede suceder, también, un milagro, aunque estemos en un Parlamento aconfesional. Pero, en fin, todo es posible. No obstante, cuando hay un partido, como el Partido Socialista, que lleva gobernando toda su vida en Andalucía, toda la vida de la democracia en Andalucía, porque así lo han querido los andaluces, y todo ese tiempo han intentado al mismo, a la vez, instalar el pensamiento único, será bastante improbable que esta tarde haga razonar de otra forma a los señores y señoras diputados.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que el Partido Socialista utiliza el dinero de todos los andaluces para, desde el Gobierno andaluz, crear una auténtica trama, una auténtica red de control y de manipulación informativa para intentar -como digo- confirmar y reafirmar el pensamiento único en nuestra tierra. Es decir, pensar como el PSOE, es lo políticamente correcto; pensar de manera diferente al PSOE, significa recibir todo tipo de calificativos, por supuesto, descalificadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otra parte, sí quería comentar que esto se sustenta en cuatro pilares fundamentales: las subvenciones, que ustedes manejan perfectamente; las cuñas publicitarias, ya sea en la prensa escrita o en la radio; el reparto en los edificios públicos de la prensa, y, el control político en Canal Sur. Lo hacen al más puro estilo socialista, como ya he dicho, y lo vamos a intentar demostrar. Las subvenciones, por ejemplo, en los dos últimos años el señor Zarrías, él directamente, su persona humana, él, ha dado trece coma algo millones de euros. Las subvenciones para los periódicos andaluces, que no para todos, se han llevado esa cantidad eligiendo, el señor Zarrías, a quién le da y a quién no le da. Desde luego, el periódico El Mundo, por ejemplo, no ha recibido ni una sola subvención de esta suculenta cantidad. Esta es la situación de pluralidad, de diversidad que nos plantea el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Da la casualidad que siempre son los más afines los que reciben dinero. Esto es así, porque el Partido Socialista lo quiere. Y decía el señor Chaves: «Es que, claro, como con las subvenciones no existe ninguna norma legal, pues pasa esto», o sea, quiere decir que hacen la discriminación porque la ley se lo permite. Pues si no hay una norma legal, pero ustedes no están de acuerdo con discriminar, no discriminen. ¿O es que acaso el que no haya una norma legal significa que les obligan a contratar siempre con los grupos afines? ¿O es que el que no haya una norma legal significa que les obliga a dar subvenciones siempre a los grupos afines? No, no. La norma legal, en todo caso, les permitirá hacer lo que crean más conveniente. Luego está demostrado, es peor el argumento de Chaves, es peor, es perverso. Lo que está demostrado es que ustedes, precisamente, hacen lo que creen que está bien, que es la manipulación con dinero público.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otra parte, sale el señor Zarrías y dice: «No, es que existe una orden que respetamos». Claro, una orden que han hecho ustedes, bajo sus criterios, para poder hacer lo que quieren hacer, porque si la orden, por ejemplo, dijese que se tienen que dar subvenciones a aquellos medios que más se leen, muchos se quedaban fuera, o aquellos otros medios que más se oyen, muchos se quedarían fuera. Pero claro, cuando dice aquel proyecto, por ejemplo, en el caso de una subvención de más interés público, pues deciden ustedes lo que tiene más interés público, como no puede ser de otra manera. Así que criterios objetivos, ninguno.</parrafo>
        <parrafo>La publicidad institucional, para no pasarme demasiado tiempo con un solo punto -ya he dicho- puede ir, naturalmente, a radio y a prensa escrita.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí tenemos más de lo mismo, o sea, un absoluto dirigismo, ¿no? O sea, ¿cuáles son los medios que hablan bien del PSOE? Pues a este le damos dinero. ¿Cuánto dinero han dado ustedes a la COPE? ¿Cuántas cuñas han contratado ustedes a la COPE? ¿Cuántas cuñas han contratado a Onda Cero? ¿Cuántas cuñas han contratado en la SER? Eso es así, o sea, se puede comparar y las comparaciones son odiosas, pero realmente también es verdad que, al mismo tiempo que odiosas, evidencian una tremenda tendencia sectaria y partidista. Es, la verdad, empalagoso, a veces, oír a esos medios que ustedes financian con dinero público, porque parecen los discursos de Fidel Castro, de verdad, es empalagoso. Lo digo de verdad. Pero sería bueno que ahora el portavoz del Partido Socialista saliera aquí diciendo: «Mire usted, las mismas cuñas a la COPE que a la SER, las mismas, las mismas a Onda Cero que a la SER». Comparemos esos tres medios a ver a quién le dan ustedes más, lo sabemos todos perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, vamos a dar unas cifras que son muy elocuentes, las cifras siempre lo son. Se han gastado ustedes en el año 2007, seis millones de euros al mes en publicidad institucional, seis millones de euros al mes, lo que significa 72 millones al año. Pero es que este año ustedes están haciendo carrerilla, van ganando terreno, en los cuatro primeros meses, lo que antes eran seis millones de euros al mes, el año pasado, este año 2008, 10,5 millones de euros al mes.</parrafo>
        <parrafo>Y yo pregunto: ¿no tenemos dinero para una seguridad, para una protección de las víctimas del terrorismo? ¿Pueden seguir muriendo mujeres porque no están protegidas y ustedes siguen dando, cada mes, 10,5 millones en publicidad a sus medios afines? ¿Esto es posible? ¿Esto es moralmente aceptable? ¿No tienen sus prioridades trastocadas? ¿O es que, tal vez, son sus principios los que los están? No sé, no sé, pero da la sensación de que algo no está funcionando desde el sentido común, desde el equilibrio y desde la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, nosotros plantearemos una comisión de investigación, pero nos dirán que no, porque en esto tienen el récord de todas las comunidades autónomas de España. El Partido Socialista andaluz es el que tiene rechazadas más comisiones de investigación, vamos, no acepta ninguna; quiere decir que ustedes tienen un magnífico récord en su haber. Así que ya sabemos que no van a querer investigar, incluso uno de sus diputados dijo que las comisiones de investigación eran propias de las dictaduras. Pero, mire usted, si estamos todos los grupos políticos y tenemos acceso a todos los papeles, ¿eso es propio de las dictaduras, o de las democracias? ¿No será más bien propio de las dictaduras no permitir investigar, no permitir averiguar, los papeles son para el grupo que gobierna y nadie más los ve? Me parece eso más propio de las dictaduras que tener acceso a toda la documentación y a que podamos ver qué es lo que está pasando. La plantearemos aunque ustedes sientan mucho orgullo en rechazarla.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a que la agencia de publicidad que ustedes tienen montada, que es la que manda, director y gerente pueden ser, por ejemplo, no sé en qué orden, el Presidente Chaves y el señor Zarrías, agencia de publicidad que le cuesta cara a los andaluces. Es fácil tirar del dinero de los demás para buscar sus propios y únicos intereses electorales. Nosotros somos partidarios, y así lo proponemos, concurso público, mayor audiencia, todos por igual, pero ustedes no lo hacen.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta es nuestra proposición no de ley y vamos a seguir diciendo que ustedes con el dinero no hacen campañas para informar, hacen campañas para mentir, porque ustedes no hacen una campaña para decir: «La educación andaluza es la peor según el informe PISA». No, eso no lo dicen en sus campañas, lo que dicen ustedes: «Educación de primera calidad o imparable», es que eso es mentira, es que eso es mentira.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ustedes utilizan el dinero público para engañar, no utilizan el dinero público para informar que la educación, por culpa de la gestión del Partido Socialista, es tan mala que necesitaríamos subir el listón y el nivel, que deberíamos ser más exigentes. No, esas campañas no les gustan. Ustedes utilizan la campaña para mentir y hacer creer lo que no es verdad. Y eso es tan demostrable que yo también, como ha dicho antes mi compañera Alicia, yo también siento vergüenza de lo que ustedes están haciendo con eso, de verdad que siento vergüenza. Yo sé cuál va a ser su respuesta, perfectamente, llevo ocho años oyéndole, pues en el Gobierno no sé qué tal, allí se encargarán ustedes. Lo que está mal hecho está mal hecho, lo haga la izquierda o la derecha, ¿vale? Lo digo para que ya dejemos ese argumento, si lo quieren utilizar les contestaré.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por tanto, yo lo que estoy defendiendo aquí es aquello en lo creo hasta tal punto, porque lo he sufrido tanto. Fíjense, les voy a contar una anécdota. En Fuengirola hay dos televisiones: una municipal y una privada, por cierto, bastante afín al PSOE, ¿qué hace el Gobierno de la Junta de Andalucía? La publicidad del Gobierno de la Junta de Andalucía no va a la pública, va a la privada, por eso es tan afín al PSOE. Hombre, me parece impresionante, impresionante, pues así lo hacen ustedes, eso son ustedes. ¿Y, luego, ustedes satanizan la privatización? Si la utilizan perfectamente. Yo no tengo nada en contra de las empresas privadas, son ustedes los que están siempre entre dos aguas, nada en contra. Tampoco, en periodismo, tengo nada en contra de las empresas privadas; simplemente están recibiendo contratos que les pagan por ello y hacen su obligación. Son ustedes los que favorecen las corruptelas; ellos no, ellos están vendiendo su producto, y, naturalmente, nada tengo que decir al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, terminando, terminando, reparten solo un periódico en todos los edificios públicos. ¿Cuál? ¿Lo adivinamos? El País, el que más recibe del grupo Prisa, el más afín, el que recibe todos los favores. Vayamos al centro público que vayamos, de FP, institutos, centros de salud: El País. ¿No es mejor que haya varios periódicos distintos? No, no, no: pensamiento único; el opio del pueblo para ustedes es la política, es el pensamiento único. Ustedes eso es lo que defienden, creo que por convicción, y ahí está el peligro. Pero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora, señora Oña, sí, le agradezco que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, termino, señora Presidenta. Le aseguro que termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y, en cuanto a Canal Sur y al control informativo que ustedes hacen con ese canal, que pagamos todos los andaluces, con la televisión pública, es absolutamente tremendo. Es la compra de voluntades continua. Es ese caldo de cultivo donde ustedes se defienden perfectamente. Le tienen auténtico pánico, pavor escénico a la pluralidad, a la diversidad, al libre pensamiento, al debate plural que se pueda retransmitir, que es lo que queremos, pero sin que metan ustedes el lápiz. Queremos y pedimos que se retransmitan en Canal Sur 2 los debates plenarios, desde las cuatro y media del miércoles hasta que se termine el jueves, sin que el señor Zarrías quite y ponga, sin que busquen la peor postura del PP y eviten la peor postura del PSOE. Nos gustaría que, para que la gente pueda informarse mejor y votar con más libertad, sepan exactamente qué clase de diputados tiene el Partido Socialista, qué clase de Gobierno tiene el Partido Socialista y quiénes son las personas que nos representan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Y el turno de posicionamiento lo iniciamos con Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es realmente sorprendente cómo se utiliza el lenguaje que tradicionalmente hemos venido utilizando en la izquierda, ¿no?, lo del opio del pueblo y lo del pensamiento único. Me llama la atención, es una cuestión interesante a reflexionar. También creo que los discursos de Fidel Castro son bastante más entusiasmantes que muchas de las cosas que se oyen en Canal Sur, la verdad, más entretenidos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es una proposición no de ley oportuna. Creo que es una proposición no de ley que viene a subrayar una cuestión esencial o que debe ser esencial en la democracia, como es la pluralidad informativa. Lo que pasa es que, cuando hablamos de pluralidad informativa, también conviene pensar y reflexionar en qué consiste la pluralidad informativa. Porque, curiosamente, nos encontramos con que cada vez hay más medios de comunicación, cada vez hay más mensajes en cantidad, y, sin embargo, creo sinceramente que cada vez hay menos calidad en los contenidos y cada vez se informa menos, cada vez se utiliza menos la información para que la ciudadanía tenga capacidad crítica de análisis de la realidad y poder intervenir en ella.</parrafo>
        <parrafo>Los griegos llegaron a confundir la palabra democracia con la isegoría. Isegoría es la igualdad de acceso en el uso de la palabra a la asamblea, para que todos los participantes en la asamblea pudieran tener la capacidad de levantarse, de hablar y de decir lo que opinaban. Sin isegoría, sin igualdad de palabra de la ciudadanía en la asamblea, no había democracia, hasta el punto de que ambos términos se llegaron a identificar. Claro, la igualdad de palabra de la ciudadanía en el ámbito público viene, hoy día, canalizada por esos grandes medios de comunicación que representan cada uno a intereses económicos muy concretos y que todos, independientemente de la afinidad partidista, que no política, porque creo que defienden un pensamiento único que va más allá del pensamiento único que la señora Oña nos comentaba aquí, aunque entiendo la expresión que ella utilizaba y que impide lo que viene plasmado en la Constitución Española, que no es otra cosa que el acceso de la ciudadanía a los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>En nuestro país, desde que estamos en democracia, democracia parlamentaria, ha sido confuso el panorama mediático. Heredamos en su momento, en medio de una política ciertamente caótica relacionada con los medios de comunicación, los medios del franquismo, medios de comunicación relacionados con grandes familias, especialmente ligados a la familia Godó o a la familia Luca de Tena, y después pasamos a la política practicada por el señor Felipe González, que en esto, como en muchas otras cosas, pensaba que la mejor política es la que no existe, y la mejor política de comunicación era la que no existía, lo cual permitió en nuestro país el establecimiento de empresas multinacionales y las absorciones o las fusiones de forma permanente.</parrafo>
        <parrafo>Relacionado con la publicidad institucional y con los medios de comunicación en general, y permítanme que siga reflexionando en este ámbito, se enseña en las facultades de periodismo que la noticia es eso que hay en medio de los anuncios. Por lo tanto, son muy importantes los anuncios y, hoy en día, los ingresos por publicidad de los grandes medios de comunicación juegan un papel porcentual importantísimo, hasta tal punto que, si no tienes suerte, si tu medio de comunicación no tiene la suerte de contar con buenos anunciantes, es imposible que un medio de comunicación tenga capacidad para competir en el panorama mediático que tenemos actualmente. O hace referencia a lo que decía el director de TF-1, francesa, que decía: «Lo que nosotros vendemos a Coca-cola es tiempo disponible del cerebro humano». Esto da cuenta, efectivamente, de para qué sirven los medios de comunicación hoy. Además, con una cuestión que yo creo que también hay que rechazar: la identificación sistemática de los medios de comunicación privados es igual a libertad, y los medios de comunicación públicos es igual a adscripción al partido gobernante. Lo segundo creo que sí es cierto; lo primero dista, en mi opinión, de serlo. Lo cierto y verdad es que, en treinta años de democracia, hemos pasado a que la prensa de referencia regional, las cadenas nacionales generalistas y temáticas de radio y televisión, las emisoras de ámbito local, están todas integradas en empresas y en plataformas multimedia.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero reconocer el mérito de esta propuesta. Al principio pudiera parecer que el Partido Popular venía a traernos esta proposición no de ley para erigirse en abogado de los medios de comunicación que le son más afines, pero, visto y oído lo que veo en algunos medios, como El Mundo y la COPE, últimamente, descarto rotundamente esa idea y alabo que el Partido Popular traiga esta cuestión aquí, porque creo que es importante; es importante, efectivamente, que haya varios periódicos en los centros públicos, me parece que es una cuestión de Perogrullo, me parece que esta proposición no de ley está llena, en su apartado de acuerdos, de cuestiones que no deberíamos estar discutiendo, pues son cuestiones básicas, en la transparencia a la hora de hacer los concursos públicos, a la hora de hacer los anuncios de publicidad institucional o lo que tiene que ver con esa idea, que creo que es acertada, de retransmitir los plenos del Parlamento a través de Canal 2 Andalucía, aunque, permítanme la broma, seguramente, visto el interés que despierta este Pleno entre sus mismas y sus propias señorías, pues no me extrañaría que entrásemos en competición, sobre todo en verano, con el tour de Francia para que los ciudadanos abrazaran a Morfeo con muchísima más facilidad, con gran cabreo, por cierto, de los niños y de las niñas, que se quedarían sin gran parte de sus dibujitos. Pero me parece que es una idea interesante que estén los debates de donde reside la soberanía del pueblo, bromas aparte, los debates de donde reside la soberanía del pueblo, accesibles a la ciudadanía, y estoy convencido de que hay muchos debates que, si eso fuera así, no tendrían la evolución que tienen. Hay muchos signos de prepotencia por parte del Gobierno que, si eso fuera así, no se tendrían; tendríamos todos y todas mucho más cuidado a la hora de intervenir, a la hora de proponer, a la hora de defender nuestras ideas. No es la primera vez que el Grupo de Izquierda Unida, del PSOE o del Partido Popular, en los pueblos, exigimos que se retransmitan los plenos de los ayuntamientos en los canales locales, y siempre, cuando eso se ha producido, ha sido un revulsivo, siempre. Se podrían citar, y seguro que en su cabeza hay varios casos por el estilo.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hemos alcanzado, al final, en esta evolución del panorama mediático en España, hemos alcanzado al mundo desarrollado en negativo: hay una disminución de la pluralidad, hay una pérdida de calidad en aras de la rentabilidad, hay presiones sobre el libre ejercicio del periodismo, hay una alta precariedad de los profesionales del periodismo y ha habido un triunfo del libre mercado, que no de la democracia, en el panorama mediático. Si a eso sumamos los últimos acontecimientos, lo que tiene que ver con las concesiones de la televisión digital terrestre o la reciente adquisición del grupo Zeta por parte de Gallardo, nos encontramos con un panorama en España berlusconiano, absolutamente berlusconiano. La mayoría absolutísima de los medios de comunicación en nuestro país, radio, televisión, prensa, plataformas digitales y editoriales, son afines al partido del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El señor Berlusconi tiene la misma capacidad de incidir en la realidad que el señor Zapatero y sus adláteres hoy día en el panorama mediático español, y esto es una realidad contrastable con datos.</parrafo>
        <parrafo>Y a esta concentración mediática habrá que meterle mano de alguna forma, porque la libertad de prensa, desde luego, no significa ni consiste en que haya muchos medios de comunicación. La libertad de prensa significa que los trabajadores de la prensa tienen que tener una dignidad, que deben tener capacidad para investigar -cosa que no tienen, porque están absolutamente dirigidos por sus empresas editoriales-, y que la pluralidad informativa va mucho más allá de la afinidad a un partido político o a otro, porque el pensamiento único se plasma en la dificultad que muchas veces los partidos políticos de la izquierda alternativa tenemos para criticar cuestiones muy concretas, y que, desde luego, no son atendidas ni en los medios de comunicación privados ni en los medios de comunicación públicos.</parrafo>
        <parrafo>Termino reiterando el apoyo de nuestro grupo, íntegro, a los contenidos de esta proposición no de ley, porque nos parece que son lógicos y no parece que planteen ninguna cuestión ideológica de fondo. Las cuestiones de fondo las he expuesto yo aquí, en mi intervención, porque creo que es mi obligación en torno a este debate.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la transparencia, la pluralidad y retransmitir los Plenos de este Parlamento a través de Canal Sur son buenas ideas que deberían suscitar el apoyo unánime de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La verdad, señora Oña, no me han sorprendido en absoluto ni su tono, ni el contenido de su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Al señor Mariscal le voy a dedicar solamente un segundo. No estoy de acuerdo en la base teórica de su reflexión: mucho estructuralismo, muchas ideas que ya están pasadas de moda... Pero, en fin, hay parte en la que podemos estar de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señora Oña, ustedes traen aquí un lugar común en la trayectoria del Grupo Popular en esta Cámara; no nos ha sorprendido. Nos trae una proposición no de ley de corta y pega. No se han estrujado mucho los sesos, han ido a lo fácil: control C y control V. Una proposición no de ley de retales, de aquí y de allá, de asuntos de saldo, o, ya que estamos en las puertas del mes de julio -y permítanme el paralelismo-, una proposición no de ley de rebajas. Es un batiburrillo de asuntos que ya se han tratado en esta Cámara, en otras legislaturas, en más de una ocasión, y metidos todos en el mismo saco sin ton ni son. Usted está en su derecho a hacerlo y nosotros también de reconocerlo. Es una iniciativa que firma el Grupo Popular, pero que alguien le ha dictado desde fuera, le guste o no le guste.</parrafo>
        <parrafo>Estamos debatiendo aquí una proposición no de ley que pone en evidencia la falta de autonomía de su grupo. Les sobra demagogia y les falta libertad en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo libertad de expresión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a los diputados de la Cámara que no entren en conversación entre ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En definitiva, señorías del Grupo Popular, aunque no les guste...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez...</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías que no entren en conversación con el ponente. Vamos a dejarle que hable tranquilamente, igual que hemos hecho con las anteriores personas que le han precedido en el uso de la palabra. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La verdad es que también hemos escuchado nosotros pacientemente muchas barbaridades, y las aceptamos dentro del juego democrático. No se pongan nerviosos, ni nerviosas, señorías, Esto es un juego de toma y daca. Si no les gusta, tienen la posibilidad de abandonar el salón de Pleno, si no quiere escuchar lo que piensa el Grupo Socialista. Estamos en nuestro derecho de decir lo que creemos oportuno, igual que la señora Oña ha dicho lo que le ha parecido oportuno y pertinente.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, aunque no les guste, pagan un peaje demasiado alto por motivos inconfesables, tienen hipotecas difíciles de entender desde el punto de vista político.</parrafo>
        <parrafo>Háganle caso a su presidente nacional, señora Oña, y actúen con independencia. Libérense del yugo que les oprime y que les obliga a hacer sobreactuaciones que producen sonrojo.</parrafo>
        <parrafo>Me ha dado pudor, me ha dado una situación de cierta lástima que tengan que venir ustedes aquí a defender actuaciones de gente que no se sientan en estos escaños, la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, si les gusta el yugo, sigan con él: están en su derecho. Pero ya saben: desde este fin de semana, como por ensalmo, se han convertido en centristas y moderados. Tomen nota, porque lo han hecho ustedes en Valencia este fin de semana.</parrafo>
        <parrafo>Ya le he señalado que este asunto es recurrente en los debates continuos en esta Cámara. En la pasada legislatura, mi compañera Cinta Castillo hablaba de que el Grupo Popular actuaba como un manager. Yo les diría que, más que como manager, como un chico de los recados. Vienen aquí con una lección que les dictan desde fuera.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que los andaluces y las andaluzas esperan algo más del primer partido de la oposición. Posiblemente eso explique por qué llevan tanto tiempo en la oposición: porque carecen de voz propia, por su perfil gregario, por practicar el juego sucio que les encargan otros, por la falta de autonomía a la hora de definir su estrategia política y, sobre todo, porque carecen de proyecto. Esas son las razones que explican por qué están en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, señorías, el pluralismo, el acceso a la libre información y la libertad de expresión no están en peligro: gozan de muy buena salud.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía está a la vanguardia en lo relativo a calidad y transparencia democráticas. Somos la comunidad..., la Junta de Andalucía es la Administración más avanzada en este campo, en esta materia, con un cuerpo normativo que lo garantiza. Sería bueno que, en muchas de las comunidades autónomas que gobierna el Partido Popular, tomaran buena nota y siguieran el ejemplo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El pluralismo, señora Oña, hay que defenderlo con hechos, y no solo con discursos rimbombantes y vacíos que el viento se lleva.</parrafo>
        <parrafo>Abro un paréntesis aquí para referirme al doble rasero con que el señor Arenas entiende la libertad de expresión y la defensa al honor. Él no está ahora aquí, pero se lo pueden comunicar después.</parrafo>
        <parrafo>Se podía leer esta semana una entrevista, en un medio nacional, en la que el señor Arenas apoyaba la querella presentada por el Alcalde de Madrid contra un periodista de la COPE. Y decía textualmente: «Tenemos la obligación y el derecho de defender nuestro honor». Curiosamente, cuando la querella la presentan dos dirigentes socialistas contra dos periodistas de El Mundo, el señor Arenas dice: «Se atenta contra la libertad de expresión y se persigue a la prensa crítica». ¿No somos todos los iguales según la Constitución, señora Oña? Como siempre, una vara de medir distinta según interese.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el señor Arenas: el líder de las contradicciones y del doble rasero. No tiene la oportunidad hoy, porque no está. En otras ocasiones tenía una oportunidad de oro de subir a esta tribuna y de arrebatarle la segunda parte de la intervención, como ha hecho en ocasiones anteriores, para dejar claro cuál es su posición, o tener una afirmación coherente, que no la ha tenido en los últimos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Volviendo a la proposición no de ley, porque me estoy extendiendo mucho, presentan una exposición de motivos con la que, lógicamente, estamos de acuerdo. Nosotros estuvimos con la Constitución, estamos con la Constitución, estamos con el Estatuto de Autonomía. Si es que estamos de acuerdo. Estuvimos en su preparación y lo aprobamos. No todos pueden decir lo mismo. Con el Estatuto de Autonomía, igual. Claro que estamos de acuerdo. Lo que pasa es que aprovechan esa excusa para colgar una serie de perchas inconsistentes, sin sentido, inconexas.</parrafo>
        <parrafo>La parte dispositiva es un desatino, es un disparate. Y perdone la claridad en la expresión. En primer lugar piden la retransmisión de los Plenos de esta Cámara en Canal Sur. La verdad es que no hay ninguna televisión, ni en España ni fuera de ella, ni pública ni privada, que lo haga. ¿Por qué no lo hacen también ustedes en las comunidades donde gobierna el Partido Popular? Sean coherentes.</parrafo>
        <parrafo>Es una propuesta que quiere condenar a la cadena pública, como reconocía de forma sarcástica el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, a que no la vea nadie. Quieren castigar... Esa es su manía persecutoria de Canal Sur, incluir actividades que vayan en menoscabo de la audiencia, cuando ustedes saben que Canal Sur, que la Radiotelevisión de Andalucía, es la cadena que más información da de todas las cadenas españolas dedicada al Parlamento, y retransmite todos los debates fundamentales que se celebran en esta Cámara. Pasó la pasada legislatura, pasó la anterior y pasará esta.</parrafo>
        <parrafo>Plantean esta medida, posiblemente por su incapacidad para conectar con la sociedad, y para buscarle también una plataforma a su jefe de filas. Está en horas bajas, está amortizado después de tres derrotas electorales en Andalucía. Y lo que buscan es eso, un escaparate para el señor Arenas. Pero, claro, no le endosen sus problemas a la Radiotelevisión de Andalucía, eso es un asunto que tiene que resolver el Grupo Popular, o el Partido Popular, por sí mismo. Como ya hicieron en el debate en Comisión, han vuelto a traer el mismo asunto aquí y, como siempre, esa eterna y patológica sospecha sobre el trabajo de los profesionales de Canal Sur, que no podemos admitir. Es su eterna, su sempiterna cantinela. Y no atacan a los directivos de Canal Sur, agreden a los trabajadores, les meten presión, intentan coaccionarlos, con denuncias falsas, con vídeos intimidatorios y actitudes inquisitoriales.</parrafo>
        <parrafo>Se ha podido ver perfectamente en esta campaña electoral pasada. Dieciséis recursos contra el trabajo de los profesionales de Canal Sur. Al día de hoy no han ganado ninguno, y solamente queda uno, un asunto aún pendiente de resolución. Ninguna sanción pese a sus esfuerzos titánicos de dañar la imagen de Canal Sur. Y la pasada semana recibieron otro varapalo de la Junta Electoral Central archivando un recurso del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Canal Sur cuenta con los instrumentos para garantizar el derecho a la información en una sociedad democrática. Aplíquense el cuento allá donde gobiernan, porque aquí en Andalucía no hay ningún comité antimanipulación ni Salvemos Telemadrid, que sí lo podemos ver por el resto de la geografía española. Además, no voy a perder mucho tiempo con el pasado. El tiempo de Urdaci, la condena por manipulación informativa.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que sí es bochornoso es que vengan ustedes aquí con ese desparpajo, criticando a la cadena pública andaluza, y luego monten una cadena de televisiones municipales del Partido Popular. Y no lo digo yo, lo ha dicho el señor Arenas, en una entrevista concedida a un diario andaluz. Y decía el señor Arenas que lo hacía para...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez Bermúdez, su señoría debe ir concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señora Presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y dijo textualmente: «Quería contrarrestar a Canal Sur». Y se quedó tan pancho. ¿Ese es el pluralismo que ustedes defienden? Articulando televisiones públicas contra una cadena que es la más plural de España, de las cadenas públicas. La cadena más plural, aunque no les guste. Y eso es lo que valora la audiencia de Andalucía, que le da buena nota a Canal Sur, y les molesta porque es la obsesión enfermiza que tienen. Muchos fantasmas que deberían espantar, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Y crear ese grupo de televisiones municipales al dictado y al servicio del señor Arenas, para que salga en todos los minutos en todos los lugares, ¿eso cómo se llama, sectarismo?, ¿se llama utilización de fondos públicos en beneficio de un partido político en concreto? No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ahora ya sí, señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Eso es libertad de expresión, no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su señoría debe finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, esta proposición no de ley responde a un encargo que les han hecho desde fuera, y ustedes han venido aquí a defenderlo. Lo sentimos, pero es así. Les falta libertad.</parrafo>
        <parrafo>Y también a la típica pataleta, a su reacción de mal perdedor. No le echen la culpa a otro de su derrota en las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar el debate, de nuevo tiene la palabra el Grupo Parlamentario Popular. La señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, no sé si usted se ha estrenado hoy en el Pleno, no lo sé. No sé si ha intervenido otras veces, pero, desde luego, si este ha sido su debut, es estelar, ¿eh? Francamente, impresionante. O sea, no puedo decir otra cosa, porque usted nos ha dicho de todo, o sea, nos ha dicho de todo. Y luego dice que mi tono. Pero, ¿de qué tono está usted hablando, señor Vázquez? Usted dice que la PNL es un disparate, que está dictada desde fuera, que pretende defender intereses ajenos. Lo que está claro es que ustedes están defendiendo los del PSOE con dinero público. Eso está claro, eso ha quedado meridianamente claro. Es que estamos aquí para defender intereses ajenos, para defender los nuestros no. O sea, es que se les ve el plumero tanto... Nosotros estamos aquí para defender los intereses de la sociedad, no para defender los intereses del PP ni del partido político con dinero público. Ustedes utilizan el dinero público -que se le debería caer la cara de vergüenza, de eso no ha dicho nada, de eso no ha dicho nada-, utilizan el dinero público: 72 millones de euros el año pasado, solo para publicidad. ¿Pero a usted no le da vergüenza eso, señor Vázquez, no le da vergüenza?</parrafo>
        <parrafo>Y nos dice que nosotros hacemos una PNL despreciable, un disparate, batiburrillo; batiburrillo, el suyo. Ha mezclado todo de tal forma que era difícil seguir el hilo. Y eso que ha leído todas las frases que ha dicho, porque lo he observado. Y, claro, cuando se trae un discurso hecho de antemano -que a mí no me parece ni mal ni bien, cada cual elige su forma-, hombre, lo menos que se podría tener es la prudencia de tachar aquello que no responde a nada de lo que aquí se ha dicho. Porque usted dice... Ha acosado a los trabajadores, o ha criticado a los trabajadores. Para nada, para nada. Ni los he mencionado. Es más, es más, sí he dicho que defiendo a todos esos medios de comunicación porque son empresas. Si ustedes les contratan, pues ellos les cobran. Ellos están cumpliendo con su obligación, ustedes no cumplen con la suya, ustedes no cumplen con la suya. Y los que tienen terror a que se retransmitan los Plenos son ustedes. Ustedes tienen terror. Porque dice: «No lo hace nadie». ¿Pues no somos tan pioneros? ¿Es que nosotros no somos tan pioneros que todos los días somos pioneros de todo? Todos los días somos pioneros de todo. Es la comunidad pionera, por esto, por aquello, por lo otro. ¿Qué miedo tienen ustedes?, ¿qué problema tienen? O sea, como no lo hace Valencia, o como no lo hace Madrid, o como no lo hace Murcia, por supuesto, ninguna comunidad autónoma del PSOE, tampoco; ni unas ni otras, nosotros no lo podemos hacer. Ese es el argumento de peso.</parrafo>
        <parrafo>Otro argumento de peso que ha dado es que nosotros, nosotros, estamos defendiendo esos intereses ajenos, que, sinceramente, no sé a lo que se refiere, no sé a lo que se refiere. Porque cuando se está planteando en una iniciativa la retransmisión en directo, íntegra, sin manipulación ninguna, si es bueno es para todos y si es malo es para todos. No me puede usted acusar de nada porque estoy defendiendo eso. Cuando después estoy diciendo que en todos los centros públicos se garantice que haya prensa diversa en vez de solo El País, ¿es peor lo que yo estoy proponiendo que lo que defiende usted, que es que siga solo El País? Pero, ¿dónde está el batiburrillo ni el disparate de esta proposición? Es que lo estoy reflexionando, y si alguien, alguien, no sé por qué tipo de mecanismo puede oírlo, que sepa que usted está en contra de que se retransmitan estos Plenos y estos debates. Usted ha dicho que no, que, como no lo hace nadie, no lo hacemos nosotros, que no. Vale, está usted en contra de garantizar en todos los centros públicos prensa diversa. Usted, por tanto, está a favor de que se siga haciendo lo que se hace ahora, que es solo el periódico El País, solo el periódico El País. Pero es que le digo más: en las universidades públicas, en las facultades de letras -porque todos tenemos conocidos, familias, hijos-, en las facultades de letras, todos los trabajos que se hacen con prensa -al menos, le hablo en Málaga-, se hacen con El País. Yo tengo un hijo en la Universidad; dice: «Mamá, se me ocurrió preguntar un día que por qué no traían otro periódico y me dijeron, ¿tú qué eres, fachilla?». Es que es muy vergonzoso lo que está pasando aquí, es que es muy vergonzoso. Lo terrible y peligroso es que a usted no le dé vergüenza, que a usted no le dé vergüenza. ¿Cómo es posible que eduquen en una universidad pública, o enseñen a un joven que va a ser un profesional que solo hay que leer El País? ¿Eso cómo es posible, cómo es posible? ¿Eso qué es, propio de las democracias o de la Cuba de Fidel Castro? Le pregunto de verdad. ¿Y resulta que lo que yo estoy diciendo es lo terrible? Pero, mire usted, El País, El Mundo, y el que sea, y La Razón, y el ABC, y todos. Y que cada cual lea el que le parezca mejor. ¿A eso por qué se oponen ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que nuestra tercera propuesta: «Que se garanticen todas las contrataciones de publicidad a través de concursos públicos, en donde se puntúe la difusión del medio, la cantidad de personas que leen o escuchan ese medio». ¿Y esto también le parece a usted terrible? Es que no logro a alcanzar a entender... Seré muy torpe, desde luego, por supuesto no estoy pretendiendo decir otra cosa. No alcanzo a entender dónde ve usted lo espantoso de esta propuesta. O sea, si los concursos públicos se hacen en base a unos criterios objetivos -a ti te lee más gente, a ti te escucha más gente-, ¿eso a usted le parece mal? ¿Le parece mal? O sea, usted está defendiendo que los concursos públicos sean con criterios subjetivos: como este me gusta, valoro lo que este me gusta a mí y me da. Eso es lo que usted está defendiendo. Se está cargando completamente todos los pilares de la democracia, oponiéndose a eso. De libre concurrencia, las mismas oportunidades para todos, todo eso lo está..., lo está usted destrozando. Pero, ¿lo terrible soy yo? ¿De qué me está usted hablando? Evidentemente hablamos idiomas distintos. Evidentemente tenemos conceptos distintos de las libertades y del modelo de sociedad. Yo quiero una sociedad plural, una sociedad libre donde a mi hijo lo eduquen con El Mundo, con El País, con el ABC, con La Razón y hasta con El Público. ¿Vale?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes solo El País. ¿Pero qué miedo tienen? ¿Qué miedo tienen? En el Ayuntamiento del que soy alcaldesa están todos los medios de comunicación. ¿Qué miedo tiene ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros retransmitimos, las televisiones locales, retransmitimos todos los Plenos. ¿Qué miedo tienen ustedes? Y alguna fue la primera ¿no? Porque si esa primera nunca lo hubiera hecho porque nadie lo hacía todavía estaríamos viviendo en las cavernas. Alguna vez es la primera en todas las cosas de la vida, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>O sea, si todo el argumento de peso aquí es que como ninguna televisión pública los hace, de ninguna autonomía… Por favor, por favor. Pero es que nuestra cuarta propuesta es que el Parlamento de Andalucía informe con carácter mensual de las contrataciones publicitarias de menos de treinta mil euros. ¿Y eso también es espantoso?</parrafo>
        <parrafo>Yo me quedo absolutamente perpleja. Con ustedes es difícil sorprenderse, pero se consigue. Lo consiguen. O sea, ¿qué es lo malo de esta iniciativa? ¿La libre concurrencia? ¿La posibilidad de leer varios periódicos en un centro de salud? ¿La posibilidad de que un chaval elija el periódico que quiere leer en la universidad? ¿Qué es lo terrible? ¿La posibilidad de que una persona pueda -si ustedes quieren- aburrirse viendo estos Plenos? Pues si se quiere aburrir es libre ¿no? Si prefiere aburrirse viendo los Plenos que viendo una telenovela, de esas espantosas, pues es libre. Y el que prefiera la telenovela espantosa pues es libre también.</parrafo>
        <parrafo>O sea, yo no entiendo por qué ese dirigismo, o sea, no pueden ver los Plenos. No, está prohibido ver los Plenos. ¿Pero por qué? ¿Pero por qué? Es que no me digan ustedes ni las tecnologías ni el ordenador. Toda la sociedad tiene que poder verlo, no solamente aquellas personas que manejan las nuevas tecnologías. Porque yo no sé si sus padres y sus abuelos las manejan pero probablemente no. Por tanto, como se trata de que todos somos iguales no hagamos, ahora, una élite tecnológica en la sociedad, por favor. No enseñen ustedes el ordenador. Porque mi padre está dando clases de informática ahora, y yo le alabo el gusto; pero mi padre no puede seguir los Plenos, seguro; seguro que no puede seguir los Plenos a través de ningún tipo de programa digital.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no se escurran ustedes, si es malo, es malo y si es bueno, es bueno. Y si es malo, es malo también en Internet. No se escurran ustedes ni se salgan por las ramas. Si hay que retrasmitir los Plenos, vamos a retrasmitir los Plenos. Si tenemos que sacar un concurso público porque eso es lo que dice la ley, hagámoslo con criterios objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Y a usted le debería dar vergüenza subirse a esta tribuna -y se lo digo como lo siento- a defender que es mejor un periódico que varios; que es mejor no hacer concursos objetivos que hacerlos; que es mejor no retrasmitir que retrasmitir. Y, encima, darnos a nosotros todo tipo de calificativos despectivos para sustentar su postura que no es razonable. No lo comprendo, ojalá pudieran escucharnos y con libertad la gente diría si tiene usted razón, como portavoz de su grupo, o tengo razón yo, como portavoz del mío.</parrafo>
        <parrafo>Prefiero defender lo que defiendo, pero su papelito es complicado. Su papelito es complicado porque le han dicho: «Señor Vázquez tiene usted que defender en la tribuna que no haya pluralidad, que no haya posibilidad de leer otra prensa, que no haya posibilidad de escuchar otra cuña». Eso es lo que le han dicho y, claro, es complicado.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice a mí que venimos a proponer, a plantear un despropósito y algo completamente estrafalario. ¿La libertad es estrafalaria? ¿El cumplimiento de la legalidad es estrafalario? ¿Respetar la diversidad y la pluralidad de la sociedad es estrafalario? ¿Educar a los jóvenes desde la libertad informativa es estrafalario? ¿A qué clase de despropósitos se refiere usted? ¿A qué clase de despropósitos se refiere usted? Porque, desde luego, no lo ha dicho. Nosotros no pagamos ningún peaje ni ninguna hipoteca. Ustedes, evidentemente, con dinero público pagan muchas cosas. Compran las voluntades. Compran las voluntades de la gente. Ustedes le tienen terror a que nosotros podamos debatir con igualad de posibilidades. Tienen terror a que podamos salir, usted y yo, con este debate en Canal Sur.</parrafo>
        <parrafo>Y dice: «Hay que ser rocambolesco» y dice: «Es que quieren ustedes retrasmitir los Plenos porque, claro, como son muy aburridos lo que quieren es que la audiencia de Canal Sur caiga». Qué fuerte, es que no se puede ser tan complicado mentalmente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, no me mezcle Canal Sur con la Canal Sur 2. Yo he dicho en Canal Sur 2. Por tanto, no me mezcle usted, no haga el batiburrillo usted. En la 1, ya la hacen ustedes preciosa, estupenda y maravillosa; la 1, no, Canal Sur. La hacen ustedes estupenda, es la que más se ve; es la más plural; es la mejor; es la más guay del paraguay, ¿vale? Seguro. Pero como no le estoy diciendo eso, yo le estoy diciendo en la 2, que desde luego no es la que tiene más audiencia, ni muchísimo menos. Por tanto, como esa es como más temática, como de más documentales, como de más reportajes… La persona que tenga alguna inquietud política aunque seamos muy aburridos pues tal vez le guste verlo. ¿O no respetamos el gusto de esas personas? Eso no se puede respetar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, le ruego que vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino con una frase que define perfectamente, perfectamente, es una frase que antes decía el señor Mariscal. Es curioso que utilice frases de la izquierda para definir a la izquierda. Yo no estoy en la izquierda porque no creo en ella. Para definir a la izquierda. Mire usted, le voy a dar una frase, que es preciosa, de Pablo Iglesias, y que la pueden ustedes verificar. La conocen, sin lugar a dudas: «Los socialistas permaneceremos en la legalidad, mientras esta nos sea útil». Lo mismo hacen con todo.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

