<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 53</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Reforma laboral, Joven, Trabajo de jóvenes, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000401</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000401. Pregunta oral relativa a las medidas para paliar las consecuencias de la reforma laboral y el paro y la explotación juvenil (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero Del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez...</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta relativa a medidas para paliar las consecuencias de la reforma laboral, el paro y la explotación juvenil, que formula Izquierda Unida Los Verdes, y que dirige al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las consecuencias más inmediatas de la reforma laboral van a ser más paro, porque los empresarios van a aprovechar las facilidades y el abaratamiento del despido para despedir a la gente, no para contratarla; más precariedad, porque se va a producir una dinámica de sustitución de trabajadores con derechos por trabajadores sin derechos, con un alto índice de exclusión de derechos y de incumplimiento de los mínimos legales, ahora flexibilizados hasta extremos que paralizan los mecanismos de garantía sindical, administrativa y jurisdiccional que antes existían. Y, demagógicamente, el Gobierno ha ofrecido diálogo a los sindicatos que ayer se pusieron en huelga general. Y ustedes también, en Andalucía, señor consejero, como papagayos, han repetido lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué va a consistir ese diálogo? Saben que los sindicatos han solicitado que retiren la reforma laboral; esa es su prioridad. ¿Van a apoyar esto, o piensan cruzarse de brazos mientras los trabajadores andaluces y sus sindicatos permanecen indefensos ante un Gobierno central que se ha puesto de rodillas ante los poderosos desde el punto de vista financiero?</parrafo>
        <parrafo>O, por el contrario, ¿tienen algo que ofrecer a los sindicatos y a los trabajadores parados y precarios, especialmente los jóvenes, a los empleados públicos y privados, y a los pensionistas, que son los que más duro han recibido el azote de ese ajuste que propicia el Gobierno? ¿Y qué es lo que van, por tanto, a ofrecer?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el día de ayer, los sindicatos celebraron una huelga general en todo el país. Y tal y como he venido manifestando en las últimas semanas, el Gobierno quiere expresar su máximo respeto a esta convocatoria y a todos aquellos trabajadores y trabajadoras que, ejerciendo su legítimo derecho, decidieron sumarse a esta convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>También quiero, desde este máximo respeto, volver a señalar que con una huelga general nadie gana; perdemos todos.</parrafo>
        <parrafo>La reforma laboral no se puede entender sin la reforma económica. Y los Gobiernos socialistas hemos puesto encima de la mesa cuál es la hoja de ruta que tenemos que seguir en los próximos 15 años. Además, señorías, acaban de escuchar ustedes, por boca del Presidente, cuáles son los planes que tenemos específicamente para los jóvenes en Andalucía. Junto a esto, además tienen conocimiento de que se va a llevar a cabo una reforma de las políticas activas de empleo y del Servicio Andaluz de Empleo. Con todo esto, esperamos que se recupere lo que es el empleo en nuestra Comunidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, señor Consejero, suena un poco anticonstitucional eso de que con una huelga general nadie gana. La huelga es un derecho constitucional, y no se le puede negar a los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, efectivamente, señor Griñán, he escuchado antes que ya había un plan de empleo juvenil con seis ejes. Pero, entonces, ese plan de empleo es bastante inútil, porque hay 570.000 jóvenes, menores de 34 años, parados en nuestra Comunidad Autónoma. ¿Qué es lo que ha hecho ese plan de empleo para evitar esa cifra, que es de un 50% de parados juveniles?</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, la reforma del Servicio Andaluz de Empleo, evidentemente, obedece a otras causas de articulación de lo que era la FAFFE con el Servicio Andaluz de Empleo y no tiene mucho que ver. No se me antoja que eso vaya a generar una solución mágica para la solución de los parados, etcétera, y, mucho menos, para lo que yo antes le demandaba y le demandaban ayer los sindicatos al Gobierno, y es el apoyo para evitar la reforma laboral que es la que va a crear más paro y más precariedad en el Estado y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, desde luego, si es así el diálogo que piensan ustedes plantear a los sindicatos mal vamos, porque, evidentemente, no estarán haciendo más que un ejercicio de pura demagogia y, por tanto, van a defraudar de nuevo a los trabajadores y las trabajadoras andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, yo no salgo de mi asombro, porque usted, o no ha entendido bien, o lo que estamos poniendo encima de la mesa es un proyecto para el empleo juvenil. ¿Cómo me puede usted decir que este no ha dado todavía resultados? Evidentemente, no ha dado resultados porque todavía no ha sido puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, dice usted que no entiende cómo el Servicio Andaluz de Empleo y su reforma pueden actuar para mejorar la situación que tenemos en el mercado laboral. Es muy sencillo, señoría, se lo voy a explicar, porque las funciones de orientación, las funciones de formación, las funciones de integración e intermediación de los trabajadores residen en el Servicio Andaluz de Empleo y estas son todas absolutamente necesarias para que volvamos a recuperar el nivel de empleo. Ahora, le digo, esto no valdría si no tuviéramos un modelo económico distinto al que nos ha llevado a esta situación, y los socialistas lo tenemos, lo tenemos a nivel nacional y a nivel andaluz, se llama Economía Sostenible y Andalucía Sostenible, 146 proyectos completos. ¿Qué tienen ustedes? Eso es lo que a muchos nos gustaría saber.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

