<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000121</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000121. Pregunta oral relativa a las subvenciones del Programa Euroempleo (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta relativa a las subvenciones del Programa Euroempleo, que formula la señora Pedemonte, y que dirige al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pedemonte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué criterio ha seguido el Consejo de Gobierno a la hora de otorgar subvenciones al amparo del Programa de Empleo? Espero que aquí tengamos más suerte, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pedemonte.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted sabe, el programa Euroempleo tiene por objeto conceder, en régimen de concurrencia competitiva, ayudas destinadas a promover, en el ámbito del empleo, la ejecución de proyectos de cooperación trasnacional e interregional.</parrafo>
        <parrafo>La Orden de 5 de octubre de 2009, publicada en BOJA con fecha 22 de octubre de 2009, regula y convoca lo que es la participación en este programa de Euroempleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pedemonte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, esperaba una respuesta clara y concreta, no una torpe evasiva.</parrafo>
        <parrafo>Esto es muy serio porque estamos hablando de unas ayudas que suponen 18 millones de euros. Es mucho dinero, que hay que gestionar bien y para todos, y es muy serio porque tenemos un millón de parados, aunque usted, desde luego, está más preocupado y más ocupado en intentar salvar su cuestionada Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Ahí está nuestra preocupación, precisamente, porque por esa gestión de 18 millones que, visto lo visto, tenemos serias dudas de cómo la están realizando. ¿Por qué se seleccionan, por ejemplo, 122 proyectos de los casi 400 presupuestados? ¿O por qué, después de una preselección, los proyectos de Comisiones Obreras y fundación no [...]?</parrafo>
        <parrafo>Al igual que usted, hemos hecho sondeos de manera aleatoria. ¿Con qué nos encontramos? Pues, a la fundación andaluza Invenio se le conceden 150.000 euros. Está constituida, tuvo mucha suerte porque se constituyó en mayo del 2009. Las ayudas salieron, la orden salió el 5 de octubre, con lo que pudo acogerse.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién la preside? El señor Iglesias, el Secretario del Partido Socialista en Cádiz y ex Director de la Unidad de Promoción de la diputación gaditana. ¿Qué hace ahora el señor Iglesias? Pues, administra cuatro empresas y apodera tres. ¿Cuál es el domicilio social de la fundación? Casualmente, el mismo que una de las empresas del Presidente, señor Iglesias. Y, casualmente, la directora y apoderada de dicha empresa es también la directora de la fundación Invenio. Extraña mezcla de fundación y empresas, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>También, casualmente, en la fundación, desde hace un año, trabaja María José Aído Almagro, la hermana de la ex Ministra, la señora Aído, que, con una muy limitada experiencia, se atreve con un puesto de estratega de empleo. ¿Por qué no?, dirá.</parrafo>
        <parrafo>El sondeo arroja otro ejemplo. Estas casualidades, de compartir con ser hijo de o hermana de o pertenecer a, indignan a miles de cientos de parados andaluces que quieren un trabajo, solo un trabajo, por mérito, por derecho, por justicia y por dignidad. [Aplausos.] Por eso no podemos callarnos, porque el que calla otorga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su orgullo socialista con esta Consejería cada día está más cuestionado o devaluado. Usted, que tanto se repite en un esfuerzo de autoconvencimiento con la persecución y el victimismo de los socialistas...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pedemonte. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, en ese ejercicio que ha hecho, tenía que haber utilizado otros criterios, no buscar quién era de Comisiones Obreras, de Izquierda Unida o quién era primo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a decir cuáles son los criterios que tendría que haber utilizado:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, se valoraba la calidad el proyecto, con una calificación de hasta 80 puntos, y para ello se tenía en cuenta la innovación en la intermediación, la formación y la orientación; la calidad y grado de definición de las actuaciones propuestas; la complementariedad con las políticas activas de empleo de Andalucía; el número de personas beneficiarias; o la presentación de un diagnóstico que justificara de forma suficiente la necesidad de la acción.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, se calificaba hasta con 10 puntos la finalidad del proyecto, teniendo en cuenta la mejora de los mecanismos de inserción, el fomento de la incorporación de las mujeres a la población activa, la modernización de los servicios públicos de empleo o la mejora de la calidad en el empleo y la lucha contra la precariedad laboral.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, se calificaba también con hasta 10 puntos, en función de las cualidades de la entidad solicitante, dependiendo esta puntuación de los recursos humanos y materiales para garantizar el cumplimiento de los objetivos, la adecuación de la naturaleza y actividad de la entidad al objeto de la ayuda o la experiencia en proyectos trasnacionales aportada por la entidad.</parrafo>
        <parrafo>Tras concluir el proceso de baremación, se levantó acta por el órgano instructor con fecha de 7 de junio de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, mi conclusión es que a ustedes les molesta más, les molesta todavía más que alguien sea socialista, que alguien sea socialista y empresario. Eso ustedes ya es que no lo pueden soportar, no sé por qué. Pues, mire, socialistas y empresarios hay y habrá, y nosotros nos fijamos en estos criterios que le acabo de decir. Con su ejercicio de investigación me están poniendo claro qué harían ustedes en el caso de que gobernaran algún día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

