<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Trabajo de la mujer, Política de empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000401</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000401. Pregunta oral relativa al descenso de la ocupación femenina (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y Dña. Patricia Del Pozo Fernández, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con las preguntas de control al Gobierno. Pasamos, a continuación, a las dirigidas al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con la primera, que va a formular la señora López Gabarro, relativa al descenso de la ocupación femenina. Para formularla, tiene, en primer lugar, la palabra, la señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz es plenamente consciente de que las mujeres han sufrido, con especial intensidad, la pérdida de empleo como consecuencia de la crisis. Por ello tenemos un firme compromiso por favorecer la incorporación de la mujer en el mercado de trabajo, evitando todo tipo de discriminación, tal y como establece el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía y las medidas que en él se contemplan.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, han hablado los diputados del PSOE esta mañana de insultos a Andalucía. Insultos los de los socialistas Maragall, Rubalcaba, la senadora de Jerez o el propio Felipe González, que dijo que el dinero del PER lo utilizan los campesinos andaluces para comprarse mercedes. [Aplausos.] Y la guinda la puso el señor Mario Jiménez, llamando fascistas a los funcionarios andaluces. Por tanto, no den lecciones, cuando ustedes incurren en insultar a esta tierra constantemente.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señor Consejero, hoy hablamos de la situación laboral de las mujeres, pero, cuando ustedes hablan de mujeres, hablan simplemente de planes de igualdad, que, al final, nunca son cumplidos. Hablan de mujer para vender paridad, pero fíjense cómo aplican los socialistas la paridad: Ministerio de Industria, 5 mujeres, 14 hombres; Ministerio de Trabajo, 9 mujeres, 21 hombres; Educación, 12 mujeres, 20 hombres. Y así sucesivamente.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zapatero vende como Ministerio estrella el de la Igualdad, y poco tiempo después elimina este Ministerio y elimina, además, además, la paridad en su Gobierno. ¿Y sabe por qué les ocurren estas cosas? Porque hablan de mujer con fines meramente electoralistas. Cuando piensan en las mujeres, piensan simplemente en votos y no analizan concienzudamente cuáles son los problemas de las mujeres en esta tierra. Y uno de ellos, señor Consejero, es el desempleo. Prometieron ustedes alcanzar el 60% de ocupación femenina en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjese lo que distan las promesas de su Gobierno de la realidad de esta tierra: nuestra comunidad encabeza el ranquin de paro femenino, las mujeres andaluzas padecen la tasa de paro más alta de España, estamos diez puntos por encima de la media nacional y triplicamos la de la Unión Europea, la tasa de paro femenina es de 3,2 puntos superior a la de paro masculino y una de cada cuatro mujeres en paro en España es andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el desempleo femenino ha crecido en un 77,37% en los últimos tres años. En 2010, se comprometieron a alcanzar en esta legislatura ese 60% de ocupación femenina. Pues bien, si nos atenemos a las mujeres en edad de trabajar, la tasa de empleo es del 42,75%; aún estamos a más de diecisiete puntos de alcanzar el objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ni brotes verdes ni planes efectivos ni disminución del paro femenino. Y permítame que utilice esta expresión coloquial: no tienen ustedes ni idea de cómo sacar a Andalucía de la crisis en la que la han metido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, los datos le dejan a usted en evidencia, pero lo más grave es que las políticas de su Gobierno dejan a las mujeres desamparadas, engañadas y utilizadas. Ya se ha visto que en esta tierra tener el carné del PSOE es condición indispensable para acceder a un puesto de trabajo. Sin embargo, el requisito que exigen las mujeres andaluzas es la capacidad, las oportunidades, la tenacidad y la inteligencia. Y esos parámetros están muy por encima de las siglas de su partido político y del carné de su partido político.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la próxima vez que ustedes hablen de mujeres, miren esas políticas como necesidad social y no como réditos electorales, porque no hay mayor falta de respeto que considerar a las mujeres como un mero voto político; algo que ustedes practican y de lo que abusan cada vez que se acercan unas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, señoría, la verdad... Le voy a empezar contestando dos cuestiones que ha planteado usted. Mire, sí sabemos cómo salir de la crisis, y lo hemos hecho patente en los presupuestos que hemos presentado; tema que ustedes, donde gobiernan, ni siquiera existe. O sea, que es que no hay ninguna duda de que detrás del silencio que ustedes tienen, allí donde gobiernan, solo está el silencio de los corderos, que es el de la motosierra del PP amputando todo lo que es el Estado del bienestar. Y, además, señoría, aquí no hace falta, en esta comunidad autónoma no hace falta ningún carné del partido ni ser...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Ni ser, señorías, profesor de pádel del Presidente de la comunidad autónoma para tener un puesto de trabajo, como ocurre allí donde ustedes acaban de coger ahora mismo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... donde han cogido ustedes el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, señorías, les digo más: si ustedes quieren seguir qué es lo que estamos haciendo desde la Junta de Andalucía por el presupuesto, aquí hay una iniciativa pionera, que se llama G+. Ustedes solo tienen que leer el presupuesto y ver qué es lo que estamos haciendo por la igualdad de género en Andalucía. Tema que ninguna comunidad autónoma gobernada por ustedes tiene, con lo cual es imposible seguir qué es lo que se está haciendo por la igualdad de género allí donde ustedes gobiernan, ni por las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Y si vamos a datos, señorías, la verdad es que los datos... Para ustedes, son caprichosos cuando los interpretan. Porque, fíjese, hay comunidades autónomas -en concreto, siete-, gobernadas la mayor parte por ustedes, en las que el paro femenino se ha incrementado más que en Andalucía. Por lo tanto, señorías, ningún sitio a donde mirar de los que ustedes gobiernan en los que podamos aprender nada para salir de esta situación, ni para mejorar el tema del desempleo femenino.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

