<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Hacienda local, Modo de financiación</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000208</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000208. Pregunta oral relativa a la financiación de los ayuntamientos (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. José Luis Sanz Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Presidencia. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la financiación de ayuntamientos que formula el Grupo Parlamentario Popular que dirige a la Consejera de Economía y Hacienda, y vamos pasarle la palabra a la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, el Presidente del Gobierno, en el debate del estado de la Nación, dijo que la financiación autonómica despejará obstáculos para abordar la financiación local; es decir, después. El Gobierno andaluz va a defender que se trate al mismo tiempo la financiación autonómica y la local o que sea después para recoger las migajas que deje el nuevo sistema de financiación autonómica. ¿Va a defender el gobierno la financiación para nuestra Comunidad y para los 770 ayuntamientos de Andalucía? Por cierto, cuando aun el señor Chaves no se ha reunido con el señor Griñán y se ve que lo va a aplazar después de las elecciones. Y como tenemos que seguir hablando del señor Pizarro porque es responsable de la financiación local también, decirle, dígale usted, que el que no ha tenido respeto al grupo de trabajo es él, que ha anunciado las leyes para el año 2011; que quien tiene que decir cuándo son las leyes es el grupo de trabajo y además, señora Consejera, recuérdele usted que en Castilla y León se da 183 euros por habitante en el Plan de Cooperación Municipal, y en Andalucía 160. Por tanto, sí hay comunidades autónomas que dan más dinero, y, por cierto, con una ley que establece las reglas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría. Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Le puedo decir que sí, que vamos a defender la financiación paralela a la de las comunidades autónomas. Lo venimos haciendo así, y lo hacemos además con pleno respeto y apoyo a las resoluciones de este Parlamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, permítame usted que lo dude, porque hasta ahora no ha sido así su comportamiento ni el del Gobierno de la Nación. Y saben ustedes, y se lo han recordado esta mañana, cómo están los ayuntamientos de Andalucía. El 60% de bajada en la recaudación, el 30% de servicios impropios y apenas puedan pagar sus nóminas a final de mes. Y además el chantaje permanente que le hace la Junta con respecto a las obras que son de competencia autonómica y tienen que asumir los ayuntamientos, porque sus vecinos le piden esos servicios. ¿Cree la señora Consejera que es lógico que se aparque, que se atrase la financiación local tanto a nivel nacional como a nivel de la Junta de Andalucía? Ustedes aplauden los perjuicios que les está haciendo el señor Zapatero a los ayuntamientos, y el señor Griñán ya lo hizo como Vicepresidente: aplaudió el recorte del 6% de los fondos del Estado a los ayuntamientos de Andalucía. Y además, saben ustedes que esto no ha crecido prácticamente nada. Desde el año 1979 hay un 11% de la participación en el gasto público y ahora un 13,4%. Y además aplauden los decretos leyes de medidas de saneamiento, que son un préstamo a 6 años y sabe usted que engorda la bola enorme del endeudamiento de los ayuntamientos y ustedes lo están aplaudiendo. Y en el mejor de los casos están callados. Y no me digan ustedes que la solución es el Fondo Estatal o la solución es el PROTEJA, porque, realmente, la formula cicatera que ustedes tienen y también el Gobierno de la Nación, realmente están haciendo mella en la situación de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>El señor Pizarro nos decía que la Ley de Régimen Local y la Ley de Participación de los Tributos de los ayuntamientos en los Tributos de la Comunidad Autónoma. ¿Para cuándo, para el año 2011? Van a esperar ustedes a que los ayuntamientos terminen ya con su situación de quiebra, que además ustedes no les ayuden en ningún momento; que lo demoren ustedes más desde el año 90, y, que sigan practicando la política antimunicipalista que hacía ya el señor Chaves y que sigue el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Es financiación, señora Consejera, que debe ser simultánea y vinculada, lo cual no está ocurriendo y usted está aquí engañando a los andaluces, porque no está defendiendo realmente que sea [...].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le repito que la voluntad del Gobierno andaluz es apoyar e impulsar las reformas de la financiación local en la medida de nuestras posibilidades, porque le recuerdo que es el Gobierno central el que tiene plenas competencias, competencias exclusivas en materia de financiación.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía estamos convencidos de que es necesario un buen sistema de financiación para los ayuntamientos y que de ello depende, también, en gran medida el bienestar de nuestros ciudadanos. Tenemos ese convencimiento. Y tenemos una clara voluntad de colaborar con los ayuntamientos; voluntad que se ha puesto de manifiesto tanto por el Presidente de la Junta, como que acaba de ser claramente reiterada por el Consejero de Gobernación; voluntad que yo he tenido la ocasión de reiterar en las reuniones que tuve para buscar el pacto en relación con lo que hemos estado hablando estos días, y, voluntad que se pondrá y se sigue poniendo de manifiesto en la voluntad que ha dejado mi compañero en la mesa de pactar en el grupo de trabajo que se ha creado a tal fin.</parrafo>
        <parrafo>Pero la voluntad que yo les digo viene avalada por los números y por las realidades. Porque como bien se dice, el municipalismo se demuestra andando y nosotros somos la Comunidad Autónoma que más se ha dedicado al Plan de Cooperación Municipal. Se le ha dado una cifra, les voy a repetir que es más de cinco mil cuatrocientos millones, desde 2005; que el Fondo de Nivelación se ha multiplicado por cuatro desde el inicio de la legislatura anterior. Les recuerdo que somos la única comunidad autónoma que ha puesto consorcios para ayudar a los municipios con dificultades, más de 360 municipios por un importe de más de 323 millones de euros; que somos una comunidad que está permanentemente dando anticipos en la participación de la [...] a los diferentes ayuntamientos; que les damos aplazamientos, fraccionamientos, en fin; que estamos permanentemente cooperando con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo que somos la única Comunidad Autónoma que ha sido, en estos momentos, que usa los Fondos de la Unión Europea a través de un proyecto, el proyecto que se llama Jessica para hacerles llegar fondos a los ayuntamientos. Es decir, es un sinfín de argumentos, un sinfín de hechos concretos que demuestran con los hechos que somos un gobierno que apoya a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que durante los ochos años que ustedes gobernaron no fue esa la senda que ustedes llevaron. Lamento que su única voluntad de municipalismo, durante ese tiempo, fue dejarles y privarles de la fuente más importante de ingresos que en ese momento tenían, el Impuesto de Actividades Económicas. Lo cual resulta sorprendente y en esa vocación que ustedes tienen está tan clara.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier manera si la tienen, bienvenidos a esta vocación, que será muy importante en las tareas que tenemos próximamente y espero que nos encontremos en esa voluntad y en los acuerdos que sin duda nos tienen que acompañar, y en eso esperamos, para poder poner en pie más pronto la Ley de Participación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

