<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Competición deportiva, Instalación portuaria, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000500</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000500. Pregunta oral relativa a la celebración, por segundo año consecutivo, del evento deportivo Andalucía Extreme Sailing Series en Almería (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Lourdes Martín Palanco, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa a la celebración, por segundo año consecutivo, del evento deportivo Andalucía Extreme Sailing Series en Almería, que formula la señora Navarro Rodríguez, y que dirige al Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo y Deporte, recientemente la provincia de Almería, y en concreto la capital de Almería, ha tenido la ocasión de albergar, por segundo año consecutivo, la principal prueba del circuito de vela más importante de toda Europa, lo que se ha venido en denominar, o por algunos incluso bautizar como la Fórmula 1 del mar. Un evento, señoría, en el que Almería ha tenido la oportunidad de acoger a deportistas de primer nivel, a deportistas olímpicos, a campeones del mundo, a participantes de la Copa de América, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Todos, todos ellos, señoría, todos estos deportistas de primer nivel han competido en unos recorridos cortos y cercanos al público, que han sido de lo más espectaculares y en los cuales han podido disfrutar todos los almerienses y todos los visitantes que hemos tenido, en esas fechas, en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Para los almerienses, señorías, señor Consejero, es un motivo de orgullo que nuestra ciudad, que nuestra capital haya podido acoger, por segundo año consecutivo, este evento de primer nivel de todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, en esa circunstancia, bastante ha tenido que ver la Consejería que usted dirige. Por tanto, desde el Grupo Socialista estamos especialmente interesados, una vez celebrado este evento, en conocer de primera mano, de boca del señor Consejero, cuáles son las cifras fundamentales de ese balance que se puede hacer en cuanto al número de deportistas que han participado, al nivel de los mismos, al número de personas que han disfrutado como espectadores y espectadoras de este evento, y, por supuesto, en cuanto al retorno económico que ha supuesto también para nuestra ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Sabe muy bien, señora Navarro, que este Gobierno decidió, aprovechando la extraordinaria estructura que tiene ese puerto de Almería, llevar lo que hemos denominado la Fórmula 1 del Mar.</parrafo>
        <parrafo>Por segundo año consecutivo en el Circuito Europeo, Almería se convierte, en el puente del Pilar... Con lo cual buscábamos retornos deportivos, retornos turísticos, qué duda cabe. Se convierte Almería en el centro de la vela europea: más de ochenta mil personas la visitaron este año a lo largo de los cinco días. Hay que reconocer que hemos ampliado un días más, empezamos el viernes y terminamos el martes. Pero si eso ha sido importante hasta el día de hoy, más lo ha sido los navegantes que participaron: 32 participantes en los Juegos Olímpicos, 61 medallistas de los campeonatos del mundo, 37 medallistas en Campeonato de Europa, 20 participantes en la vuelta al mundo, y otros 20 en la Copa de América.</parrafo>
        <parrafo>Pero tenemos una noticia mejor que contarles. Y es que ese circuito europeo se convierte en circuito mundial, por tanto, Asia y América se suman, aumenta el número de pruebas, y, por tanto, aumenta también la posibilidad, por qué no decirlo, de que sean más aquellos que nos visiten en ese hermoso puente.</parrafo>
        <parrafo>Pero no nos conformamos, y usted lo sabe muy bien, con la competición, que ya de por sí misma ha sido muy atractiva: el viento este año acompañó, el año pasado hubo menos, y no fue tan atractivo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho una regata de promoción, organizada por la Federación Andaluza de Vela, y 200 niños han participado en el Aula del Mar. Había todo tipo de actividades de ocio, en un espectáculo, yo creo que muy interesante y muy de futuro. Pero si eso no es así, lo que más nos satisface decir es que este año hemos aumentado un 33%, señorías, lo que hemos considerado importante para hacer: 600.000 euros nos ha costado. Y ahí hemos estado un poquito solos. Reconozco que mientras el pueblo almeriense y la provincia se han volcado, si eso es cierto, no lo es menos el hecho de que las otras instituciones no nos han acompañado mucho en lo económico. No obstante, le puedo comentar que el impacto ha pasado de 2,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, Almería se convierte, por derecho propio, en la capital de la vela durante el puente del Pilar, y además empieza a liderar un turismo náutico, que no es poca cosa en nuestra Comunidad Autónoma, que tiene 43 puertos deportivos, que tiene casi 20.000 atraques, y al que cada año nos vienen más de 600.000 turistas, que dejan en la región la no despreciable cifra de 400 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, felicitación a los almerienses, porque han disfrutado de esta Fórmula 1 del Mar. Y mi invitación a las instituciones a que se sumen, fundamentalmente, el ayuntamiento, con plenitud y con un poquito de recursos económicos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, agradecer todos los datos al señor Consejero, y, sobre todo, subrayar, desde el Grupo Socialista, la importancia que tiene implicar a los niños y niñas, desde tan pequeños, en el deporte, y sobre todo en un deporte que, en Almería, es tan importante como la vela.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, señor Consejero, el que nuestra ciudad haya albergado, por segundo año consecutivo, este evento de primer nivel, este evento deportivo, no es ninguna casualidad, responde a una política firme y decidida de la Consejería que usted lidera, por apostar por el deporte, en toda Andalucía, pero en lo que le toca de lleno a esta diputada que ahora habla, a la provincia de Almería. No es casualidad, no es el primer evento deportivo de primer nivel que tenemos en nuestra provincia, y, desde luego, no son las primeras instalaciones deportivas de las que estamos disfrutando. Estamos hablando, en los últimos meses, por solo irnos a los últimos meses, de la inauguración de la Ciudad Deportiva de Viator, de la nueva piscina cubierta de Vícar, de varios estadios de fútbol, de varios campos de fútbol en diversos pueblos de la provincia de Almería; es decir, toda una política firme y decidida de su Consejería para con el deporte, como complemento también del turismo en nuestra provincia. Por tanto, desde el Grupo Socialista le agradezco todo ese trabajo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

