<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Provincia de Cádiz, Provincia de Huelva, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000030</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000030. Pregunta oral relativa a la autovía Cádiz-Huelva (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello, D. Pedro Rodríguez González y D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. (BOPA 14).</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Rodríguez González, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con las preguntas, y ahora corresponde, de nuevo, una pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la autovía Cádiz-Huelva, que formula el ilustrísimo señor don Antonio Sanz Cabello, perdón, don Pedro Rodríguez González, dirigida a la Consejera de Obras Públicas y Transportes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera, mi felicitación más sincera.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál será la opción elegida por el Consejo de Gobierno para la comunicación directa y por carretera de las provincias de Cádiz y Huelva?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, cuando quiera, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, gracias por la felicitación.</parrafo>
        <parrafo>Y paso a contestar a la pregunta que me plantea. Solamente introduciría un matiz en la pregunta, que es el tiempo verbal. No es una decisión que vayamos a tomar, ya hay una opción, que está decidida y acordada. La opción que está prevista es la que se va a realizar por el anillo de Sevilla, de la SE-40.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, esa es una obra del Ministerio de Fomento, que a día de hoy está trabajando a pleno rendimiento en la totalidad del trazado, y este proyecto, señoría, ya tiene reflejo en los distintos planes de infraestructuras, es un proyecto que tiene reflejo en el Plan Estratégico de Infraestructuras del Transporte del Estado y que tiene reflejo en el Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte de Andalucía, que espero que aprobemos en breve.</parrafo>
        <parrafo>Y le puedo decir que esta opción ya ha sido elegida porque es la única que garantiza, y la única que armoniza, por una parte, las necesidades de una mejor comunicación entre Huelva y Cádiz, que ese es un objetivo que creo que todos compartimos, ayudar a que las personas inviertan menos tiempo en desplazarse desde esas dos importantes ciudades andaluzas, pero que, al mismo tiempo, armoniza la protección medioambiental en el espacio natural de Doñana. Por lo tanto, señor Rodríguez, eso es lo previsto, no hay ninguna otra decisión que tomar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, me quedo muy triste con lo que usted me dice, porque creo que con estas palabras ha enterrado usted la esperanza de miles de onubenses y gaditanos que esperan la carretera directa Huelva-Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Creo que usted ha puesto con sus palabras, también, fin a treinta años de contradicciones. Usted sabe que, en el año 1978, el Partido Socialista se oponía a la conexión del sur, de la carretera por Doñana, y proponía la solución norte. Luego, un comité de expertos, en 1992, también proponía la solución norte. Luego, en el Plan de Infraestructuras de Andalucía, también ustedes presupuestaron, incluso, con 24 millones..., 48 millones de euros, la carretera por el norte. Y llegamos a 2008, y ustedes ponen fin a todo eso. Son treinta años de contradicciones. Y ahora me dice usted que ni por el sur ni por el norte, sino por Sevilla. ¿Cómo llego yo a Huelva y les digo a los onubenses que, para ir a Cádiz, no nos pueden hacer una carretera directa? Somos las dos únicas provincias limítrofes de Europa que no estamos conectadas. Yo creo que se equivocan, es un error político hacernos pasar por Sevilla a la fuerza. Yo creo que esta, además, no es la carretera, no es la solución. La SE-40 es una circunvalación de Sevilla, no es la carretera Huelva-Cádiz y no cumple la función fundamental que es la conexión directa, no acorta la distancia ni el tiempo, no favorece el desarrollo de las comarcas.</parrafo>
        <parrafo>Y usted acaba de decir que es una carretera que va a construir el Gobierno de España. ¿Cuándo la va a construir? En 2020, en 2015... ¿Hasta cuándo? En cambio, la solución norte que ustedes han propuesto sí da la solución, nos conecta directamente, acorta la distancia, reduce los tiempos, el transporte de mercancías se ahorra seis millones de euros anuales, se unen el arco mediterráneo y el atlántico, además de favorecer el turismo y todo el desarrollo económico de la zona. Incluso, se puede producir una sinergia muy favorable entre los puertos de Algeciras y Huelva, que son los puertos principales de Andalucía, y no hay que pasar por Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a los onubenses y a los gaditanos, de verdad, nos han quitado la esperanza, porque, a pesar de que llevamos treinta años escuchando que no se hace la carretera por Doñana, Doñana como excusa y la protección del medio ambiente, al final, siempre confiábamos en que ustedes iban a hacer la carretera, y ahora vemos que no. Sí hacen, sí hacen una carretera por el Parque de los Alcornocales, Jerez-Los Barrios, pasan por un parque natural. Sí, no querían hacer el puente por el Guadalquivir, decían que eso era un problema, y ahora están proyectando un puente, dos puentes: uno para el metro de Sevilla y otro para esta SE-40. Por lo tanto, no es un problema...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rodríguez, lamento decirle que su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Qué pena. Se han muerto nuestras esperanzas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, está en el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que, cuando esté terminado el anillo de Sevilla, que se está trabajando con toda la intensidad, de verdad, lo que haya sea una nueva esperanza para los ciudadanos de Cádiz y de Huelva, que se hace un recorrido en el que ahora mismo invierten más de dos horas, según esté el tráfico o no esté el tráfico en el famoso puente del Centenario, y que va a convertirse en una hora y media escasa de comunicación. Eso será, de verdad, una buena noticia para la ciudadanía de Huelva y Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Y, es más, le diría que es verdad que seguramente se han ido cambiando los criterios. Yo me creo todo lo que usted me ha dicho sobre ideas que pudiera haber en el pasado, pero, afortunadamente, nuestra sociedad ha avanzado, cada vez más, hacia criterios de protección del medio ambiente, cada vez tienen más peso en las decisiones de la Consejería los criterios de sostenibilidad, y todos, además, podemos admitir determinadas cuestiones a ese respecto, ¿no? También he visto declaraciones suyas al respecto de esta comunicación con la SE-30, en la que usted mismo, en algunos momentos, ha reconocido que es razonable y que aporta ventajas, y, por lo tanto..., porque yo sé que usted, seguramente, como alcalde, está también interesado en que se adopte definitivamente una solución, y, desde luego, la Junta de Andalucía ya la está impulsando, igual que el Ministerio de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, yo comprendo que es un debate complicado, pero es que ya ha pasado el tiempo en el que la obra pública arrollaba bienes o intereses, bienes naturales, bienes arqueológicos, bienes culturales; ahora, la obra pública tiene que armonizar el derecho que tienen las personas, de verdad, a comunicarse con la mayor celeridad, las personas, la economía de Huelva, de Cádiz, pero, al mismo tiempo, armonizar eso con la protección de bienes culturales o de bienes ambientales. Y se lo digo porque no es un criterio de esta Consejera; yo no sé lo que se opinaba hace treinta años, pero sí sé lo que se opinaba el 25 de octubre del año 2006, que le voy a leer solamente por recordarlo, pero creo que sobra decir en esta sala, recordar las abundantes declaraciones reconociendo que el territorio de Doñana constituye uno de los referentes más importantes a nivel internacional...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lamento también comunicarle que su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

