<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administración municipal, Corrupción, Procedimiento judicial, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000146</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000146. Pregunta oral relativa a las medidas ante la participación de los responsables autonómicos en la Operación Poniente en El Ejido (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López y Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bien. A continuación, pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a las medidas ante la participación de los responsables autonómicos en la Operación Poniente en El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta, tiene la palabra la diputada doña Rosalía Espinosa López.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el alzamiento parcial del secreto de sumario en la Operación Poniente ha puesto de manifiesto y ha dado fe pública judicial al pacto oscuro que ha mantenido el Partido Socialista en Almería con el Partido de Almería, y un pacto que se firmó y se rubricó, un pacto oscuro para aniquilar al Partido Popular y que, en ningún momento, contempló la defensa de los intereses y mejorar las condiciones de vida ni de los almerienses ni, por supuesto, de los ejidenses, que son los grandes perjudicados por el pacto que ustedes han mantenido, primero en la diputación y también en el Ayuntamiento de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>La investigación dirigida por la Fiscalía Anticorrupción ha destapado, ha desvelado el comportamiento entusiasta, la colaboración entusiasta de miembros del Gobierno del Partido Socialista y de más de veinte dirigentes socialistas con los principales imputados en la Operación Poniente.</parrafo>
        <parrafo>Una colaboración política entusiasta para todo. Esa colaboración política entusiasta hacía que las subvenciones no se pidieran por los cauces normales que hace cualquier ciudadano o cualquier empresa. Las subvenciones se pedían de copas en la Feria de Sevilla. Así se pedían las subvenciones a los consejeros. Esa colaboración entusiasta hace que el máximo responsable del Partido Socialista en Almería alerte al interventor municipal de que, en octubre, lo detienen.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, le ruego que conteste a la pregunta que figura en el orden del día; que recapacite sobre la necesidad de una comisión de investigación, y que piensen en los intereses de los almerienses y de los ejidenses.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, tengamos esta mañana la fiesta en paz.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Ustedes lo comprenderán, ¿no? Bien. Vamos a ver, señora Espinosa, el Gobierno no va a adoptar ningún tipo de medidas como usted me pregunta porque no son necesarias. No hay ningún miembro de este Gobierno ni de anteriores Gobiernos que estén implicados ni imputados en la Operación Poniente. Por lo tanto, no se va a tomar, no se van a tomar ningún tipo de medidas. Hay un procedimiento judicial abierto, usted lo sabe, y por lo tanto no vamos a entrar a valorar ese procedimiento hasta que no culmine.</parrafo>
        <parrafo>Se lo dijo el anterior Consejero de Presidencia. Se lo vuelvo a reiterar alto y claro. No vayan ustedes por ese camino. Sean ustedes responsables, no vayan ustedes por ese camino. Por muy mal que se encuentren ustedes ayer y hoy, no entren ustedes en ese camino. No intenten ustedes ensuciar el debate político aquí, en la Cámara, porque creo que no merece esa actuación por parte de un diputado.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes mucho más que ver, mucho más que ver el Partido Popular con el señor Enciso que el Partido Socialista. No, la historia es así. La historia es así, así se escribe la historia. Si no, se lo pregunta usted al señor Arenas las veces que alabó precisamente la personalidad y la importancia que tenía y lo buen alcalde que era el señor Enciso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señores del Gobierno del Partido Socialista, ustedes se están equivocando. Cuanto más tiempo tarden en esclarecer lo que ha pasado y en solicitar las responsabilidades políticas y en investigar para ver quién tiene responsabilidad política en todo esto, sabiendo que ustedes tienen mucha, se están equivocando, peor lo van a pasar.</parrafo>
        <parrafo>Señor, solo un ejemplo. ¿Es normal que el portavoz del Partido Socialista en la diputación se reparta con el interventor del Ayuntamiento de El Ejido una cantidad para medios de comunicación o no sé qué? ¿Eso es normal? ¿No le interesa a usted saber a santo de qué se hace eso? ¿Es normal, es normal que le pidan una subvención en la Feria de Sevilla, en la Feria de Sevilla, para una empresa a la que se le otorga, prescindiendo total y absolutamente del procedimiento, un plan de infraestructuras eléctricas que no respeta el procedimiento administrativo, que no respeta las leyes, que se está ejecutando, con conocimiento de la Consejería de Medio Ambiente, de la de Innovación, de usted mismo y de todo el Gobierno de la Junta de Andalucía? ¿Eso es normal, no le interesa a usted esclarecer si detrás de esa adjudicación y de esa subvención que ustedes estaban dando hay o no hay un pelotazo, que además...?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Espinosa, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, se lo vuelvo a reiterar, quizás no se lo vaya a decir un poco más fuerte que se lo he dicho antes: no hay, no hay...; si no, ponga usted las pruebas encima de la mesa, ponga usted las pruebas..., no acuse usted falsamente y ponga usted las pruebas encima de la mesa. No hay ningún miembro ni de este Gobierno ni del anterior Gobierno implicado en el asunto de Poniente. Sí hay muchos dirigentes del Partido Popular implicados en el caso Gürtel, muchos, muchos dirigentes del Partido Popular implicados en el caso Gürtel.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no traiga usted aquí debates para tapar, para soltar una cortina de humo, porque los principales referentes de su partido, el señor Rajoy y el señor Arenas, estén preocupados en este momento como consecuencia de eso que estamos conociendo del caso Matas y del caso Gürtel. No traiga usted aquí esto, hagan ustedes el favor... Sean ustedes responsables, los diputados del Partido Popular, y no traer aquí a un debate que es absolutamente falso, que es mentira, que es una gran calumnia, para manchar la imagen de un Consejero de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

