<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Planeamiento urbanístico, Provincia de Sevilla, Urbanismo, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000529</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000529. Pregunta oral relativa a la urbanización de la primera fase del Pago de Enmedio, en La Rinconada, Sevilla (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Ruego a la Cámara, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Bien, continuamos con el orden del día, señorías, continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la urbanización de la primera fase del Pago de Enmedio, en La Rinconada, que formula el señor Caballos Mojeda y que dirige al Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señorías, voy a hacer una pregunta de las cuestiones que, efectivamente, importan a los ciudadanos y, por tanto, los episodios de un partido bronquista y marginal, que ya hemos visto muchos, no deben interrumpir el trabajo que debemos hacer aquí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como usted bien sabe y todos sabemos, pero quiero recordarlo, La Rinconada es un municipio de la corona metropolitana de Sevilla, con una población en torno a los cuarenta mil habitantes, y que está repartida en dos núcleos de población: el pueblo de origen y San José de la Rinconada, cuyo crecimiento tuvo un origen fabril y se incorporó un numeroso grupo de represaliados políticos de la dictadura y de desterrados. Los dos núcleos están, efectivamente, separados, y sobre la base de la propuesta local del ayuntamiento, de hace tiempo, estratégica para el propio municipio, de unir ambos núcleos, utilizando como nexo de unión ese Pago de Enmedio, efectivamente, esa propuesta local, el POTAUS, el Plan de Ordenación Territorial de la Aglomeración Urbana de Sevilla ha visto una oportunidad; una oportunidad, efectivamente, de dar un salto cualitativo y de..., en definitiva, utilizando el PGOU y las facilidades normativas y los compromisos de inversión de la Junta de Andalucía y de la Consejería que usted dirige, efectivamente, convertir un pueblo grande en una ciudad metropolitana, lo cual implica más viviendas, especialmente viviendas sociales, equipamientos de todo tipo, infraestructuras; en definitiva, lo que podemos hacer y estamos haciendo. Y esto es lo que efectivamente le planteo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Traigo esta pregunta aquí porque es de una envergadura extraordinaria esta operación, y es una de las más importantes que se están haciendo, se están abordando, entre otras, pero esta es una de las más importantes, y que desborda el ámbito, el ámbito de lo local. Es una propuesta de envergadura y de calado, por lo cual merece la pena que se tome nota y consten en el Pleno de este Parlamento, efectivamente, cuáles son las actuaciones, las inversiones y las previsiones en relación con un asunto que afecta a uno de los municipios más importantes de un área metropolitana, como es la de Sevilla, en la que viven uno de cada seis andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, espero su respuesta para que, efectivamente, en esta Cámara, que recoge la soberanía de los andaluces, se tome buena nota y, a partir de aquí, podamos difundir, comunicar y, de camino, impulsar, seguir impulsando y controlar la acción que su Gobierno, en colaboración con este ayuntamiento, viene llevando a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría, por devolverme a la realidad, porque la verdad es que cada jueves, a veces, entramos en unos oscuros tubos negros en los que nos introducen los diputados del Partido Popular, y a veces corremos el riesgo de perdernos. Usted vuelve a poner la pelota, en este caso, en el terreno de juego, y hablamos de lo que interesa a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En relación, efectivamente, con el Pago de Enmedio, se trata, sin duda, de un proyecto que va más allá de lo que es un mero desarrollo urbanístico. Usted lo ha entroncado perfectamente con lo que significa un proyecto de ciudad enormemente ambicioso de su ayuntamiento, el Ayuntamiento de La Rinconada, el ayuntamiento gobernado por los socialistas de La Rinconada, que, desde hace muchos años, llevan trabajando en un proyecto de futuro para esa ciudad, que ahora, efectivamente, como decía, gracias a un instrumento de planificación subregional, como es el Plan de la Aglomeración Urbana de Sevilla, ve reforzado ese proyecto de ciudad con una componente de alcance metropolitano, como es la definición de un área de oportunidad clave, estratégica, de carácter residencial, que va, sin duda, a ser enormemente importante.</parrafo>
        <parrafo>Pero subrayo, como usted decía, la importancia histórica que va a tener para el municipio unir esos dos núcleos de población. Los números, efectivamente, de esa operación son enormemente importantes, pues estamos hablando de una operación que está, probablemente, entre las tres o cuatro operaciones más importantes que se van a hacer en Andalucía, en desarrollo de la vivienda protegida y en un desarrollo residencial en su conjunto, tanto de vivienda libre como protegida.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, los datos son que esta área de oportunidad, esta iniciativa de Pago de En medio, permitirá la construcción de 4.500 viviendas, de las cuales, el 73% va a ser protegida, un porcentaje muy por encima de lo que legalmente sería exigible; que va a incluir, además, fuertes dotaciones de infraestructuras y equipamientos de carácter metropolitano, y que va a suponer más de 88,4 millones de euros de inversión, solo en la urbanización, y más de quince mil nuevos ciudadanos, en este caso, que tendrán o dispondrán de un suelo sobre el que instalar sus viviendas.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito y en su conjunto, hay una superficie de más de ciento treinta y cinco hectáreas, de las que, en particular, el sector UUI1 Sureste supone tan solo la primera fase de lo que sería el programa.</parrafo>
        <parrafo>Estas primeras obras de urbanización ya han sido adjudicadas, hace escasamente dos semanas, con un presupuesto de 22,7 millones de euros, a una unión temporal de empresas.</parrafo>
        <parrafo>La relevancia de esta actuación, con la que comienza a desarrollarse una de estas primeras áreas de oportunidad del POTAUS, por tanto, de una oportunidad a una realidad materializada, ha sido, sin duda, objeto de múltiple interés por muchas constructoras del país y algunas, incluso, de carácter internacional. Se presentaron 33 ofertas a esa licitación.</parrafo>
        <parrafo>Las obras de urbanización adjudicadas abarcan 409.000 metros cuadrados de superficie, y están previstas en esta primera fase ya 890 viviendas, de las cuales, 650 serán protegidas y 240 libres. De esas 650 protegidas, también le indico que se distribuyen en función de los distintos regímenes afectados por el carácter de protección pública: son 330 de régimen especial, 160 de régimen general y 160 de iniciativa municipal y autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

