<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 53</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Red ferroviaria, Transporte ferroviario</materias>
    <numero_expediente>8-10/I-000061</numero_expediente>
    <extracto>8-10/I-000061. Interpelación relativa a la política general en materia de ferrocarriles y de transporte ferroviario (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, pues, entonces continuamos con el punto tercero del orden del día, interpelación relativa a política general en materia de ferrocarriles y de transporte ferroviario, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar la interpelación, tiene la palabra, en primer lugar, el diputado del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Con la venia. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que quiero, antes de comenzar esta interpelación, es agradecer la ayuda que me ha prestado para elaborar la misma el señor Raynaud, y, por tanto, los aciertos que se produzcan de esta interpelación serán del señor Raynaud, y los errores serán míos. Espero que el señor Raynaud esté muy presente en todo este debate.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, señora Consejera. No sé si para usted, en su Consejería, y para ustedes señorías del Partido Socialista, los programas, los planes, y, en definitiva, los compromisos públicos que adquieren con los ciudadanos están para ser cumplidos o los toman como referencia para algo.</parrafo>
        <parrafo>Como le voy a intentar explicar, señora Consejera, le digo esto porque en materia de infraestructura ferroviaria el incumplimiento de su Gobierno está siendo tenaz y descarado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Socialista, les voy a recordar algo que escribió el Gobierno socialista de la Junta, negro sobre blanco, en el Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, PISTA, que quedó publicado en el BOJA. Después de un panegírico de más de veinte folios alabando sin cesar al plan de infraestructuras estatales terminan de reconocer, por ejemplo, que después de treinta años de gobierno del PSOE en Andalucía, el ferrocarril transportaba en los puertos andaluces mercancías por importe de un millón de toneladas, frente a los 39 millones que se transportaban por carretera, casi veintiséis millones por tuberías, 47 millones por otros sistemas; es decir, señorías, que ni el 1% del total de mercancía se transportaba en Andalucía en 2005 por ferrocarril. En ese mismo documento PISTA, que ahora es un documento totalmente muerto en este momento, se permiten ustedes afirmar, por ejemplo, que en el puerto de Huelva tienen unas condiciones deficitarias tanto por carretera como por ferrocarril, ¿han hecho ustedes algo por mejorar esto que decían en el PISTA, señorías?</parrafo>
        <parrafo>Dicen que el puerto de Sevilla tiene problemas en sus conexiones terrestres, así como para el futuro del puerto de Algeciras consideran crucial la modernización de su conexión ferroviaria, a través de la línea Algeciras-Antequera, como objetivo prioritario y preferente, que lo es, de la Unión Europea. ¿Qué ha hecho, señora Consejera, su Gobierno para hacer realidad ese eje Algeciras-Antequera?</parrafo>
        <parrafo>Vayamos, señorías, a la movilidad de las personas. El PISTA 2007-2013, recuerdo, dice que en el ámbito urbano metropolitano de 1.090 millones de desplazamientos, en ferrocarril se produjeron 20 millones, es decir el 0,2%. Si pasamos al ámbito interurbano, tenemos que de 381 millones de desplazamientos en ferrocarril se producían cinco millones, es decir, el 1,5%, y en el exterior, es decir, desde o hacia Andalucía, de 74 millones de desplazamientos se hacían en ferrocarril, 3,8 millones, es decir, ni siquiera el 5%.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, dígales a los andaluces en cuánto han mejorado esas ratios al día de hoy, después de tantos y tantos años de gobierno socialista, si ha habido alguna mejora, esta es muy leve y prácticamente imperceptible. Los cercanías de Sevilla, Cádiz y Málaga suponían, en 2005, el 3,7% de todos los viajeros de cercanías en España, y el 4,9% del ingreso por billetes. Fíjese dónde estamos en Andalucía, señora Consejera, una comunidad tan grande, con ocho provincias, con más de ocho millones de habitantes. Estamos en una ratio del 3,7% de cercanía con respecto a toda España, y ustedes han tenido 30 años para mejorar esto y no lo han conseguido. Del resto de Andalucía, porque hablaba de Sevilla, Cádiz y Málaga, del resto de Andalucía ni hablamos, señora Consejera, y no hablamos porque, sencillamente, no hay cercanías en el resto de Andalucía. ¿Qué grado de convergencia han conseguido ustedes después de 30 años de Gobierno, señora Consejera? Es prácticamente nulo y, desde luego, es muestra de un Gobierno absolutamente incompetente con los intereses generales de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Estos incumplimientos son muy graves, señora Consejera, en tiempos de bonanza económica, como los que ha gozado su Gobierno, en estos últimos años especialmente. Y no me estoy refiriendo, especialmente, al ámbito presupuestario, o a la participación en los ingresos del Estado, o a la recaudación propia de tributos, sino más bien a la ingente cantidad de fondos europeos que debían haber aprovechado para infraestructuras de tipo ferroviario. Ustedes han sido los gestores de estos fondos y los han gestionado mal.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, si ustedes pretendían con el PISTA y el ferrocarril conseguir un transporte más sostenible y menos contaminante en Andalucía, han conseguido justo lo contrario, vías de alta capacidad saturadas de coches, de camiones de carga, porque han sido incapaces de darle un vuelco al panorama de infraestructuras ferroviarias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En el mismo PISTA, y ya en el apartado de la página 73, hablan del nodo logístico del Campo de Gibraltar, y dicen que el plan tiene como objetivo la mejora de los accesos viarios y ferroviarios, accesos con actuaciones del eje prioritario, de la red transeuropea Madrid-París-Algeciras, ¿dónde está esa red, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>En relación al puerto de Huelva, es mejor ni hablar. Dicen ustedes que es fundamental la mejora del ferrocarril en Huelva y la puesta en marcha del Ave de altas prestaciones entre Sevilla y Huelva, ¿para cuándo ese Ave, señoría?</parrafo>
        <parrafo>Así podríamos seguir con ejemplos como la conexión del área logística de Málaga con el Corredor de Guadalhorce.</parrafo>
        <parrafo>En Almería, señoría, la línea Almería-Madrid de altas prestaciones aún sigue esperando.</parrafo>
        <parrafo>Y en Granada, la situación de aislamiento del puerto de Motril es ya absolutamente histórica y, si me permite, hasta indecente. No han sabido resolver esa situación de aislamiento, ni la han querido resolver. ¿Dónde están, por cierto, señoría, las conclusiones del estudio de viabilidad que costaba cerca de medio millón de euros para el tren Motril-Granada, y que usted iba a presentar a los alcaldes y a todo el eje socioeconómico de la Costa Tropical? Porque llevamos casi un año esperando.</parrafo>
        <parrafo>La situación de infraestructura de la Costa de Granada, señoría, es especialmente delicada y necesita todo el apoyo autonómico. Y cuando digo todo el apoyo autonómico quiero decir el apoyo económico, por supuesto, pero también algo muy importante de lo que carece este Gobierno: el apoyo del Gobierno socialista a los intereses generales de Andalucía, y si se tiene que enfrentar al señor Zapatero que se enfrente, porque estamos defendiendo los intereses generales de Andalucía. Y lo que ha pasado con las infraestructuras de la Costa Tropical es alarmante, y yo le he escuchado a usted muy pocas veces, al señor Griñán me parece que solo una vez, y no con una actitud contundente de defensa de los intereses generales de Andalucía y de la Costa de Granada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes en el PISTA califican que el puerto de Motril romperá su aislamiento cuando esté terminada la A-7. Pues, bien, la A-7 se está cerrando. Estamos asistiendo a la muerte de la Autovía del Mediterráneo a su paso por Granada, que es lo único que falta para completar la red de altas prestaciones de autovías del Mediterráneo. Eso ustedes lo están dejando morir, están cerrando la autovía, están sellando los túneles en los tramos, y apilando allí todo el material para cerrar definitivamente la obra. Están parando las máquinas, estamos asistiendo a tramos parados, y en la costa nos jugamos nuestro futuro con esa infraestructura, porque nuestros productos no pueden tener competitividad si no tenemos unas infraestructuras que puedan sacar esos productos en igualdad de condiciones con el resto de Andalucía y con el resto de España y con el resto de Europa. Sin embargo, ¿dónde está el Gobierno socialista para defender a la Costa de Granada, que también es de Andalucía? Yo, a usted, no le he visto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hay más, hay cientos de familias que fueron expropiadas hace cinco, seis, cuatro años por el Gobierno socialista y no han cobrado ni un solo euro. Esas familias contrataron créditos en los bancos para poner sus invernaderos, o sus fincas, sus cultivos en otro sitio. No son familias pudientes, son gente modesta, que necesita ese dinero, y el Gobierno socialista no le ha dado un solo euro de esas expropiaciones. ¿Dónde está el señor Griñán y dónde está el Partido Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Los alcaldes de la costa hemos decidido que ya está bien de aguantar esa situación de aislamiento. Los alcaldes de la Costa de Granada, 19, por unanimidad, incluyendo a los del Partido Socialista. Es verdad que nos ha costado trabajo, pero hemos conseguido que los del Partido Socialista también se unan a esa reivindicación. Y estamos dispuestos, si el señor Blanco no baja a dar explicaciones a la costa de Granada, a subir a Madrid, buscarlo y decirle que tenemos una oportunidad histórica para salir de ese aislamiento y que no nos merecemos que el Gobierno nos deje tirados.</parrafo>
        <parrafo>Yo aquí, desde esta tribuna, señora Consejera, le pido amparo en nombre de la costa de Granada, le pido amparo a la Junta de Andalucía, el que no hemos tenido hasta ahora. Le pido amparo para que usted venga con los alcaldes y le diga al señor Zapatero que ya está bien, que tenía una palabra, que dijo que la autovía iba a estar construida en el año 2010, que iba a estar lista en el año 2010, y la autovía está parada. Y que cumpla su palabra, que apoye a Andalucía, que apoye a la costa de Granada y apoye a los municipios y a los ciudadanos de la costa de Granada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Le pido…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor diputado, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le pido ese amparo porque lo necesitamos. Y usted puede perfectamente venir con los alcaldes de la costa y puede demandar lo que yo le estoy diciendo ante el señor Zapatero y ante el Partido Socialista en Madrid, porque sabe además perfectamente que lo que estoy diciendo es absoluta y rigurosamente cierto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo del Gobierno corresponde intervenir a la Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Asistimos hoy con claridad a cuál va a ser a partir de ahora la estrategia del Partido Popular, y es utilizar las iniciativas, como el caso de esta interpelación y la anterior moción, para hacer campaña electoral municipal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, no estamos aquí en Motril, donde usted tiene que hacer su campaña municipal; estamos en el Parlamento de Andalucía, y usted interpelaba sobre algo de lo que no ha hablado en su intervención: la movilidad sostenible de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que usted sobre ella no haya hablado porque lo que se ha puesto de manifiesto, en todo momento, es que el Partido Popular, a diferencia del Gobierno de Andalucía, no tiene ningún modelo de movilidad sostenible para nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Sí tenemos, el Gobierno de Andalucía, un modelo de movilidad sostenible que es justamente el que estamos desarrollando, el que estamos llevando a cabo y que, desde luego, les puedo asegurar que para el Gobierno es una prioridad la movilidad. Un modelo que queda reflejado perfectamente en nuestro Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, el PISTA; que significa una apuesta estratégica para vertebrar territorialmente y cohesionar socialmente nuestra comunidad, y que, además, ese modelo lo define la intermodalidad, la integración de los diversos modos de transporte, modelo por otra parte coincidente con el que señala el PEI.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que manifestarles, señorías, que hablar de movilidad sostenible no es ponerse a hablar de la A-7, que podemos hablar cuando usted quiera y en el momento que lo desee y crea conveniente, sino que es hablar de una gran red de redes, de la que es parte esencial de su columna vertebral el ferrocarril, en lo que respecta a viajeros y mercancías. Una red de redes que se conforma con los sistemas ferroviarios: metros, tranvías, transportes metropolitanos y urbanos, áreas logísticas y nodos portuarios y aeroportuarios. Una red de redes que, en lo que respecta a viajeros, mejora la calidad de vida de la ciudadanía, iguala en oportunidades a los ciudadanos y ciudadanas, mejora la seguridad y contribuye a la lucha contra el cambio climático desde el ámbito medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Y, en lo que respecta al transporte de mercancías vía ferrocarril, estamos impulsando desde el Gobierno, desde la Consejería, un modelo que, sin lugar a dudas, sirve para el desarrollo económico y empresarial en nuestra comunidad. Es un modelo que genera empleo y es un modelo con el que ganamos competitividad, porque hay un ahorro de costes significativo para nuestras mercancías.</parrafo>
        <parrafo>De ahí la apuesta de largo alcance que ha hecho el Gobierno, la Junta de Andalucía, que prepara a nuestra comunidad para el futuro y que se ha visto reflejada perfectamente en la inversión ejecutada, en los últimos años, por el Gobierno de Andalucía y por el Gobierno de España. Una inversión que, en los años 2007-2009, ascendió a 9.408 millones de euros, entre los dos gobiernos, y que incrementó en un 50% la inversión en relación al año 2004-2006.</parrafo>
        <parrafo>En este importante volumen de recursos que se han invertido han sido prioritarias las actuaciones en ferrocarril, por su alta capacidad, rapidez, seguridad y también, señorías, por lo que significa en términos de innovación tecnológica y eficiencia en el consumo energético y reducción significativa de gases contaminantes.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos apostado, en lo que se refiere al transporte de viajeros por ferrocarril, por la alta velocidad, siendo el Gobierno de Andalucía el único de España que destina recursos propios a este tipo de infraestructuras, para contribuir de manera decidida y determinada a la conexión de las ocho capitales de Andalucía por Ave y su salida por el exterior. Apostamos por la media distancia y aportamos también a ella recursos. Siete de los diez corredores existentes cuentan con 14 millones de euros equivalentes a un millón de viajes. Recursos que aporta la consejería, que aporta el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos hecho una apuesta firme y decidida -seguramente es que usted no conoce nada de esto- por la red de cercanías. Por eso ha manifestado aquí una realidad virtual que nada tiene que ver con lo que es y significa el ferrocarril, ya en estos momentos, en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En relación a cercanías, estamos trabajando con el Ministerio de Fomento en una triple dirección. En una parte, analizando para dar cumplimiento a la directiva comunitaria, que lo debemos hacer antes del 30 de noviembre. Por otra parte, hemos realizado un estudio para la implantación de nuevos corredores de cercanías para nuestra comunidad. Por otra parte, estamos trabajando para dar cumplimiento pleno a nuestro Estatuto de Autonomía, que contempla las transferencias en materia de cercanías. Y estamos también, desde el diálogo con el Gobierno, implementando esos nuevos corredores, que ya se están haciendo realidad, con lo que son las cercanías del Aljarafe norte.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde el diálogo avanzamos, mejoramos y progresamos en nuestra comunidad en lo que a cercanías se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Pero, junto a todo esto, he de decirles que la apuesta del Gobierno de Andalucía es una apuesta no solo seria, rigurosa y responsable, sino de largo alcance. Por eso, junto a las cercanías, a la media distancia, a la alta velocidad, en lo que significa la interconexión de los modos de transporte, hemos apostado por el transporte metropolitano. Le hablo de metros, de tranvías…, con una inversión global de más de 1.500 millones de euros, que va a generar, está generando ya 10.000 puestos de trabajo. Unos sistemas de transporte eficientes y eficaces, que la ciudadanía los hace suyos. Buen ejemplo de ello son los más de 18 millones de viajeros que ya han utilizado el metro de Sevilla en su línea 1.</parrafo>
        <parrafo>Y también tenemos los consorcios de transporte. Ya los nueve constituidos. El último, el lunes de esta semana, el consorcio de transportes de Huelva, que significa que estamos respondiendo a las necesidades desde el ámbito de los consorcios. Donde no llegan las cercanías o la media distancia, donde no llega el metro o el tranvía, llegan los consorcios de transportes, donde servimos al 65% de la población y tenemos 52 millones de viajes, 102 millones de kilómetros recorridos. Estamos, en los consorcios, en el camino de la integración tarifaria, de la tarjeta única, de dar unos servicios de excelencia y de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que estamos haciendo el Gobierno de Andalucía: trabajar en lo que es un sistema de transportes eficiente y eficaz, mirando a las necesidades de los ciudadanos y las ciudadanas, mientras que ustedes solo se dedican a criticar. Y, en este caso, usted ha puesto un manifiesto desconocimiento sobre el tema del que estaba hablando, y solo y exclusivamente se ha querido referir a la A-7, que nada tiene que ver con la interpelación, porque lo que usted quería hacer desde esta tribuna es su campaña electoral particular, y no le interesaba para nadie, para nada, hablar de Andalucía. [Aplausos.] Esa es la realidad, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hablamos de movilidad sostenible, viajeros y también mercancías, y trabajamos en estos momentos en una malla que conecta las áreas logísticas, los nodos portuarios, aeroportuarios y el ferrocarril en lo que respecta al transporte de mercancías; una malla que responde a los corredores señalados por la Unión Europea; una malla que significa aprovechar todo el caudal que tiene Andalucía, que tiene nuestra Comunidad, porque así favorecemos el desarrollo empresarial, impulsamos el desarrollo económico y generamos empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y he de manifestarle que quisiera dejar también claro aquí, en esta intervención, que no pretendemos contraponer lo que significa el transporte de mercancías vía ferrocarril con lo que es el transporte de mercancías en carretera: Son dos sistemas que se complementan y multiplican en posibilidades, en oportunidades y en generación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso por lo que estamos desarrollando ocho áreas logísticas intermodales. Usted, de manera muy ligera y con un manifiesto desconocimiento, habla de Algeciras, de Sevilla y de Huelva; no sabe las áreas logísticas que estamos desarrollando en estos nodos portuarios a los que he hecho referencia; no sabe, no tiene ni idea de la inversión que estamos en ellos haciendo, y no sabe ni tan siquiera que ya se han iniciado las obras para conectar Antequera-Bobadilla con Algeciras, y que el Gobierno de España las lleva con toda celeridad y a toda velocidad como consecuencia del planteamiento que el Presidente Griñán hizo al Presidente Zapatero, y luego al Ministro de Fomento, que han sido sensibles, sabiendo el papel estratégico que tiene el puerto de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Es que es tremendo que se hable en una interpelación de la movilidad sostenible, que no se sepa nada de ella, y que, con toda desfachatez -y nunca mejor dicho-, se ponga usted aquí a hablar de cosas que no responden a la realidad, y, por tanto, faltar a la verdad. Vamos a ser serios y rigurosos, señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando en un momento, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le diré también que estamos desarrollando convenios con Renfe y con Adif, y estamos en tres redes esenciales y fundamentales: en la Pirene IV, con comunidades españolas, francesas y portuguesas, para impulsar el eje central atlántico; estamos formando parte de Ferrmed para impulsar el corredor mediterráneo, y estamos también en la Autopista Ferroviaria Ibérica, junto a Renfe, a la Generalitat catalana, a la autoridad portuaria de Algeciras y a un operador francés.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que decirle que eso es lo que nosotros hacemos: trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, ¿sabe en lo que vamos a continuar trabajando? En el impulso decidido y determinado del plan estratégico que el Gobierno de España ha presentado para el transporte de las mercancías vía ferrocarril: 7.000 millones de euros de inversión, España como puerta de entrada y salida de Europa. Y ahí va a estar Andalucía. Andalucía, en primera línea.</parrafo>
        <parrafo>En ese plan se contemplan cinco terminales para Andalucía, catalogadas como prioritarias en el ámbito del ferrocarril, y nosotros, lealmente, vamos a aportar iniciativas y alternativas porque es un reto que tenemos planteado el conjunto de las comunidades autónomas que conformamos España, y en esa medida nos encontrarán a Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su señoría debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, la A-7 continúa su trabajo, en ella y en todos los tramos. No falte aquí a la verdad, no venga a enredar, que es una obra que el Presidente Griñán, en la reunión con el Presidente Zapatero, recuperó, el Ministro de Fomento está comprometido y sabe bien que la A-7 va a continuar. No hable de la realidad virtual, no falte más a la verdad y no quiera confundir a la ciudadanía de Granada, que tiene en esta Consejera y en el Gobierno de Andalucía un firme defensor, porque, a diferencia de usted, nosotros creemos en Granada, en la Costa Tropical y en las ciudadanas y los ciudadanos de esa localidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de réplica, en nombre del grupo proponente corresponde la intervención al diputado señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo no vengo aquí a hacer campaña electoral. Yo vengo aquí a decir la realidad y a defender a los ciudadanos de mi circunscripción y de mi ciudad, porque fíjese, que está usted totalmente apartada de la realidad. Véngase usted a Motril.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando los ciudadanos de Motril vean este debate y la escuchen a usted diciendo que la A-7 está en obras, realmente va a perder de golpe, al ciento por ciento, toda su credibilidad, porque la A-7 está parada. Cuando usted quiera venir, yo estaré encantado de acudir con usted a todos los tramos que están parados.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, y es que -y permítame que se lo diga- es lo que le está pasando al Partido Socialista en Andalucía: que está alejado de la realidad, no conoce lo que pasa en Andalucía. El señor Arenas está todo el día viajando a todos los pueblos de Andalucía, y lo sabe igual que yo, que la A-7 está parada. Por eso, señoría, hay que pegarse más a la realidad y hay que decir también la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se viene a defender en lo que creemos, y ustedes no nos van a marcar la pauta de nuestro discurso ni qué tenemos que decir, y si estamos cerca de las elecciones o no lo estamos, señora Consejera. Ustedes han venido aquí a reprobar, a hablar de la guerra de Iraq en este Parlamento, a hablar de tantas y tantas cosas, y no quieren que hablemos de lo que les molesta. Eso es totalitarismo, señora Consejera; con los debidos respetos, eso no se puede decir en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Y usted ¿dónde estaba, señoría, los ocho primeros minutos de mi intervención, en que he estado exclusivamente hablando del plan ferroviario? ¿Cómo puede usted decir aquí que no tengo ni idea, o que el Partido Popular no tiene ni idea de lo que habla? Es una referencia del PISTA, que es un plan que ustedes tienen por escrito, colgado en el BOJA, señoría, y ese PISTA es el que dice lo que nosotros estamos reclamando ahora, su propio plan, que han sido incapaces totalmente de cumplir. ¿Dónde está la conexión con Portugal, Huelva-Ayamonte, Algeciras-Antequera, Jaén-Córdoba, Almería-Linares-Jaén, Almería-Cádiz, Motril-Granada-Jaén, Granada-Motril, el estudio de enlaces fijos del Estrecho?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esas son las preguntas que usted tiene que responder, porque es su responsabilidad, porque es la que tiene y la tiene que asumir, y usted tiene que decir la realidad de las cosas. Y la realidad, lo que está fuera de este Parlamento, incluso fuera de los papeles, es la realidad: los trenes que están funcionando en Andalucía y a los que ustedes se comprometieron.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se comprometen en el PISTA, señoría, hacia 2013, a 1.697 kilómetros de Ave; es decir, de altas prestaciones. ¿Sabe cuántos tienen al día de hoy, señora Consejera -y eso es lo que importa, eso es tener conocimiento de la situación-? Pues 358 kilómetros. Ahí tiene usted que responder. Centre el debate, por favor, ahí: lo que ustedes han prometido, lo que hay ahora mismo, lo que han hecho, y lo que tienen que hacer. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, si nos vamos a los tranvías metropolitanos, ustedes prometieron en el PISTA 198 kilómetros. ¿Sabe cuánto hay? Pues 28 kilómetros. Céntrese ahí, señora Consejera, y explique por qué no han sido capaces de cumplir con sus propios compromisos.</parrafo>
        <parrafo>La realidad, señoría, es que el Partido Socialista vuelve a defraudar a los andaluces no cumpliendo con sus compromisos y no poniendo en marcha ese plan ferroviario.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros hemos evaluado concienzudamente ese plan, tal y como dice el plan, con los parámetros de evaluación del plan; es decir, haciendo la medición de la longitud de red de altas prestaciones que le acabo de evaluar, la longitud de la red convencional, el tráfico de personas y el tráfico de mercancías de que le hablé en mi primera intervención, señoría, de que le hablé en mi primera intervención, con total exactitud y con los datos encima de la mesa. Por favor, céntrese en eso, en esos cuatro parámetros.</parrafo>
        <parrafo>Dice que el resultado de la gestión suya, del Partido Socialista, del Gobierno que lleva aquí treinta años, es muy deficiente. Eso es lo que dicen los parámetros. Céntrese y responda por qué; diga exactamente qué van a hacer con los fondos europeos, cuántos fondos europeos quedan y si pueden cumplir esos compromisos; diga exactamente cuál es la postura del señor Griñán ante el corredor mediterráneo: diga cuál es la postura de su Gobierno ante el corredor mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos días hemos tenido, del Gobierno central, del Gobierno del señor Zapatero, este mapa, señora Consejera, que pone la línea Algeciras-Almería excluida del plan futuro ferroviario, del corredor ferroviario del Mediterráneo: excluida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Y la pone excluida porque la pone en puntos suspensivos. ¿Sabe usted qué significa eso -y gráficamente se lo digo, señora Consejera-? Que el señor Zapatero lleva poniendo a Andalucía en puntos suspensivos seis años. Y así nos ha ido. Nos traicionaron con la Deuda histórica, ahora nos traicionan con las infraestructuras, nos traicionan con las inversiones y regalan a otros lo que a nosotros no nos dan. Y tenemos a un Gobierno Socialista que es incapaz de decir nada al señor Zapatero. Y, usted, aquí ha demostrado hoy que es incapaz de reivindicar un problema muy gordo que tenemos en la provincia de Granada, que es una autovía parada, la única de toda Europa en el Mediterráneo parada, literalmente, despidiéndose a la gente; personas, ciudadanos, que son agricultores y que han sido expropiados por el Gobierno y que no tienen para pagar sus créditos.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por favor, le pido, y esto no es ninguna campaña, señoría, que responda a esto, que responda si va a ser usted capaz de venirse con los alcaldes y de plantarle cara al señor Zapatero. Porque hay una cosa que está clara, señoría: el señor Zapatero dijo que en 2010 estaría la autovía marchando. Y eso sí lo dijo en un mitin electoral y lo repitió luego. Y la realidad es que la autovía se está cerrando.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista, en Andalucía, debería decir algo, o si no, deberían de marcharse, de una vez, de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, corresponde cerrar el debate al Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, yo ya suponía, imaginaba, que ustedes iban a salir de San Telmo para subirse al tren. Con un objetivo: hacer lo mismo, criticar al Gobierno de nuestra Comunidad. Y para decir lo mismo: que todo está mal. Porque esa es la única alternativa que ustedes dan: el no y el todo está mal.</parrafo>
        <parrafo>Y habla de que el señor Arenas está permanentemente viajando, y eso parece que significa algo esencial y fundamental, y es que no tiene tiempo para dar alternativas. Y les manda a cada uno de los diputados y diputadas a que generen la política de confrontación y del no, porque, frente a la carencia de alternativas y de modelo, en este caso, de sostenibilidad, usted se va a hablar de otra cosa porque no quiere entrar a fondo en lo que ha propuesto en su interpelación, de manera que no podamos demostrar algo que es real, y es que hay un modelo de movilidad sostenible en Andalucía, que se está haciendo realidad, que se está llevando a cabo con importantes inversiones del Gobierno de la Comunidad y del Gobierno de España, y que estamos mejorando, y que estamos progresando, con objetivos claros, en el papel que ha de jugar el ferrocarril, en el papel que deben de jugar los metros y los tranvías como sistemas metropolitanos de conexión con las ciudades, en el papel que deben de jugar las cercanías, y en el papel que debe jugar la interconexión de todas las redes de transporte que tiene nuestra Comunidad. Eso, a usted, no le interesa. Y usted lo que ha hecho aquí es leer unos trozos del PISTA, y ya está, porque de lo demás no sabe absolutamente nada. Su carencia de conocimiento es plena y se ha puesto de manifiesto. Y además alude en su intervención, de manera constante, a que: «Ustedes, que llevan treinta años...». Parece que les molesta el ejercicio de la democracia y que las andaluzas y los andaluces respalden al Partido Socialista para gobernar a Andalucía. Parece que lo dice como con rencor hacia las ciudadanas y ciudadanos que democráticamente en las urnas se manifiestan por aquello que quieren y en lo que creen.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, señor Rojas, le diré que en metro y tranvía es curioso lo que está ocurriendo y lo que está pasando. Ustedes vienen aquí y se ponen a criticarlo: lo único que saben hacer a la hora de intervenir en el ámbito parlamentario. Pero cuando llegamos al ámbito de lo local, para desarrollar el metro de Málaga, al alcalde del Partido Popular le parece muy bien porque le parece que es un proyecto de ciudad extraordinariamente positivo, y, en ese sentido, firma un convenio con el Gobierno de Andalucía. Es decir, ustedes critican aquí lo que luego sus alcaldes firman en las ciudades, porque no tienen modelo, porque la incoherencia es lo que define su intervención, y porque dicen en Málaga una cosa, en Huelva otra, y en Jaén la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Rojas, ha dicho usted aquí que los compromisos están para cumplirlos. El señor Arenas, en su programa electoral, prometió tranvía en Jaén; el candidato de Jaén, ahora, se opone frontalmente al tranvía. Esa es su incoherencia, su contradicción, cuando no hay modelo y no hay política que sustente su intervención. [Aplausos.] Ese es el problema que aquí tenemos, un problema, desde luego, de fondo.</parrafo>
        <parrafo>Y tendrá usted que comprender y que entender que, en estos momentos, se están ejecutando las obras de la línea 1 y 2 del metro de Málaga, se está ejecutando el metro de Granada, el tranvía de Jaén, el tranvía de San Fernando, el tranvía de Chiclana. Tenemos una fuerte inversión en todo lo que son modos de transporte, en este caso, metroviarios, tranviarios, en la conexión con cercanías, en la conexión con las medias distancias, en la conexión con el ferrocarril, que constituye esa red de redes que estamos desarrollando y que estamos impulsando, y que mejora la calidad de vida de la ciudadanía. No sé por qué se empeña en negar lo evidente, es decir, aquello que ya está en obra.</parrafo>
        <parrafo>Y no siga usted por la A-7, no siga circulando por la A-7. Usted quería aquí hablar del ferrocarril, pero como no tiene ni idea de ferrocarril ni de transporte, se va usted a la A-7. Y sabe perfectamente -no haga más demagogia, no haga más demagogia ni sea electoralista, sea realista- que los tramos de la A-7 van a seguir su curso, y que hay un tramo que ha habido que licitarlo nuevamente porque ha habido que rehacer el proyecto porque el modificado del proyecto suponía más del 70% de la inversión prevista. Usted lo sabe. Y, si no lo sabe, es una ruina que usted venga aquí, desde el punto de vista político, a poner verde la situación de la A-7, y que no sepa ni tan siquiera que hay un tramo que hay que licitarlo de nuevo, y que ya se ha rehecho el proyecto al respecto. Si no sabe ni eso, ¿de qué está hablando, señor Rojas?</parrafo>
        <parrafo>Por favor, un poco de seriedad y de rigor.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su señoría, ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y aunque a usted le pese, aunque a usted le pese, las obras, a buen ritmo, se van a hacer realidad en la A-7. Aunque a usted le pese. Porque lo que usted parece que quiere no es defender a Granada, sino que no empiece la A-7 para tener la excusa necesaria de criticar al Gobierno de Andalucía y al Gobierno de España. Eso es lo que usted quiere. Son portavoces de calamidades y de catástrofes. No son capaces de proponer una alternativa positiva para Andalucía, para las andaluzas y los andaluces. Esa es la realidad que tenemos. Y yo lamento que haya usted desaprovechado la oportunidad de que, en esta Cámara, pudiéramos hablar de lo que se trataba: del transporte, de la movilidad sostenible, de ese plan estratégico que estamos desarrollando en Andalucía, que gana el futuro para las andaluzas y los andaluces, y que mejora su calidad de vida.</parrafo>
        <parrafo>Lamento, señor Rojas, que haya optado por más de lo mismo: el no, la confrontación y el poner de manifiesto que no tiene ni idea de lo que, en materia de transporte y de movilidad sostenible, estamos realizando en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

