<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Recesión económica, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000285</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000285. Pregunta oral relativa al crecimiento de las empresas públicas en Andalucía (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Salvador Fuentes Lopera y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa al crecimiento de empresas públicas en Andalucía. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra el señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la situación del sector público andaluz, sin duda de ningún tipo, es incompatible con la situación económica y con el más de un millón de parados que hay en Andalucía. Y, lejos de poner coto a ese desmadre económico que cuesta más de cinco mil millones de euros al año -repito, más de cinco mil millones de euros al año-, y que en muchos casos se justifica por colocar a ex altos cargos de la Junta, de su partido, por otro lado, sus deudas y sus costos han crecido y crecido sin freno de ningún tipo. Para darle un dato, entre julio de 2008 y julio de 2009, y según el Ministerio de Economía, han crecido los entes públicos en un 13,6%, pasando de 297 a 317, y gastándose la friolera -repito- de cinco mil millones de euros al año con cargo a los presupuestos, lo que equivale prácticamente al 15% de los presupuestos. Si tenemos en cuenta, señora Consejera, que estamos hablando de veintiséis mil empleados adscritos a esos entes públicos, la prestación de esos servicios le cuesta a su Gobierno la friolera de, prácticamente, doscientos mil euros por empleado público, cada año, al erario público andaluz. ¿Cree usted que este cuadro es compatible y razonable con la situación, con la congelación de las pensiones a casi un millón de andaluces, con un millón de parados en Andalucía y con la reducción de los sueldos de los quinientos mil funcionarios que hay en Andalucía? La pregunta es muy sencilla, señora Consejera: ¿Cómo han permitido usted y su Gobierno, sin duda, esta situación?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, usted, cuando hace esta comparación en el inventario de entes que figuran en el Ministerio, está confundiendo lo que incrementa el inventario con lo que incrementan las empresas. En Andalucía, en esa fecha, entre 2008 y 2009, solo se han creado tres organismos públicos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Disculpe, señor Ramos, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire usted, la realidad es que hay 319 entes públicos en Andalucía, que gastan 5.000 millones de euros, y que, frente a esos 5.000 millones de euros, por ejemplo, el Plan de Cooperación Municipal cuenta en los presupuestos con 1.400 millones; la política de infraestructuras, señora Consejera, cuenta con 1.006 millones de euros; la política de investigación, desarrollo e investigación, 546 millones; la política de promoción de empleo, 1.520 millones. Sin duda, podría seguir diciéndole, pero constituye en sí mismo, desde luego, un ejercicio de falta de responsabilidad de un Gobierno que, sin duda, no asume ni la responsabilidad de gobernar.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted se ha imaginado por un momento, señora Consejera, los puestos de trabajo que se podrían generar con esos 5.000 millones de euros? ¿Usted no cree que con la eliminación de lo inservible o lo que está duplicado -que está duplicando la propia Administración-, y su inyección en los empresarios, a los emprendedores en Andalucía, se crearía actividad económica, empleo y riqueza, y que esos miles de millones no serían un gasto en sí mismos sino que serían una inversión que tendría retorno positivo para Andalucía? Ese sería el auténtico patriotismo que usted le exigía ayer al Partido Popular. Y, desde luego, esa sería la responsabilidad política que debería de exigírsele a un Gobierno: que esos medios económicos, esos dispendios, esos lujos, esos boatos en esos entes públicos se dedicasen realmente a lo que tienen que dedicarse, a generar actividad, a generar riqueza y, sin duda, generar empleo para ayudar a Andalucía, que está en estos momentos en esa difícil situación. Eso lo haría un Gobierno responsable, pero ustedes han dejado de ser, incluso, hasta Gobierno. Y yo creo que se conforman simple y llanamente con supervivir. Y yo les pido un favor, hasta que sigan superviviendo, hagan algo por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, gracias, señor Ramos, su tiempo ha finalizado. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, vamos a ver. En el conjunto de empresas públicas, ustedes me han oído ya en esta Cámara, le tengo que decir que el 53% del gasto que se dedica a las empresas públicas va dedicado a las empresas que prestan servicios sanitarios, servicios educativos y a las consejerías de Igualdad y servicios de dependencia. Yo comprendo que a usted le parece, creo que está en la línea de su argumento y en la línea de su convicción, que, efectivamente, si esas empresas, si esos hospitales los cerráramos y ese dinero se dedicara al sector privado, sin ninguna duda le iría mejor a aquellos que usted cree que les debe ir mejor. Pero nosotros pensamos que no, que está muy bien puesto donde está puesto, que es al servicio de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Usted confunde nuevamente, como le he dicho, y hace una exposición grandilocuente sobre el gasto de las empresas públicas. Que, además, le voy a reconocer una cosa que ha dicho el Presidente: estamos comprometidos a verlos desde una óptica de racionalización, en un acto de responsabilidad, como todo el conjunto del Estado. Habrá que ver cómo lo hacemos en el conjunto del Estado. Pero no porque pensemos que es una excepción, ni que no tenga sentido, ni que esté mal gestionado, ni que esté endeudado. Es el sector menos endeudado de todas las comunidades autónomas, un 0,2% frente a los... ¿Ha querido usted ver cuál es la deuda que tiene el sector público de las comunidades que ustedes gobiernan?</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir cuáles son las empresas que se han creado este año, porque una es el Consorcio de Transporte Metropolitano de Córdoba, imagino que a usted le parecerá bien. Y que usted se haya leído ese listado sin ver exactamente lo que le digo resulta descorazonador, porque habrá visto usted que está la Fundación de las Tres Culturas y están todas las universidades públicas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Luego usted sabe que eso que está diciendo, esa pregunta que me hace diciendo que se incrementan, no se corresponde con la verdad, y, a poco que fuera riguroso leyendo el inventario, lo habría deducido sin necesidad de hacer esta pregunta que solo sirve para su demagogia sobre las empresas públicas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

