<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Cirugía, Investigación médica, Granada, Nueva tecnología</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000376</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000376. Pregunta oral relativa al Complejo Multifuncional Avanzado de Simulación e Innovación Tecnológica (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Susana Rivas Pineda y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María José López González, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a Complejo Multifuncional Avanzado en Simulación e Innovación Tecnológica, que formula la ilustrísima señora doña María José López González, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo lo primero que quiero hacer es felicitarla y darle la enhorabuena, porque si tuviéramos en consideración las palabras del señor Arenas con respecto a todo lo que es la política que usted está llevando en Salud en esta Comunidad Autónoma, la primera acción sería la de estupefacción. Pero, sobre todo, nos ratifica en que lo que no podemos hacer es lo que se hace en la Comunidad Autónoma de Madrid, que es privatizar y privar a los ciudadanos de una inversión pública tan importante como es la salud.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hoy le preguntamos por el trabajo que viene desarrollando, desde el año 2004, en ese proyecto -en el CMAT-, situado en el Campus de la Salud de Granada. Sabemos que ha incorporado usted un nuevo robot, en ese sistema sanitario y en ese caso específico, para el aprendizaje de profesionales y en la mejora continua de lo que son habilidades de uso para la experimentación de investigación, o bien nuevas formas o maneras de manejo y aplicación de esas nuevas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Hemos podido conocer de primera mano, ya que la Comisión de Salud se trasladó hace muy pocas semanas a visitar ese centro..., en ese centro de entrenamiento y de simulación que conocemos, que es el más avanzado de Europa, pero..., prácticamente, de todo el mundo. Y, muy probablemente, nos encontramos en donde más se integran y se combinan las metodologías que allí se practican.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que, desde hace tres años que ese centro viene funcionando, han pasado -seguro- innumerables alumnos y que, desde este mes de septiembre, se ha acogido el primer curso de acreditación que se desarrolla en España, para el uso del sistema de cirugía asistida por robot.</parrafo>
        <parrafo>En esos cursos también hemos podido conocer -en esa visita- que los cirujanos perfeccionan múltiples técnicas de cirugía con la mínima invasión. Además, con otras novedades, en esta línea de investigación, que sabemos que se convierten en intervenciones mucho más seguras, menos dolorosas y con menos tiempo de recuperación para el paciente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, Consejera, en definitiva, le preguntamos sobre cuál es su valoración de este centro, de esa innovación y de esa nueva tecnología.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Para dar respuesta a esta iniciativa, tiene la palabra la señora Consejera de Salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Como comentaba su señoría, en el campo de la cirugía, en los últimos años se ha producido un cambio sustancial que me gustaría compartir con esta Cámara; un cambio que se sustenta en la aplicación y en la implementación en la práctica quirúrgica que llamamos de mínima invasión; por tanto, técnicas que permiten un menor daño para el paciente; por tanto, menor volumen de complicaciones y -esperamos- una más rápida recuperación después de su aplicación. Es una auténtica revolución aplicada al mundo de la cirugía.</parrafo>
        <parrafo>El progreso se ha desarrollado en diferentes ámbitos -imágenes de video, tecnología endoscópica y también la propia instrumentación-, que han hecho posible que muchas especialidades quirúrgicas hayan hecho una transformación de procesos de cirugía abierta en procesos que llamamos de cirugía laparoscópica.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, tampoco esta Cámara es ajena a que el uso de las computadoras y de los robots ha posibilitado la ejecución de procedimientos complejos con el desarrollo de simuladores de esta realidad virtual, lo que permite un nuevo aprendizaje, en unos nuevos entornos, y también con el manejo de técnicas complejas que no requieren la presencia física del paciente en la mesa quirúrgica. Es en este marco en el que han surgido novedosos desarrollos que incorporan la robótica al campo de la cirugía, y más concretamente a la cirugía mínimamente invasiva.</parrafo>
        <parrafo>Con esta tecnología, el cirujano ya no opera directamente en la mesa quirúrgica, sino que lo hace a través de un sistema de telemanipulación, que controla los brazos quirúrgicos del robot, y que, con una mínima herida, mínima invasión, también practica una técnica quirúrgica. A la ventaja que se incorporaba a la cirugía mínimamente invasiva, añadimos otra, como es la precisión que este tipo de robot hace sobre el campo quirúrgico.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señoría, como usted comentaba, durante el año 2007 el sistema sanitario ha implantado la cirugía robótica en nuestra Comunidad, situando a Andalucía una vez más a la vanguardia de esta transferencia tecnológica, y lo ha hecho a través de la implantación de un robot quirúrgico en el hospital Carlos Haya de Málaga, otro en el hospital Virgen del Rocío de Sevilla y, posteriormente, otro que se ha incorporado, como usted comentaba, en Granada, en el complejo conocido como CMAT, en donde en el Parque de las Ciencias de la Salud tenemos ocasión de poder visualizar esta tecnología.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido un sistema que ha permitido un nuevo modelo de aprendizaje de profesionales. Ello repercutirá en la mejora continua de calidad, y también en la experimentación de la investigación para ser capaces de abordar nuevos manejos y aplicación de esta tecnología.</parrafo>
        <parrafo>Decía su señoría -y es cierto- que, con la incorporación de este robot al CMAT, este centro y otro que existe similar en Estrasburgo son los únicos dos centros de Europa que cuentan con esta tecnología para el entrenamiento de profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, podemos afirmar de manera absolutamente objetiva que el CMAT, en Granada, cuenta con uno de los centros de entrenamiento y simulación más avanzados de Europa y del mundo, no encontrándose posiblemente ningún otro lugar donde se pueda desarrollar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Salud, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora López?</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

