<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo económico, Desarrollo regional, Politica gubernamental, Política social, Política económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000106</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000106. Proposición no de ley relativa al impulso y defensa del modelo económico y social (pág. 91).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Punto 1, aprobado por 98 votos a favor, ningún voto en contra y 4 abstenciones. Puntos 2 y 3, aprobados por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vamos a comenzar el debate de la última proposición no de ley de esta tarde, relativa al impulso y defensa del modelo económico y social, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tiene la palabra su portavoz, la señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz Pacheco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, asistimos, en estos momentos, a una ofensiva contra el Estado autonómico que consagra nuestra Constitución, por parte de aquellos que pretenden como objetivo la privatización de los servicios sociales de nuestro Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, esta tarde traemos aquí, el Grupo Socialista, una proposición no de ley en defensa de nuestro modelo económico y social, en defensa del Estado autonómico y en defensa de nuestro Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Sorprende, señorías, que tengamos que traer una iniciativa de este tipo porque parece que es una cuestión que debe estar fuera de toda duda. Si uno escucha las declaraciones que, por parte de distintos dirigentes nacionales del Partido Popular, han tenido lugar en los últimos días, comprenderá que hay gente que aún no lo tiene tan claro. Algunos están poniendo en marcha la trituradora de la España de las autonomías. Voces que quieren derribar lo que tanto trabajo nos ha costado. Un compromiso que en esta tierra tuvimos, primero, en la Constitución de 1978; después, cuando Andalucía se echó a la calle en el 28F y, recientemente, con la aprobación de nuestro nuevo Estatuto de Autonomía. Más autogobierno, en más Andalucía y en más bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Con estas normas, apuntalamos los principales pilares de nuestro Estado del bienestar, teniendo siempre en cuenta a los que peor lo están pasando, porque son los que más lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>En la tarde de ayer mantuvimos el debate presupuestario para el año 2011. El presupuesto es el principal instrumento que tiene un Gobierno, y, en un contexto de máxima austeridad, como el que estamos viviendo, hay que destacar que tres de cada cuatro euros de ese presupuesto vayan destinados a las políticas sociales, vayan a proteger a los que más lo necesitan, a los que peor lo están pasando.</parrafo>
        <parrafo>Dos ejemplos claros del compromiso de los socialistas andaluces con el Estado autonómico y con nuestro Estado de las Autonomías han sido el empeño que, por parte de los Gobierno socialistas, hemos puesto en cumplir con nuestro Estado de las Autonomías, cumpliendo con la Deuda histórica en Andalucía. Le pese a quien le pese, han sido los Gobiernos socialistas los que han dado una respuesta a una reivindicación histórica de nuestra tierra y un cumplimiento escrupuloso también con la Disposición Adicional Tercera.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces y andaluzas saben que, sea cual sea la situación económica que atraviese este país, están blindadas las inversiones que por parte de Andalucía se van a recibir en los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Siento que ustedes piensen habitualmente que nada en Andalucía se hace bien y que por parte del Gobierno central se perjudica a esta tierra. Yo creo que los acontecimientos de los últimos meses han puesto de manifiesto que durante ocho años podíamos coincidir en eso, durante los ocho años que el Presidente del Gobierno José María Aznar, y su Ministro entonces, Javier Arenas, castigaron permanentemente a esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas andaluces creemos y defendemos el Estatuto que aprobamos en 2007, y creemos y defendemos el 28 de febrero, que marcó un antes y un después en esta tierra. Algunos siguen fingiendo.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha alcanzado las cotas de desarrollo inimaginables sin este Estatuto de Autonomía y sin el Estado de las autonomías, y hoy ocupa un lugar que por justicia le corresponde; un lugar que tiene por derecho propio, por méritos propios, y que ha ganado desde su responsabilidad, su coherencia, su trabajo y la aplicación de los derechos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>El Estado de las autonomías nos ha permitido desarrollar los servicios fundamentales del Estado del bienestar, y hoy los andaluces y las andaluzas disfrutan, de hecho, de una sanidad pública de calidad y universal, de una educación pública de calidad y universal, de prestaciones sociales destinadas a la infancia, a la tercera edad o a las personas en riesgo de exclusión social, y son las comunidades autónomas las responsables de aplicar y desarrollar la atención a la dependencia, las que garantizan que haya una igualdad real y efectiva.</parrafo>
        <parrafo>Democracia, autonomía y Estado del bienestar están ligados, indiscutiblemente unidos. La Andalucía que conocemos hoy sería inconcebible sin la autonomía, y eso lo saben los andaluces y las andaluzas, y por eso lo han respaldado así durante estos treinta años, y eso nos ha permitido más y mejores servicios públicos, más y mejores derechos sociales, y hoy, hoy, pedimos a los grupos parlamentarios de esta Cámara su voto favorable al apoyo y al mantenimiento del modelo autonómico, que es el que permite profundizar en el autogobierno, el que permite seguir desarrollando nuestro Estatuto de Autonomía y el que rechaza cualquier intento de centralización de nuestras competencias. Vamos a seguir apostando por el Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un compromiso con Andalucía. La famosa frase que algunos conocimos desde pequeño, «el café es para todos», esa expresión que inventaron los andaluces y las andaluzas cuando conquistamos nuestra autonomía plena, esa conquista fue la puerta a la igualdad, a una igualdad que hacía que España ya no fuera simétrica, que España estuviera cohesionada. Y Andalucía fue el actor principal en ese momento en la España de las autonomías. Jugó ese papel, pero volveremos a jugarlo si se pone en entredicho que algunos quieran romper el consenso del año 1978, aquellos que quieran volver a una España y a una Andalucía que el 28 de febrero quiso sepultar.</parrafo>
        <parrafo>Estar con el modelo autonómico que consagra la Constitución es estar con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz en esta ocasión es el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para situar en esta proposición no de ley en pleno la posición del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes; una proposición no de ley, una PNLP, que, en vez de en pleno, pues ya podríamos hablar de política preelectoral por los contenidos que trae.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos con el Partido Socialista la preocupación por los contenidos ciertamente retrógrados, centralistas, nada centrados, creemos nosotros, de esa agenda oculta del Partido Popular. Lo dijimos en la moción debatida esta mañana. No creemos al Partido Popular en su defensa -véanlo entrecomillado- del sector público, porque ellos creen que no debe existir sector público allí donde puede llegar la iniciativa privada. El problema es que no lo dicen abiertamente o no lo quieren decir abiertamente.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que sí, como dice un periodista hoy en su columna, que el Partido Popular gobernaría el país, y, por lo tanto, la comunidad autónoma, como una gran empresa privada, y lo haría con el estilo que ya hemos tenido la ocasión de comprobar: un estilo marcado por un nacionalismo español exacerbado que en muchas ocasiones ha enfrentado a territorios dentro del Estado español. Recordemos las guerras por el agua o la elaboración de los estatutos, la posición que mantuvo el Partido Popular, o la patrimonialización de símbolos que son de todos y que ellos se arrogan.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, no podremos negar tampoco que, en las declaraciones del señor Rajoy, la aparición de esta agenda oculta del Partido Popular les ofrece a ustedes, al Partido Socialista, la formidable oportunidad de erosionar al Partido Popular electoralmente, o quizás de reflotar las propias perspectivas. Todo legítimo, aunque nosotros creemos que quizás un poco excesivo como para traer aquí esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Para situarnos, para centrarnos en las propuestas de resolución, manifestarles que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes -se lo trasladamos ya a la Mesa- solicitaría la votación separada en dos bloques: por un lado el punto número 1, y en un segundo bloque los puntos 2 y 3. Y explicamos esta petición.</parrafo>
        <parrafo>El primer punto es que simplemente no lo compartimos. Creemos que habría que ser un poco más ambiciosos. Por lo tanto, no lo vamos a votar a favor.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes en el texto que democracia, autonomía política y Estado del bienestar están y han estado indiscutiblemente unidos. Poner en cuestión cualquier vértice de este triángulo supone, de hecho, quebrar la base sobre la que España y Andalucía han cimentado su desarrollo y bienestar reciente. Y decimos nosotros: ¿No erosiona entonces la democracia esa rebaja salarial que ya está en la Audiencia Nacional, en el caso, por ejemplo, de los trabajadores de la RTVA? ¿No erosiona el Estado del bienestar la reforma laboral que fomenta el despido? ¿No erosiona, por ejemplo, la autonomía la obligatoriedad de realizar presupuestos bajo el frontispicio de la reducción del déficit a costa del empleo, de la inversión pública o del recorte en políticas sociales? ¿No erosiona la autonomía de nuestra Comunidad Autónoma la imposibilidad de endeudarnos en base al buen comportamiento que esta Comunidad Autónoma ha tenido en relación a la deuda con respecto al PIB? ¿No creen que la preeminencia de la banca, de las grandes multinacionales, en los diseños y en la imposición de la política económica de los Estados, no erosiona la autonomía política de nuestra tierra?</parrafo>
        <parrafo>Podríamos seguir poniendo ejemplos de realidades que nos encontramos, y que contradicen la afirmación que se realiza en la exposición de motivos. Pero nos gustaría, en relación al punto 1, que no compartimos, hacer dos llamadas. Una que tenga el contenido de la ambición.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no negamos que Andalucía haya avanzado en la superación de diferencias con el resto de España -eso es patente, quien lo niegue, quien niegue esa mayor, está negando la evidencia-; pero tampoco creemos que se nos pueda negar que todavía nos falta un largo camino para que estemos en un plano de igualdad con el resto del Estado español. Basta con cotejar los niveles de renta media de los ciudadanos y las ciudadanas de la Comunidad Autónoma de Andalucía con el resto de España para demostrar que todavía nos falta un camino por recorrer. Por lo tanto, hace falta ambición, que no haya una autocomplacencia que ponga un freno del progreso de nuestra tierra. Tampoco creemos que nos tengamos que situar en esa eterna afirmación de cómo estaba Andalucía situada en unos niveles de pobreza y subdesarrollo y cómo hemos avanzado. Por lo tanto, ambición. Y si ambición del pueblo andaluz es el 28-F y ambición del pueblo andaluz es la aprobación del Estatuto de Autonomía, recuerden también que ambición política y ambición del pueblo andaluz son el 4 de diciembre y las manifestaciones del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y un segundo elemento, que se debe unir al de la ambición, y es la carga de futuro. Y creo que viene muy a cuento después de esa regeneración, de esa renovación generacional que ha hecho el Partido Socialista y la bandera que hacen ustedes de esta nueva generación dirigente.</parrafo>
        <parrafo>Ambición porque deben tener en cuenta que más del 50% de la población andaluza, más del 50% de la población española, no participó del diseño del Estado de las autonomías, no participó del diseño ni de la votación de la Constitución Española. Y, señorías, sobre todo, esa nueva generación dirigente, pasados más de treinta años, deberíamos, siempre serena y sosegadamente, valorar su desarrollo y situación actual.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida Los Verdes estamos convencidos de que el paso siguiente, en este momento, es la propia reforma de la Constitución. No la pactada por el Partido Socialista y el Partido Popular para tocar aspectos de a ver quién puede reinar en un futuro en este país, sino una reforma que dé paso al necesario Estado federal que se debe implantar en el Estado español. Quizás, incluso, esta reforma constitucional se debería de haber planteado antes que se diera paso a la reforma de los estatutos de autonomía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, creemos que, más apropiado que defender el modelo económico y social, hay que defender el modelo de derecho democrático y social de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>El punto segundo y tercero, señorías, serán votados favorablemente por mi grupo. Decirles, en este sentido, que Izquierda Unida nunca estará pasiva ante una involución -que ustedes hablan de renacionalización de competencias en el texto-, y que, además, el tercer punto nos infunde alegría y esperanza. Alegría y esperanza porque al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida le duele la boca abogando por la profundización del autogobierno, desarrollando las competencias estatutarias. Y, en este sentido, desde el respeto y la consideración que tenemos por la señora Moreno, por la Consejera de Presidencia, nos alegramos de que rectifique en sus palabras. Nos alegramos de que rectifique lo que la Consejera decía el 8 de noviembre sobre el techo competencial: que no ocupaba al Consejo de Gobierno, que lo que le ocupaba era el techo social. ¿Es que no tiene nada que ver el techo competencial con el techo social? Pues tiene muchísimo que ver, van indisolublemente unidos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, está muy bien, aunque sea por segunda vez en una semana -ayer lo hizo la Consejera de Hacienda y Administración Pública, que tuvo también que rectificar palabras de la señora Consejera-, nos parece muy bien que se haga. Es decir, bienvenida la rectificación, igual que se rectificaron sus declaraciones sobre el Decreto 5/2010, porque errar es humano, pero rectificar es de sabios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno, para fijar la posición de su grupo parlamentario ante esta iniciativa, al Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, tiene la palabra, su diputado y portavoz, señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dentro de su estrategia de nerviosismo ante la pérdida de apoyo electoral que están teniendo, viene esta iniciativa, producto de ese nerviosismo y producto de ese interés por ocultar realmente la incompetencia en la gestión en el ejercicio de las competencias que hoy posee el Gobierno autonómico, el Gobierno del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Miren, lo que ustedes nos traen hoy aquí con esta iniciativa es un auténtico cuento chino. Lo que hoy nos traen aquí es una auténtica cortina de humo para tapar la incompetencia del Gobierno de Griñán, del Gobierno del Partido Socialista, en el ejercicio de las competencias. Y no estoy hablando del Estado autonómico, no estoy hablando de la titularidad de las competencias. Estoy hablando del ejercicio en la gestión de esas competencias; estoy hablando de resultados y no de competencias. Y, por eso, he de decirle que esta iniciativa carece de sentido, si lo que pretende es acusar el Partido Popular de algún planteamiento, porque de ninguna de las voces del Partido Socialista..., del Partido Popular, habrá oído usted poner en cuestión el modelo de Estado autonómico, sino hablar de evitar duplicidades hoy existentes, en época de crisis, donde lo que hay que organizar bien es el funcionamiento del conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, si quieren realmente hablar de mayor ofensiva, es increíble que ustedes gasten aquí el desparpajo de traer esta iniciativa que pretende -dicen- defender el Estado de las autonomías, cuando la mayor ofensiva al Estado de la autonomías la ha cometido el Partido Socialista firmando, con el Partido Nacionalista Vasco, la ruptura del Pacto de Toledo y firmando las políticas pasivas con la cotización a la Seguridad Social. Eso sí que es regresión autonómica sin duda alguna, porque eso sí que es poner en contra al Estado de las autonomías que habíamos defendido todos a través de la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con toda claridad. Ha hablado usted del café para todos, ha hablado de la puerta para la igualdad que se alcanzó gracias a la posición de Andalucía. Lo que olvida usted, señora Díaz, es que quienes han acabado con el café para todos, quienes han acabado con la igualdad entre las comunidades autónomas son ustedes. Porque ustedes son los responsables de haber recuperado, con el pacto, con el tripartito catalán y con el apoyo al Estatuto de Cataluña, las autonomías de dos velocidades. Ustedes han vuelto a plantear el desequilibrio autonómico. Ustedes han vuelto a plantear en España la desigualdad. Ustedes, hoy, han situado a comunidades autónomas de primera y comunidades autónomas de segunda, apoyando un Estatuto de Autonomía que, claramente, tiene dudas -y así lo ha dicho- el Tribunal Constitucional de su efectividad y, además, de su condición de constitucional. Por tanto, señora Díaz, no nos traiga aquí cortinas de humo. Aquí lo que tenemos que debatir es si ustedes están cumpliendo con las competencias que tienen de manera eficaz. No nos traiga cuentos chinos y no nos traiga cortinas de humo para tapar su incompetencia, que es lo que ha hecho usted hoy aquí con esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Porque, sinceramente, quienes han planteado hoy un cambio del modelo han sido ustedes; un cambio de la Constitución, han sido ustedes. Hoy hay autonomías de dos velocidades -ya se lo he dicho-, hoy han planteado la ruptura del Pacto de Toledo, hoy han roto la caja única de la Seguridad Social con el acuerdo del PNV, como le he dicho, y, por tanto, han roto el modelo constitucional del Estado de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, no nos acusen a nosotros de regresión autonómica. Usted sabe... Y de verdad, con todo el respeto se lo digo: pero no se puede tener tanta visión electoralista, pero, sobre todo, transmitir tanto nerviosismo de pérdida de confianza electoral para traer una acusación al Partido Popular, que nunca ha planteado, cuando yo sí le voy a decir quién es el primer Presidente autonómico que ha planteado devolver competencias al Estado: el señor Vara, Presidente de Extremadura. Él sí que ha dicho que está dispuesto y que hay que plantear la devolución de competencias autonómicas al Estado. Nunca encontrará usted a nadie del Partido Popular que haya planteado eso.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Díaz, traiga cosas que de verdad sean sensatas, pero, sobre todo, traiga cosas que sean verdad, y, sobre todo, traiga cosas que preocupen realmente a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, sinceramente, lo que sí hace el Partido Popular ante esta iniciativa es criticar su gestión. Eso sí.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, dicen ustedes que traen esta iniciativa para defender el Estado autonómico porque presta un buen servicio. No, mire, si es que es peor. El problema no es el Estado autonómico, el problema es la prestación de servicios que ustedes están haciendo a través de la gestión de sus competencias. Ustedes están muy equivocados. No es más autonomista quien más competencias tiene, no se equivoquen. Si es que parten de algo que no es cuestión de tamaño, que no es cuestión de cantidad. Que no es más autonómico quien más competencias tiene, que es más autonómico quien mejor ejerce las competencias de que dispone. Ese sí que es de verdad un autonomista: el que resuelve los problemas de los ciudadanos, el que crea empleo, el que favorece el progreso de la sociedad. Y, eso, ustedes no lo están haciendo. Por tanto, el problema no es de regresión de Estado autonómico, el problema es de mala gestión.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Pero no nos extraña que usted traiga esta iniciativa y, además, la defienda, porque, usted, desde luego, con el concepto que tiene de la democracia, señora Díaz, no nos sorprende nada, ni esta iniciativa ni nada. Usted acaba de decir que bajo ningún concepto va a ganar el Partido Popular en Andalucía. Hombre, con ese talante democrático que usted ha demostrado de decir que nunca jamás en la tierra podrá ganar el Partido Popular en Andalucía, con ese concepto de la democracia, no nos sorprende que usted venga hoy aquí a contar mentiras, a no decir la verdad y a plantear cortinas de humo. Pero yo sí les digo: ustedes si son los responsables de un apagón autonómico. Si es la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz, nos ha costado un gran esfuerzo alcanzar un consenso estatutario, y se lo dice alguien que participó muy activamente, como ponente de su grupo, en ese acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Usted habla del consenso de 1978. Pues mire, señora Díaz, acuérdese del consenso de 2007. ¿Qué quieren con esta iniciativa, qué buscan con esta iniciativa, romper el consenso de 2007? No estamos dispuestos. Es bueno para Andalucía que haya consenso, el consenso del Estatuto de Autonomía. Ah, ya sé lo que querían. Ustedes lo que hubieran querido es que jamás el Partido Popular hubiera alcanzado un acuerdo y hubiera apoyado el Estatuto de Autonomía. Ahí es donde se les ve la hora de la verdad. Ustedes quisieron la reforma para volver a excluir al Partido Popular, y ahí se equivocaron. Y por eso es positivo defender el consenso. Y hoy tenemos un Estatuto en Andalucía, plenamente constitucional, gracias a las enmiendas del Partido Popular; porque, si llega a ser por el PSOE, hoy tendríamos un Estatuto como el de Cataluña, auténticamente inconstitucional.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, no sean imprudentes, no sean irresponsables. El consenso de 2007 es bueno, es positivo, es necesario. Pero, por cierto, hablando de desarrollo del Estado autonómico, yo les recuerdo que ustedes tenían el compromiso de consenso, señora Consejera, a través de su antecesor, de seguir desarrollando el modelo autonómico, el nivel de competencias autonómicas, en consenso con el Partido Popular. Es decir, ustedes habían ofrecido consensuar el desarrollo autonómico con el Partido Popular. Ofrecieron más de 30 leyes, las dijo el señor Zarrías; usted ahora opina todo lo contrario, usted es partidaria, sí, de frenar y dar el apagón autonómico, porque -usted misma lo ha dicho, señora Consejera- no quiere ni una sola competencia más. Señora Díaz, no nos hable a nosotros, contéstele a la señora Consejera de Presidencia, que ha sido bastante inoportuna ante esta iniciativa, porque la ha dejado [aplausos] a usted verdaderamente con poco crédito para volver a plantear aquí esta iniciativa. Porque la que mejor le ha contestado es la Consejera de Presidencia, que la ha dejado a usted sin argumentos. Es decir, la que ha paralizado y ha frenado el desarrollo de competencias, según nuestro Estatuto, se llama Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no busque excusas usted fuera. No mire usted a otros partidos políticos; mire dentro. Pero mire dentro, también, dentro de su partido. Mire, la regresión del Estado autonómico es lo que están haciendo ustedes. Hoy aprueban leyes, pero ¿saben ustedes lo que hacen con las leyes? Mandarles las competencias a los ayuntamientos. Lo hemos visto en todas las leyes que aprueban. Hoy, todas las leyes que aprueban, lo que hacen es derivar sus competencias a los ayuntamientos, y son los ayuntamientos los que tapan las vergüenzas de la incompetencia de la Junta de Andalucía. Eso también es regresión en el Estado de las Autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con toda sinceridad, la realidad es que en estos momentos tenemos mucho Estatuto para tan poco gobierno. Y esa es la verdad. Nosotros estamos absolutamente convencidos de la necesidad de que Andalucía acogiera nuevas competencias; el problema es que ustedes son unos auténticos incompetentes en el ejercicio de las competencias de que disponemos. Como prueba, la política de justicia; como prueba, las políticas activas de empleo o, como prueba, la política de aguas. Todo lo que ha ido asumiendo Andalucía en los últimos años ha sido un auténtico fracaso. Y no hay mayor regresión autonómica, no hay mayor regresión al Estado de las Autonomías, no hay mayor regresión al Estado social que 1.100.000 parados, que es el resultado de las políticas de las competencias de la Junta de Andalucía. Esa es la verdad, y así hay que contarlo.</parrafo>
        <parrafo>Señora, señora Díaz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz..., señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, de lo que no nos puede hablar usted, señora Díaz, es de agenda oculta. Se lo pido por favor. Y se lo pido por favor porque no debemos generar más engaño a los ciudadanos. Ya tuvimos suficientes antes del año 1996 con el doberman. Y, como le dijo muy bien ayer Javier Arenas, el doberman murió de rabia, porque, si hubo un partido que garantizó las pensiones para el futuro, ahora ustedes las ponen en peligro; si hubo un partido que creó expectativas de futuro y calidad de vida a los ciudadanos, creando 5 millones de empleos en España; si hubo un partido que garantizó el sistema de protección social y elevó el estatus de las autonomías a través de un reforzamiento, sin duda alguna, del Estado y de la sociedad de bienestar, fue el Partido Popular. Por eso, ustedes tienen cero credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire -y termino-, señora Díaz, si usted lo que quiere hoy aquí es preguntarnos si el Partido Popular apuesta por el Estado de las Autonomías, si usted de verdad quiere eso, nosotros vamos a votar que sí a esta iniciativa. Pero, si usted lo que de verdad quiere, señora Díaz, es que Andalucía progrese, yo le digo que, además de que votemos que sí a su iniciativa, vote nuestras enmiendas, porque lo que todo el mundo sabe es que es imposible el progreso de Andalucía con el modelo económico y sin reformas que plantea el Partido Socialista. Por eso, al sí al Estado de las Autonomías, al sí al desarrollo de nuestra autonomía, Andalucía, a pesar de lo que opina la Consejera de Presidencia, digan usted también sí al futuro de Andalucía, con las reformas y el cambio de política económica que hace falta para que, de verdad, Andalucía no quede tapada con las cortinas de humo que ustedes plantean, sino que Andalucía avance y progrese con nuevas políticas, como la que plantea el Partido Popular con las enmiendas que planteamos, y entonces diremos todos, no ustedes solo, no solo hablando del Estado de las Autonomías, sino de resultados y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... consecuencias efectivas para las comunidades autónomas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... diríamos todos un sí claro al futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene de nuevo la palabra la portavoz del grupo autor de la iniciativa, la señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz, le ruego que exprese su opinión sobre las cinco enmiendas que tiene formuladas esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, habla de talante democrático. Tener talante democrático es aceptar que los andaluces llevan treinta años diciéndole a su partido que no confían en ustedes, y por eso los sitúan en la bancada de la oposición. Eso es tener talante democrático.</parrafo>
        <parrafo>Hoy han tenido una oportunidad de apostar por Andalucía, y no han querido, una vez más. Se lo he dicho antes. Fingieron el 28 de febrero, fingieron en 2007, y hoy han tenido que manifestar que no apuestan por esta tierra, porque no creen ni quieren el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Decía al principio que me sorprendía que tuviéramos que traer hoy aquí esta iniciativa. A la vista de su intervención, ya no me sorprende; me da lástima tener que haber escuchado cómo llamaba al Estado de las Autonomías un cuento chino, una cortina de humo, una excusa; quizá, quizá, ese es el concepto que usted tiene, porque aún no ha desempolvado las fotos en blanco y negro a las que yo después le haré referencia. Como siempre, llegaron tarde el 28 de febrero, llegaron tarde en 2007 y van a volver a llegar tarde ahora. Mientras, mantendremos las puertas abiertas. Dudo mucho, dudo mucho que se sumen, porque los principios de igualdad, de solidaridad, de servicio público, de derechos fundamentales, no están dentro de su proyecto político, más bien al contrario. Y en los últimos días hemos tenido todos la oportunidad de conocer lo que durante meses, yo diría años, llevan escondiendo: cuál es su propuesta. Y ahora no solo nosotros, sino el conjunto de la población, y en palabras de su Presidente Rajoy, nos han dejado ver, o al menos entrever, en qué consiste ese modelo. Y entiendo, entiendo perfectamente que quisieran ocultar que quieren demoler el Estado del bienestar. Entiendo perfectamente que no les quieran contar a los andaluces y andaluzas que quieren privatizar la sanidad. Entiendo que no les quieran decir a los andaluces y andaluzas que quieren privatizar la educación. Y entiendo que no les quieran contar a los andaluces y andaluzas que quieren recortar las prestaciones sociales. Porque, si eso es lo que dice el señor Rajoy, eso es lo que tiene en mente el señor Arenas para Andalucía. Le molesta...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor Arenas. Yo le tengo el respeto a usted, cuando interviene en esta Cámara [intervención no registrada], que espero que usted no se ponga nervioso porque yo no sea un ama de casa y me dedique al mismo servicio público que usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Estoy segura de que cuando ahora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por favor, señorías, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... cuando ahora les recuerde las palabras del señor Rajoy respecto a que el señor Cameron le genera confianza, o que eso es lo que él haría en España, también le moleste. [Rumores.] Y sé que, cuando le diga lo que hacen en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, también le moleste. Porque dejan a familias sin educación pública de calidad, sin sanidad pública de calidad y sin atención a la dependencia. Y lo saben. Y entiendo que se ruboricen, que se sonrojen. Claro que sí. Porque los andaluces saben perfectamente que, donde ustedes gobiernan, no hay gratuidad de libros de texto, reducen el número de profesores, reducen el número de becas. Entiendo que al señor Arenas le moleste, es lógico. Porque ya los andaluces y andaluzas saben cuál es la agenda que ustedes tenían. Entiendo, entiendo que les moleste.</parrafo>
        <parrafo>Y entiendo que les moleste que les recuerden que, donde ustedes gobiernan, se cierran los quirófanos por la tarde, o no se aplica la Ley de Dependencia. Lo dijo Feijóo. Dijo: «Paralicémosla». No hace falta.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo que al señor Arenas le moleste que sea una diputada socialista la que le recuerde lo que hacen sus compañeros o lo que defiende el presidente de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: Hoy los andaluces y andaluzas saben lo que quiere el Partido Popular. ¿Y saben lo que quiere el señor Arenas? Una Andalucía sin recursos para la sanidad pública [rumores], una Andalucía donde la educación pública se caiga a pedazos como en Madrid [rumores], donde no haya centros TIC; una Andalucía sin atención a la dependencia y sin sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que se pongan así, porque el señor Arenas lo que quiere es una Andalucía sin Estado de bienestar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego...</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... donde solo los que tengan y puedan pagarlo [aplausos]...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Díaz, vamos a esperar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... sean los que tengan educación y sanidad de calidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y algo más grave. No solo, no solo porque elogie lo que hace Cameron, no solo porque lo hagan sus compañeros en otras comunidades autónomas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Díaz, vamos a esperar unos segundos que la Cámara se calme.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego, por favor, a sus señorías silencio.</parrafo>
        <parrafo>Y les ruego especialmente que no entren... Les ruego especialmente que no entren en diálogo con la persona que está hablando y que tiene la palabra en este momento.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Arenas. Sí, señor Arenas. Les ruego, por favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Hay algo más grave.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas... Señor Arenas, le ruego que por favor respete a la persona que en estos momentos tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Hay algo más grave. Hay algo más grave...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Díaz, puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Que aquellos que se quieren dar talante de democracia ni siquiera me dejen hablar en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>De todo lo que en los últimos días hemos podido saber de esa agenda oculta que tenía el señor Rajoy, el Partido Popular, lo que más nos estremece es el recorte de los derechos fundamentales. Que no respetará la paridad, que no mantendrá la ley del matrimonio homosexual, que les molesta, o que derogue la ley de plazos de aborto. Esa es su verdadera agenda oculta. ¿Y saben por qué? Porque, bajo la excusa de revisar el Estado de las autonomías, eso es un eufemismo con el que quieren decir que quieren quitar competencias a las autonomías porque quieren privatizar servicios públicos. ¿Y sabe por qué? Y se lo digo ahora: las fotos en blanco y negro.</parrafo>
        <parrafo>Durante muchos años hemos recordado esa España en la que, en esas fotos de blanco y negro, esta Andalucía se veía...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>En fotos, yo lo vi en fotos, lo he visto en fotos.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Por eso: afortunadamente solo lo he visto en fotos. Desgraciadamente, en esta bancada hay muchos compañeros y compañeras, y dentro de esta Cámara, que lo han tenido que vivir en sus carnes.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Una España sin pensiones, con sanidad para unos pocos, con mucho analfabetismo. En el año 1980, en esta tierra, solo el 30% de los andaluces tenía una formación cualificada para el empleo; treinta años después, el 82% de la población activa en Andalucía tiene esa formación y puede ir en igualdad de condiciones al mercado laboral.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ocurre? Que esa España en blanco y negro, y esa Andalucía en blanco y negro, les parece a ustedes que la democracia es cara, y así lo dice Sáenz de Santa María -creo que usted la conoce mejor que yo-. Dice que el Estado de las autonomías es un batiburrillo, que es un modelo insostenible. El 30 de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Pues esa democracia que para usted es cara para nosotros no tiene precio, y eso es lo que nos diferencia, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, el Estado de las autonomías y el Estado de bienestar son dos caras de una misma moneda, dos caras indivisibles que, como hemos comprobado esta tarde aquí, a ustedes les molesta. ¿Y saben por qué les molesta? Porque no se pueden seguir escondiendo; porque no pueden seguir practicando el cinismo de decir una cosa en un sitio y otra en otro; de hablar de austeridad cuando la secretaria general de su partido cobra un cuarto de millón de euros [rumores], cuando su presidente gana diez mil euros al mes. Ustedes no pueden hablar de austeridad. Como no pueden hablar de igualdad, porque en la Cámara, ayer -y hoy lo venimos comprobando- su presidente, de su partido, nos dijo -se le escapó, se le escapó- que las bolsas de plástico eran para las amas de casa, o que los diputados de esta bancada tenían que tener hombría, porque ya nos dijeron en otra ocasión que les gustaban las mujeres muy mujeres.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No son el partido de los trabajadores, no lo son, porque pretenden echar a los empleados públicos a la calle cuando gobiernen; no son el partido de la igualdad, porque no respetan a las mujeres, y no son el partido que defiende a aquellos que lo necesitan, porque quieren volver, como decía, treinta años atrás, impugnando el 28 de febrero, que es el orgullo del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Como estamos aquí, en el sitio donde corresponde, lo invito de nuevo a que se replantee... Una vez más se le ha pasado la oportunidad de dar ese perfil autonómico al que hacía referencia.</parrafo>
        <parrafo>Y no vamos a aceptar las enmiendas que presenta su partido porque no vamos a seguir permitiendo que se escondan en la doble moral, en esa agenda oculta a la que hacía referencia antes, dando la espalda a lo que quieren los andaluces: que más España es más Andalucía y que más Andalucía también será más España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación...</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías que me permitan continuar. Tan solo quedan unos minutos.</parrafo>
        <parrafo>Tal y como ha solicitado el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, vamos a proceder a la votación separada.</parrafo>
        <parrafo>Votamos en primer lugar el punto número 1 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El señor Garrido también vota que sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Es imposible que pueda seguir con atención...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-He dicho que el voto del señor Garrido también es que sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>El punto número 1 ha sido aprobado, al obtener...</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías, por favor, silencio. Por favor, les ruego a sus señorías silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿quieren dejarme, por favor, leer, leer el resultado de la votación, por favor?</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, señoría, muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el punto número 1 ha sido aprobado por unanimidad de la Cámara, al obtener 98 votos a favor, ningún voto en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación los puntos 2 y 3...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón. Si es que es imposible.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, rectifico el resultado de la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 98 votos a favor, ningún voto en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder... Les ruego, por favor, no interrumpan la votación. Ahora a continuación la atenderé.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, les ruego... Vamos a proceder a la votación de los puntos 2 y 3 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados por unanimidad de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Ahora ya sí, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, el señor Jiménez ha dicho exactamente «Hay que mamar». Le pediría que le pidiera que se disculpase, por el decoro de esta Cámara [rumores] y de este Parlamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, vamos a finalizar esta sesión.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a finalizar esta sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías... Señorías, se levanta la sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, el Grupo Popular le solicita que el señor Jiménez pida perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias. Tengan buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

