<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Base militar, Conflicto laboral, Provincia de Sevilla, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000580</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000580. Pregunta oral relativa al conflicto laboral en la plantilla de la base aérea de Morón de la Frontera (Sevilla) (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda, Dña. Evangelina Naranjo Márquez y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al conflicto laboral en la plantilla de la base aérea de Morón de la Frontera, formulada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla tiene la palabra el señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, como usted sabe, en la base aérea de utilización conjunta hispano-norteamericana de Morón de la Frontera, en Sevilla, desde hace varias décadas se vienen prestando, a través de una serie de contratas norteamericanas, todas las tareas de mantenimiento y atención a los trabajos de dicha base.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, y desde el 1 de agosto, hay una nueva empresa, una nueva contrata que, como las anteriores, se ha subrogado y ha mantenido esa plantilla. Estamos hablando, como le he dicho antes, de 600 trabajadores que residen en los municipios del entorno y también en la ciudad de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Desde el 1 de agosto, esta nueva empresa norteamericana, a finales ya del propio mes de agosto, ya estaba planteando una reducción de plantilla que formalizó a través de un ERE para la extinción de 286, casi la mitad, de los 600 empleos en la base. Ciertamente, los trabajadores, el comité de empresa, los datos que pueden aportar, a día de hoy, es que durante los nueve primeros meses de este año de 2010 no solo no se ha reducido el tráfico de aviones y, por tanto, no se han reducido las tareas de mantenimiento y servicios a las tripulaciones a los mismos, sino que ha habido más vuelos que el año anterior y más horas extras también que el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que quiero plantearle, señor Consejero... Y por eso traemos esta pregunta de máxima actualidad, porque, como usted sabe -y está bien informado y los trabajadores también- se está en plena negociación a la búsqueda de un acuerdo que sea pactado con los trabajadores, con su representación en el comité de empresa, con los sindicatos presentes en la plantilla de esos 600 trabajadores. Y traemos esta cuestión porque su impacto social y económico, de llevarse adelante en los términos que plantea esta nueva contrata norteamericana, sería, desde luego, inasumible para los trabajadores, para los municipios del entorno, donde viven esos cientos de familias que viven de la base y, desde luego, inasumible en esos términos también para el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cuál es la valoración que le merece esta situación y el ERE que ha planteado la empresa? ¿Y cuáles serían, a su juicio, las condiciones por las cuales se podría resolver este conflicto?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, evidentemente, cualquier situación que produzca una reducción del empleo tanto en la base aérea de Morón de la Frontera, en Sevilla, como en cualquier otra empresa, siempre representa un motivo de preocupación para el Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También, en este caso, y en especial por la incidencia que el resultado del expediente pudiera tener en las poblaciones de su entorno, como su señoría ha mencionado, es de nuestra preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Desde el pasado día 21 de octubre se vienen produciendo reuniones periódicas con la intervención de la Delegación de Empleo de Sevilla y de la Dirección General de Trabajo, tanto con el comité de empresa de la base aérea como con representantes de la empresa Vinnell, Brown &amp; Root LLC.</parrafo>
        <parrafo>Se les ha transmitido que el objetivo del Gobierno andaluz es mantener en todo momento una labor de apoyo y mediación a las partes durante el periodo de consultas, potenciando la consecución de una solución consensuada que minimice los posibles efectos de ajuste de plantilla si esta llegara a producirse.</parrafo>
        <parrafo>Quiero informarles, señorías, que durante estas últimas dos semanas hemos seguido manteniendo numerosos contactos entre las partes en el ámbito de la Delegación de Empleo con el objetivo ya apuntado de que pueda llegarse a acuerdos razonables y aceptables tras el periodo de consulta. En definitiva, señorías, todos nuestros impulsos, tanto del Gobierno de la Junta de Andalucía como de la Consejería de Empleo, se dirigen a apoyar, especialmente cuando se producen expedientes de regulación de empleo, que las consecuencias sociolaborales de los procesos de ajuste sean minimizadas al máximo. Y con ello pretendemos dar viabilidad y continuidad a la propia actividad empresarial, asegurando su futuro y velando por los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, le quedan unos segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Muchas gracias, señor Recio, por la respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Cuenta usted, por supuesto, con todo el apoyo y el respaldo del Grupo Parlamentario Socialista. Hablaba usted de apoyo al empleo, de apoyo a los trabajadores y de negociación, por supuesto. Y quiero decirle que en esa línea estamos trabajando, con usted y con los trabajadores de la base aérea de Morón...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que desde el principio han contado con nuestro apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

