<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política económica, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000191</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000191. Pregunta oral relativa a las políticas para salir de la crisis (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa a políticas para salir de la crisis que formula el Grupo Parlamentario Popular y dirige al Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, tenemos que coincidir todos en que la situación es gravísima para España, especialmente también para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos tres años, 633.000 parados más; el último año, 130.000 parados más. Las cosas son como son, comparaciones entre Andalucía y el País Vasco no permiten el más mínimo rigor a la hora de contemplarlas.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede seguir creciendo el paro? Por supuesto que puede seguir creciendo el paro. De hecho, el anterior Consejero de Empleo nos anunció que llegaría al 30% en el año 2010. Y es verdad que hay un problema financiero, pero tenemos un problema muy grave, que sí es competencia de las autoridades políticas españolas: a medida que se despilfarra más y se multiplica el déficit público y se acude a la deuda, se consigue que el 95% de los recursos del sector financiero vayan al poder público y no vayan a las pymes o a los autónomos para crear empleo. Ese sí es un problema de las autoridades públicas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted lleva un año y una semana al frente de la Junta, la situación no sigue igual, ha empeorado. Cuando llegó teníamos en Andalucía 944.000 parados; a partir de mañana, si se confirman los datos, 1.090.000, récord histórico de paro. Y yo le quiero decir una cosa: lo peor, lo peor para afrontar la crisis es engañar, mentir o negar la realidad, porque eso solo genera una profunda desconfianza. La semana pasada le oí decir por enésima vez, por enésima vez: «Ya ha cambiado la tendencia». Ya ha cambiado la tendencia... 46.000 parados más en la última Encuesta de Población Activa.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién observa los brotes verdes en Andalucía? Usted. Los sindicatos, no. Los empresarios, no. Los autónomos, no. Las familias, no. No se puede ser un gobernante ovni, divorciado de la percepción que tiene la realidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles son los hechos más importantes que han sucedido en el último año, si me permite la broma? Uno de ellos, que usted hace campaña de imagen, en estos tiempos, para decirnos que no es José Antonio, sino Pepe. Pero, en fin, esa es su responsabilidad. El segundo hecho importante es que usted ya es Secretario del Partido Socialista. El tercer hecho importante es que ya su posible sustituta ha tomado cuerpo institucional como segunda de su Gobierno y Consejera de la Presidencia. Eso ha sido lo más relevante, pero eso no influye en la realidad diaria de los andaluces. Usted prometió una reforma de la Administración, lo que ha hecho es recolocar cargos: 400 decretos de ceses y nombramientos. Usted prometió austeridad, cuando se conozca el cómputo final de las obras de San Telmo -jardinería, pintura, decoración- estaremos ante el escándalo mayor nacional en época de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, siguen mezclándose las instituciones. Ahora desde el partido se dedican a resolver lo que tienen que resolver los gobiernos municipales, a desconvocar huelgas, como en el Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es realmente su proyecto de futuro? Usted prometió incrementar las inversiones, las ha bajado. Usted prometió dar seguridad jurídica a los empresarios, brilla por su ausencia. Usted prometió defender los intereses de Andalucía, lo que ha hecho es una dejación en la defensa de esos intereses. Usted prometió reformar la educación, ¿dónde está su reforma de la educación? Usted prometió mejorar los planes de empleo, y ahí están hoy las familias de los trabajadores de Astilleros de Huelva y de Sevilla con el alma en vilo, pendientes del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted sabe la dependencia que Andalucía ha tenido y tiene de Bruselas, y tiene de Bruselas. Le hago una pregunta muy fácil: ¿No ha encontrado usted, en un año y una semana, una oportunidad, con lo que Andalucía se juega en Bruselas, para a ir a defender nuestro futuro? Así no se gana confianza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, don Francisco Javier, le diré que en todas las crisis hay una pérdida de confianza, una pérdida de expectativas que se traduce en un menor consumo y en una menor inversión. En todas, en todas se produce, como usted sabe, y más en una crisis financiera como esta, que ha sido además escaparate de abusos y fraudes por aquellos que aparecían como respetables financieros e inversores.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esa crisis de confianza se ha producido también en Andalucía. Y es verdad que la crisis económica ha sido la más abrupta y -todos los analistas del mundo reconocen- la más dura desde el año 29 del pasado siglo. Y eso lo sabe usted, aunque lo calla. Y es verdad que, a pesar de todo y de esa caída, yo reconozco que tenemos un problema dramático de paro y que soy el primero en estar preocupado y ocupado tomando medidas para luchar contra él.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no puede decirme es que su realidad es la única realidad. Cuando se analiza la realidad hay que analizar su evolución. Yo les he dicho hace un momento, y se lo repito a usted: «Mire, la crisis fue tan brusca que perdimos en un solo año 240.000 empleos». El año pasado, en el último año, en el segundo año, no llegaron a cien mil. Y le repito: en los seis últimos meses se ha creado empleo, poco, poco, 7.000 empleos; pero es que en el resto de España se han destruido 500.000 empleos, señor Arenas. Aquí se han creado 7.000 y en el resto de España, 500.000. Da lo mismo el modelo, mire, en las comunidades autónomas que también se gobiernan por otra política diferente ha aumentado el paro, no han aumentado los activos y se ha destruido empleo. Eso es lo que ha ocurrido. Aquí han aumentado los activos y ha aumentado el empleo. Y ha aumentado el paro ya no porque caiga el empleo, aumenta el paro porque hay más gente que se incorpora al mercado de trabajo. Y tengo que decirle que eso es una buena y una mala noticia. La mala noticia es que, cuando se incorpora mucha gente al mercado de trabajo, aumenta el paro. Pero, fíjese usted, si en los últimos seis meses se han incorporado al mercado de trabajo más de noventa mil personas, nos daría 180.000 al año, que supondría que tendríamos que crear un aumento del 6% del empleo anual para absorber a esa población. Es decir que, además, esa es la mala noticia, pero la buena es que aumentamos nuestra tasa de actividad. Y ese es un dato, señor Arenas, que usted también tiene que reconocer que es positivo.</parrafo>
        <parrafo>Pero le voy a dar más datos, porque la realidad contiene más datos. No es ningún OVNI el que mira los datos de la realidad, los reconoce y, a lo mejor, sabe ver que hay una inflexión. Y esa inflexión es la que tenemos que comprobar entre todos y mimar... Usted dice «brotes verdes». Por lo menos, para que fructifiquen.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si hablamos de empresas, resulta que en el primer trimestre de este año, mientras que en España los concursos de acreedores -empresas en concurso de acreedores- han aumentado en el 13%, aquí se han reducido en el 11%. Ha aumentado el número de sociedades mercantiles en el primer trimestre del año, mientras que no ocurre lo mismo en España. El consumo de bienes duraderos ha crecido. Mire, la matriculación de vehículos, un 54,4%. El número de hipotecas en los tres últimos meses ha continuado creciendo. Y los bienes no duraderos se reflejan también en que las ventas de las grandes superficies han crecido el 7,4%, señor Arenas. Y las exportaciones llevan cuatro meses consecutivos creciendo al 20,4%, mientras que en España lo hacen al 12%.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es verdad que estos son datos que a todos deberían animarnos a pensar que estamos en un momento crítico, en un momento clave para afrontar la recuperación económica. Y, se lo digo, creo que las políticas que hemos desarrollado tienen algo que ver, no simplifiquemos las cosas considerando que ustedes lo podrían hacer mejor, o en otros sitios se hace mejor, porque no es verdad, no es verdad. Estamos en un momento de la crisis en donde, si cambian las tendencias, como están cambiando, y no se mueven más los mercados financieros, podemos salir con bien de ella.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay razones para que esto ocurra, hay factores internos para que ocurra. Y es verdad que tenemos también una economía mucho más capitalizada de lo que estaba hace años. Le he dicho que, a pesar de lo brusco de la crisis, hay 200.000 personas trabajando más que en el año 2004 y que, al mismo tiempo, en I+D+i, en capital tecnológico, en capital físico y en capital humano, estamos mucho mejor que estábamos hace años. Es decir, ha mejorado la situación económica, sigue habiendo un problema enorme de paro y tenemos que seguir trabajando para que fructifique este crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, don José Antonio, don Francisco Javier le dice que no le puede creer. ¿Y sabe por qué? Porque me está haciendo el discurso de la inminente recuperación hace año y medio, hace año y medio.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y están aquí todas las citas en los medios de comunicación. Usted negó en esta Cámara la crisis como Vicepresidente Económico, dijo que era una mera desaceleración, un mero ajuste. Luego, le restó importancia. Luego, nos dijo que Andalucía era la que menos impacto iba a sufrir. Seiscientas treinta mil personas más engrosan las listas del paro. ¿Cómo le vamos a creer?</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo se le ocurre a usted comparar a Andalucía con el País Vasco, cuando los salarios en el País Vasco están un 32% por encima de los nuestros y la tasa de paro juvenil o femenina es la que es? ¿Cómo se le ocurre comparar a Andalucía con el País Vasco, cuando la renta per cápita en el País Vasco es de 30.000 y la de Andalucía es de 17.000? ¿Cómo se le ocurre a usted pensar que cualquier Comunidad Autónoma puede sentir admiración frente a nuestra terrible desgracia del 27% de paro? Por más que lo diga, ¿cómo dice usted que las cosas se hacen peor en comunidades autónomas que tienen un 9%, un 10%, un 12% o un 13% de paro, si tenemos el 27%, don José Antonio?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo creo que, al final, lo que pasa es que usted no tiene un proyecto de futuro, en mi opinión. Tiene un proyecto de trámite para un año o dos años. El otro día estaba leyendo una entrevista que don José Antonio hacía en un diario de Sevilla, y le preguntaban: «Oiga, ¿qué va a pasar con la pérdida de fondos europeos?» Y me quedé pasmado. Dijo usted: «Pues, los fondos europeos que perdemos nos los tendrá que compensar el Estado». Después de leerle la segunda respuesta, me quedé ya temblando, porque he visto lo que ha hecho usted con la Deuda histórica, aceptando los solares, lo que ha hecho usted con la financiación autonómica -somos los últimos en financiación per cápita-. Y, sobre todo, el engaño permanente, la crisis no se acaba por que se niegue, la crisis se acaba si se toman decisiones contundentes y hay un cambio profundo. Pero no se acaba la crisis por que se niegue, por que se desmienta. Se acaba si se cumplen los compromisos también.</parrafo>
        <parrafo>Usted vino aquí y nos dijo en su discurso de investidura que tenía un gran compromiso con las infraestructuras. La autovía de La Almanzora -citó-, nada; la autovía de El Olivar, nada. Nos lleva usted diciendo un año: «Voy a incrementar la licitación pública en Andalucía». Y eso sí que solo depende de usted, ni de Washington, ni de Bonn, ni de Berlín, pues usted acaba de reducir, una vez más, la licitación pública un 70% menos que hace dos años. Y eso significa empleo, o sea, a más paro, menos inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, los problemas de los andaluces son nuestros problemas, son nuestros. La tasa de paro juvenil de cerca del 50%, es nuestra; la tasa de paro femenino, triple de Europa, del 27%, es nuestra. Y esa es nuestra responsabilidad y ese es nuestro trabajo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede usted explicarme -se lo digo de verdad- que, después de 633.000 nuevos parados, estamos, prácticamente, en el mes de mayo del año 2010 y no están puestos en marcha los planes de empleo? Ni el PROTEJA ni el MENTA. El del año 2009 se aprobó en diciembre de 2008, tienen paralizados los planes de empleo. Y, además, se anticipa que, como mínimo, habrá una reducción de 165 millones de euros. Pues, eso es un disparate.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede usted decirnos si está dispuesto a cambiar las estructuras? Mire usted, en Andalucía hace falta cambiar las estructuras, y la primera estructura que hay que cambiar es la pública. Y, si no cambiamos la estructura pública, no habrá oportunidades para el futuro, en mi opinión. Y no le veo, desde luego, ninguna gana de hacerlo. Y, además, yo le presumo buena fe, y muchas veces pienso que, a lo mejor, es que usted, que yo le veo engañándonos, es que se está engañando a sí mismo, se está engañando a sí mismo, porque los problemas de Andalucía son tan profundos que no se arreglan con campañas, con fotos ni con tiritas. Nuestros problemas no se arreglan con tiritas, hacen falta cambios profundos frente a problemas profundos.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es nuestra economía sostenible? La mejor economía sostenible es que tengamos la mejor agricultura, el mejor turismo, la mejor construcción al lado del turismo, y también, desde luego, una industria alrededor de esos sectores. No hay que inventarla, la economía sostenible es que seamos los mejores en lo que sabemos hacer, podemos hacer y podemos competir.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Pero para que de verdad... Nada de historias, de envoltorios, de caramelos que son amargos, de retórica. Para que eso sea posible, ¿qué hace falta? Acabar con el despilfarro, reformas profundas y una Administración eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Mire, don José Antonio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas Bocanegra, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se lo garantizo, señora Presidenta, que voy concluyendo. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Se han destruido en los últimos dos años 1.600 empleos de autónomos en Andalucía. ¿Cuándo va a dejar de jugar al ratón y al gato con los autónomos? Ahora te doy ayudas, ahora te suspendo las ayudas, ahora te cambio de consejería, te vuelvo a suspender las ayudas. Traemos una Ley de Autónomos, la rechazan porque la trae el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Dijo usted: «Voy a darles seguridad jurídica a los empresarios». ¿Se les puede dar seguridad jurídica a los empresarios, teniendo en este momento 370.000 ejecutorias pendientes y 560.000 asuntos judiciales pendientes en Andalucía? Pues, yo creo que eso es completamente imposible.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta. Yo me paso todos los días ofreciéndole pactos, porque creo además que esos pactos le vienen bien a Andalucía, sobre todo, y le vienen bien al Gobierno y a la oposición. Hoy le vuelvo a tender mi mano para que, cuando quiera, intentemos un pacto para defender los intereses de Andalucía en Europa. Nos jugamos mucho en Europa -nos veremos esta tarde cuando quiera-, nos jugamos mucho en Europa. Le tiendo mi mano para que defendamos la Política Agraria Común, las perspectivas financieras. Porque Andalucía, señor Griñán, con usted está perdiendo, definitivamente, el tren de la historia. Y, como somos los mejores, tenemos que ser los primeros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, mire, yo creí de verdad... Era un honor para mí que usted hubiera leído mi entrevista. Pero lo que ha leído era el titular, porque en la entrevista, cuando hablaba de los Fondos Europeos, decía: «No solamente debe hacer cohesión territorial Europa, sino también España, no como ocurrió en el marco comunitario 2000-2006, que nos quitaron 4.000 millones de euros el Partido Popular y, al mismo tiempo, la inversión que hizo en Andalucía fue la inversión menor de toda la historia».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que decía en la entrevista. Lo que pasa es que usted leyó los titulares, quizás por pereza o quizás porque tampoco era tan interesante como para que usted la leyera completa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo nunca he afirmado..., he negado la realidad de la crisis; es más, no había elecciones todavía, no se habían celebrado las elecciones, y llevé al Consejo de Gobierno, como Consejero de Economía y Hacienda, llevé al Gobierno un programa de licitación de 1.400 millones de euros… Era febrero, era febrero del año 2008, cuando ustedes decían que la economía este año pasado iba a crecer el 3,2%, y llevé un paquete de licitación porque decía: «Se está cayendo la construcción». Y hasta ahora no me ha oído decir que se están produciendo síntomas de recuperación. Hasta ahora no me lo ha oído usted. Ahora sí lo digo. Y le he dado las razones porque, es verdad, la realidad, la realidad, señor Arenas, hay que mirarla en toda su integridad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en política hay un aspecto de la confianza que a mí me preocupa porque no solamente se está perdiendo la confianza económica, no solamente eso: se está perdiendo la confianza en los gobiernos, es verdad, pero es más grave todavía que se está perdiendo la confianza en la oposición. Todas las encuestas dicen que inspira más confianza el señor Zapatero que el señor Rajoy. Lo dicen todas las encuestas. Pero espere que termine, señor Arenas. Si es que el problema es que se está perdiendo la confianza en la política y en los políticos. Porque, mire, el gran problema… Eso nos perjudica a todos, señor Arenas, a usted, a mí y a todos. Porque, mire, hay razones para que haya ocurrido eso. Hay razones para que se esté produciendo una pérdida de la confianza política. Y es que, mire, la economía y la política deben mantener un exquisito equilibrio, un equilibrio que nos impiden ver determinados errores. Por ejemplo, malo es que la política derogue absolutamente a la economía y le derogue sus reglas fundamentales de funcionamiento. Pero peor, también, es que la economía se deshaga de la política y confíe al mercado toda la solución de los problemas. Son dos errores.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, señor Arenas, hay un tercer error. Hay un tercer error que me parece mucho peor, que perjudica más a la política, es el de «cuanto peor, mejor». Es considerar que la economía debe ir mal para uno tener expectativas de Gobierno. Es deteriorar día a día la confianza y confundir el análisis partidario con el análisis económico.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay un dato de una encuesta muy reciente que no me resisto a decir. Hace dos semanas, en el diario El País, preguntaban por la situación económica, y votantes del PP contestaban, el 91%, que la situación económica es mala o muy mala. No tendría nada especial si no fuera porque, luego, le preguntaban sobre su situación económica familiar, y el 53% decía buena o muy buena.</parrafo>
        <parrafo>Eso es… No, no, no, ese es el deterioro de la percepción que está deteriorando también lo que es la confianza política, señor Arenas. Ese debate debemos hacerlo siempre con arreglo a la realidad, no con arreglo a la realidad que a usted le gustaría que fuera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no sé si soy embustero o no soy embustero. Usted ha dicho que yo engaño, que yo engaño. Yo le pregunto a usted, señor Arenas: ¿Ustedes engañaban a los españoles cuando decían que su modelo de Gobierno era el del señor Matas? ¿Ustedes engañaban a los andaluces cuando decían que querían importar a Andalucía el modelo del señor Camps? ¿Usted engañaba…? No, no, ¿usted engañaba a los españoles cuando decía que el mejor alcalde de España era el alcalde de El Ejido, señor Enciso? No, yo le pregunto porque seguramente, seguramente eso no era ni verdad ni mentira: era…</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por favor, ruego a la Cámara silencio, por favor. Silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señor Arenas, ustedes han hecho recientemente, recientemente han hecho un mapa de la Deuda histórica. Una cosa alucinante. Yo le voy a dar otro mapa que ustedes deben presentar a la ciudadanía: el mapa de los ocho años del Gobierno Popular en España sobre Andalucía. Este es el mapa. En blanco. Este es el mapa que ustedes deben enseñar a los españoles.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, en política hace falta..., en la política, señor Arenas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, señor Presidente de la Junta de Andalucía, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, les ruego a sus señorías silencio.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías silencio para que podamos continuar… Señorías, les pido respeto y silencio para que pueda continuar la intervención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señor Arenas, si le enseño el mapa es porque, cuando se argumenta políticamente, hace falta tener legitimidad personal, legitimidad personal, y luego tener fundamentos objetivos en lo que se dice.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes no hicieron nada por Andalucía cuando tuvieron oportunidad. No me lleve a Bruselas, porque ya le conocemos aquí, para que le conozca también en Bruselas. Mejor quédese aquí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto… No, no. Por lo tanto, le estoy diciendo claramente que ustedes tuvieron la oportunidad, y no lo hicieron.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, ustedes en la crisis ni están ni se les espera. Mire, por su interés personal, en vez de luchar contra la crisis se ha aliado con ella para luchar contra el Gobierno. Pero la crisis va a terminar, señor Arenas, y con ella van a terminar su discurso y su política de corto vuelo, porque solamente tiene usted largo aliento en la perseverancia en el error.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, alguien le ha dicho que tiene usted mayor interés por las vicisitudes de la gaviota que por la grandeza del Estado y la prosperidad de la Nación. Alguien nada sospechoso de ser socialista y que escribe en un periódico muy adicto a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

