<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Renta complementaria, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000555</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000555. Pregunta oral relativa a las indemnizaciones por vivienda a altos cargos (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Alicia Martínez Martín y D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Patricia del Pozo Fernández, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vamos a comenzar con el punto cuarto del orden del día, preguntas dirigidas a la Consejera de Hacienda y Administración Pública, que formula el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar con la relativa a las indemnizaciones por viviendas de altos cargos, que formula la diputada señora Del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Buenos días, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por la información que sigue llegando al Grupo Popular, no parece que ustedes tengan intención de disminuir, al menos, las indemnizaciones por vivienda a los altos cargos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dada la situación actual de crisis, ¿piensan seguir manteniéndola?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, su señoría tiene a la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, las indemnizaciones por vivienda se conceden para resarcir de los gastos ocasionados por el traslado eventual de residencia de aquellos cargos nombrados por decreto que tienen otra residencia diferente de donde tienen que prestar servicio, y, por lo tanto, en la medida en que eso se origine, se seguirán manteniendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire usted, yo no le hablo siquiera de la legalidad, que las supongo legales, aunque todavía no conocemos el acuerdo ni se nos ha trasladado el acuerdo donde se regula. Yo lo que sí le puedo decir, señora Consejera, es que me parecen absolutamente inoportunas en tiempos de crisis. Si ustedes recortan el presupuesto de las VPO en prácticamente un 73%, tenían, por lo menos, que haber empezado disminuyendo algo estas indemnizaciones por vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hasta abril, hasta el pasado mes de abril, había al menos 53 altos cargos cobrando esta indemnización. Ahora, con el nuevo Gobierno, llevamos ya 43, y faltan todavía algunas consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, Empleo: ocho altos cargos, incluidos los delegados provinciales de Almería, Córdoba -que es de Córdoba- y Huelva; Agricultura, seis altos cargos: la Secretaria General del Medio Rural, la Directora General de Desarrollo Sostenible, el Delegado Provincial de Cádiz -que es de Cádiz-, el Consejero Delegado de EPSA, la Directora de Empresa de DAPSA y el Presidente del IFAPA. Cultura: la Directora General de Bienes Culturales, la Directora General de Museos y la Delegada Provincial de Cádiz, que es de Cádiz también. Igualdad, siete altos cargos, incluidos cuatro delegados provinciales. Medio ambiente, tres, incluido el Gerente de la Agencia del Agua. Y sanidad, cinco altos cargos, incluidos tres directores generales y dos delegados provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿usted se cree, de verdad, que yo le estaría haciendo esta pregunta si fueran los titulares de las consejerías los que tuvieran esta indemnización? Lo que me parece un poco abusivo es que sea una medida generalizada entre los altos cargos, y también entre los delegados provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, hay altos cargos que van y vienen a sus provincias teniendo su residencia aquí, en Sevilla, y hay delegados provinciales que son de la misma provincia, de la propia provincia, y se les está pagando también una residencia. Yo eso no lo considero normal, yo creo que no es normal cuando estamos hablando de entre mil trescientos y mil quinientos euros al mes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, si a usted esto le parece normal, a lo mejor es que solamente estos señores, solamente estos altos cargos son los que han tenido derecho a esas viviendas gratis de las que nos hablaba el señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, lo que me parece es que este planteamiento que hacen ustedes con respecto a este elemento forma parte, como vienen haciendo habitualmente, de una política que no tiene otro nombre más que de propaganda.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes vienen aquí a discutir o a poner en cuestión un elemento puntual del Presupuesto, denigrando a los altos cargos de la Junta de Andalucía y, además, siempre con una doble vara de medir, ¿verdad?, porque es algo que usted sabe tan bien como yo, que en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan también se hace. También se hace, señoría, también se hace.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, propaganda, propaganda, y, como siempre, ver la viga en el ojo ajeno, ¿eh?, ver la paja en el ojo ajeno..., o como se diga el refrán, que no me acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Usted hace esto obviando, poniendo un ejemplo minúsculo, obviando un hecho muy importante, y es que nosotros, desde que estamos en esta situación de dificultad, hemos venido desarrollando planes de austeridad y de ahorro por un importe mayor de cuatrocientos millones de euros, de cuatrocientos millones de euros, en un conjunto importantísimo de partidas del presupuesto, esta entre otras. Pero esta tiene que ver, como usted bien sabe, con aquellas personas a las que puntualmente se les dice: «Usted vive en un sitio, pero va a prestar sus servicios en otro».</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo les ruego, por favor, les ruego -les ruego-:</parrafo>
        <parrafo>Estamos en un momento muy importante para la credibilidad de todas las autonomías: para todas. Dependemos todas, todas, de nuestro crédito para poder mantener nuestros servicios. Les ruego, por favor, que hagan una crítica, y haga unos planteamientos que sean constructivos y que no tengan como objetivo denigrar, denigrar, denigrar a la Junta de Andalucía, los planteamientos de nuestra gestión, que creo que está ampliamente, sobradamente demostrado que son y que resisten cualquier comparación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

