<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Red de carreteras, Red de transportes</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000157</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000157. Pregunta oral relativa a los desplazamientos en verano (pág. 72).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, dirigida a la Consejería de Obras Públicas y Transportes, relativa a desplazamientos en verano.</parrafo>
        <parrafo>Formula la pregunta en nombre del Grupo Popular de Andalucía, el ilustrísimo señor don Jaime Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Consejera de Obras Públicas y Transportes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, muchas gracias por su pregunta y quiero decirle que, para dar solución al problema que usted plantea, sin duda, el plan PISTA está basado en dos pilares fundamentales. Por una parte, la mejora de las infraestructuras viarias, que permitan mejorar esas comunicaciones con el litoral y, en segundo lugar, otro pilar importante, que es la mejora del transporte público.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando en ambos sentidos, en actuaciones muy concretas y muy vastas, que es difícil sintetizar en tres minutos, pero cuyo objetivo es, sin duda, facilitar los desplazamientos veraniegos en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y como me pregunta si creo que si el plan PISTA va a terminar con ello, le diré con sinceridad que estoy convencida de que el desarrollo de este plan, del plan PISTA, va a eliminar, cuanto menos, buena parte de los problemas que hoy sufrimos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y tiene la palabra el diputado señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, creo que se lo manifesté la pasada y única Comisión de Obras Públicas celebrada hasta el momento, en la que le insistía en que Andalucía necesita un esfuerzo inversor en infraestructuras muy superior al que ustedes vienen haciendo desde hace años.</parrafo>
        <parrafo>Estamos estancados en torno al 0,7% sobre el Producto Interior Bruto andaluz y, al menos, hay que duplicar esa cifra. Le dije también, señora Consejera que no pueden ustedes redactar un PISTA donde la inversión de la Junta de Andalucía sea un 27% y, sin embargo, le adjudiquen ustedes al Estado una inversión por un montante del 73%. Han bastado dos fines de semana de calor para que los andaluces y los que nos visitan, estén sufriendo un auténtico calvario de retenciones y atascos de punta a punta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo sufren los granadinos para llegar a la costa, a través de Motril, y la A-7 y la A-44 sin terminar.</parrafo>
        <parrafo>Lo sufren los gaditanos y los malagueños, que ven que se eterniza la A-48, San Fernando-Algeciras, que es lo mismo que decir la unión de Cádiz y de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Lo sufren los onubenses, los cordobeses y los sevillanos, para los que es un auténtico martirio ir cada fin de semana a las playas de Huelva, sin el tercer carril de la A-49. Y la Dirección General de Tráfico se permite recomendarnos que no utilicemos esa autovía los sábados desde las 10 de la mañana hasta las ocho de la tarde. ¿Cuándo pretenderá la Dirección General de Tráfico que vayamos a la playa, los sevillanos, si no es los sábados en horas de sol?</parrafo>
        <parrafo>Rectifiquen, señora Consejera, contribuyan a paliar esta escasez exigiéndole al Gobierno de la Nación el tercer carril de la A-49. Palien la situación acometiendo, como le dije en la Comisión, la Cádiz-Huelva, sin tocar el entorno de Doñana. Desdoblen la A-483 Matalascañas-Almonte. Más de 700 accidentes y 26 víctimas mortales se contemplan ya en ese tramo de carretera. Hagan una realidad la autovía de la sierra Huelva-Zafra-Badajoz, reiteradas veces pedida por el Partido Socialista de Huelva. Exíjanle al Gobierno, también, la supresión del peaje de la autopista a Cádiz y Jerez, auténtico suplicio los fines de semana por las colas que se forman en el control. Pídanle al señor Zapatero que acometan la A-47 Venta del Alto-Rosal de la Frontera. Podremos ir los andaluces a Portugal sin tener que dar el rodeo por Ayamonte y por Faro. Reclamen el desdoble de la A-432 Córdoba-Granada. Impulsen la Linares-Albacete, como una entrada complementaria a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, supongo que conocerá las últimas declaraciones y la comparecencia de la Ministra en el Congreso de los Diputados. De una intervención de más de una hora, despachó los asuntos de Andalucía en tres minutos. Mejor que no hubiera dicho absolutamente nada. No nos dio nada más que malas noticias. Ha enterrado el proyecto de la Córdoba-Toledo. Eso sí, nos confirmó la subida de los billetes de Córdoba-Madrid y Sevilla-Madrid en un 14,5% y en un 19%...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Raynaud, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Esa es la realidad que sufrimos los andaluces este verano.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Obras Públicas y Transportes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, se lo digo con todo respeto, veo un poquito de incoherencia en su planteamiento. Por una parte, parece que nos reprocha que el plan PISTA se vaya a financiar en un 73% por la Administración del Estado y, por otra parte, usted reclama, como es natural, inversiones del Estado en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que a usted no le molestará que el Ministerio de Fomento invierta en nuestra tierra, a nosotros nos ha molestado durante mucho tiempo cuando no se invertía, pero creo que, por lo tanto, con respecto a doña Magdalena Álvarez me preocupa, más que lo que dice, me preocupa y me gusta lo que hace en Andalucía. Y creo que ha dejado sobradas muestras en la última legislatura, de su compromiso con esta tierra, que no es otro que el compromiso con la cohesión del conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Pero verá, usted ha planteado un modelo. Ha hablado de carreteras, de carreteras, de carreteras... Y yo le quiero decir que no conozco ningún Gobierno del mundo que dimensione la red de infraestructuras ni las carreteras, pensando en las horas punta de mayor densidad de tráfico. No conozco ningún Gobierno en el mundo. Normalmente se hacen estudios de movilidad, de medias. Es muy difícil impedir que en determinados momentos del año se produzcan esos conflictos de tráfico. Me gustaría que me señalara alguno que usted conozca que tenga esas infraestructuras que jamás se colapsen cuando llega un fin de semana o cuando llega un puente.</parrafo>
        <parrafo>Pero verá, yo quiero hablar de algo que me importa mucho más que ese debate en el que estamos trabajando. Usted ha señalado infraestructuras que están señaladas en el plan PISTA y que usted sabe que se van a acometer, pero quiero hablarle de nuestro modelo. Y nosotros nos enfrentamos a este problema de los atascos veraniegos desde dos puntos de vista. Se lo decía al principio de mi respuesta. Por una parte, más y mejores carreteras, sin duda, más y mejores infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos momentos hablaba sobre las conexiones. Le pondré el ejemplo de Huelva, las conexiones a la Costa occidental de Huelva y, le he dicho, más de cien millones de inversión en cinco actuaciones que van a hacer mucho más permeable el litoral. Luego estamos trabajando en infraestructuras, que es una pata, pero yo le quiero recordar a usted, por si acaso es posible que se sumen, a lo largo de la legislatura, a este discurso, aunque sea para criticarnos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, tengo que decirle que su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... en ambas, en el transporte público, que es tan importante como las infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

