<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Competencia administrativa, Administración municipal, Administración local, Comunicado de prensa</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000479</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000479. Pregunta oral relativa a las declaraciones sobre el Pacto Local (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a las declaraciones sobre el Pacto Local, que realiza doña Carmen Crespo Díaz, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo Díaz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, me reafirmo en las declaraciones en el medio de comunicación al que hace referencia la pregunta de la señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo Díaz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, son sorprendentes sus declaraciones sobre el Pacto Local, porque, además, lo que dice es que ha quedado derogado por el Estatuto. Y el problema de sus declaraciones, señor Pizarro, es el trasfondo, lo que dejan entrever. Son unas declaraciones que atentan una vez más, como viene haciendo este Gobierno, contra el espíritu local y que demuestran su falta de sensibilidad con la causa municipal.</parrafo>
        <parrafo>Es entendible que le produzca sonrojo a usted, a su Gobierno, a los socialistas andaluces, hablar de Pacto Local. Es normal, ya que han pasado veinte años y no se ha materializado. Es normal que les produzca sonrojo cuando recuerdan el anuncio del señor Chaves del Pacto Local en el discurso de investidura del año 1990. O cuando, en 1999, dieron luz verde para incluirlo en los presupuestos, y no lo hicieron. Sonrojo acordándose de cómo hablaron del Pacto Local la señora Hermosín, el señor Perales, la señora Naranjo, la señora Aguilera, para nada.</parrafo>
        <parrafo>Este pacto, que usted, señor Pizarro, ha pensado en derogar, en su cobardía de reconocer la verdad. Y esa verdad es el fracaso del Pacto Local en Andalucía durante veinte años, y que hoy aún sigue siendo un fracaso. Porque el Pacto Local no es otra cosa que transferir las competencias lógicas a los ayuntamientos, con su financiación para poder desarrollarlas. No es otra cosa que pagar la deuda histórica que el Gobierno andaluz tiene con los ayuntamientos. No otra cosa, señor Pizarro, que cumplir lo que no han cumplido durante veinte años, y que siguen sin dar respuesta, a pesar de sus anuncios en el Consejo de Gobierno de antes de ayer.</parrafo>
        <parrafo>Porque, si no, ¿por qué permitieron ustedes la creación del Grupo de Trabajo de Régimen local? Ya lo tenemos claro en esta Cámara: para retrasar las leyes y que no tuvieran vigencia para el presupuesto del año 2010. Y, si no, conteste, señor Pizarro: ¿Van el PSOE y el Gobierno a permitir que las leyes tengan carácter retroactivo? ¿Va a adquirir un compromiso firme, señor Pizarro, con los ayuntamientos en el presupuesto del año 2010? ¿Se va a aprobar un fondo, ya lo vimos, para cuestiones sociales para los ayuntamientos? Vimos que no. ¿Se va a hacer un reparto equitativo de los fondos a los ayuntamientos, sin mirar colores políticos? ¿Va a garantizar el Gobierno andaluz la participación en los ingresos, que no en los tributos? ¿Van a aumentar los Fondos de Nivelación y el Plan de Cooperación para este año? No, se va a congelar. Y, por tanto, ¿va a consentir el señor Griñán, su Gobierno, señor Pizarro, unas transferencias del Estado que perjudican claramente a los ayuntamientos, como estamos viendo en los Presupuestos Generales del Estado?</parrafo>
        <parrafo>Me temo, señor Pizarro, que su anuncio esconde precisamente esto: esconde su falta de compromiso con los ayuntamientos en los presupuestos del año 2010, con un carácter claramente antimunicipalista. Por cierto, señor Pizarro, si usted cree fehacientemente en la derogación, explíquelo al señor Griñán, que ya en el discurso de investidura -abril de 2009- hablaba del Pacto Local. Con lo cual, pónganse ustedes de acuerdo. Pero, lo más importante, pónganse ustedes en marcha con los compromisos adquiridos hace veinte años, para el presupuesto de 2010.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Gobernación, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, señora Crespo, no solamente me reafirmo en esas declaraciones que hice a ese medio de comunicación, sino que, después de haberla oído a usted, estoy más convencido de que no tiene ningún sentido seguir hablando de un documento que se aprobó en el año 1999, y que está superado por la realidad. No tiene ningún sentido. Me quedo más con la segunda parte de su intervención; me quedo más con la segunda parte de su intervención porque es que contextualiza el escenario de discusión que tenemos que tener planteado en el ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, tenemos que hablar ahora de dos leyes muy importantes, a lo que nos mandataban este Parlamento y el Gobierno: el Estatuto de Autonomía de Andalucía. De eso es de lo tenemos que hablar ahora. Ese es el futuro, esa es la discusión de futuro.</parrafo>
        <parrafo>El Pacto Local fue un documento, aprobado en el año 1999, de inicio, que está superado en estos momentos por la realidad, por la realidad. Por lo tanto, no tiene ningún sentido, salvo que detrás de esa posición lo que se esté preparando ya es el distanciamiento en la discusión, en el acuerdo, en la negociación, en relación con los dos proyectos de ley que aprobó el Gobierno ayer. Salvo que esa intervención de ustedes, insistiendo en esa idea, responda al desconcierto, por parte del Grupo Parlamentario Popular como consecuencia de la iniciativa del Gobierno de la Junta de Andalucía, de dar una respuesta rápida e inmediata a un compromiso de debate de investidura del Presidente Griñán, de poner encima de un acuerdo del Gobierno y a discusión del Parlamento estos dos proyectos de ley, o salvo que detrás de esa iniciativa esté el desconcierto del Partido Popular de no haber pensado nunca, de no haber creído nunca, de no haber tenido nunca, como siempre, desconfianza en este Gobierno, y no creerse que íbamos a cumplir el calendario que nos habíamos comprometido, que era que, antes de final de año, la ley iba a ser registrada en el Parlamento de Andalucía, y, antes de que termine el primer periodo de sesiones del año que viene, de 2010, la ley va a ser debatida, en el Parlamento, y aprobada, salvo que detrás de esa pregunta lo que haya es el desconcierto de lo que se está conociendo de la Ley de Autonomía Local de Andalucía y de la Ley de Participación, porque es una ley, señorías, que, efectivamente, va a dar respuestas a esa demanda, a esa reivindicación de los ayuntamientos de Andalucía de más autonomía local, de más suficiencia financiera, de más recursos incondicionados, de más autoorganización, de menos tutela por parte de las administraciones. Salvo que, efectivamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... detrás de esa declaración a usted le haya sorprendido que vamos a aprobar aquí el estatuto de los ayuntamientos en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

