<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Concentración económica, Provincia de Granada, Acuerdo interempresarial</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000113</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000113. Pregunta oral relativa al acuerdo empresarial para la compraventa de Puleva Food S.L. (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José García Giralte y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene tres segundos. Nada.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al acuerdo empresarial para la compraventa de Puleva Food, S.L., formulada en nombre del Grupo Parlamentario Socialista por el señor García Giralte. Tiene la palabra el señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado lunes, día 8 de marzo, se tuvo conocimiento público del acuerdo inicial por el que el primer grupo del sector lácteo de Europa, y tercero del mundo, Lactalis, adquiriría o adquirirá, una vez cumplimentado el procedimiento y el trámite oportuno, a Ebro-Puleva, subdivisión láctea, constituida por Puleva Food, S.L., una empresa nacida y ubicada en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Esta noticia ha generado alguna inquietud en el sector ganadero y entre los trabajadores de Puleva, y en ese contexto nuestra preocupación, la del Grupo Parlamentario Socialista, nos ha llevado a formularle la siguiente pregunta: qué valoración le merece al Consejo de Gobierno el referido acuerdo empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el Gobierno tuvo conocimiento del principio de acuerdo de la venta de Ebro-Puleva, de su división láctea, a Lactalis, como usted ha dicho, proceso que está ahora mismo en ejecución, y que todavía tardará en torno a seis u ocho meses. Yo he tenido la oportunidad de hablar con el Presidente de Ebro, don Antonio Hernández, y también con el Presidente de Puleva, y ambos me han transmitido la seguridad y la garantía que yo quiero también transmitir, como Gobierno, tanto a los trabajadores que están ahora mismo en Puleva, como a los propios productores, que ven con incertidumbre el cambio en la propia empresa.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que quiero decir, sobre todo, es que Puleva tiene un liderazgo indiscutible, no solo en la venta de productos lácteos, sino en todo lo que son los productos que le han llevado Puleva Biotech, con la innovación y la tecnología. Es líder mundial en Omega-3 y en los probióticos; es decir, por lo tanto, tiene un peso considerable.</parrafo>
        <parrafo>El valor de esta transacción empresarial ha sido muy alto, 630 millones de euros. Por lo tanto, yo creo que es una empresa, que Lactalis, que es el primer o el segundo líder mundial en el sector lácteo, seguramente va a seguir, quiere tener un referente tan claro como es Puleva.</parrafo>
        <parrafo>A mí y al Gobierno nos hubiese gustado que, evidentemente, esta empresa siguiera en manos andaluzas. Claramente lo tengo que decir. Pero ahora lo importante, y con todo el respeto, con todo el respeto, como no puede ser de otra manera, a una decisión empresarial, lo que quiero transmitir es lo que ya les he dicho: tranquilidad a los trabajadores, tranquilidad a los productores, porque estamos convencidos de que esta operación va a tener un gran futuro. También se creó una gran incertidumbre con la venta de Puleva al grupo Ebro, y eso ha significado un importante desarrollo y una importante creación de empleo. Estoy convencida de que lo mismo va a suceder ahora con esta operación a Lactalis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su intervención nos disipa la inquietud y la preocupación que le había expresado anteriormente. Asimismo, también nos tranquilizan las declaraciones de los responsables sindicales valorando positivamente el acuerdo, este acuerdo, que culminará en su momento, y también la posición positiva de la actual dirección de la empresa, en Ebro, en la misma dirección. Parece situarnos, o nos sitúa, en un futuro, a la empresa en concreto, a los trabajadores, en la estabilidad y en el crecimiento de los puestos de trabajo, o, cuanto menos, en el mantenimiento y el equilibrio del sector ganadero, también muy importante. Yo creo que está bien defendido por las organizaciones agrarias, que han manifestado también su inquietud, y, cómo no, por la Consejería que usted dirige, que nos defiende cumplidamente en cada caso.</parrafo>
        <parrafo>El grupo parlamentario está suficientemente satisfecho, ya que esta transacción garantiza los intereses de los trabajadores y de los ganaderos afectados, que es nuestra preocupación, la de los socialistas, habida cuenta de la solvencia del grupo Lactalis.</parrafo>
        <parrafo>Termino solicitando al Consejo de Gobierno, en la medida de sus competencias, que muchas de ellas son, lógicamente, de la comisión de competencia o del mismo Ministerio, un seguimiento estricto del procedimiento, para posibilitar el buen fin de esa operación mercantil, con el objetivo, como le decía, de proteger a trabajadores y ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

