<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>105</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Golf, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000662</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000662. Pregunta oral relativa al torneo de golf Andalucía Masters (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Ilma. Sra. Dña. Regina Cuenca Cabeza y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez Bermúdez, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa al torneo de golf Andalucía Masters, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra la diputada señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Hace aproximadamente un mes y medio se celebraba en el municipio de San Roque uno de los campeonatos de golf más importantes del mundo, el Andalucía-Valderrama Masters. Este evento deportivo de primer nivel se realiza en colaboración con la sociedad Valderrama, un club que ha albergado campeonatos tan importantes como la Ryder Cup, y que, por tanto, posee una importante experiencia en la organización de este tipo de eventos.</parrafo>
        <parrafo>Según hemos podido seguir por la prensa, la Junta de Andalucía no está plenamente satisfecha con la organización y el trabajo de dicho evento, y en estos momentos se está renegociando ese contrato, el contrato existente entre la Junta de Andalucía y Valderrama, puesto que solo se circunscribía al torneo del año que ha pasado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, parece que desde la Junta de Andalucía se plantea la necesidad de tener más participación en la organización, y eso se tratará en diferentes reuniones que habrá desde en estos momentos hasta el día 15 de diciembre. De no llegar a un acuerdo, el campeonato podría irse a otra ciudad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por todo lo anteriormente expuesto, al Grupo Socialista nos gustaría que nos contestara y que hiciera una valoración sobre la situación que se vive en estos momentos en el campeonato.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, señora Cuenca, que le haga alguna reflexión acerca del golf en Andalucía. Tenemos 106 campos de golf, y probablemente en 40 se puede jugar un torneo de ese nivel, lo que demuestra la potencia que tiene esta Comunidad Autónoma. Piense usted que la segunda autónoma, detrás de nosotros, es Cataluña, que tiene 46. Cincuenta y seis mil licencias. Diez mil alumnos, muy cerca de aquí, en la Escuela Pública La Cartuja. Casi cuatrocientos mil turistas vienen a practicar el golf en nuestra Comunidad Autónoma, dejan unos ingresos en torno a quinientos once millones de euros y generan, nada y nada menos que 4.400 empleos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde el Gobierno andaluz entendíamos que los eventos deportivos tienen un retorno deportivo y tienen un retorno turístico. Y nos dirigimos, usted se acordará muy bien, a la European Tour para contar este máster. Y lo primero que hicimos ha sido que ese máster es propiedad de la Junta de Andalucía. Atrás quedan aquellos años en que ese torneo se llamaba Volvo Master y, por lo tanto, una empresa automovilística lo lideraba. Ahora, ese torneo se llama Andalucía Masters.</parrafo>
        <parrafo>Llegamos a un acuerdo con Valderrama, porque entendemos que es uno de los mejores campos del mundo. Es un campo tan bueno que la Ryder Cup solo ha salido de Estados Unidos y del Reino Unido y solo ha venido a San Roque. Y, por tanto, llegamos a un acuerdo de cofinanciación y de coorganización.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos ha parecido un buen torneo, pero queremos mejorarlo y, por lo tanto, como queremos mejorarlo hemos iniciado una negociación que ya ha terminado, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Andalucía Masters Valderrama se queda en San Roque durante dos años con posibilidad de ampliarlo. Vamos a mejorar la fórmula de gestión, porque no queremos que sea un torneo cualquiera, queremos que sea el mejor torneo. Y para ser el mejor torneo necesitamos analizar, pensar, reflexionar y evaluar lo que se ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>El retorno ha sido buenísimo, pues ahora vamos a intentar que sea mejor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Simplemente para agradecerle la respuesta. Es una satisfacción para los socialistas sanroqueños la respuesta que da hoy usted en sede parlamentaria, que el Andalucía Masters se quede en San Roque, no solo para los sanroqueños, lógicamente, también para el Campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Por nuestra parte, decirle que nos gusta salir en portada a los sanroqueños por el Andalucía Masters y no por el caso Gürtel, como también hemos tenido la ocasión de salir en estos últimos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

