<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua, Cooperación internacional, Gestión del agua, Marruecos, Ordenación hidráulica</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000526</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000526. Pregunta oral relativa al marco de colaboración entre Andalucía y Marruecos, en materia de aguas (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza y Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, y para finalizar, la última pregunta relativa al marco de colaboración entre Andalucía y Marruecos, en materia de aguas, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y que dirige a la Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, mi interés es por la colaboración, es por construir, es por aportar en esa colaboración que debe existir y existe entre Marruecos y Andalucía por el tema de aguas. Lejos, yo creo que voy a decir lejos de la deslealtad institucional con la que el Partido Popular, fundamentalmente, trata, yo creo que muchas veces con frivolidad, y no lo digo por los acontecimientos que hemos vivido ahora mismo, que eso habría que calificarlo de gamberrismo político y de volver a tiempos predemocráticos, pero, no quedándome en ello, me centro en lo que me interesa, que es este convenio de colaboración entre Andalucía y Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Decía que, lejos de esa deslealtad con la que el Partido Popular, lamentablemente, trata los esfuerzos del Gobierno andaluz por acercarnos, por colaborar y por tener acercamientos con el reino de Marruecos... Y prueba de ello..., les decía que no era lo que había pasado anteriormente, sino las descalificaciones groseras que el Partido Popular hizo sobre el viaje del Presidente, del Presidente de todos los andaluces, hizo a Marruecos para colaborar en temas importantes, y, desgraciadamente para Andalucía, los del Partido Popular hicieron el ridículo, como siempre, pero ofendieron a todos los andaluces, tratando de criticar a nuestro Presidente, al señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>En esa línea, en ese viaje que hizo, que todos sabemos, menos ellos, que no se quieren preocupar de aprender de nada, tenía una agenda ganada institucional, económica, cultural, de cooperación, y eso es lo que este diputado, lejos de esa deslealtad, este diputado sí se preocupa y este grupo se preocupa por las relaciones y por la cooperación que tenemos con nuestro país vecino. Porque estamos convencidos de que Marruecos tiene que ser una prioridad, por muchos motivos: podíamos hablar de vecindad, de ubicación geográfica, de vínculos históricos o culturales, por muchos motivos. A los socialistas sí nos interesa la cooperación con Marruecos, y más concretamente la cooperación en materia de aguas en Andalucía, que, precisamente, y porque usted en fechas muy cercanas hacía en Rabat unas jornadas en las que hablaba de un marco de cooperación entre Andalucía y Marruecos, en materia de aguas, en un acto en el que se mostraban los avances logrados tras la celebración del V Foro Mundial de Aguas de Estambul, en el que se firmó la Carta de Entendimiento entre Andalucía y Marruecos, por todos esos temas tan importantes para los andaluces que nosotros vamos a seguir defendiendo, aunque el Partido Popular no quiera ni estar presente en este Pleno, de gamberrismo político, insisto, como califico esa actitud.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo sí le pregunto en qué consiste ese marco de colaboración entre Andalucía y Marruecos, en materia de aguas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, la Junta de Andalucía y el Reino de Marruecos han renovado recientemente ese marco de cooperación, en materia de aguas, que venimos manteniendo con el país vecino desde hace más de diez años, fundamentado en la consecución de objetivos comunes y con unos resultados muy buenos después de una década. Estos resultados nos animan, en el momento en que estamos, a redoblar esfuerzos y a impulsar proyectos que son todavía más ambiciosos que los que nos habíamos propuesto inicialmente, en un momento en el que, como usted me indicaba, estamos ante un escenario trascendental en la administración del agua en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Quiero contarle cuáles son esos nuevos escenarios.</parrafo>
        <parrafo>Como consecuencia del cambio climático y de objetivos que nos exigen poner en marcha normativas europeas, hemos transformado todo el contexto socioeconómico, político, normativo y competencial. A todo ello hay que unir también las nuevas oportunidades que nos ofrece el proceso de Barcelona en la unión por el Mediterráneo, y que plantea la necesidad de adaptar este programa de cooperación que venimos teniendo con Marruecos a la actualidad, a la realidad de hoy.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido -también usted me lo indicaba-, el pasado mes de marzo, en el seno del V Foro Mundial del Agua, tuvimos la oportunidad de suscribir con el Reino de Marruecos una carta de entendimiento. Ahora hemos llenado de contenidos esa carta de entendimiento, en un programa de cooperación que hasta ahora se dedica al abastecimiento de agua potable al medio rural a las provincias del norte de Marruecos y a las actuaciones de mejora en las condiciones sanitarias de las escuelas rurales. Podemos hacer un balance muy positivo y saber que, unido a los proyectos que se desarrollan por parte del Gobierno marroquí, hemos tenido una incidencia directa en aumentar la calidad de vida, fundamentalmente de las mujeres y de las niñas, en estos territorios.</parrafo>
        <parrafo>También hemos redefinido el centro de transferencia tecnológica de Tamuda, en Tetuán; una consolidación de ese centro de referencia, investigación e innovación tecnológica en materia de depuración de aguas que se hace en Marruecos, y que es un centro que reproduce la actividad del plan de experimentación de Carrión de los Céspedes.</parrafo>
        <parrafo>Estamos unidos a ellos en todos los proyectos que desarrollan, pero fundamentalmente ahora vamos a impulsar aquellos proyectos europeos que tienen que ver, como les decía antes, con la Unión por el Mediterráneo. En este mismo mes, iniciamos acciones formativas y de intercambio de experiencia entre los dos centros de tecnología del agua; en 2010 vamos a emprender un proyecto europeo sobre las buenas prácticas en la gestión de recursos hídricos en las cuencas del sur de Europa. Estamos liderando con Marruecos, de la mano...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le quedan...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de pasar al punto sexto del orden del día, proposiciones no de ley, quería informarles acerca de un recurso que ha planteado el Grupo Parlamentario Popular solicitando la reconsideración de una de las preguntas que estaban calificadas por la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero decirles que el recurso planteado por el Grupo Parlamentario Popular será tramitado tal y como establece el Reglamento de la Cámara andaluza y que, mientras tanto, tal y como aparece también en el Reglamento, se deja en suspenso la formulación de la pregunta objeto del recurso del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

