<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Anciano, Política sanitaria</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000089</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000089. Proposición no de ley relativa al cumplimiento del II Plan Integral contra el Alzhéimer (pág. 105).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 48 votos a favor, 56 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías... Continuamos, señorías, con la última proposición no de ley, relativa al cumplimiento del II Plan Integral contra el Alzhéimer, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, y les ruego a sus señorías que mantengan la calma y el silencio.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, para el posicionamiento de esta proposición no de ley, en primer lugar, la palabra el Grupo Parlamentario Popular, concretamente la señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Popular andaluz trae a este Pleno una proposición no de ley de impulso al Gobierno ante una problemática de primer orden. Me refiero, como sus señorías saben, a la enfermedad de alzhéimer, que aboca de manera progresiva a la demencia a quien la padece, y a un gravísimo problema social al enfermo y a sus familias por la situación de dependencia que genera. Las políticas sociosanitarias son fundamentales para abordar con garantía de éxito esta enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la aparición del alzhéimer en una familia supone un antes y un después en la vida de todos los que la integran. Y en este caso, y como siempre, se demuestra lo que todos ya sabemos: que las familias son el mayor motor de solidaridad que existe en nuestra sociedad. Solidaridad indispensable en muchos casos ante la ineficacia y la parálisis de la Administración, que se muestra insensible ante esta enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Grupo, señorías, el Grupo Socialista y el Grupo de Izquierda Unida han querido en este Pleno volcar su atención de una manera absoluta en los enfermos de alzhéimer y sus familias. Son muchos los problemas sociales que existen en Andalucía en la actualidad, pero, insisto, queremos priorizar hoy aquí la atención a los enfermos de alzhéimer y conseguir de manera unánime en este Parlamento un nuevo impulso para la atención de esta enfermedad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdone, señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por ello, señorías, les pido que hagan un esfuerzo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella. Señora Botella, un momento.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías que no mantengan conversaciones en la Cámara, porque la diputada que está en el uso de la palabra merece el respeto del conjunto de los diputados y diputadas en relación con la iniciativa que está trasladando a este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar, señora Botella.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Más que respeto hacia mí, respeto hacia la problemática que tratamos.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, les pido que hagan un esfuerzo y rompan, en este caso, la inercia política acumulada desde hace tantos años, que les lleva a votar sistemática en contra de las iniciativas de mi grupo. Les invito a que demos contenido y sentido al debate parlamentario y tengamos la sensatez de entender el juego democrático.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías socialistas, les invito a que en esta proposición no de ley, por respeto a los enfermos de alzhéimer y sus familias, no saquen a colación argumentos maniqueos tales como que ustedes lo están haciendo todo bien y a la vista está porque ganan elecciones y nosotros las perdemos. Por favor, en este caso, no. Les pido que piensen en si están de acuerdo con lo que planteamos en esta iniciativa, y si es así que voten a favor, y, en caso contrario, que den sus razones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta iniciativa está pensada para más de 50.000 enfermos de alzhéimer y sus familias; el 40% de ellos son dependientes totales, y, el 90% más o menos viven con sus familias. Esta iniciativa piensa también en los más de 130.000 cuidadores permanentes, la mayoría de ellos mujeres, mujeres a las que no llegan las políticas de igualdad del Gobierno socialista, ni tampoco llega la paridad que existe en este Parlamento. La igualdad real no es el nombramiento que acabamos de hacer antes, pasando por la soberanía del voto. La igualdad real está en apoyar a estas 130.000 mujeres cuidadoras de enfermos de alzhéimer.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos también en el grave problema económico que supone para las familias, ya que esta enfermedad supone un gasto anual entorno a 29.000 euros de media en la primera fase y llega a 36.000 euros en la fase intermedia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nos mueve el dato tremendo de que en Andalucía solo haya entorno a 500 plazas públicas específicas en residencias para enfermos de alzhéimer, un 1% de cobertura.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, señorías, piensa en todas las asociaciones que hay en Andalucía, que han nacido para cubrir una necesidad de atención sanitaria y de atención social que el Gobierno socialista ha sido incapaz de satisfacer.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero hacer un reconocimiento, que yo creo que todos ustedes comparten hacia la labor de estas asociaciones, precisamente por el respeto que todos tenemos a estas asociaciones que cubren un fin social de primer orden y que llegan a donde, hoy por hoy, no llega la Administración andaluza. Es por lo que no entendemos, desde nuestro grupo, que se haya metido en un cajón, desde hace un año, el II Plan de Alzhéimer convenido, precisamente, con la Confederación Andaluza de Familiares de Alzhéimer.</parrafo>
        <parrafo>Este segundo II Plan Andaluz de Alzhéimer, que por primera vez se elabora de manera coordinada entre la Consejería de Igualdad y la Consejería de Salud, es importante que se lleve a efecto, pero que se lleve a efecto ya. Insisto, lleva un año, desde el 24 de septiembre de 2007, metido en un cajón. En honor a la verdad lo sacaron del cajón la semana pasada, concretamente el viernes, 19 de septiembre, en el que la Consejera de Salud anunció que se iba a poner en marcha la priorización en la atención a los enfermos de alzhéimer y a sus familias, llega tarde. Llega tarde porque esta atención prioritaria estaba prevista en el plan hace un año, y ahora lo anuncia, pero además diciendo que se pondrá en marcha en el mes de octubre.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, no es admisible que las políticas del Gobierno andaluz dirigidas a los enfermos de alzhéimer se hagan a golpe de Día Internacional de Alzhéimer. El II Plan de Alzhéimer tiene una vigencia de 2007 a 2010, y ya se ha perdido un año entero. El plan prevé más de un centenar de medidas, y ninguna de ellas se ha puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el alzhéimer es una enfermedad y, como tal, tiene que tener una respuesta y una atención especializada por parte del Servicio Andaluz de Salud. Y, hoy por hoy, en la mayoría de los casos no se encuentra ni la respuesta ni la atención adecuada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esa enfermedad es incurable, por ahora. Esperemos que no siempre sea así, pero tiene tratamiento, la enfermedad se trata, y es fundamental, además, para retrasar los efectos demoledores de esta enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Es importante tener claro que el tratamiento de esta enfermedad no se fundamenta solo en fármacos, sino que también son importantes las terapias ocupacionales, que deben ser prescritas por los equipos sanitarios, pero que tiene que ponerse en práctica por los equipos sociales, y no se está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>El diagnóstico precoz es fundamental, y los centros de salud, los médicos, los profesionales de atención primaria no tienen tiempo ni recursos, suficientes recursos de personal, para poder seguir todo el proceso de demencia que está establecido. Hacen falta neuropsicólogos, hacen falta neurólogos en los hospitales comarcales, hay unos tiempos de espera para revisión de los enfermos de alzhéimer que gira entorno a un año.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la primera fase del alzhéimer no se puede considerar en absoluto como un grado de dependencia moderada a los que se les atenderá en el año 2015. La primera fase de un enfermo de alzhéimer se debe considerar como un enfermo al que hay que tratar de manera inmediata para poder así retrasar los efectos y el curso y la marcha de esa enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el II plan también habla de la necesidad de concienciar a la opinión pública sobre esta enfermedad, por supuesto que sí. Y yo me atrevería a decir que hay que concienciar, incluso, a los señores del Grupo Socialista, que en más de una ocasión han usado el alzhéimer como un arma arrojadiza y como un insulto hacia los compañeros del Grupo Popular. Eso no se hace, no lo vuelvan a hacer más.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es insostenible la falta de oferta de centros de estancia diurna y plazas residenciales, entorno a 16 unidades de estancias diurna hay en toda Andalucía, casi 800 municipios en Andalucía y tenemos entorno a 16 unidades específicas para enfermos de alzhéimer. Ustedes se imaginan el desamparo asistencial en el que se encuentran los enfermos de alzhéimer. Yo creo que sí se lo pueden imaginar.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera de Igualdad se comprometió en esta legislatura a poner unidades de alzhéimer en los centros de día y residenciales de la Junta, pero, hoy por hoy, nada de nada. Y, señorías, lo mismo está pasando con la asistencia domiciliaria.</parrafo>
        <parrafo>Por todo esto, es fundamental que se haga un mapa de centros residenciales y de estancia diurna existentes en Andalucía. Y es fundamental diseñar un plan de creación de centros para conseguir, cuanto antes, una oferta equilibrada, desde un punto de vista territorial, y suficiente, desde un punto de vista cuantitativo.</parrafo>
        <parrafo>Este Parlamento debe pedir a la Junta que en dos años se aumente en 5.000 las plazas existentes, se puede y se debe hacer. No demos la espalda a los más de 50.000 enfermos de alzhéimer que existen en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, las asociaciones necesitan más apoyo. El calvario que pasan desde que deciden construir un centro hasta que lo ven funcionar es demasiado largo y demasiado tortuoso.</parrafo>
        <parrafo>Ayer, la señora Consejera de Igualdad se vanagloriaba del centro que se abrió en Córdoba la semana pasada, y se atribuía un logro que es un logro, sobre todo, de la asociación, asociación que logró la cesión de terrenos por parte del Ayuntamiento de Córdoba en el año 2000, y que han tenido que transcurrir ocho años, ocho años, después de tocar muchas puertas, las puertas de la Junta, de la diputación, del ayuntamiento, de las obras sociales de las cajas de ahorro, después de ocho años consiguen la financiación suficiente para poner en marcha este centro...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella, le ruego que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, apoyen esta proposición no de ley. El Gobierno de la Junta de Andalucía tiene que prestar más apoyo y más atención a la problemática de los enfermos de alzhéimer. La sociedad andaluza lo está demandando y la sociedad andaluza, yo estoy segura, lo va a agradecer.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el turno de posicionamiento, en nombre del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el pasado 21 de septiembre celebrábamos el Día Mundial del Alzhéimer, un día en el que, como cada año, recordamos a las personas enfermas de esta dolencia cruel para con los propios enfermos, con las propias enfermas y también, al mismo nivel -diría yo- con sus familias; familias que tienen que sufrir día a día cómo una enfermedad como esta se lleva el patrimonio histórico acumulado durante años y años en la memoria de estas personas.</parrafo>
        <parrafo>Yo también quisiera aprovechar este debate, mi turno de intervención, para reconocer el trabajo que realizan las asociaciones, las asociaciones de familiares, desde el más escrupuloso respeto a su labor, pero también desde la denuncia de que la Administración pública no rellena un hueco que creemos, desde nuestro grupo, debería rellenar.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, tal y como comentaba la señora Botella, la portavoz del Grupo Popular, nos encontramos con la presentación de medidas, por parte del Gobierno, siempre al hilo de las fechas. Y, efectivamente, constatamos también el incumplimiento de este plan en el año que lleva de vigencia. Un plan del Gobierno que esta proposición no de ley lo que hace es tratar de ponerlo en valor, y por eso me parece que es una proposición no de ley adecuada y que nosotros vamos a apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Pero un plan del Gobierno -como todos los planes- hace falta voluntad política para sacarlo adelante y hace falta también presupuesto. He repasado solamente una de las consejerías: la Consejería de Salud -creo que algo tendrá que decir la Consejería sobre este Plan del Alzhéimer-.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Salud, para el año 2008, presupuestaba en la partida 48107, 350.000 euros y, en la 78107, 370.000 euros, lo que nos da un total de 720.000 euros, por parte de la Consejería de Salud, dedicado al Plan de Alzhéimer para todo un año. Si tenemos en cuenta los datos de los 50.000 enfermos de alzhéimer en nuestra Comunidad, nos da, señorías, 14 euros por enfermo y año. Creo que ese dato es absolutamente representativo de la falta de voluntad política expresada en la falta de voluntad presupuestaria, a la hora de hacer frente a un plan que nos parece ambicioso y que hay que poner en marcha, que -insisto- creo que esta proposición no de ley es lo que trata de hacer.</parrafo>
        <parrafo>No voy a redundar en los datos que ya se han puesto aquí, encima de la mesa, por parte del Grupo Popular. Solamente, mostrar de nuevo nuestra solidaridad con los enfermos y pedir al Grupo Socialista, también, que apoye esta proposición no de ley, para dar, de verdad, un hilo y un aliento de esperanza a las personas que sufren esta dolencia en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Tiene el turno de posicionamiento, en este momento, la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quevedo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, sin que sirva de precedente, estamos de acuerdo en algo. Estamos de acuerdo en algo: en que la enfermedad que estamos tratando hoy es una enfermedad que afecta de manera muy importante a los que la padecen. Pero no solamente a los que la padecen, sino a sus familiares también; a sus familiares, a sus cuidadoras -que la mayoría sabemos todos que son mujeres-. Y también repercute en la vida cotidiana de estas personas, ¿no? Y también estamos de acuerdo en que la atención a los enfermos de alzhéimer tiene que ser de máxima prioridad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el Gobierno andaluz, el Gobierno de Andalucía, fue pionero implantando medidas para batallar contra esta enfermedad, y fue pionero con el I Plan Andaluz de Alzhéimer, ¿no? -un plan pionero en España-, un plan que supuso una inversión, por parte de la Consejería de Salud, de dos millones y medio de euros; dos millones de euros que se destinaron al desarrollo de programas puestos en marcha para responder a las necesidades de pacientes y familiares.</parrafo>
        <parrafo>Pero no olvidemos que, desde la Consejería de Salud..., perdón, de Igualdad y Bienestar Social, se invirtieron, a través del Plan Andaluz de Servicios Sociales para el Alzhéimer, 43,2 millones de euros; un plan entre cuyos objetivos estaba preservar la máxima autonomía del paciente; estaba la prevención, y, sobre todo, potenciar los servicios de apoyo en el hogar. Hasta aquí, señora Botella, creo que estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el Gobierno andaluz ha ido más allá, y ha ido más allá, con el II Plan Andaluz de Alzhéimer. Y ahí, señora Botella, dejamos ya de estar de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, debo decir a su señoría que la afirmación que hace su proposición no de ley de que no se está aplicando el convenio firmado entre la Consejería de Salud, la Consejería de Igualdad y Bienestar Social y la Confederación Andaluza de Federaciones de familiares de afectados, es falsa. Y es falsa porque este plan -que es un instrumento estratégico y de coordinación de las políticas sectoriales, en materia de atención a las personas afectadas de alzhéimer- supone, en sí mismo, consolidar actuaciones que ya se están llevando a cabo, tanto por la Consejería de Salud como por la Consejería de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, la Confederación ha recibido ya una subvención de 550.000 euros, una subvención que está para concretar diferentes programas, como el programa de gestión por competencias; el programa ERES, de estimulación cognitiva; el programa Conecta, con tecnologías de la información y comunicación. Y así hasta un total de 13 programas.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, dentro de esos programas, se incluye, por supuesto, la investigación, y la investigación para un mejor abordaje de la enfermedad; una investigación, como es la estimulación y como es la nutrición. Porque, como usted sabe, las personas que sufren alzhéimer, debido a su patología, pierden incluso el apetito, se les olvida incluso comer, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, todos estos programas están asegurando y dando continuidad a proyectos anteriores y están posibilitando la puesta en marcha de otros nuevos, que también se derivan específicamente del II Plan Andaluz de Alzhéimer. El propio plan recoge, con más lujo de detalles, múltiples líneas de trabajo, que irán desgranándose a lo largo de su vigencia -el Plan Andaluz de Alzhéimer aún no ha terminado-. Pero decir que no se está haciendo nada es faltar a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a mencionar los principales proyectos que están programados para este año y que suponen darle un contenido científico de calidad a este plan. Porque, si el primer plan fue pionero, este segundo plan andaluz, en muchas de sus iniciativas, no es pionero solamente en España, sino que es pionero en el mundo. Y se lo voy a mencionar para que pueda comprobar aquellas acciones derivadas específicamente de este plan y que se están priorizando. Acciones tales como garantizar una atención de calidad a los estándares de buenas prácticas establecidos, donde se está priorizando el proceso asistencial integrado de demencia en distritos y hospitales, mediante acuerdos con el SAS, para incentivar su implantación y la consecución de los estándares de calidad que vienen en el plan; se está apoyando el desarrollo de la estrategia Cuidarte, personalizando los cuidados y haciéndolos más accesibles; se ha puesto en marcha el plan de cuidadores de enfermería, porque no olvidemos que, gracias a estas personas..., es donde recae gran parte del éxito de estos programas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Otras de las acciones del plan que se está priorizando es atender y cuidar a las personas afectadas y a las personas cuidadoras, con una discriminación positiva, facilitando tanto el acceso como la intimidad y la personalización.</parrafo>
        <parrafo>Ya lo ha dicho usted: el próximo mes de octubre comienza a distribuirse la tarjeta Más Cuidado; un reparto de 30.000 tarjetas, que va a significar que, de esta forma, los profesionales sanitarios podrán identificar con claridad a las personas cuidadoras de pacientes con alzhéimer y ofrecerles mayor accesibilidad. Esta tarjeta supone dotar de preferencias en las citas, la promoción de las visitas domiciliarias, tener un profesional de referencia, promocionar la ubicación más idónea del paciente y supone más actividades preventivas, así como la atención especial durante la estancia tanto en urgencias como en el ingreso hospitalario.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, para promover el retraso de la progresión de la enfermedad, se ha puesto en marcha un proyecto de investigación, porque entendemos que esta enfermedad necesita de muchísima investigación todavía, y hay que apostar por esa investigación todavía. Por eso, desde el Grupo Socialista y desde el Gobierno socialista, siempre hemos apostado por la investigación -sobre todo, la investigación con células madre, que tan buenos resultados está dando-.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, este proyecto de investigación... Por cierto, que me gustaría recordar que desde el Gobierno central se están apoyando estudios financiados tanto por el Instituto Carlos III como por los [...]. Desde su vertiente de la enfermedad degenerativa, se están apoyando dos grandes proyectos relacionados con el alzhéimer.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como estamos en Andalucía -y a mí me gusta hablar de Andalucía-, decirle que el proyecto este de investigación que se ha puesto en marcha ya es un proyecto de investigación para la estimulación cognitiva a través de pantallas táctiles en domicilio. Es un proyecto pionero a nivel mundial, que va a pilotar, mediante un sistema de telemedicina, en la propia casa del paciente; de hecho, el pasado mes de julio ya se implantó en 60 casas, repartidas entre un pueblo que usted y yo conocemos, como es Cabra, y en otro, que es Ronda -en la provincia de Málaga-.</parrafo>
        <parrafo>Y, con este proyecto, ¿qué se quiere hacer? Pues, con este proyecto, se quieren comprobar los logros que se consiguen y valorar su posterior implantación en el resto de Andalucía, lo que supondrá una garantía científica añadida al proceso.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que voy a más, señorías. Se está elaborando, entre la Consejería de Salud, entre la Consejería de Igualdad y Bienestar Social y entre la Confederación, el plan de sensibilización que viene en el II Plan Andaluz de Alzhéimer. Y con este plan, ¿qué se pretende? Se pretende sensibilizar a la opinión pública, a las instituciones, a los medios de comunicación, a las entidades. ¿Y para qué? Pues para generar sinergias entre los sectores implicados y la puesta en valor en su funcionamiento cotidiano de la enfermedad de alzhéimer.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, ¿cómo se puede solicitar la marcha del II Plan Andaluz de Alzhéimer, cuando se está desarrollando? Y no solo eso, sino que está asegurando acciones del anterior plan.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, el Gobierno andaluz hace su trabajo. ¿Se puede mejorar? Sí, se puede mejorar. Pero no tenga duda de que este Gobierno va a mejorar, y va a mejorar el trabajo, porque los enfermos y sus familias lo necesitan y se lo merecen, y porque el Gobierno andaluz prioriza. Hombre, otros gobiernos no pueden decir lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabía usted que sus compañeros valencianos, aparte de no hacer efectiva la aplicación de la Ley de Dependencia, no han incluido el alzhéimer en dicha ley? No lo han incluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, si el Gobierno no estuviera haciendo su trabajo, ustedes nos lo criticarían, o, a lo mejor, criticarían el no hacerlo, ¿no? El problema es que, como he dicho anteriormente, se está haciendo, y lo está haciendo bien. Pero le voy a decir una cosa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las administraciones públicas facilitan el camino. Y no lo digo yo: lo dice Josefa Rodríguez Castañeda, Presidenta de la Federación de Asociaciones de Alzhéimer de Andalucía, que se siente muy satisfecha con las ayudas que llegan, tanto de la Junta de Andalucía como del Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Botella, jamás dude del compromiso firme de este Gobierno con los enfermos de alzhéimer: jamás lo dude. Se está trabajando, y se está trabajando duro para mejorar la investigación, la calidad de vida de estos pacientes y la coordinación de todos los recursos disponibles.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Botella, el plan se está ejecutando en su grado de ejecución adecuado, porque hay que tener en cuenta las circunstancias no solamente de coordinación, sino la generación de infraestructuras que su desarrollo exige, y le puedo asegurar que la prioridad es máxima, porque para nosotros es prioritario que llegue cuanto antes al máximo de pacientes y lo más brevemente posible.</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo, y además es necesario que su grupo haga labor de oposición, y, además, es saludable. Lo que no es saludable, señora Botella, es negar lo que se está haciendo continuamente, y, si se está haciendo, lo hacemos continuamente mal, no hacemos nada bien.</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, señora Botella, desde la Consejería de Igualdad se están dando ayudas individuales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Quevedo Ariza, le ruego que vaya concluyendo su intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando ya, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2007 se concedieron 1.756 ayudas. Se están llevando, a través de la atención residencial, unidades de estancia diurna para mayores con alzhéimer, y se está trabajando para conseguir más plazas.</parrafo>
        <parrafo>Usted y yo somos de Córdoba. Estuvimos viendo -sí- el centro de la Asociación de San Rafael; un centro que ha costado a la Junta de Andalucía un millón y medio de euros, un millón y medio de euros. Y, señora Botella, una vez concedidos los terrenos, un edificio no se construye de hoy para mañana: necesita su tiempo. Y más un edificio, un centro, que tiene que estar tan especializado por el tema que lleva.</parrafo>
        <parrafo>Yo, para terminar, decirle, señoría, que, desde el grupo que represento, el Grupo Socialista, estamos convencidos de que es necesario seguir trabajando, estamos convencidos de que el Gobierno andaluz va a seguir trabajando, y, sobre todo, va a seguir trabajando en lo que usted ha dicho: en el diagnóstico precoz, en la difusión de información sobre la enfermedad, en que los resultados de la investigación se trasladen cuanto antes a los pacientes, porque eso trasmite idea de esperanza.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, señoría, desde el Grupo Socialista también reconocer y remarcar la labor que desempeñan las asociaciones que representan a los enfermos de alzhéimer, porque, con su colaboración y respaldo, ayudan a llevar a cabo con éxito las estrategias y planes orientados a mejorar el bienestar y la salud de estos pacientes, como es el II Plan Andaluz de Alzhéimer.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Y, para cerrar el turno de intervenciones, tiene la palabra el Grupo Parlamentario Popular, en este caso su portavoz, la señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yo, en primer lugar, quiero agradecer la intervención del señor Mariscal, portavoz del Grupo de Izquierda Unida. Yo le agradezco mucho su intervención, porque me ayuda a pensar que, bueno, que hay más gente con nosotros que ve la realidad de la misma manera, y que, de alguna manera, pues que su grupo, desde posiciones políticas absolutamente distintas a las nuestras, considera que esta proposición no de ley, que esta iniciativa, es oportuna, que es necesaria, y que lo es fundamentalmente porque el II Plan Andaluz Integral contra el Alzhéimer está elaborado -cierto, desde hace un año-, pero se guardó en un cajón, y del cajón se sacó el viernes de la semana pasada. Señorías, eso es así, les guste o no les guste.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, dicen que eso no es cierto. Pues yo les digo que eso es cierto. Y ¿quién me lo ha dicho?, me pregunta. Desde luego, quien me lo ha dicho yo no se lo voy a decir a ustedes aquí: eso ténganlo ustedes absolutamente claro. Pero les aseguro que la denuncia sobre el incumplimiento del II Plan Integral contra el Alzhéimer es una denuncia que comparten no solo los enfermos y los familiares afectados, sino que también están denunciando todos los profesionales, tanto sanitarios como del ámbito social, que vieron este segundo plan como una fuente de recursos con una serie de programas y de actuaciones que se iban a poner en marcha ya, y han visto que, una vez más, era un engaño y una mentira que al Grupo Socialista gusta realizar en periodos preelectorales.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo lamento mucho, señora Quevedo; yo lamento mucho que usted, después de reconocer que existen muchos problemas, sin embargo, haya tenido una vez más la soberbia política de anteponer el rodillo socialista a los intereses, a los intereses de nuestra sociedad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido la estrategia de siempre: despreciar nuestras iniciativas porque entienden que no son necesarias. Usted es lo que ha venido a decir. Usted ha dicho que esta iniciativa no es necesaria porque el plan, el segundo plan, ya se está ejecutando. Y, si dice que es necesaria, entonces, ¿por qué no la vota a favor? Realmente, yo no lo entiendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, a quienes han ninguneado hoy aquí no es a los compañeros del Grupo Popular: en absoluto. Ustedes han ninguneado hoy aquí a los cincuenta mil enfermos de alzhéimer y a sus familias, y han ninguneado a sus problemas, y han ninguneado el drama que viven día a día todas estas personas, y han hecho, pues lo de siempre: no dar credibilidad a los datos que nosotros aportamos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, usted no ha desmentido aquí un dato que es fundamental, y es que solo hay quinientas plazas públicas en residencias para enfermos de alzhéimer. Ese dato, usted no lo puede desmentir, porque sabe que es cierto. Y, siendo cierto ese dato, sin embargo, es capaz de votar en contra de un punto en el que se dice que hay que elaborar un mapa de centros en Andalucía para que haya una oferta equilibrada desde un punto de vista territorial, y suficiente desde un punto de vista cuantitativo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías socialistas, ustedes, una vez más, han vuelto a convertir a su grupo parlamentario en el mejor defensor del Gobierno de Chaves y en el peor defensor de los andaluces y de sus problemas. Qué pena, señorías, qué pena. Están convirtiendo a esta Cámara en una institución políticamente estéril para la sociedad andaluza. Esta Cámara debería servir para construir una sociedad mejor, fruto del diálogo respetuoso, de la sana discrepancia entre nosotros, y, por qué no, también fruto del consenso. Señorías, consenso, acuerdos con ustedes, es imposible, porque ustedes no quieren acuerdos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes están convirtiendo los debates en esta Cámara en un diálogo de sordos, y, cuando debaten entre ustedes, en las preguntas que ustedes hacen a los consejeros, en ese caso ya es un juego de autobombo, y a veces, incluso, de peloteo auténticamente lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías socialistas, ustedes, una vez más, dan muestra de su tremenda hipocresía política y dicen no a una iniciativa social, de un gran contenido social, del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Antes de las últimas elecciones, ustedes aprobaron este plan, y en un cajón un año entero. También aprobaron el proyecto de ley de inclusión social, en el mes de octubre, el proyecto de ley de inclusión social y va a hacer ya un año y la ley de inclusión social, si te he visto, no me acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>También antes de las elecciones anunciaron -y ya lo he dicho aquí mi compañera Patricia del Pozo-, anunciaron la ley de derecho de acceso a la vivienda, y nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Se les llena la boca hablando de políticas sociales y, sin embargo, votan sistemáticamente que no a todas las propuestas sociales que vienen de este grupo.</parrafo>
        <parrafo>A la oposición ni agua, ¿verdad? A la oposición ni agua, esta es su máxima política parlamentaria. Qué pena, señorías, qué antiguos, qué antiguos son.</parrafo>
        <parrafo>Lo lamentable, además, es que ustedes votan no a esta iniciativa del Partido Popular y a muchas otras porque lisa y llanamente niegan la realidad de los problemas de los enfermos de alzhéimer y de sus familias. Y no solo eso, sino que piensan que todo está ya en marcha y que está en buenas manos porque está en manos de las políticas del Gobierno del señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, si ustedes por lo menos reconocieran los problemas; si ustedes reconocieran que no todo lo hacen bien; si reconocieran, por lo menos, que el Gobierno andaluz en muchos casos podría hacer mucho más; si dijeran, por lo menos a veces, que no hay presupuesto suficiente, que son muchos los problemas y que no se llega a todo; si dijeran esto a veces, sería más honesto y más legítimo. Pero, claro, reconocer que no hay dinero suficiente para todo, pues, nos llevaría a pensar que cómo entonces ustedes consienten gastar tanto dinero como lo hacen a espuertas en campañas de publicidad, en propaganda, en altos cargos, en gasto corriente, superfluo en muchos de los casos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes se envuelven sistemáticamente en la bandera de la solidaridad para hacer impunemente la política social más antisolidaria que se puede hacer y que tiene, además, como resultado los datos del último informe de La Caixa sobre inclusión social en el que dice, claramente, que Andalucía es la tierra de España, la Comunidad de España donde hay más familias que viven en situación de pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, espero, sinceramente, que dejen de salirles gratis, cuanto antes, los engaños y las mentiras, y que les deje de salir gratis, cuanto antes, esta postura servil que tienen respecto al Gobierno de Zapatero y que tanto daño está haciendo a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Estoy segura de que los andaluces les reprocharán muy pronto y de manera rotunda la desvergüenza que han protagonizado en los últimos años con la Deuda histórica. Cuando gobernaba el Partido Popular en España, si no se invertía en colegios era porque no se pagaba la Deuda histórica, si no se hacían hospitales y centros de salud era porque no se pagaba la Deuda histórica, y, si esta proposición no de ley se hubiera presentado cuando gobernaba el Partido Popular, se hubiera dicho que no porque era imposible porque no se había pagado la Deuda histórica. Esto es así y yo espero y deseo que, cuanto antes, desde nuestro grupo seamos capaces de desenmascararles y trasladar a la opinión pública que en España, por ejemplo, desde que gobierna Zapatero las transferencias a las comunidades autónomas para el Plan Concertado de Asuntos Sociales se ha congelado cinco años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella Serrano, le ruego que vaya concluyendo, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues voy a ir terminando porque, además, estoy reiterando el mensaje y el mensaje es muy claro, ustedes se arrogan... los dueños y los defensores de las políticas sociales y ustedes lo que llevan muchos años haciendo es traicionar, traicionar a los problemas y a las familias de Andalucía, y ahora no paran ustedes de decir que la crisis económica no va a suponer recortes sociales; recortes sociales, señorías, la crisis ya los está trayendo. Y hoy hemos conocido el nuevo dato de que no va a haber adelanto para la financiación de la sanidad de las comunidades autónomas porque se ha recaudado menos en concepto de IRPF. ¿Eso es recorte social? Eso es recorte social. ¿Se van a ver afectados los enfermos de alzhéimer? Se van a ver afectados los enfermos de alzhéimer.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nada más y muchas gracias. Lamento el voto en contra y agradezco a Izquierda Unida su apoyo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, procede ahora la votación de la última proposición no de ley presentada por el Partido Popular sobre el cumplimiento del II Plan Integral contra el Alzhéimer.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada al haber obtenido 48 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizamos este Pleno. Levantamos la sesión y tengan cuidado en su viaje.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

