<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000288</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000288. Pregunta oral relativa a los ERE a empresas con beneficios (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Carlos Rojas García, D. José Antonio Nieto Ballesteros y D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta relativa a los ERE a empresas con beneficios del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, mientras usted presume de la nada este grupo presentaba iniciativas para que ustedes pagaran lo que le debían a trabajadores honestos, y también estábamos reunidos con esos trabajadores a los que ustedes hacían firmar panfletos que después no han cobrado, porque estaban en elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero, Consejero, dígame en serio, ¿qué empresas con beneficios en sus resultados han obtenido ayudas sociolaborales para empresas en crisis en el Gobierno de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los procesos de aprobación de expedientes de regulación de empleo son reglados y suponen la intervención de la autoridad laboral además de la representación de la empresa y trabajadores y trabajadoras afectados, la Inspección de Trabajo y el Inem. Que en un momento determinado la empresa pueda tener beneficios, no necesariamente resulta sintomático de que el expediente que hubiera sido aprobado no se corresponda con las causas motivadoras para su aprobación, con arreglo al artículo 51 del Estatuto de los Trabajadores; norma que, como usted bien conoce, disciplina todo este procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su respuesta es inaudita, como decía la propia jueza, ¿no? Una información incompleta y un cúmulo de frases aquí inconexas que no tienen ningún sentido.</parrafo>
        <parrafo>Usted tendría que ser más serio por lo que representa, señor Consejero. Mire, ustedes han creado el problema más grande de la historia de Andalucía con los escándalos que están ocurriendo en su Consejería en los últimos diez años. Han robado por omisión o por acción a los parados, y eso es un grave problema, señor Consejero. Han pervertido el presupuesto con un programa que ha pagado de todo menos pensiones de gente digna y honesta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, malversación de caudales públicos, prevaricación, tráfico de influencias, falsedades documentales y, ahora, usted me dice que usted arregla, con la disciplina, subvenciones a empresas con beneficios. Usted sabe como yo, y le ruego que me conteste, ¿cuántas empresas con beneficios han recibido ayudas sociolaborales para empresas en crisis? Usted lo sabe como yo, Consejero, no me obligue a que le dé aquí empresa por empresa. Eso es una auténtica irregularidad, señor Consejero, y ustedes lo saben.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes han pagado campañas de publicidad, han dado préstamos a empresas sin orden ni publicidad ni concurrencia, lo mismo que ahora, a amiguetes de ex consejeros, a parientes de ex consejeros. Y usted lo sabe como yo, y usted lo está tapando, señor Consejero. Y usted es el que está creando un grave problema a esta Comunidad. Han resuelto convenios con esos dineros, han pagado nóminas atrasadas, han evitado huelgas de limpieza; se han subvencionado medios de comunicación; han dado ayudas a empresas constituidas sin rendición de cuentas... ¿Usted me va a hablar a mí de disciplina, señor Consejero? Sin rendir cuentas y sin crear empleo, para lo cual iban destinadas esas ayudas. Han dado dinero a amiguetes del señor Chaves para empresas que falseaban la competencia, y usted lo sabe porque era un comisario socialista en Europa. Usted, ¿de qué me está hablando? Usted quiere tomarse esto en serio y no ser una tapadera de corruptos, señor Consejero, que es lo que usted está siendo aquí ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, usted sabe como yo dónde están esas empresas. Diga, diga, usted que tanto apela aquí al honor, cuáles son esas empresas con beneficios, con cuentas de resultados con beneficios, y ustedes estaban dando a sabiendas que no lo estaban haciendo bien, por mucho que usted aquí me saque el artículo del Estatuto de los Trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, ustedes están insultando a los trabajadores con su actitud. Es un absoluto drama cómo están 600 familias ahí, perdiendo una pensión digna, y ustedes siguen aquí mareando la perdiz y mintiendo a los andaluces. Ese 1.200.000 parados no se merece esa actitud que ustedes están manteniendo, señor Consejero. ¿Cuántas empresas?, ¿qué cantidades?, ¿cuántos resultados? Señor Consejero, como usted no me conteste le traigo empresa por empresa, cuáles han sido las que tenían beneficios en resultados y ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera, su tiempo ha concluido, muchas gracias, lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene la palabra su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, si tiene usted ese listado de empresas y cree que son irregularidades, le agradecería que me las diera. Pero también le agradecería, como le llevo diciendo a todos sus compañeros, que se fuera usted al juzgado. Que si cree que hay irregularidades, que se vayan ustedes al juzgado como ha ido este consejero con toda la documentación que había relativa a los expedientes de regulación de empleo. Y si no lo hacen ustedes, queda bien claro que vienen aquí sin un dato y que lo que hacen realmente es generar cortinas de humo para tratar de estirar un poco más el tema de los expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, quiero recordarle que hace solo unos meses ustedes decían que todas eran ilegales. Aun ahora, siguen a veces en su intervención diciendo que todas eran ilegales. Pues, sepan ustedes que es absolutamente mentira lo que decían. Es absolutamente mentira lo que dicen en este momento, y nosotros vamos a resolver todas las ayudas sociolaborales que han sido dadas por la Junta de Andalucía. Tema que ustedes no pueden hacer, ¿saben por qué?, porque en las comunidades autónomas que han gobernado ustedes, jamás han complementado en los ERE nada distinto a lo que dio el Ministerio de Trabajo. Y aquí en Andalucía, preocupado por la situación de esos trabajadores, hemos complementado esas prestaciones. Esa es la diferencia entre el Partido Socialista y el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

