<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>103</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Joven, Mujer, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000111</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000111. Proposición no de ley relativa a la prevención de la violencia de género entre los jóvenes andaluces (pág. 86).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con la siguiente proposición no de ley, en esta ocasión, relativa a la prevención de la violencia de género entre los jóvenes andaluces, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene, en primer lugar, la palabra la señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio para que podamos escuchar la intervención de la oradora.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el 25 de noviembre del año 1960, la policía secreta del dictador Trujillo, en la Republicana Dominicana, asesinaba a tres mujeres, las hermanas Mirabal, y, para no olvidarlo, la ONU decidió en 1990 darle carácter oficial a esta fecha, para que conmemoremos el Día Internacional contra la Violencia de Género.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos en nuestra sociedad, señorías, ante un modelo androcéntrico que nos persigue desde hace siglos en nuestra sociedad, donde se ha primado siempre la dominación de los varones frente a la sumisión de las mujeres, aceptando incluso en nuestra normativa, justo antes de la entrada en la democracia, que para dominarnos podían ejercer la violencia física. Fuertemente impregnados, como estamos en España, por la cultura católica, se nos ha educado creyendo que el modelo de vida idónea es el de hacer nuestras vidas al lado de una pareja y teniendo hijos. Cualquier forma de vida fuera de este modelo hombre-mujer, con hijos y para toda la vida, a partir del sí quiero, es un fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Esto nos ha llevado a muchas mujeres a soportar lo indecible, con el asesinato como última de las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>En nuestro marco inconstitucional y en nuestro Estatuto de Autonomía, encontramos el referente del principio de igualdad. Y en nuestra comunidad autónoma dimos un paso más allá, aprobando las Leyes de Promoción de la Igualdad de Género y la Ley de Medidas de Prevención y Protección Integral contra la Violencia de Género.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas y las socialistas consideramos nuestra patria la igualdad. Por ello, no vamos a cejar en el empeño de desarrollar políticas que nos lleven definitivamente a alcanzar no solo esta igualdad legal, sino la igualdad real.</parrafo>
        <parrafo>Así, en cumplimiento de estas leyes, contamos con medidas de protección y atención a las víctimas. Se desarrollan medidas en los ámbitos de la educación, del empleo, de la salud, de la justicia, de la igualdad y del bienestar social. Contamos con programas de investigación, sensibilización y prevención, prestando especial atención a los proyectos de coeducación en centros escolares y a las campañas informativas.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, ha puesto en marcha el funcionamiento del sistema telemático del punto de coordinación de las órdenes de protección y ha creado la comisión institucional de coordinación y seguimiento de las acciones para la erradicación de los malos tratos, así como el observatorio contra la violencia de género en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ejemplos de políticas de coeducación puestas en marcha por la Consejería de Educación, con la formación del profesorado en materia de coeducación y violencia de género, 132 proyectos llevamos ya en investigación e innovación educativa, casi 700 proyectos de coeducación por curso que desarrollan nuestros centros docentes públicos y 543 proyectos en coeducación han sido subvencionados para que los impartan asociaciones de madres y padres de alumnos, para realizar estos cursos de coeducación.</parrafo>
        <parrafo>Vamos ya por la quinta convocatoria del Premio Rosa Regás para materiales curriculares que destaquen por su valor coeducativo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, con todo lo que he puesto encima de la mesa, lo que se desgranan de los datos es que todo esto no es suficiente. Lo últimos datos que nos muestra el Ministerio de Sanidad, Política Social e Igualdad es que, de las 64 mujeres asesinadas por el terrorismo machista, en nuestro país, en lo que llevamos de año, 13 de ellas, casi un 21%, tenía entre 16 y 30 años. Además, una reciente investigación, que se titula: Igualdad y prevención de la violencia de género entre la adolescencia y la juventud, donde se ha hecho un muestreo de una media de nuestros alumnos de 17 años, de tercero y cuarto de ESO, Bachillerato y Ciclos Formativos, donde han participado 82 centros educativos andaluces, desvela unos datos desgarradores que nos tienen que llevar a hacer una reflexión. Más del 30% de los chicos y un 20% de las chicas creen que decir a alguien que no vale nada o controlar todo lo que hace otra persona no son conductas de maltrato. Junto a ello, el último barómetro del CIS desvela que las personas de 18 a 24 años mantienen todavía ciertos roles al asumir que, en caso de necesidad, es la mujer la que debe sacrificar su trabajo remunerado para ocuparse de las tareas de cuidados y hogar. Esta cifra está por encima del 35% de nuestros jóvenes, que creen que esto tiene que ser así; que las mujeres, a pesar de haber recibido la misma formación educativa que hayan recibido los hombres, debemos quedarnos en casa para realizar las tareas de cuidado del hogar.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las expresiones que los jóvenes lanzan en esta investigación, y que nos hace espeluznarnos, es que los celos son una expresión de amor. Así lo entienden más del 30% de nuestros jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>También se destaca de este estudio que ellos entienden que, para tener una buena relación de pareja, la mujer debe evitar llevarle la contraria al hombre. Si una mujer es agredida, algo habrá hecho para provocarlo. Si una mujer es maltratada y no abandona a su pareja, será porque no le disgusta del todo la situación que tiene. Por el bien de sus hijos, aunque la mujer tenga que soportar violencia de género, es mejor que no denuncie.</parrafo>
        <parrafo>Este tipo de frases nos llevan a demostrar que todavía, entre los más jóvenes, a pesar de haber nacido ya en un sistema democrático, de que esté el principio de igualdad establecido en la Constitución, de que estemos poniendo en marcha todas estas medidas de coeducación, lo que se demuestra es que todavía nuestros jóvenes interpretan que la violencia de género es algo que se extiende a capas de edades más mayores. Es algo que corresponde, quizás, sufrir a nuestras madres, quizá sufrir a mujeres que tienen una relación estable, que están casadas o que viven en una relación de estabilidad; pero nuestros jóvenes demuestran, con esta afirmaciones, que no creen que ellos puedan ser víctimas de violencia de género porque creen que eso, que la violencia de género, es algo que les está muy ajeno y muy alejado.</parrafo>
        <parrafo>Con estas afirmaciones demuestran que lo más preocupante es que ni siquiera detectan que puede ser una conducta que comporte violencia de género. Ni siquiera perciben que, cuando tú a una persona intentas controlarle la ropa con la que sale de casa, que intentas controlarle si puede o no puede hablar con sus amigos o sus amigas, que intenta, en ese control, demostrarle celosamente que la quieres solamente para ti, creen que todas estas expresiones, insultos, amenazas, creen que no es violencia de género, que ellas no la están padeciendo.</parrafo>
        <parrafo>Para la esperanza, cifras que también nos revela el eurobarómetro que se ha realizado en marzo de este año. Y es que, por lo menos, el 99% de la población española ya conoce lo que es la violencia de género. Alguna vez, y mayoritariamente a través de los medios de comunicación, a los que desde esta tribuna quiero hacer un llamamiento para que sigan, por favor, en esa lucha contra esta lacra social, porque se demuestra en este eurobarómetro que si el 99% de la población española ya ha escuchado hablar alguna vez de la violencia de género es porque lo ha conocido a través de los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>El 27% de estos centros educativos que han participado en esta encuesta ya están tratando la prevención de violencia de género. Pero es un 27,7%, por lo que nos queda todavía, hasta el ciento por ciento, mucho que hacer, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Pero hacia la esperanza es que el 72% de ese cómputo que no está ejerciendo medidas de coeducación estaría dispuesto a ponerlas en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que el Grupo Parlamentario Socialista, por estas cifras que les acabo de explicar, trae esta iniciativa hoy a la Cámara. Creemos que tenemos que dar un impulso, entre todas las fuerzas políticas del Parlamento, para que el Gobierno siga por el camino que va, porque se ve que está aportando cosas positivas esa lucha hacia la igualdad con las medidas que están llevando, pero que no son suficientes. Y, ya que tengo aquí a los dos consejeros del ramo, con más fuerza me veo para decirlo.</parrafo>
        <parrafo>Hay que seguir, hay que seguir trabajando, sobre todo desde la raíz, desde la educación, para que nuestros escolares, nuestros niños y niñas, detecten de inmediato que es una conducta que les va a comportar ser víctimas de violencia de género el día de mañana.</parrafo>
        <parrafo>Así que traemos esta iniciativa hoy a la Cámara para prevención, prevención de la violencia de género entre la juventud andaluza; para que sigamos impulsando esas medidas de coeducación llevando programas a todos nuestros centros educativos. Destacar la figura del agente educador, para que complemente esas acciones que pone en marcha el sistema educativo, y, sobre todo, que se marquen...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Arenal, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Concluyo.</parrafo>
        <parrafo>Y para que se haga una estrategia específica, ya que nuestros jóvenes entran en las redes sociales mucho más que lo hacen otras capas de la población. Que hagamos una estrategia específica en las redes sociales.</parrafo>
        <parrafo>Quiero acabar la intervención con las frases que lanzaba el filósofo Savater a raíz de esa reflexión que han estado haciendo en educación a nivel nacional.</parrafo>
        <parrafo>El Ministro Rubalcaba lanza una reflexión, ¿no?, a ver si quizás fuera necesario poner un MIR a nuestros maestros y a nuestras maestras, agradeciéndoles desde aquí todo el trabajo incesante que hacen, pero quizás porque se pone de manifiesto que hay que ir un paso más allá. El filósofo Savater nos dice que la educación en valores democráticos y de ciudadanía son fundamentales -hace una defensa a ultranza de ello- porque la educación no puede servir solo para formar la vida profesional, sino que nos tiene que servir para formar ante la vida democrática.</parrafo>
        <parrafo>La educación en valores no puede dejarse solo en manos de los padres y de las madres, porque los valores que defendemos no son valores familiares, sino cívicos y democráticos. Una cosa es tener conocimientos y otra cosa es tener educación.</parrafo>
        <parrafo>Así que continuemos educando en igualdad por la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Corresponden ahora, señorías, las intervenciones de los distintos grupos parlamentarios al proponente, y, en primer lugar, para ello, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra en su nombre su portavoz, señor García Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley consideramos que es oportuna como símbolo, porque los símbolos son importantes en un día como hoy, 25 de noviembre, Día Internacional contra la Violencia de Género.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, porque los símbolos son importantes y el problema de la violencia de género es un problema global que hay que enmarcar en un objetivo más global, si se quiere, que es la igualdad, queremos inicialmente reflexionar sobre otro símbolo hoy lamentablemente fenecido. Nos referimos a la desaparición del Ministerio de Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Fue un símbolo crear un Ministerio de Igualdad, y es un símbolo haber acabado con él. La conversión en Secretaría de Estado, ni excusa ni remedia. La supresión es un símbolo, una derrota aceptada. ¿Por cuántos euros se ha vendido esa derrota? Y, como parece que no son muchos, ¿es entonces la presión rancia de una sociedad machista la que ha logrado su objetivo?</parrafo>
        <parrafo>Siempre se está a tiempo de rectificar, porque muchos hombres y muchas mujeres no entendemos que, con cobardía inimaginable, el Presidente del Gobierno haya dado un paso atrás en un proyecto que parece ser que no es tan suyo como decía, en una lucha a la que tuvo el honor de sumarse y que no tiene derecho a traicionar, aunque ahora tenga el poder coyuntural para hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Pero vayamos a esta proposición no de ley concreta; proposición no de ley sobre cuyo contenido hay, en principio, que recordar también que muchos de sus contenidos se contemplan aquí o se contemplaban en ciernes o explícitos en toda una serie de elementos legislativos y normativos ya existentes, algunos desde hace bastantes años, como la Ley Orgánica de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, que dedica todo un capítulo, y el primero, precisamente, al papel de la educación; la Ley 13/2007, nuestra, de medidas de prevención y protección integral contra la violencia de género, que contiene también todo un capítulo, el tercero, dedicado al papel de la educación, y la Ley de Educación de Andalucía, el Plan Estratégico para la Igualdad de Hombres y Mujeres, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nos queda un pellizco de inquietud, aun considerando positiva esta iniciativa, al contemplar, al comprobar, que, en seis o en tres años, según se mire, desde la aprobación de las respectivas leyes, aún son necesarias iniciativas de impulso al Gobierno desde su mismo grupo.</parrafo>
        <parrafo>En fin, que han atacado un símbolo de igualdad, y nos presentan otro, de ámbito inferior, pero, al fin y al cabo, un elemento, un símbolo en positivo que va a contar con nuestro apoyo.</parrafo>
        <parrafo>La violencia de género, la violencia contra las mujeres, se presenta de muy diversas formas expresas y visibles: Violaciones, acosos sexuales y laborales, en el sexismo publicitario, en la trata de mujeres y niñas, en la prostitución, en la mutilación genital, en la feminización de la pobreza, en la marginación de la política, en la eliminación de nuestra historia, en los matrimonios concertados, en los asesinatos por honor, en la desigualdad salarial, en la imposición del burka, en el silencio, y, de forma simbólica también, a través de pautas culturales que transmiten y reproducen comportamientos discriminatorios y sexistas.</parrafo>
        <parrafo>La educación está llamada a desempeñar un papel protagonista en la superación de una de las principales causas de la violencia de género, lo que podemos llamar «mística masculina tradicional», que hay que superar.</parrafo>
        <parrafo>La educación puede y debe incluir una terapia de superación de esta mística masculina que pasa, en primer lugar, por moderar aquellos valores de dureza, dominio, represión y competitividad, y realzar, en cambio, los de la cooperación y responsabilidad social en la socialización de los hombres, que pasa también por sumergirlos en la práctica del cuidado, del cuidado personal y del cuidado colectivo, hoy residente casi al ciento por ciento en manos femeninas.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, resulta lamentable que, a estas alturas, y aun sabiendo los efectos perversos de eso que llamamos «mística de la masculinidad», sea tan difícil introducir cambios en estos comportamientos. Esto es así porque el comportamiento masculino sigue siendo la norma, y, como tal, no se cuestiona, y, al ser la violencia también normativa, muchas veces ni siquiera se pide justificarla.</parrafo>
        <parrafo>La masculinidad excusa al hombre violento porque presenta su violencia como algo normal y natural, con lo que muchas veces deviene en la primera opción a considerar. De ahí la importancia de educarlo en los valores de la acción no violenta. En definitiva, la educación.</parrafo>
        <parrafo>Y podíamos aquí también reflexionar sobre un aspecto concreto del ámbito educativo.</parrafo>
        <parrafo>Dado que las mujeres constituyen hoy alrededor del 80% de docentes, muchos niños y niñas pasan toda su experiencia escolar sin un solo hombre como maestro. Muchos de los maestros ocupan posiciones superiores y no enseñan a niños. Las escuelas necesitan a los pocos maestros disponibles como maestros regulares en las aulas. Adicionalmente, las escuelas deberían reclutar hombres de los hogares y la comunidad que lleguen a la escuela a trabajar con los niños. Y, cuando los hombres sí llegan a la escuela, a los hombres que lleguen a la escuela no se les deberían asignar actividades deportivas, constructivas o meramente gestoras. Se necesitan hombres leyéndoles a los niños, contándoles cuentos, escuchándolos mientras leen y ayudándolos a leer y a escribir.</parrafo>
        <parrafo>Aprovechamos también esta reflexión sobre el ámbito educativo para expresar nuestra posición totalmente contraria a la segregación por sexo en las aulas docentes, en las aulas escolares. Somos partidarios de la coeducación, y nos gustaría que este posicionamiento del Parlamento de Andalucía sirviera también para realzar esta idea.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, se necesitan -volviendo al argumento que traía- más hombres maestros; pero se necesitan también más hombres distintos, porque a casi todos nos queda mucho por cambiar.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ha presentado dos enmiendas que pretenden enriquecer esta proposición no de ley. La primera es posibilitar y apoyar el trabajo de las organizaciones y entidades de Andalucía que tengan como objetivo la eliminación de la violencia machista. Creemos que la sociedad civil, en su conjunto, tiene un papel indispensable que hay que reforzar en la lucha contra la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>La segunda enmienda es instar al Gobierno de la Nación a analizar, a la luz de la experiencia acumulada desde su aprobación, la vigente Ley Orgánica 1/2004, de 28 de diciembre, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, con el fin de impulsar ante las Cortes Generales un proyecto de ley de modificación de la misma para incorporar las mejoras y cambios que se consideren convenientes.</parrafo>
        <parrafo>Hoy mismo, en un periódico regional, nos encontramos la noticia de que cada vez más maltratadas renuncian a terminar el proceso de denuncia. El número de mujeres que se echan atrás en un proceso de denuncia aumenta un 46,4% desde 2007. Por tanto, debemos preguntarnos si la ley contra la violencia de género se está aplicando con la dotación de recursos necesarios en todos los ámbitos que abarca. ¿Son los recursos judiciales que se han puesto en marcha suficientes? ¿Se está interviniendo en la formación del profesorado en los centros de enseñanza para evitar la violencia en general y la violencia de género en particular? ¿Hay publicidad institucional suficiente para sensibilizar al conjunto de la sociedad sobre este problema? ¿Se denuncia con contundencia y claridad la publicidad sexista? ¿Cómo se está interviniendo en la violencia implícita al ejercicio de la prostitución? ¿Se pondrá en marcha un fondo para paliar los efectos violentos que puedan producir las pensiones impagadas?</parrafo>
        <parrafo>Todas estas preguntas necesitan una respuesta clara, y, por ello, reclamamos a la Administración del Estado y a las distintas comunidades autónomas que realicen una estimación del impacto de aplicación de esta ley con la experiencia acumulada.</parrafo>
        <parrafo>Pero quisiéramos terminar hoy, en este momento, con un mensaje de esperanza, de esperanza y solidaridad. Esperanza, ante todo, para las mujeres maltratadas y para todas las mujeres; esperanza, también, para los hombres que queremos un mundo mejor, que necesariamente pasa por avances reales y no teóricos, o simplemente legales, en materia de igualdad. Porque como decía la poeta nicaragüense: «La humanidad tiene dos alas y solo se vuela recto si las dos alas baten el viento por igual».</parrafo>
        <parrafo>Por ello, para terminar, tomamos prestadas algunas palabras de esperanza para mujeres y para hombres que expresan mejor que nosotros mismos lo que queremos transmitir en este momento de esperanza y solidaridad:</parrafo>
        <parrafo>«Que nadie calle tú verdad, que nadie te ahogue el corazón, que nadie te haga más llorar metiéndote en silencio, que nadie te obligue a morir cortando tus alas al volar, que vuelvan tus ganas de vivir. Ánimo, porque hoy vas a comprender que el miedo se puede romper con un solo portazo. Hoy vas a hacer reír porque tus ojos se han cansado de ser llanto, de ser llanto, porque yo, en este caso hombre, y en nombre de todos los hombres, libre te quiero como arroyo que brinca de peña en peña, pero no mía».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con el turno de posicionamiento. Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular, la señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, su señoría puede...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Buenas tardes a todos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, en el Día Internacional contra la Violencia de Género, el Partido Popular quiere reiterar su compromiso; un compromiso firme e inflexible en la lucha contra los maltratadores; un compromiso, también, de apoyo y ayuda total a las víctimas, y un compromiso también de responsabilidad en la concienciación de toda la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intervengo hoy, en nombre de mi grupo, para fijar el voto en esta proposición no de ley del Partido Socialista, centrada en la prevención de la violencia de género entre adolescentes y jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos plenamente la preocupación y, evidentemente, es necesario actuar en la prevención y combatir específicamente esta violencia, y es necesario proteger especialmente a las víctimas jóvenes y adolescentes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, yo creo que hay que hacerlo previa una reflexión profunda de qué es lo que está fallando. La ex Ministra de Igualdad reconoció, en noviembre del 2009, que el 40% de las 100.000 órdenes de protección correspondan a maltratadas con menos de 30 años y que un 30% de las fallecidas a mano de sus parejas o ex parejas no rebasen los 30 años refleja que algo estamos, o algo se está haciendo mal, algo está fallando. Esto no lo digo yo, no lo dice el Grupo del Partido Popular, esto lo dijo la propia ex Ministra de Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a volver a mencionar aquí el informe que se realizó por el Ministerio de Igualdad y la Universidad Complutense de Madrid, en colaboración con las comunidades autónomas, porque a este informe ya ha hecho referencia, pues yo creo que suficientemente, la señora portavoz del Grupo Socialista, la señora Arenal Catena. Es absolutamente cierto que este informe, pues, refleja unas realidades que son realmente, realmente, sorprendentes. Es sorprendente y nos debe de llevar a la reflexión, insisto, a la reflexión. Y yo creo que debemos de reflexionar por qué los jóvenes, los adolescentes, siguen reproduciendo esas conductas en, prácticamente, la misma proporción que las parejas adultas. ¿Por qué ocurre esto si han sido educados en otro sistema político con unos valores y principios democráticos de respeto y de libertad? Los jóvenes y adolescentes en España han sido educados en democracia, en una sociedad en la que se ha conseguido la igualdad legal entre hombres y mujeres, y, desde un punto de vista real, aun sin ser esta igualdad todavía un hecho, sí que es un objetivo, compartido, yo creo que plenamente por todos.</parrafo>
        <parrafo>La violencia de género se considera..., como todos ustedes saben, se considera que es la que ejerce el hombre sobre la mujer en el ámbito de una relación de pareja, y que obedece principalmente a una visión de dominación del hombre sobre la mujer. Y lo preocupante, insisto, es que esa visión de dominación del hombre sobre la mujer sea aún tan frecuente entre nuestros adolescentes y jóvenes.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro grupo desea que esta iniciativa no se quede en una iniciativa oportunista, por ser hoy el día internacional, sino que realmente sirva para atender y tratar este problema con toda la importancia y seriedad que se merece. Señorías, nosotros vamos a votar a favor de esta iniciativa, y lo vamos a hacer en cualquier caso, pero vamos a presentar dos enmiendas, que me gustaría que fueran aceptadas, son dos enmiendas que vamos a hacer ahora mismo aquí in voce.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que se constituya un grupo de trabajo en el Parlamento andaluz y que se constituya no más tarde del primer Pleno del próximo periodo de sesiones. Creo que este grupo de trabajo sería el lugar adecuado, no solo para estudiar el desarrollo que ha tenido la Ley de Prevención y de Protección contra la Violencia de Género, de noviembre del 2007, sino que creo que, además, sería oportuna, dado que en el Congreso de los Diputados, como ustedes saben, también ha habido una subcomisión que ha estado trabajando desde septiembre del 2008, y que ya ha terminado y que ha elaborado 50 recomendaciones para modificaciones de la ley, desarrollo de la ley, etcétera. Yo creo, insisto, que este grupo de trabajo sería el lugar adecuado para estudiar más a fondo el porqué de la vigencia de la violencia de género entre los jóvenes y adolescentes. La violencia de género entre jóvenes y adolescentes viene a ser un fracaso clarísimo, un exponente clarísimo de las políticas practicadas hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, esta proposición no de ley, además, es sorprendente, en el sentido de que no se menciona la Ley Integral del 2004, ni tampoco se menciona la Ley andaluza del 2007. Miren ustedes, parece que ustedes, el Grupo Socialista, quiere partir de cero, parece que no quieren hacer evaluación, que no quieren hacer balance. Se ignora, se ignora y punto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías, no compartimos en su día, hace cinco años, la sobrevaloración que se hacía de la necesidad de la ley, y ahora tampoco podemos compartir, por supuesto, que se ignore de esta manera en esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que está ocurriendo? ¿Por qué ustedes en la proposición no de ley hablan de medidas que todas ellas están previstas en la Ley contra la Violencia de Género de noviembre del 2007? Ustedes hablan de medidas en el ámbito educativo, medidas en el ámbito de la protección, medidas en el ámbito de la sensibilización... Y todas estas cuestiones están ya previstas en la ley. Ustedes aquí deberían, más bien, informar en el día de hoy de..., bueno, pues si es que no se están poniendo en marcha estas medidas o no se está haciendo suficientemente o no se está haciendo bien.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, también, la segunda enmienda que presentamos es una enmienda muy sencilla: nosotros queremos que se atienda y que se apoye a las familias, considerando que las familias son fundamentales para la educación y formación de los hijos en los valores de igualdad, de respeto y de solución pacífica de conflictos. Y, especialmente, queremos que se atienda a las familias, que en su seno sufren la violencia de género, en sus hijos jóvenes y adolescentes.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha reivindicado aquí el sistema educativo frente a la familia. Yo no quiero reivindicar una cosa frente a la otra, pero, por supuesto, por supuesto, nuestro partido tiene muy claro que la educación es fundamental, pero la base de la educación, de la formación y de la transmisión de valores está en la familia. Esa es la opinión que tiene nuestro partido, y creo que es una opinión compartida, mayoritariamente, por las familias, en Andalucía y en España.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo del Partido Popular va a votar a favor de esta iniciativa, nos acepten o no nos acepten las enmiendas. Y lo vamos a hacer porque creemos que la unidad es fundamental en este tema, la unidad es fundamental, ya está bien de hacer confrontación política. Tenemos que demostrar a la sociedad andaluza que somos capaces de poner determinados asuntos, que son de interés general, por encima de cualquier tipo de sutileza partidista.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley no es la mejor manera de buscar la unidad, también lo pienso. Yo creo que, en el día de hoy, la declaración institucional hubiera sido más que suficiente. Yo creo que los asuntos que se consideran que son de importancia de Estado o de importancia de nuestra Comunidad deben aparejar una lealtad entre los partidos, y yo creo que la lealtad, sinceramente, hubiera sido hoy quedarnos con la declaración institucional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a votar a favor. Pero exigimos respeto. Exigimos respeto porque ya es hora de que ustedes comprendan que, por la igualdad y en contra de la violencia, se lucha desde muy distintos ámbitos políticos y sociales, y desde distintos posicionamientos ideológicos. Esto es muy importante que ustedes lo comprendan de una vez: feminismo es la lucha por la consecución de la igualdad entre hombres y mujeres; feminismo no es, por ejemplo, socavar a las familias; feminismo no es socavar la autoridad de los padres; feminismo tampoco..., tampoco es [aplausos] socavar o desprestigiar las condiciones religiosas, muy legítimas, de cualquier persona, y fíjese que digo las convicciones religiosas de cualquier persona, no digo una u otra convicción religiosa: digo todas.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, señora Arenal Catena, usted vez más, aquí, ha hecho algo a lo que, con demasiada frecuencia, están acostumbrados, que es asociar una determinada religión -concretamente, la religión católica- con determinadas prácticas o conductas que abocan a la violencia de género. Esto es incierto, absolutamente incierto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, vamos a votar a favor -insisto-, vamos a votar a favor. Pero el Partido Popular les pide que abandonen la demagogia, que la abandonen de una vez por todas. Para solucionar esta lacra social no es suficiente una foto deprisa y corriendo, no es suficiente un titular: hace falta dinero, hacen falta recursos, económicos, de personal y materiales. Ustedes optaron por la foto, deprisa y corriendo. Y la foto no fue suficiente, el titular no fue suficiente, y a las pruebas me remito.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a votar a favor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-..., por supuesto que vamos a votar a favor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y espero que acepten nuestras enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, señora Arenal, ¿aceptan la tramitación in voce de las dos enmiendas que ha planteado el Grupo Parlamentario Popular?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, ¿puede usted presentar a la Mesa las dos enmiendas por escrito que ha trasladado in voce?</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a su señoría que explicite el posicionamiento, con las dos enmiendas de Izquierda Unida, y, a la vez, también, con las dos del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Arenal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella Serrano, evidentemente, no me he explicado bien o usted no me ha entendido, una de dos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando he dicho que en nuestra sociedad hay una fuerte impregnación de la cultura católica, es una realidad, es la religión mayoritaria que está en nuestro sistema social. La inmensa mayoría de los españoles son católicos, y además ha habido un régimen dictatorial que ha impuesto esa religión por encima de otros credos religiosos. Eso es lo único que he dicho. En ningún momento, en ningún momento he atacado a las personas que sean de la religión católica, que tengan esas creencias. Le digo, señora Botella Serrano, que la primera que es creyente del catolicismo es mi madre. Entonces, a mí cómo se me va a ocurrir subirme a esta tribuna a atacar a mi propia madre. No he dicho eso, he dicho que en el ideario de la sociedad hay una fuerte impregnación de la cultura católica. Y es una realidad, cuarenta años de tito Paco imponiendo la religión católica, le guste a usted o no le guste.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Tampoco entiendo por qué ha lanzado esas soflamas contra la iniciativa. Eso que ha dicho de que hay que ser solidarios, de que ya que hemos lanzado una declaración entre todos los grupos políticos, porque traen esta iniciativa... ¿Qué es lo que les molesta, que traigamos la iniciativa política de preocuparnos de algo que es de máxima actualidad y que está socavando a nuestros jóvenes, hombres y mujeres? Es que no entiendo por qué ataca la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Dice: «La apoyo, pero ustedes deberían haber sido leales y dejar este tema en la declaración institucional». Yo no la entiendo. Si de verdad cree que hay que hacer una defensa de la igualdad y si de verdad le han espeluznado los datos que he leído del Ministerio, debería entender que el Grupo Parlamentario Socialista traiga aquí esta iniciativa. La trae porque le preocupa, y la trae aquí, y le digo, se ha trabajado con los miembros de las Juventudes Socialistas del Partido Socialista, a los que quiero darles las gracias por que hayan tenido a bien trabajar esta iniciativa, codo con codo, con el grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>A los jóvenes socialistas les preocupa la situación que se está dando ahí fuera, y, como les preocupa, han trabajado, codo con codo, con el Grupo Parlamentario Socialista de esta Cámara, para que traigamos esta iniciativa aquí.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, he escuchado que han hecho referencia, como siempre, a la eficacia o no de las leyes que hemos puesto en marcha. Ya estamos hartos y hartas de que ataquen las leyes que abogan por la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Si hay 100.000 mujeres protegidas en España, 33 de ellas están en situación de máximo riesgo, estas mujeres son las que necesitan protección las 24 horas del día, y así la tienen.</parrafo>
        <parrafo>Si las mujeres denuncian, si deciden retirar la denuncia o no, lo que tendremos que hacer es ponernos las pilas entre todos para mejorar el sistema, por supuesto, para acompañarlas con un asesoramiento exhaustivo, psicológico, el más fuerte que podamos darles, previamente a la denuncia que formulan. Porque está claro que, cuando dan el paso de denunciar, en el momento en que están interponiendo denuncias, ahí tienen que dejar muy claras cuáles son todas las vivencias que han tenido. Y le puedo asegurar, señora Botella Serrano, porque ayer, en primera persona nos lo manifestaba una mujer víctima de violencia de género, que no es nada fácil, después de sufrir malos tratos, día tras día, año tras año, salir de tu casa en plena noche, con cuatro niños pequeños, es muy difícil plantarte delante de la Policía Nacional y tener muy claro todo el relato, de esos once años, de vejaciones, que has sufrido. Por eso, muchas de ellas, cuando se enfrentan a los procesos judiciales, muchas de ellas no han elaborado bien esas denuncias. Cuando ven a todo lo que se tienen que enfrentar, se echan para atrás.</parrafo>
        <parrafo>Lo que tenemos que hacer es trabajar por darles el mejor asesoramiento posible, previo a la interposición de la denuncia, no decir que la ley no vale para nada.</parrafo>
        <parrafo>Mire, al igual que cada mujer asesinada es un fracaso conjunto de esta sociedad, yo quiero que también, entre todos, nos consideremos..., consideremos que cada mujer protegida es un éxito compartido.</parrafo>
        <parrafo>La violencia de género es la máxima expresión de la desigualdad. Cuanto más avancemos hacia la igualdad, más cerca estaremos de erradicar esta lacra social que es el terrorismo machista.</parrafo>
        <parrafo>Verter dudas sobre la eficacia de las leyes para la igualdad a lo único que contribuye es a perpetuar este modelo androcéntrico que tenemos, de relaciones de dominio-sumisión.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hartos y hartas, las personas que de verdad creemos en la defensa de la igualdad, que somos feministas de verdad, estamos hartos de la apología que se hace a las denuncias falsas para decir que la ley no funciona. De 134.000 denuncias que se interpusieron el año pasado, solamente un 0,01% han sido denuncias falsas. ¿Eso es para decir que esto no está funcionando?</parrafo>
        <parrafo>Voy a pronunciarme sobre las enmiendas porque no quiero que se me agote el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, la primera enmienda se la vamos a aceptar. Nos parece muy razonable, muy acertado, que haya introducido a todas las asociaciones, a todos los colectivos que trabajan para erradicar la violencia de género, para erradicar el terrorismo machista de nuestra tierra; nos parece muy acertado ese reconocimiento a las asociaciones y vamos a aceptársela.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la segunda, ya lo ha anunciado la señora Botella Serrano, que es conocedora de ese hecho. No sé cómo usted, que tiene compañeros diputados en el Congreso de los Diputados por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, no sabe eso. Desde septiembre de 2008 se está trabajando, por la Subcomisión de Igualdad en el Congreso de los Diputados, y el informe que se ha elaborado con 50 medidas de mejora la Ley Orgánica de Medidas contra la Violencia de Género se va a aprobar la semana que viene en la Comisión de Igualdad del Congreso. Así que creo que no procede aprobarle la segunda enmienda por este motivo.</parrafo>
        <parrafo>De entre esas 50 medidas que van en ese informe a mejorar esa ley orgánica, hay una, hay una, que me ha llamado especialmente la atención y que pone de manifiesto que la derecha no se entera, no se entera de qué va esta película. Solicitan que las competencias civil y penal vuelvan a separarse en los juzgados específicos... -sí, Consejera, sí-, que vuelvan a separarse las competencias civiles y penales en los juzgados específicos contra la violencia hacia las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé con quiénes hablan ustedes. Ni el Consejo General del Poder Judicial ni las asociaciones de mujeres, ni las propias víctimas de violencia de género, entenderían esto, porque, si eso se aprobó en la norma, fue por reivindicación de ellas mismas, porque algunas de ellas se han tenido que pasear hasta por siete salas diferentes de juzgados, porque, de un proceso las llevaban a otras. Por eso se han unificado en un único juzgado las competencias civiles y penales. Así que es que no sé, no sé a qué se refieren ustedes cuando han hecho este planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Que ustedes no se enteran de qué es el feminismo, yo eso lo he comprobado este fin de semana en mi provincia, en Cádiz. Ustedes lanzaban un manifiesto, muy legítimo, para apoyar la igualdad en contra de la violencia de género, y en ese manifiesto ustedes hablaban de un feminismo amable. Amable porque dicen que los hombres empiezan ya a sentir un cierto resentimiento hacia ellos por culpa de las políticas feministas que se llevan a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no se enteran de nada. La lucha por la igualdad, la lucha contra la violencia de género, es la lucha contra los hombres que maltratan, no es contra los hombres que no maltratan. [Aplausos.] La lucha contra la violencia de género es contra los maltratadores: No se den ustedes por aludidos. Si yo no estoy diciendo que los hombres del Partido Popular sean maltratadores: no se den por aludidos. ¿Por qué creen que es una ofensa la lucha de la igualdad y el feminismo en contra de todos los hombres?</parrafo>
        <parrafo>También decían, en ese magnífico manifiesto, que los miembros del Partido Popular están hartos de que las políticas de igualdad y la defensa de los derechos de la mujer nos las arroguemos siempre los partidos de izquierdas. Yo les pregunto: ¿Quiénes han votado en contra de las leyes que garantizan la igualdad legal en este país? ¿Qué hemos sido? ¿Los socialistas? ¿O han sido ustedes, la derecha? ¿Quiénes han recurrido ante el Tribunal Constitucional estas normas? ¿Quiénes quieren suprimir el matrimonio entre personas del mismo sexo? ¿Los socialistas o ustedes?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, yo, de verdad, les recomiendo que se quiten ya la careta de una vez, y si de verdad creen en la igualdad, si de verdad creen que hay que luchar por la igualdad, no contaminen más, no engañen, porque al final lo único que nos hacen es un flaco favor a toda la sociedad que está sufriendo este tipo de discriminación.</parrafo>
        <parrafo>Y ya quiero terminar, recomendando un reportaje, «Aprendiendo a querer», de Informe semanal, que ha recibido el premio al mejor reportaje por el Urban TV 2010, y quiero recomendar la exposición que hay en este Parlamento «No solo duelen los golpes» de Pamela Palenciano Jódar. No se me olvida posicionarme sobre sus dos enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, dice usted «creación de un grupo de trabajo», ¿no?, en esta Cámara. Bien, ¿no sabe usted que la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social evalúa anualmente la ley, y envía a esta Cámara un informe? Como usted decía que hay que evaluar, ¿no?, todo lo que funciona y no funciona en esa ley... ¿No sabe usted que entra en esta Cámara un informe anual? Lo sabe, y no le basta. Bueno, pues tienen ustedes oportunidad, cuando se envía el informe, de participar, de aportar iniciativas, de aportar ideas.</parrafo>
        <parrafo>Además, se ha creado el Observatorio contra la Violencia de Género, en el que participan muchísimas asociaciones de toda Andalucía, donde están representadas todas las administraciones, y donde también se puede contribuir a aportar ideas. Y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Arenal, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, para informar, decía usted que hay que aportar más información -decían, ¿no?-, en la segunda... La verdad es que no me ha dado tiempo a recoger bien las dos enmiendas, y, de verdad, por la importancia que ustedes dicen que tiene la iniciativa, que la han comparado con la declaración institucional que hemos hecho hoy, le hubiera agradecido que hubiera traído las iniciativas, las hubiera registrado antes, y no me las hubiera dicho aquí desde el micrófono, porque no me ha dado tiempo a entendérselas bien.</parrafo>
        <parrafo>Para más información, ayer compareció la Consejera, y otra compañera de su grupo tuvo la oportunidad de subirse a esta tribuna a hacer las valoraciones que desde su grupo estimó convenientes. No entiendo ninguna de las dos iniciativas que aporta.</parrafo>
        <parrafo>Y no me quiero bajar de aquí sin decir que insultos, insultos, como los que vierten compañeros suyos, ¿eh?, no voy a señalar a nadie en concreto, pero compañeros suyos vierten insultos... Este fin de semana, en Cádiz, nos han dedicado otra perla. Una de sus compañeras, muy cerca de donde yo vivo, decía que las mujeres socialistas somos unos floreros. Yo, como a la estupidez reacciono normalmente con ironía y sarcasmo, le digo que yo preferiría ser una bombonera que recoge dulces... Es una forma de culminar esta situación dramática de la que hemos estado hablando, de la violencia de género entre jóvenes, que se da en nuestra sociedad. Me parece lamentable, lamentable, que ustedes recurran al insulto fácil llamándonos «floreros» y diciendo que atacamos a los hombres con las políticas de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación de esta proposición no de ley, entendiendo que han sido aceptadas la primera de las enmiendas de Izquierda Unida y el resto de enmiendas. La segunda de Izquierda Unida y las dos in voce que ha planteado el Grupo Parlamentario Popular no han sido aceptadas.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor García Quero?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

