<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Enseñanza primaria, Reforma de la enseñanza, Resultado escolar</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000372</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000372. Pregunta oral relativa al Plan de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues continuamos con la siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Educación, pregunta relativa al Plan de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares, que formula la señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mucho se ha dicho y se ha publicado sobre el Plan de Calidad y Mejora de los Rendimientos Escolares; un plan que su consejería ofertó -ya son dos convocatorias- en dos ocasiones, una de forma extraordinaria, a todo el profesorado de los centros públicos andaluces, y al que se pueden acoger de forma voluntaria para lograr los objetivos europeos definidos en Bruselas en el año 2003.</parrafo>
        <parrafo>Este plan nace, por un lado, del acuerdo de 29 de marzo de año 2007, suscrito por la Consejería de Educación con las organizaciones sindicales Comisiones Obreras, CSIF, ANPE y FETE-UGT, todas ellas representantes en la mesa sectorial de educación, donde se recogían aspectos como las retribuciones para todo el profesorado -acuerdo que ha firmado la Consejería-; aumento de plantilla, que ha sido una realidad en este curso -casi tres mil y pico profesores-; reducción de ratio en algunos centros, en muchos centros ya de Andalucía, así como los incentivos económicos anuales para el profesorado de los centros públicos, con la consecución de los objetivos educativos fijados por cada centro en relación con los rendimientos escolares previamente acordados con la Administración, que es la pregunta que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería, como he dicho, recientemente ha realizado esa segunda convocatoria, y nos gustaría que nos dijese en sede parlamentaria al Grupo Socialista cuántos centros se han acogido al Plan de Mejora y Calidad de los Rendimientos Escolares.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace poco más de un año, la Consejería de Educación diseñó un programa para la mejora de los rendimientos escolares del alumnado y para la disminución del abandono escolar temprano. En su segunda convocatoria, 316 nuevos centros se han sumado al programa de calidad. Con ello son ya 1.483 los centros de la red pública que este curso van a participar, van a desarrollar objetivos específicos para mejorar los rendimientos escolares. Supone, señorías, el 44,4% del total de la red de centros públicos que pueden adherirse a este programa. Por tanto, señoría, hacemos una valoración enormemente positiva, porque, en menos de un año, hemos llegado a un 44,4% de centros que se han acogido voluntariamente -voluntariamente- a este programa; a un programa en el que exigimos dos tercios de los miembros del claustro de profesorado asistente al mismo y un programa que, como usted bien ha dicho, está apoyado y respaldado por los sindicatos mayoritarios con presencia en la mesa sectorial. Es más, señoría, le informo de que casi el 60% -repito, casi el 60%- del profesorado de Andalucía ha mostrado su apoyo a este plan y ha votado sí al programa, en esta segunda convocatoria. Podemos afirmar, por tanto, que la mayoría de nuestro profesorado -un 60%- comparte el objetivo del programa de calidad y mejora de los rendimientos escolares.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, nuestro respeto a ese 60% que ha dicho sí, y nuestro respeto también a ese otro profesorado que por diversas razones no ha querido sumarse a este programa.</parrafo>
        <parrafo>Termino.</parrafo>
        <parrafo>A nuestro objetivo de incrementar la calidad, a nuestro objetivo de alcanzar el éxito escolar de todo el alumnado, gracias a la implicación -eso sí- del conjunto de la comunidad educativa, se están sumando progresivamente cada vez más centros, se está sumando progresivamente un porcentaje mayor del profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Estamos consolidando un programa en el que sinceramente confiamos para mejorar la calidad de nuestro sistema educativo. Creo, señorías, que los resultados de esta segunda convocatoria indican que así lo ve, junto a la Consejería, un número cada vez mayor de docentes de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Grupo Parlamentario Socialista la quiere felicitar por este plan y por el resultado del mismo, pero que no es nada más que el cumplimiento que siempre hacen de una ley los gobiernos socialistas; cumplimiento de la Ley de Educación de Andalucía que -vuelvo a recordar otra vez más en esta sede parlamentaria- fue apoyada por toda la comunidad educativa, por los grupos políticos, excepto por el Partido Popular. Es la primera vez que un plan, de los muchos que lleva a cabo la Consejería de Educación, en menos de diez meses y habiendo una convocatoria extraordinaria, ha conseguido tanta adhesión. Nunca, en una segunda convocatoria, ninguna ha tenido el 44,4%. Y lo que más sorprende, porque también se ve el futuro, es que el 60% del profesorado prácticamente ha apoyado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, no quiero desaprovechar esta oportunidad, señora Consejera, porque parece ser que la fiscalía ha dejado las cosas en su sitio, porque creo que ha archivado la investigación sobre la publicación de los nombres de menores objetores en el BOJA, abierta a instancias no solo de los padres, sino también del Partido Popular, que tanto ha llevado y ha traído en esa manera de querer crispar la vida política el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

