<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Joven, Trabajo de jóvenes, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000320</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000320. Pregunta oral relativa a los planes de empleo para jóvenes y para mayores de 45 años (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en pleno dirigida en esta ocasión a la Consejería de Empleo, relativa a planes de empleo para jóvenes y para mayores de 45 años, formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, por la señora diputada doña María Eulalia Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en la actual situación de crisis, el Gobierno andaluz fue el primero en anticiparse aprobando ya en el año 2008 medidas anticrisis. Y no solamente eso sino que ha sido el único Gobierno autonómico que ha complementado los fondos del Gobierno central aprobando el plan PROTEJA, tan criticado ahora por cierto grupo de la oposición, ¿no? Yo creo que esa crítica viene porque se está actuando, y se está actuando bien desde el Gobierno autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Y sabemos que actuaciones como esta, pues, han supuesto un respiro para muchas familias andaluzas. Y, además, sabemos que el Gobierno, el Gobierno de Pepe Griñán, tiene una gran preocupación. Y esa gran preocupación está en la tasa de paro; una tasa de paro que ha hecho especial mella en dos colectivos, y estos son los jóvenes y los mayores de 45 años.</parrafo>
        <parrafo>Y ya nuevamente hemos actuado, el Gobierno andaluz ha actuado. Y, señor Consejero, en el pasado Debate sobre el Estado de la Comunidad, el Presidente Pepe Griñán anunció un amplio conjunto de medidas, y, entre estas, anunció la puesta en marcha de un plan integral de empleo para jóvenes y para mayores de 45 años, planes que, por cierto, ya están siendo criticados diciendo que vamos a subvencionar a esos jóvenes y a esos mayores de 45 años.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, la cosa está clara, hay dos formas de actuar, y se demuestra: unos están trabajando para paliar, cuanto antes, las consecuencias de esta crisis, y otros se están dedicando a gritar y a pedir elecciones anticipadas, intentando sacar tajada de la situación, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pues, yo creo que nuevamente, con nuestro trabajo, con el trabajo del Gobierno, se va a demostrar quién es el que realmente está intentando paliar esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, hoy el Grupo Socialista le quiere preguntar cuáles van a ser las líneas y los ejes en torno a los que la Consejería de Empleo, pues, va a vertebrar dichos planes de empleo para jóvenes y mayores de 45 años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El pasado martes, el Congreso de los Diputados admitió a trámite el proyecto de reforma laboral. Una reforma que el Gobierno de la Junta de Andalucía entiende necesaria, pues, está llamada a dinamizar nuestro mercado laboral posibilitando el aumento de las contrataciones estables sin mermar los derechos de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>En esa misma línea, como usted bien ha dicho, viene trabajando el Gobierno andaluz. Así, el pasado día 9 de junio, el Presidente de la Junta de Andalucía anunció la puesta en marcha de dos planes integrales de empleo, uno para jóvenes y otro para mayores de 45 años.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz es consciente de que estos colectivos han recibido, en mayor medida que otros, el duro golpe de la crisis. Por eso estamos decididos a mejorar la empleabilidad de estos colectivos, y vamos a hacerlo desde la concertación y el trabajo conjunto con cada desempleado, atendiendo a las necesidades específicas de cada uno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos optimizar los recursos y los mecanismos ya existentes, pero sabemos que el esfuerzo debe ser aún mayor. Por ello en los próximos cuatro años invertiremos más de 1.400 millones de euros, en concreto 1.405,2 millones, en el Plan de Empleo Joven y más de 400 millones de euros en el Plan de Mayores de 45 años.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, señorías, de mejorar las cualificaciones profesionales de nuestros jóvenes, favorecer su movilidad y fomentar el autoempleo y la cultura emprendedora. Trabajaremos de forma coordinada con la Consejería de Educación para mejorar, mediante la formación, la empleabilidad de los jóvenes que abandonaron de forma prematura los estudios y que suponen casi el 60% de los desempleados de este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, tenemos que promover el reciclaje profesional de los mayores de 45 años y favorecer la iniciativa emprendedora, a la vez que establecemos nuevos incentivos a la contratación como medio de inserción activo.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello priorizando a las personas desempleadas de larga duración que sabemos que son las más afectadas de este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sabemos que esta crisis ha roto muchos proyectos de vida, especialmente entre los jóvenes y los desempleados de larga duración mayores de 45 años. Por eso no hay otra meta más importante para este gobierno que permitir que los sueños rotos se reconstruyan y poder cambiar la incertidumbre por ilusión y el desánimo por esperanza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

