<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desastre natural, Prevención de riesgos, Provincia de Córdoba</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000275</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000275. Pregunta oral relativa a las medidas para evitar inundaciones en Castro del Río (Córdoba) (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, en este caso, relativa a medidas para evitar inundaciones en Castro del Río, Córdoba, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Mariscal Cifuentes tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sabrá usted que el municipio de Castro del Río, en mi provincia -en Córdoba-, sufrió las graves consecuencias de una inundación, el pasado 20 de noviembre del año pasado, fruto de la falta de desarrollo de un compromiso incluido en el plan de prevención de avenidas e inundaciones de cauces urbanos en el año 2002, que consistía en el encauzamiento del arroyo Cantarranas. Fruto de que ese plan no se cumplió en este municipio, tuvimos esta desgracia en el pasado mes de noviembre.</parrafo>
        <parrafo>Le quisiera preguntar si conoce la Consejería la situación en la que se encuentran actualmente estas obras y qué medidas piensa adoptar también para tranquilidad de los vecinos y vecinas de Castro del Río.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, efectivamente, conoce la Consejería los hechos ocurridos el 20 de noviembre en el municipio de Castro del Río. Hubo una precipitación de 150 litros en 12 horas, que produjo inundaciones de sótanos y de bajos en el barrio de La Condesa. Estas inundaciones fueron provocadas, fundamentalmente, por el reflujo de la crecida del río Guadajoz, que produjo en la red de alcantarillado, y a la que se sumó también un desbordamiento del arroyo de Cantarranas. Ambos cauces y los depósitos de arena, los arrastres, ocasionaron la reducción en la sección de dichos cauces y, por tanto, la avenida. La lámina de agua que se elevó hasta el desbordamiento de la ribera inundó, por tanto, toda la zona y llevó a cabo toda esta inundación, por la que usted me pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Actuaciones que hemos emprendido o que tenemos previsto emprender:</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, la adjudicación -y ejecutado ya- del proyecto de obras para la prevención de inundaciones en el arroyo de Cantarranas, en Castro del Río; canalización y protección de 425 metros lineales de su cauce, que suponen una inversión de 1.041.378 euros.</parrafo>
        <parrafo>Hemos aprobado también un modificado de dicho proyecto, para construir una pasarela sobre el mismo arroyo, que se encuentra actualmente en ejecución.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos iniciado la redacción de un proyecto para ampliar el encauzamiento del arroyo de Cantarranas, en Castro del Río, la canalización de las aguas... Y, por tanto, señoría, y a través de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, a instancia de quien en la fecha era Director General del Ministerio de Medio Ambiente, y hoy es el Director Gerente de la Agencia Andaluza del Agua, hemos redactado un proyecto de obras de recuperación del cauce del río Guadajoz, que a su paso por el término de Castro del Río, en Córdoba, entendemos que podrá prevenir y resolver el problema que se dio ese pasado 20 de noviembre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal Cifuentes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por la información que ha trasladado, en relación a la pregunta que le realizaba. Pero quisiera que esas medidas que piensan adoptar -que creo y creemos que son las necesarias-, las que harían falta para que no vuelva a suceder lo que sucedió el año pasado, que se hagan lo más pronto posible. Estamos ya a comienzos del otoño y hay una cierta incertidumbre, por parte de los vecinos -sobre todo, del barrio de La Condesa-, en que esto pueda volver a suceder. Y ya, en febrero de este año, el señor Palop se comprometió a que comenzarían los trabajos de limpieza, que es otra cuestión que afecta a la recrecida del arroyo, como es la situación de limpieza en la que se encuentra la desembocadura del arroyo, en el propio río Guadajoz. No se ha hecho nada este año en torno a eso.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pediría, si pudieran servir esta pregunta y esta conversación entre usted y yo, al respecto de este asunto, para acelerar, en la medida de lo posible, las tareas que se tienen que llevar a cabo para que esto no vuelva a suceder.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Medio Ambiente ha tenido interés hasta ahora, y se han hecho allí cuestiones muy importantes en el municipio de Castro del Río... En la anterior legislatura tuvimos ocasión de que se inaugurase un nuevo puente sobre el cauce el río Guadajoz... Pero creemos que, desde el 20 de noviembre del año pasado hasta estas fechas, la Junta de Andalucía y la Confederación Hidrográfica no han hecho los deberes necesarios para que esto no vuelva a suceder. Estamos de nuevo a las puertas de noviembre, y es posible que esto vuelva a suceder. Por lo tanto, lo que le pido, con el mayor de los respetos, es premura para poder afrontar las obras pendientes por parte de Confederación y por parte de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, yo recojo esa petición que me hace, porque, por supuesto, la comparto. Pero permítame que le diga que el proyecto del que estamos hablando, y aunque nos acerquemos ya al año de los acontecimientos, y que supone además la retirada de los sedimentos del cauce del río Guadajoz, tiene un presupuesto de casi cuatro millones de euros, que estamos ejecutando. Por tanto, yo recojo su solicitud de que seamos más rápidos, pero permítame que le recuerde que la voluntad, la ejecución y el buen trabajo de la Confederación y de la Agencia, en este caso, están de manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

