<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda social, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000057</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000057. Pregunta oral relativa al Decreto de recortes a las ayudas a la vivienda protegida (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Núñez?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al Decreto de recortes a las ayudas a la vivienda protegida, formulada por la señora diputada del Grupo Popular de Andalucía, doña Alicia Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para darla por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>El Real Decreto 1.713/2010, por el que se modifica el Real Decreto 2.066/2008, que regula el Plan Estatal de Vivienda y Rehabilitación 2009-2012, no es ningún real decreto de recorte de las ayudas de la VPO, como usted lo denomina malintencionadamente en su pregunta, sino un decreto que modifica distintos términos del mismo en función de las prioridades que el Gobierno de la Nación establece a favor de la vivienda de alquiler y la rehabilitación y el necesario ajuste presupuestario derivado de la coyuntura económica actual.</parrafo>
        <parrafo>Tras la entrada en vigor del citado decreto, hemos informado a la comisión de seguimiento del Plan Concertado de Vivienda y Suelo y establecido en su seno varias comisiones de trabajo para analizar los efectos en nuestro plan concertado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, llámelo como quiera, pero el Gobierno de Zapatero aprobó, el 18 de diciembre de 2010, un decretazo de supresión de ayudas a la vivienda, supresión de ayudas a la entrada, supresión de ayudas a promotores de vivienda pública en alquiler, y entró en vigor, además, solo diez días después, pasando por medio la Nochebuena, el fin de año, y entró en vigor el día 1 de enero de 2011, cogiendo por sorpresa a todos los agentes que participan en la construcción de viviendas. Solo diez días dieron ustedes para presentar los miles de papeles, los préstamos autorizados por los bancos, para acogerse a construir las viviendas protegidas y acogerse a las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Pero en esto ha sido claro el decreto: Claro que ha recortado. A partir del 1 de enero se suprimen las ayudas a la entrada a la vivienda para todos los andaluces que quieran comprar una vivienda protegida, y se suprimen las ayudas a los promotores que hacen el 95% de las viviendas protegidas en Andalucía. Y este recorte social lo hace un Gobierno socialista: el mismo que ha recortado las pensiones y el sueldo a los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Además, esto se hace en pleno periodo de vigencia del Plan Concertado 2008-2012, que establecía unos objetivos de 132.000 viviendas protegidas que unilateralmente el Presidente Griñán recortó a 60.000 viviendas. Se hace también bajo el marco del Pacto por la Vivienda -300.000 viviendas en 10 años-; se hace bajo las promesas del Presidente Chaves de viviendas gratis, y se hace después de aprobar la Ley del Derecho a la Vivienda, que pretende garantizar el acceso a todos los andaluces, pero que en realidad es una ley tapadera, vacía, sin financiación, hecha para su propaganda electoral, para tapar lo que en realidad han hecho, que es desmantelar la política de vivienda en Andalucía. Justo cuando miles de andaluces necesitan más apoyo para acceder a una vivienda, ustedes deciden retirar las ayudas. Sin embargo, ustedes van a seguir diciendo que son los que han aprobado la Ley del Derecho a la Vivienda, pero ya han agotado todos su credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los cinco consejeros de Obras Públicas y Vivienda que ha habido en esta legislatura firmó con el Ministerio el convenio para los cupos, pero ahora lo incumplen.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no se pueden cambiar las reglas del juego en la mitad del partido, porque es hacer trampas. Es que ganen unos a costa de que pierdan otros. Un plan concertado que se suspende a la mitad de plazo. ¿Era esa la seguridad jurídica que el Presidente Griñán prometió en su discurso de investidura? ¿Era este el plan financiero de apoyo a la vivienda protegida que prometió también el Presidente Griñán?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ustedes no pueden hacer lo que están haciendo: arruinar empresas, crearles expectativas, pedirles proyectos, inversiones, riesgos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y luego cortar de raíz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez, su tiempo ha terminado. Lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, el Plan Concertado de Vivienda y Suelo se encuentra plenamente en vigor, y el real decreto del Estado tiene fundamentalmente otros instrumentos que yo ahora paso a enumerarle, que yo creo que usted desconoce.</parrafo>
        <parrafo>Ese real decreto también amplía la subsidiación de los intereses del préstamo hipotecario de 10 hasta 15 años; ese real decreto también modifica, supone la posibilidad de calificar vivienda libre en stock, tan demandada por los promotores, como viviendas protegidas; ese real decreto también recoge la posibilidad de interrumpir el pago del préstamo por situación de desempleo adaptando las condiciones laborales actuales; ese real decreto también crea un modelo intermedio entre la aprobación de venta y alquiler, a través de la transmisión del derecho de superficie, que espero que usted sepa lo que es.</parrafo>
        <parrafo>Tras la entrada en vigor del real decreto, la cuantía de subvención al promotor de VPO en alquiler es, en cualquier caso, superior al del anterior plan 2005-2008. Brevemente, con anterioridad estaba en 12.300 euros, y en estos momentos, tras la entrada en vigor del Decreto de 18 de diciembre, se eleva a 16.800 euros. Ese real decreto, señoría, también supone que las viviendas de alquiler con opción a compra aumentan también los recursos disponibles, que son de 9.000 euros por cada tipo de vivienda, hasta los 10.500 euros.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, ese real decreto se ajusta a la realidad actual, apuesta por la rehabilitación y el alquiler, y mantiene ayudas sustanciales, a las cuales se deben sumar las ayudas que la propia Comunidad Autónoma tiene establecidas en su Plan Concertado de Vivienda y Suelo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

