<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Defensor del Pueblo Andaluz</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Defensor del Pueblo, Derechos y libertades, Memorias</materias>
    <numero_expediente>8-08/IDPA-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-08/IDPA-000001. Informe Anual del Defensor del Pueblo Andaluz, correspondiente a la gestión realizada por dicha institución durante el año 2007 (pág. 7).</extracto>
    <intervienen>D. José Chamizo de la Rubia, Defensor del Pueblo Andaluz. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ahora ya sí, señorías, comenzamos con el punto primero del orden del día: Informe Anual del Defensor del Pueblo Andaluz, correspondiente a la gestión realizada por dicha institución durante el año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Invito al excelentísimo señor don José Chamizo de la Rubia, Defensor del Pueblo Andaluz, a intervenir desde la tribuna de oradores, dándole también la bienvenida a todo su equipo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Defensor, su señoría tiene la palabra..., perdón, el Defensor tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAMIZO DE LA RUBIA, DEFENSOR DEL PUEBLO ANDALUZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, señoras y señores Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Comentaba ante la Comisión de Gobierno Interior, que ofrecer un resumen del Informe Anual al Parlamento es un trabajo que siempre me resulta difícil. Cualquier párrafo que encuentren en un texto de más de 1.200 páginas, les garantizo que merece toda nuestra atención. Citar unos temas, o destacarlos, entre las materias que mencionaré a continuación, supone desplazar de esta solemne sesión otras muchas cuestiones que han acreditado nuestra intervención, y que, les aseguro, merecen su debate y respuesta. Pero resumir aspectos concretos del Informe es, en parte, elegir y prelacionar sus contenidos. Parto por explicarles este problema metodológico porque es mi intención, y la del equipo de adjuntas y adjuntos, llamar su atención sobre problemas o situaciones que aparecen en el trabajo de la institución y que esperan respuestas. Unas decisiones, o bien impulsos, que solo se alcanzarán en la medida en que estos otros temas resulten conocidos y tratados, debatidos, discutidos y disputados, si lo prefieren, por parte de sus señorías. Quiero rogarles su atención, pero sobre todo su interés, su curiosidad por todo aquello que no diga aquí pero que está escrito en el Informe.</parrafo>
        <parrafo>No deseo hurtar demasiado tiempo en datos numéricos, tan solo les explico que hemos recibido 5.665 quejas, con un crecimiento del 2% respecto del año anterior, y que sus contenidos inciden en las materias habituales ligadas a los sectores de prestación de servicios públicos universales. Nuestra Oficina de Información ha atendido más de 6.700 consultas. Durante 2007 se realizaron 1.380.000 visitas al servicio de Internet. Como pueden observar, asistimos a un crecimiento exponencial en el uso normalizado de estas tecnologías de relación y comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Como ya he dicho en ocasiones anteriores, un tercio de las quejas ya nos llegan por Internet, y estamos elaborando los planes necesarios de inversión para disponer una atención telemática completa a aquellas personas usuarias que nos demanden estas vías de relación. En todo caso, les aseguro que, a pesar de los avances tecnológicos, sigo reivindicando el trato, la relación directa, el contacto humano a todos los niveles para desarrollar nuestro singular trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El ejercicio de 2007, y lo dije en su día, ha sido el año del Estatuto y la Ley de Dependencia. Y, ciertamente, nuestra actividad ha tenido mucho que ver con estas referencias. Desde la reforma del Estatuto contamos hasta con 12 nuevos preceptos o enunciados que orientan a un proceso inaplazable de concretar y definir el derecho de acceso a una vivienda digna para dejar de ser un impulso genérico y avanzar hacia un efectivo y concreto derecho. Convendrán conmigo en que si existe un derecho de contenido social que exija un sistema clarificador y de determinación de sus niveles de garantía, ese es el derecho de acceso a una vivienda. Lo he comentado en alguna ocasión, y en concreto en la jornada que sobre el derecho a la vivienda organizamos en otoño pasado. No se me ocurre citar un problema más grave, generalizado y trascendente que pese sobre nuestra sociedad. Ha llegado la hora de las decisiones, porque, a la postre, todo se circunscribe en una carencia grave que restringe las condiciones elementales de vida y dignidad de cada persona y su familia y que, por tanto, se traduce en merecer un marco legal de amparo y garantía. Este es el argumento para la regulación de un derecho a la vivienda, y esto es lo que se espera de un Estado social y democrático de derecho.</parrafo>
        <parrafo>Y si todavía hay quien busca algún antecedente, pongamos nuestra atención en cómo se están desarrollando algunas de estas leyes en países de nuestro entorno europeo. Ya no queda más que abordar una tarea concreta: sencillamente, regular de una vez el derecho con sus requisitos, niveles sociales de protección y su régimen de garantías. Hay mucho que discutir, enmendar y debatir. Pero no nos perdamos, treinta años de impulsos y de incentivos ya bastan como argumento para definir por ley un derecho a la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos, en suma, de construir un sistema de garantías respecto de un marco de derechos que ofrece un estándar mínimo, un nivel de protección que ostenta cada persona. Ese y no otro es el valor fundamental que destila el texto del nuevo Estatuto. De ahí que estamos desarrollando unas labores de seguimiento a los trabajos de la futura ley de inclusión social. Hemos convocado a los representantes de sectores comprometidos con esta materia, entidades ciudadanas, profesionales y colectivos muy diversos. Y deseamos contribuir al máximo diálogo entre los responsables de la redacción de esta norma, por una razón que les explico. Esta norma, desde la perspectiva de la institución, es la definición y el alcance de un compromiso efectivo de los poderes públicos por la dignidad elemental de cada persona. Su articulado dará sentido a la definición de Estado social y a encontrar las respuestas garantizadas que definan el umbral de atención básica que todos mereceremos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, la anunciada Ley de Inclusión será un núcleo elemental sobre el que gravitará el proceso de definición de una parte esencial de los principios rectores que definen en el Estatuto en sus rasgos sociales y asistenciales.</parrafo>
        <parrafo>En este mismo impulso surge otra cuestión, estrechamente relacionada, como es la puesta en marcha del sistema de la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>No me resisto a repetir lo comentado en la Comisión del pasado día 3 cuando calificaba esta norma como decidida y valiente. La ley se ha plasmado como el eje conceptual instrumental de las respuestas integrales que los poderes públicos deben brindar a las personas con discapacidad y a su familia, como una construcción del sistema de igualdad y solidaridad. Tan importante ha sido su formulación que, lógicamente, sus expectativas han marchado parejas para los colectivos directamente afectados; y aquí me parece que no estamos sabiendo dar respuesta satisfactoria. Seguimos recibiendo señales de que los esfuerzos personales y materiales volcados, que nos constan, no son capaces de hacer visibles en los colectivos interesados y menos aún en el conjunto de la sociedad toda la argumentación creada desde la Ley de Dependencia. Seguiremos prestando una especial atención al proceso de implantación del sistema en Andalucía porque nos jugamos mucho en ello. Estaremos vigilantes ante los nuevos derechos relacionados con las prestaciones sociales, el mundo de las tecnologías o el ámbito de relación de la ciudadanía con la Administración.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, debemos destacar en esta comparecencia el derecho a la buena administración. Permítanme que les diga que, en la construcción de esta Nación, los Defensores del Pueblo tenemos mucho que explicar. Este derecho fue propuesto formalmente por el Defensor del Pueblo Europeo e incorporado, progresivamente, a los Estados miembros y supone la plasmación del marco válido y actual de relaciones que deben regir entre la Administración y las personas, relación y comunicación que cada vez se impregnan más del uso de tecnologías que van a suponer un auténtico reto, en particular, para las propias unidades de gestión y servicios públicos. Cuando les decía que queremos permanecer atentos al desarrollo de los derechos de contenido social también les incluyo los mecanismos de interrelación con las personas que establece la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a poner en marcha varias iniciativa de verificación y análisis de los portales de Internet de las Administraciones y sus organismos, en especial, sobre sus variados contenidos que oscilan entre lo meramente divulgativo y herramientas ciertas de gestión y servicios en línea. Del mismo modo que pretendemos conocer en profundidad el alcance de esas páginas y sus interconexiones con otros portales. Y les cito de la mano de esta materia nuestro interés por estudiar la implantación de servicios de atención telefónica en Administraciones públicas con sistemas de tarifación añadida. Nos referimos a prestaciones informativas o de orientación básica que se atienen a través de números telefónicos, que no solo no son gratuitos para la persona usuaria, sino que disponen de sistemas tarifarios más gravosos y no siempre bien anunciados.</parrafo>
        <parrafo>Ahora paso a citarles, brevemente, dos cuestiones que nos preocupan muy seriamente y que suelen venir ligadas. En materia de salud están mostrándose quejas que afectan a la falta de una disponibilidad de profesionales de la medicina, en número y preparación suficientes, con las demandas actuales y las futuras. No alcanzamos a controlar de manera válida la oferta académica, las salidas profesionales y las necesidades del sistema sanitario. Y el problema se centra a partir de restricciones académicas mal explicadas junto a algunos intereses corporativos peor disimulados. Además, nos encontramos con la dificultad de ajustar los tiempos para anticipar una solución que tardará años en llegar, porque no se improvisan profesionales de la medicina en meses y no apreciamos tampoco unas respuestas planificadas para abordar un problema que hoy existe y que podrá aumentar su entidad de manera muy seria en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>No de futuro sino de una absoluta presencia son las dificultades que existen en la atención a los enfermos de salud mental. Los dispositivos de salud mental todavía tienen carencias.</parrafo>
        <parrafo>La pandemia del siglo XXI, como definió la OMS a la enfermedad mental, se traduce en un número de personas enfermas y de patologías que no pueden ser atendidas debidamente con los recursos existentes. Me constan los esfuerzos para aumentar las plazas y el número de comunidades terapéuticas, pero el ritmo de creación de estos dispositivos se muestra incapaz de absorber las necesidades que existen y las que vendrán.</parrafo>
        <parrafo>También conozco que el número de pacientes aumentan día a día, probablemente, como consecuencia de un modelo socioeconómico que acrecienta unos valores despiadados con los seres humanos. Ya lo decía Ortega: «El hombre, la mujer, vive en riesgo permanente de deshumanizarse».</parrafo>
        <parrafo>Ya saben de la insistencia de nuestro trabajo en esta materia, al que se ha unido el estudio sobre la situación de menores con trastornos conductuales. Faltan dispositivos de detección, recursos especializados, coordinación de instancias y respuestas ágiles para estas situaciones. Si conocen la angustia de familiares de estos enfermos, imaginen la desesperación de los padres y familiares cuando estos problemas conductuales o mentales se presentan afectando a menores de edad. Tenemos ante nosotros un drama social que exige de la sociedad y de todos ustedes un amplio consenso. Si nuestra petición no sirve escuchen a los profesionales sanitarios, a los familiares, a los servicios asistenciales. Insisto un año más, debemos preparar un auténtico revulsivo de atención para la enfermedad mental.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aunque todo bien cultural tiene ya un valor intrínseco, propio e independiente de cuál sea su ubicación, lo cierto es que, la posibilidad de su contemplación y disfrute con su entorno le da al bien un valor añadido. De hecho, en ocasiones en ese contexto, es ese contexto lo que le otorga una especial valía por su esencia y por lo que le rodea. Hablamos, pues, de un conjunto, una conjugación de elementos monumentales con sus entornos que se engrandecen juntos, aportando belleza y valor. Esto implica que un bien cultural, especialmente si se trata de un bien inmueble de carácter monumental, ve degradado su valor y menoscabado su significado cuando se impide o distorsiona su contemplación mediante construcciones, instalaciones o elementos de cualquier índole. Por tal motivo, la reciente legislación andaluza de protección del Patrimonio Histórico ha incluido, con gran acierto, preceptos específicamente destinados a impedir o eliminar la contaminación visual y perceptiva de los bienes inmuebles de carácter cultural.</parrafo>
        <parrafo>La importancia de este precepto legal se hace especialmente patente en unos momentos donde la presión del crecimiento urbanístico de pueblos y ciudades se cierne sobre muchos monumentos amenazando la propia identidad cultural de ese pueblo o ciudad. Pero no solo los monumentos, también los paisajes y los entornos naturales singulares que encierran un territorio, constituyen una parte insustituible de esa misma identidad y simbolizan a veces mejor que ningún otro monumento la esencia de un pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Así, paisajes como la Sierra de Ubrique o Cazorla disputan a los emblemáticos monumentos ubicados en estos pueblos su valor como símbolo cultural y representación de la identidad propia. De igual modo el paisaje lunar de Riotinto, la aridez del Desierto de Tabernas son representaciones visuales de una realidad cultural cuya importancia trasciende, incluso, sus propios valores ambientales. Y todos son dignos de valorar, más que dignos, son motivo directo de protección y especial tutela. Nos gustaría mayor empuje de la administración cultural en la definición del alcance de estos valores y en las acciones de protección en el curso de las políticas de ordenación y planeamiento urbanísticos. Todo lo que afecta al medio ambiente sigue estando muy presente en el motivo de las quejas, a la vez que ocupa un porcentaje más acentuado. Y les destaco la contaminación acústica. El número de quejas por este motivo sigue siendo muy significativo, aunque se detecta una mejoría de la situación, motivada por una mayor intervención de los ayuntamientos ante las denuncias recibidas. Asimismo, es de destacar que cada vez son más los ayuntamientos que se han dotado de sonómetros para realizar mediciones acústicas o recurren a la ayuda de las diputaciones provinciales o a la Consejera de Medio Ambiente, para hacer las mediciones, lo que facilita la resolución de las denuncias. Pero seguimos percibiendo poca agilidad y diligencia en la adopción de medidas preventivas, y sobre todo reactivas, ante manifiestos incumplimientos de las normas, que no se pueden emprender si no es desde la dejación o la connivencia de algunas autoridades.</parrafo>
        <parrafo>El informe anual en materia educativa aborda de nuevo un problema que se reduce en magnitud, pero que sigue ofreciendo dosis de intensidad, relacionado con determinados procesos de escolarización. Es evidente que este conflicto se producirá mientras existan centros escolares con más demanda que plazas disponibles. Sin embargo, tengo el convencimiento de que parte de esa conflictividad podría evitarse si se adoptaran algunas medidas para solventar aspectos de la normativa y del procedimiento de escolarización que mayor conflictividad ocasionan. Mientras tanto, venimos demandando de la Administración que revise de oficio las solicitudes presentadas en centros donde la oferta de plazas no fuese suficiente para atender la demanda, e investigar aquellas en que apareciesen indicios de posible irregularidad.</parrafo>
        <parrafo>La segunda cuestión educativa que me gustaría destacar se refiere a los problemas de convivencia en los centros escolares. Lamentablemente, no constituye ninguna novedad, ni en los informes anuales de esta institución ni en las numerosas noticias aparecidas en la prensa sobre situaciones de conflictividad educativa, confundida con casos puntuales de convivencia que se producen en los centros docentes. Desde nuestra institución hemos venido demandando la necesidad de diferenciar claramente los distintos conceptos que integran este fenómeno, para poder distinguir aquellos supuestos que significan una grave ruptura de la convivencia escolar de aquellas otras situaciones, menos graves o leves, que forman parte de la propia dinámica de convivencia de un grupo. Hablamos de diseccionar medidas adecuadas para prevenir y corregir las situaciones distintas que se pueden producir dentro de este contexto. Todo ello para no ofrecer una imagen distorsionada de la realidad de nuestros centros docentes y, sobre todo, potenciar, cuidar, mimar al principal agente educativo que tenemos, que es el profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Y, cambiando radicalmente de tema, permítanme unas palabras en una materia concreta, la materia de prisiones; mejor dicho, de quejas que se presentan por parte de personas recluidas en centros penitenciarios. Seguimos recibiendo muchas sobre las consecuencias del creciente número de población interna, que afecta a las condiciones de estancia. De más de setenta mil personas presas en España, 15.000 están internadas en los 13 centros andaluces, a los que se unen Morón y Puerto III. Y persisten los problemas por los traslados para ganar proximidad a sus hogares y, sobre todo, el acceso efectivo a recursos médicos especializados, que no se facilitan por disfunciones muy graves en las conducciones a los centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Al margen ya de los propios contenidos del informe, quisiera expresarles una preocupación. Señores y señoras diputados, ¿saben cuál es la mejor política de drogas? La que evita la droga. Podremos discutir los recursos para paliar a las víctimas del consumo y dispositivos de reinserción, pero la estrategia más acertada siempre estará en un paso anterior, o, lo que es lo mismo, la prevención. Una eficaz lucha contra la droga es aquella que logra educar para su rechazo. Pero me temo que fallamos en esa misma prevención. Y digo que no acertamos porque, no nos engañemos, hoy se consume más droga que nunca, de mayor variedad, y en abanicos de edades tan amplios que resulta espeluznante. De un lado, el cannabis y las drogas de síntesis implican a jóvenes preadolescentes, y, de otro lado, el nivel de impacto que está produciendo la cocaína en personas adultas de estrato social medio o medio alto, con una situación familiar o laboral perfectamente normalizada, es algo escandaloso. El perfil marginal del adicto ha desaparecido o, mejor dicho, ha mutado. La generalización del consumo difumina esos rasgos elevados hasta hace poco a estereotipos que la realidad ha hecho desparecer. De hecho, el consumo de drogas se está mostrando como un factor cada vez más ligado a la enfermedad mental. Estas patologías duales, donde se relacionan y confunden adicciones con graves trastornos mentales, están llegando a afectar a la propia confección de los dispositivos de atención a estos pacientes. Hoy, las comunidades terapéuticas deben trabajar con dispositivos propios de salud mental, tratamientos farmacológicos y servicios análogos, si quieren ofrecer la respuesta integral y coordinada que estos enfermos necesitan. Y si les comento todo esto es porque debemos volcarnos con mucha mayor decisión en los programas preventivos, del mismo modo que debemos aprender a concebir los dispositivos de intervención de una manera mucho más ágil. Apreciamos rigidez en las estructuras de respuesta. La realidad marca día a día el campo de intervención, y es ahí donde debemos estar. Lo he manifestado en alguna ocasión: estar, trabajar a pie de calle es la estrategia de la acción social. Si no logramos esa proximidad, vamos mal en la reconstrucción de un sistema asistencial válido, eficaz y motivado.</parrafo>
        <parrafo>Dejo para el final un comentario que afecta a la propia institución: el Defensor del Pueblo Andaluz fue el primer Defensor autonómico que aprobó su ley reguladora y comenzó su andadura, allá por 1983. En su trayectoria, de más de veinte años de funcionamiento, el Defensor ha desarrollado una actividad intensa, que se ha traducido en la tramitación de 80.000 quejas, 40 informes especiales, atención y orientación permanente a más de cien mil personas y la realización de numerosas intervenciones de mediación, promoción, divulgación y difusión de derechos. Todas estas intervenciones que les comento no dejan de ser la aplicación práctica de una función de tutela, de garantía y de supervisión que es consustancial a la figura de todo Defensor. Pero también señala en su faceta de naturaleza social un perfil que singulariza a la institución en Andalucía, sobre todo a partir de los rasgos destacados que ha recogido la reforma del Estatuto de Autonomía. Sin duda ese carácter garantista ya estaba recogido en el Estatuto de 1981, pero los nuevos artículos 128 y 41 refuerzan esa peculiar encomienda a la institución como protectora preferente y singular de ese nuevo marco de derechos y prestaciones que la ciudadanía andaluza ostenta. Ciertamente, este ha sido el papel principal desarrollado a lo largo de veinticinco años de trabajo, y será, con mucho, la responsabilidad prioritaria, que reforzaremos a partir de ahora, en cumplimiento del mandato estatutario. Seguiremos supervisando la actividad de la Administración pública en toda su extensión, del mismo modo que seremos impulsores en la definición y concreción normativa de nuevos derechos ciudadanos y en la puesta en marcha de los sistemas que los garanticen.</parrafo>
        <parrafo>Llegamos a este punto, con motivo del 25 aniversario de la aprobación de la Ley del Defensor del Pueblo Andaluz, consideramos que es momento de evaluar la andadura de esta institución, y sobre todo debemos ofrecer las reflexiones sobre cuál debe ser su orientación futura tras la reforma del Estatuto de Autonomía y el reforzamiento de su papel institucional, que habrá de traducirse en nuevos impulsos y líneas de actuación. En este contexto, recientemente, el Defensor celebró unas jornadas, en el marco de la colaboración que esta institución viene manteniendo con la Universidad Internacional de Andalucía, en su sede Antonio Machado de Baeza, donde hemos evaluado y reflexionado sobre el papel de la misma a partir del nuevo marco estatuario. Hemos debatido y valorado ideas innovadoras y propuestas elaboradas por personas prestigiosas en el ámbito académico, institucional y político en relación con el papel que debe cumplir esta institución en la Andalucía del siglo XXI, y que puede dar lugar a posibles modificaciones normativas a introducir en el régimen jurídico regulador de esta figura. Por ello, estamos ultimando los argumentos para abordar una modificación de nuestra ley.</parrafo>
        <parrafo>Solo les comento que nos gustaría profundizar en estos trabajos y ofrecerlos a esta Cámara en el presente periodo de sesiones a fin de preparar a la institución para dar adecuadas respuestas a los retos que ya están aquí.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El marco de relación institucional entre el comisionado y el Parlamento establece que el Defensor debe ofrecer su dación de cuentas. Su gestión es motivo de informe que se entrega y se debate. Algo parecido realizamos con motivo de los informes especiales: los elaboramos, publicamos y exponemos en estas dependencias. Pero les reconozco que aspiramos a más.</parrafo>
        <parrafo>Queremos encontrar una reacción que transmita, en el seno de la Cámara, todo el impulso que ponemos en nuestras aportaciones, mejores o peores, más o menos aprovechables, y, sin duda, discutibles, que de eso se trata. Les invito a discutir y a enfrentar testimonios para elaborar las mejores respuestas que la sociedad demanda.</parrafo>
        <parrafo>En el texto de este informe ya tienen argumentos de sobra. Entiendan, pues, mis palabras como un añadido mensaje para la provocación y la respuesta. Como afirmó Albert Camus, «la capacidad de atención del hombre» -de la mujer- «es limitada, y debe ser constantemente espoleada por la provocación».</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Chamizo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Defensor del Pueblo ha finalizado la exposición sobre el informe anual, y ahora es el momento de que los grupos políticos expresen una valoración sobre ese informe. Por tanto, vamos a comenzar con Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna en nombre de mi grupo parlamentario cargado de ilusión y cargado de compromiso político: la ilusión que nos permite saludar positivamente, con un informe serio, honrado, profundo, amplio, que permite situarse como un instrumento fundamental de trabajo de esta Cámara y de trabajo de mi grupo parlamentario. Por lo tanto, en primer lugar, agradecer una vez más el trabajo de la institución del Defensor del Pueblo, del Defensor del Pueblo y del equipo que le rodea.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no quiero iniciar mi intervención sobre los contenidos del informe y la propia intervención que aquí, en esta tribuna, ha tenido en este momento el Defensor del Pueblo sin recordar algo que mi grupo en otras ocasiones ya ha manifestado, y que, después de 25 años de una Ley del Defensor del Pueblo, con suficiente bagaje democrático, trabajo democrático de recomendación y de orientación, no solo a la Administración andaluza, sino a los grupos parlamentarios, sobre los problemas que tienen, sienten y preocupan a los ciudadanos y ciudadanas, yo quiero expresar algo que ya hemos dicho en otra ocasión y que yo tuve oportunidad de hacer hace ahora más de doce años.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero volver a expresar la opinión de mi grupo parlamentario sobre la limitación del Defensor del Pueblo Andaluz para permanecer presente en este Pleno, e incluso poder tener un turno de dúplica y aclaraciones en referencia a la opinión de los grupos parlamentarios sobre su informe anual. Yo creo que parece no tener sentido democrático. Hoy más, cuando la propia institución está recogida como un elemento de organización fundamental al servicio de la ciudadanía en nuestro propio nuevo Estatuto de Autonomía, digo que parece no tener sentido democrático su ausencia y ser una limitación innecesaria, desde el plano político, en función de sus funciones de responsabilidades y de recomendaciones.</parrafo>
        <parrafo>Me quiero, en primer lugar, parar en ese término: «recomendaciones». Es un término, yo diría, generoso a la hora de tratar los elementos que tienen que orientar una mejor y más buena Administración. Por eso no entiendo que no pueda estar para dar una dúplica a los interrogantes que los grupos parlamentarios vengamos o planteemos aquí, porque no creo que se trate solo de decir que la institución lo hace muy bien, que el Defensor del Pueblo es magnífico y que la Administración andaluza, Administración local o provincial no son tan magníficas. Creo que equivocaríamos el discurso si lo llevamos por ahí.</parrafo>
        <parrafo>La institución, yo creo que es un instrumento fundamental de servicio al derecho de los ciudadanos y ciudadanas. Yo creo que, claramente, el disfrute efectivo de los derechos reconocidos en el ordenamiento jurídico, en la Constitución, en el Estatuto de Autonomía, está condicionado claramente por la posibilidad real de ejercerlos los ciudadanos en el entorno en el que viven. El derecho al acceso a la vivienda, al trabajo; el acceso a unos servicios públicos eficaces; el derecho a un medio ambiente saludable, a la participación en los asuntos públicos, al disfrute del Estado del bienestar -y pongo lo del Estado del bienestar entre comillas en estos momentos de crisis-, está limitado por las posibilidades reales y efectivas de acceso a ellos que cada uno de nosotros tengamos en el municipio, en el lugar, en el territorio donde nos encontremos.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, claramente, de ese aspecto que he formulado se desprenden dos elementos fundamentales del trabajo de la institución del Defensor del Pueblo, de la institución en su conjunto y del propio Defensor, en el que recaen todas las miradas del conjunto de la ciudadanía para valorar con efectividad su trabajo, más allá de la literatura, más allá de las palabras, más allá de las mil doscientas hojas -de su informe, me estoy refiriendo-, más allá de las cinco mil seiscientas quejas, más allá del millón trescientas mil consultas que por Internet la propia institución ha tenido.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuáles? Y ahí es donde yo quiero llevar a la profundidad de este debate, para coger el reto que el Defensor ha puesto hoy en manos de este Parlamento y que al menos Izquierda Unida -y a ello me referiré al final de mi intervención- vamos a coger.</parrafo>
        <parrafo>El primero, velar para que todos los ciudadanos, vivan donde vivan, tengan la igualdad de oportunidades en el ejercicio de los derechos de cuya prestación es responsable la Administración autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Primera evaluación. Después de 25 años, ¿a qué nivel tenemos eso? Si atendemos a los informes de Cáritas, a los informes de Cruz Roja, a los informes del BBVA, a los informes de pobreza de Andalucía, tendremos que ponernos un gran suspenso. Más de dos millones de ciudadanos y ciudadanas de Andalucía están en la desigualdad, cercanos a la pobreza; incluso, muchos de ellos en la exclusión social. Esa es una realidad que, después de 25 años, mayoría de edad de la institución del Defensor del Pueblo, mayoría de edad de este Parlamento, mayoría de edad de las instituciones andaluzas, aún no se ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Velar también -segundo punto- por el correcto funcionamiento de las administraciones, sea esta autónoma, provincial, municipal, en todas sus dimensiones, por ser estas las administraciones más cercanas al ciudadano. A poco que se profundice en el informe del Defensor, en las quejas y en las propias quejas de la institución y del Defensor del Pueblo, estaremos de acuerdo en que muchas de las recomendaciones que se nos dan en este informe se producen el año anterior -el año anterior, el año anterior-, sin que esas recomendaciones parezcan encontrar nunca un elemento sustancial positivo de aceptación en las propias administraciones. Es más, dice el informe: «Y, mientras más cerca la Administración está del ciudadano, parece que le cobra más dificultad en tener mejor correspondencia con la institución del Defensor del Pueblo». Me estoy refiriendo a la Administración local, porque lo dice el informe, lo plantea el informe, es una voz que yo he escuchado en otros informes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es una queja de la propia institución y del propio Defensor al que esta Cámara está obligada a darle respuesta. Y está obligada a darle respuesta porque yo quiero resaltar, en nombre de mi grupo parlamentario, en primer lugar, que la institución la garantiza la independencia, la flexibilidad, la credibilidad, el buen hacer y la práctica de ese buen hacer de esta institución ganada durante esos 25 años, colmada en sus objetivos en los últimos años de la mano del señor Chamizo que tiene también todo el respaldo unánime -y digo unánime de esta Cámara-. Pues si tiene un respaldo unánime de esta Cámara, no solo lo tendrá para su persona para que esté al frente de su función, sino para que se avance también en cuestiones que nos han pedido. Por eso, sus principales cometidos de velar por el desarrollo del cumplimiento de una buena Administración, tal como recoge el nuevo Estatuto, que significa los derechos de los ciudadanos ante la Administración... Yo invito a la institución a liderar el desarrollo de ese nuevo derecho. Yo le traslado a la institución del Defensor del Pueblo que lidere el desarrollo de ese nuevo derecho, que la unanimidad de que goza, la confianza amplísima de que goza la institución del Defensor del Pueblo le permita entrar todavía más a la ofensiva con lo que supone cumplir ese derecho de la buena Administración que recoge el nuevo Estatuto de Autonomía. Significa también vigilar por los derechos estatutarios, significa vigilar por los derechos humanos, por los derechos que tienen las personas, los ciudadanos y ciudadanas. Yo le invito, lógicamente, a seguir con fuerza en esa línea con el objetivo de levantar los elementos necesarios de movilidad de esta Cámara y de movilidad de los grupos parlamentarios; recomendar buenas prácticas en el comportamiento de las Administraciones para mejorar su capacidad de servicio y respuesta, y entregar, que es lo que ocurre con el informe, al Parlamento, a los grupos parlamentarios, a la sociedad andaluza una fotografía del funcionamiento adecuado de las Administraciones..., de la respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese momento, también tres o cuatro interrogantes, no se trata de que yo coja el informe y se lo tire a la cabeza de la Administración andaluza y del señor Chaves o de algunos de los consejeros; yo no estoy hablando de eso. Yo estoy planteando, efectivamente, una pregunta que no va a obtener respuesta aquí -por eso he dicho antes en mi intervención que sería bueno responder algunas cuestiones que le hagan los grupos parlamentarios, no para entrar en el debate, sino para conocer más allá de interpretaciones-: ¿Existe la suficiente colaboración entre las Administraciones autónoma, provincial y municipal con la institución del Defensor del Pueblo? Yo necesito una respuesta, porque yo lo que interpreto es que no, que hay dilación, dejación cuando no olvido, cuando no dar la espalda a la institución del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Segundo elemento. ¿Existe ahora mismo la suficiente colaboración para cumplir con eficiencia la misión del Defensor del Pueblo Andaluz?, ¿de la institución? Yo haría esa pregunta, se quedará en el aire la respuesta. Yo no la voy a dar, las que conozco sí las daré.</parrafo>
        <parrafo>Y tercer aspecto. ¿Se cumplen las recomendaciones o se repiten año tras año? Y si hay instituciones que no cumplen las recomendaciones, ¿qué instituciones son? Y si a esas instituciones la nueva ley o por leyes que puedan emanar o normas este Parlamento se pone en solfa alguna institución, pongámosla, o a algún responsable porque, si no, la institución del Defensor del Pueblo tendrá muy buenos informes, nos trazarán muy buenos caminos pero, al mismo tiempo, no podrá cumplir con efectividad todo lo que significa la confianza, prestigio y valía que le da esta Cámara cuando le plantea la unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo felicito a la institución. Valoramos su buen trabajo, sus buenos informes, el amplísimo y exhaustivo Informe anual que nos presenta, y algo fundamental, importante, el talante de la institución, cercana, abierta, comprometida con los más débiles, como debe ser una institución que defiende los intereses del pueblo, empezando por lo intereses de los más débiles, que es lo que pone de manifiesto luego el trabajo que plantea, el trabajo que plantea te dice cuáles son las preocupaciones ciudadanas. Es curioso, educación, medio ambiente, salud, vivienda, prisiones, dependencia, urbanismo y justicia marcan el 80% de las quejas. Véanla ustedes, tienen el mismo informe que yo. Por eso, yo creo que también es una radiografía clara de lo que significa. Pero significa algo fundamental: 20 quejas diarias ante las Administraciones de los ciudadanos y ciudadanas, y creciendo. Decía el Defensor: «No hablemos de cifras». Bueno, yo creo que hay que decir que son 20 quejas diarias, no es un número baladí, y hay que decir crece el 2% con respecto al año anterior. Y yo tengo que decir si la institución del Defensor del Pueblo tiene que primar que el número de quejas no aumente, porque significa una mejor Administración. A mejor Administración, menor número de quejas. Eso es así, es decir, por lógica diametral de lo que se plantea.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, por lo tanto, yo sitúo que, efectivamente, Izquierda Unida..., nuestro apoyo a la institución nace también de la coincidencia del compromiso, del objetivo con esos derechos estatutarios de los que nos ha hablado. Ha hablado de viviendas, de dependencia, de pobreza, de salud, de medio ambiente. Con ese aspecto coincidimos con el informe: vivienda, ley... ¿Incumplimiento de la ley? Este Parlamento tiene que ver con urgencia una ley. Habla, habla y requetehabla de vivienda, pero la ley que garantiza el derecho a la vivienda al conjunto de la ciudadanía como un derecho no llega. Yo creo que tenemos bastante trazado después de 25 años para que esa ley llegue.</parrafo>
        <parrafo>Dependencia significa presupuestos, presupuestos. Después va a haber un debate de dependencia. Yo creo que en el debate de dependencia, más allá de la literatura, habrá que hablar de presupuestos o, si no, seguiremos teniendo cerca de 500.000 personas cercanas a la dependencia, unas determinadas personas que han solicitado y alguien que no ha valorado con suficiencia, o con lentitud, producto de que los recursos no son los suficientes.</parrafo>
        <parrafo>Pobreza: planes contra la pobreza, pacto contra la pobreza o seguiremos teniendo pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Salud: mejora de los servicios, más servicios públicos, menos privatización.</parrafo>
        <parrafo>Y medio ambiente: respetar el territorio.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, por lo tanto, el derecho efectivo a la vivienda; el derecho al trabajo, del que hablaba; el derecho a la Ley de Dependencia; a la salud; el mejor tratamiento de las drogodependencias; la ley de inclusión social; el tema de una prestación más... a la salud penitenciaria, a que no haya hacinamiento penitenciario, igual que no queremos hacinamiento en otros aspectos, son necesarios. La directiva o luchar contra la directiva, como ha hecho el Defensor del Pueblo poniéndose a la vanguardia de la directiva de inmigración europea, yo creo que son elementos de una buena Administración.</parrafo>
        <parrafo>Y termino -me quedan 52 segundos para una propuesta-, ha dicho el Defensor del Pueblo, y seguimos compartiendo con él algo, que hemos debatido en otros momentos: la necesidad de una nueva Ley del Defensor del Pueblo. Lo ha dicho como elemento para evaluar un trabajo de 25 años, una opción de 25 años, ante un nuevo Estatuto de Autonomía: la necesidad de una potenciación mayor de una institución tan importante para el derecho de la mayoría social más necesitada de los ciudadanos y ciudadanas. Pues, muy bien, Izquierda Unida coge el reto del Defensor del Pueblo y lo anuncia. Creemos que si viene en la ley de la mano del Defensor del Pueblo, de la mano de la institución del Defensor del Pueblo tiene ganado el espacio de consenso y acuerdos posibles del conjunto de los grupos parlamentarios. Pero anuncio -porque lo tenía y he hecho ese giro ante la propuesta del Defensor-, anuncio que si en este periodo de sesiones no hay una propuesta de nueva ley de la institución del Defensor del Pueblo, mi grupo parlamentario presentará una proposición de ley, un proyecto de ley en materia de reforzar y de dotar la institución del Defensor del Pueblo con cinco objetivos: nuevos derechos sociales a tutelar; nuevos instrumentos para hacer más efectivos esos derechos; la capacidad de evaluación de las políticas públicas; del cumplimiento de las recomendaciones del Defensor del Pueblo; de la intervención en toda institución o empresa con participación pública. Hay una queja que hemos expresado aquí cuando hablamos de privatización creciente del sector público, lo dice el Defensor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, le ruego que vaya terminando. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, agradeciendo ese minutito.</parrafo>
        <parrafo>... nos dice el Defensor: «Se nos escapa el poder entrar, estar en muchas instituciones donde hay dinero público puesto, acción pública puesta, pero que han tenido el camino de la privatización». Yo creo que, efectivamente, hay que tener mecanismos que refuercen la colaboración, impidan la obstrucción y penalicen la obstrucción. Y algo más, sobre todo, esto ocurre en las instituciones más cercanas, hay veces que hay ciudadanos y ciudadanas que presentan una queja, la queja llega al Defensor del Pueblo, el Defensor del Pueblo le pone la cara colorada al cargo público, a la institución pública, a la Administración. ¿Saben lo que ocurre en algunos sitios? Que luego ese ciudadano, ese grupo de ciudadanos es perseguido por determinados cargos públicos, por determinadas instituciones. Con eso también hay que cortar y por eso se necesita fortalecer más la institución del Defensor del Pueblo si queremos una buena Administración andaluza provincial, local y autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de valoraciones, corresponde, en este caso, el momento del Grupo Parlamentario Popular. La señora diputada, la señora Espinosa López, tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados. Señor Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Popular queremos agradecer al Defensor del Pueblo, a sus adjuntos y, en fin, a todo el personal que trabaja en la Oficina del Defensor del Pueblo, el gran trabajo realizado, el magnífico trabajo realizado durante todos estos años. También en el que se refleja, en el informe correspondiente al año 2007, y que es el que ha sido objeto de esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Este informe es, efectivamente, un informe muy especial, porque este informe coincide con el 25 aniversario de la creación de esta institución. Esta institución nació, fue una de las primeras instituciones que nació de este Parlamento, y yo creo que una de las que más orgullosos nos sentimos. Esta institución, con la Ley 9/1983, de 1 de diciembre, nació y está a punto de cumplir 25 años. Es un periodo de tiempo lo suficientemente amplio como para hacer balance, conforme pide y quiere el Defensor del Pueblo. Porque en estos años la institución ha realizado muchísimo trabajo, y un trabajo muy bueno. El balance tiene que ser necesariamente positivo; ha sido un trabajo realizado con tanta sensibilidad, con tanta seriedad, tan cerca de los andaluces más necesitados, que hoy día la institución del Defensor del Pueblo es una de las instituciones más prestigiosas y más prestigiadas dentro de la sociedad andaluza. Los andaluces le tienen mucho cariño a esta institución y confían en ella. Eso es algo positivo y algo que le ayudará al Defensor del Pueblo a continuar con su labor.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, tras 25 años, y con la aprobación del nuevo Estatuto, que cambia la ubicación del Defensor del Pueblo dentro de él y que además le asigna ya directamente -siempre lo tuvo, pero ya se lo asigna- no solamente la defensa de los derechos y deberes, de la defensa de los derechos fundamentales de los andaluces, recogidos en la Constitución, sino que también le asigna la defensa de los derechos sociales recogidos en el Título Primero de nuestro Estatuto. Es conveniente, se hace necesario, y nosotros estamos totalmente de acuerdo con el Defensor del Pueblo, en que el Defensor del Pueblo necesita una nueva ley. Una nueva ley que le dote de nuevos instrumentos, de más instrumentos, que le puedan hacer más fácil y más ágil su trabajo, su quehacer, y una nueva ley que también posibilite que el Defensor del Pueblo llegue mejor y más rápidamente al Parlamento, y que en el Parlamento tengamos un conocimiento cabal de qué es lo que se está haciendo, de qué es lo que se está tramitando, de cuáles son los asuntos que más les preocupan a los ciudadanos andaluces, en tiempo real.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se leen los informes del Defensor del Pueblo, concretamente este informe correspondiente al año 2007, al lector atento, los informes del Defensor del Pueblo le ponen los pies en el suelo cerca de la realidad de Andalucía, le ponen los pies cerca de las personas que tienen unos problemas muy específicos, muy especiales, por alguna circunstancia extraordinaria, y también le ponen los pies y nos sitúan muy cerca de los principales problemas de todos los andaluces. Son problemas a veces casi únicos, porque se tiene un problema muy especial con un hijo o con un familiar, y son problemas muy generalizados como, por ejemplo, los que tienen ahora los miles de padres que tienen problemas para escolarizar a sus hijos en un centro educativo cerca de casa.</parrafo>
        <parrafo>Las cifras son muy importantes, señorías, más de 6.000 consultas, 5.600 quejas, 1.900 quejas que no han sido admitidas, 337 quejas de oficio. El Defensor del Pueblo se ha desesperado y ha tenido que tomar nota de malas actuaciones de la Administración autonómica y él mismo, en 337 ocasiones, ha tenido que interponer una queja de oficio. Muchas veces, muchas de esas quejas, en relación con la justicia, y algunas en relación con casos tristemente famosos.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, tengo que decir aquí, y es necesario resaltar las materias que son objeto de la mayor parte de las consultas por parte de los ciudadanos andaluces. Estas materias son: vivienda, servicios sociales, educación, salud, menores y justicia. ¿Cómo no va a ser así? Si, por ejemplo, esta semana nos hemos encontrado con que en Fuengirola, que hay 105 o 102 viviendas de protección oficial que han sido sorteadas y adjudicadas a las personas, y, cuando estas personas han ido a por su hipoteca, no les dan la hipoteca. ¿Quién es el responsable de que no se tenga un acceso a la vivienda, un derecho de acceso a la vivienda, reconocido?</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo no puede hacer así, y qué es lo que está pasando así, cuando una de las instituciones, cuando una de las Administraciones que entorpecen la labor del Defensor del Pueblo es la propia Delegación de Educación de Cádiz? Esta es la situación. Nosotros, en este grupo parlamentario, tenemos muy claro que el Informe Anual del Defensor del Pueblo debe ser uno de los más importantes instrumentos de trabajo de nuestro grupo parlamentario. Por eso, desde aquí le queremos pedir, le queremos proponer al Defensor del Pueblo que nos lo haga llegar cuanto antes. Esperamos que los próximos informes lleguen antes del verano, del verano del año siguiente. No puede ser que un gaditano, o que un almeriense que va en enero de 2007, acuda al Defensor a que le solucionen un problema, en este Parlamento no se sepa qué problema ha tenido esa persona hasta un año y medio después. Es muy difícil que nosotros lleguemos a los ciudadanos y que estemos tan cerca de ellos como está nuestro comisionado, como está el Defensor, si no tenemos, si no intentamos, por lo menos, tener una cercanía mayor con lo que se hace en las oficinas del Defensor del Pueblo. Nosotros debemos intentar que el Parlamento no esté tal lejos de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>También es posible, y desde luego el Grupo Parlamentario Popular sí que lo va a usar, va a usar todos los medios a nuestro alcance, y que ahora mismo están recogidos en la Ley del Defensor del Pueblo. Como, por ejemplo, pedir las comparecencias de los Adjuntos, pedir información sobre los asuntos que se están tramitando y las quejas que se están tramitando. Es muy importante, y es vital, porque, como representantes que somos del pueblo de Andalucía, es a ellos a los que nosotros nos debemos. Y hay un importante, un importantísimo número de andaluces que acuden al Defensor del Pueblo, y nosotros tenemos que estar pendientes de lo que se hace en la institución, y no solamente cuando acude el Defensor a presentar el Informe Anual o algún informe especial.</parrafo>
        <parrafo>Tras nosotros, los más interesados en conocer qué es lo que hace este comisionado parlamentario, qué es el Defensor del Pueblo, deberían ser los miembros del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, ya que evidencia las carencias de su gestión y el contenido del informe es un contenido positivo para mejorar la gestión de la Administración andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Son muchas las áreas en las que se detiene el informe, pero si lo examinamos tranquilamente, en todas y cada una de las ocho provincias andaluzas, problemas como la educación y la salud están entre los cincos primeros que motivan las consultas y las quejas de los ciudadanos andaluces. Pero están entre los cinco primeros, no en el informe del año 2007; están entre los cinco primeros desde hace 25 años. Yo creo que esta es una prueba de la ineficacia de la gestión, del agotamiento de la Administración y del agotamiento del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero estos problemas, como la educación y la sanidad que me he referido, no son los únicos. Hay problemas, unos problemas terribles, con el acceso a la vivienda; problemas de empleo público; colapso de órganos judiciales -en casi todos los informes del Defensor del Pueblo aparece algún órgano judicial colapsado-. ¿Qué medidas se han tomado por parte del Consejo de Gobierno para dotar de una vez de medios materiales y humanos suficientes a los juzgados? ¿Se sabe aquí, o le interesa a alguien, que, por ejemplo, en los juzgados de Marbella han pedido cambio de destino casi todos los funcionarios que estaban allí, porque falta material, porque hay mucho trabajo, entre otras cosas, porque quienes tenían que ver lo que veía todo el mundo no lo veían?</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero detenerme, especialmente, en un grupo de personas muy amplio de nuestra Comunidad, un grupo de personas que tiene problemas y que está esperando solución, y que motiva una parte muy especial del Informe del Defensor del Pueblo -él mismo lo ha referido aquí-, y que tienen ahora mismo problemas importantes. Son el más de millón de andaluces que tienen más de 65 años. Representan más del 14% de la población andaluza. Estas personas mayores, en muchos casos, tienen graves problemas de salud, y estas personas mayores, en muchos casos, necesitan ayuda. La Ley de Dependencia iba a venir a solucionar todos estos problemas, pero como puso de manifiesto nuestra portavoz de Bienestar Social en la comparecencia sobre este informe especial, esto no ha ocurrido. Tenemos una ley que reconoce derechos y posiblemente muchos mayores tienen un documento, una resolución administrativa que les reconoce un derecho. Pero la ayuda efectiva, la que se puede tocar, la persona que te ayuda, la económica, la que se necesita, la que resuelve el problema, no el papel que te mandan de la Administración, esa, en muchos casos, no ha llegado para los grandes dependientes o los dependientes de grado tres. Y esta es otra prueba, esta es otra prueba de la falta de gestión y de previsión del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señores -y como también puso de manifiesto nuestro portavoz, con ocasión de la presentación de este informe en la Comisión de Gobierno Interior y Peticiones-, el reto... Aquí no se trata de hacer leyes reconociendo derechos; aquí lo que hay que hacer es dotar a las leyes de presupuesto económico y de hacer efectivos los derechos que se están reconociendo. Nosotros creemos que tenemos que colaborar todos para dar respuesta a esas necesidades enquistadas por incompetencia de la Administración autonómica. Es necesario cambiar, cambiar para que las nuevas necesidades que se vayan presentando no se vayan sumando a las ya existentes, que, después de veinticinco años, la lista ya es larga y, si esto sigue, se hará aún más.</parrafo>
        <parrafo>Creo, también, y creo, lamentablemente, que los siguientes informes del Defensor del Pueblo serán aún más largos que este, que tenía más de mil páginas. Porque, como he dicho antes, hemos pasado de un Defensor del Pueblo que tenía asignada, o reconocida legalmente, lo hacía todo..., aunque la verdad es que se ocupaba de todas las cosas, tenía asignada la defensa de los Derechos Fundamentales recogidos en el Título Primero de la Constitución; ahora tiene asignada esa misma defensa y, además, la de los derechos sociales recogidos en el Título Primero de nuestro Estatuto. Y aquí ya nos conocemos todos. Hemos reconocido muchos, muchos derechos. Pero, seguramente, faltará actividad legislativa, faltará, sobre todo -faltará, sobre todo-, dotación presupuestaria en las leyes que se vayan generando. Y, si no, valga otra vez el ejemplo de la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Veremos cómo llega el informe del Defensor el próximo año, pero seguramente que este será su camino. Nosotros vamos a continuar aquí atendiendo y usando el informe del Defensor del Pueblo como uno de nuestros mejores instrumentos de trabajo, y presentando en este Parlamento iniciativas, iniciativas para resolver los problemas de los andaluces, en vivienda, de los grandes dependientes, en educación, iniciativas para intentar que los andaluces vivan cada vez mejor. Y que en este camino siempre podrá contar del Defensor del Pueblo con nosotros y siempre estaremos atentos y esperando su informe.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, para posicionar, para dar la opinión del Grupo Parlamentario Socialista ante este informe del Defensor del Pueblo del 2007.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y en nombre de mi grupo, como no puede ser de otra manera, manifestar el agradecimiento y la felicitación sincera al Defensor del Pueblo, señor Chamizo, por este informe, tanto por su contenido como por la exposición que ante este Pleno ha hecho en la tarde de hoy. Agradecimiento y felicitación que quiero hacer extensivos a todo su equipo. Y permítame que lo haga de una manera especial, dentro de ese equipo, a los nuevos Adjuntos y Adjuntas. Tanto a las señoras Zafra Mengual y Vivancos Arigita, como a los señores Gutiérrez Rodríguez y Pizarro Fernández, porque ellos se han incorporado en el año 2007, y, por tanto, es la primera vez que participan en este tipo de informe. Conjuntamente con todo el equipo, formarán ese grupo humano de profesionales que hace posible este riguroso, complejo y exhaustivo informe. Y conseguirán, como se está consiguiendo año tras año, que la institución mantenga y mejore sus cotas de credibilidad y utilidad.</parrafo>
        <parrafo>Credibilidad y utilidad, precisamente, quieren ser, en nombre de mi grupo, las líneas a destacar en este informe del Defensor del Pueblo del 2007. Analizado tanto desde el propio contenido del mismo, como por las líneas de continuidad que se vienen poniendo de manifiesto en los distintos informes presentados año tras año en esta Cámara, en cumplimiento de lo que marca el artículo 31 de la Ley del Defensor del Pueblo, que, como se ha dicho desde esta tribuna, es una ley de 1983, y, por tanto, cercana a cumplir esos 25 años. Y es verdad que es el momento en el que podemos empezar a hacer esa perspectiva, ese análisis sosegado y tranquilo de cuál ha sido la evolución y de cuál ha sido la aplicación. Y yo me quiero volver a detener y a subrayar, para que no quede en el olvido, que una de las cosas que voy a seguir defendiendo es que lo que ha demostrado el desarrollo de esta ley y, por tanto, el buen hacer y el trabajo del Defensor del Pueblo, y la interpretación que, luego, los grupos políticos han hecho de estos informes, es esa credibilidad y esa utilidad.</parrafo>
        <parrafo>Dándole un ligero vistazo a lo que suponen los datos estadísticos, los números, correspondientes a este año, podemos hablar, como ha dicho el señor Defensor en su propia intervención, de 5.665 quejas presentadas, con un incremento del 2% frente al año anterior; o que se han iniciado 337 quejas de oficio, frente a las 253 del año 2006. Por tanto, un importante crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Si hablamos ya de las nuevas tecnologías, lo hacemos gratamente, observando que ha habido más de 1.380.000 visitas al propio servicio de internet de la propia Defensoría. Y que a través de esa vía se han facilitado informes y estudios, un total de 203.352.</parrafo>
        <parrafo>Esas son algunas cifras, pero que nos deben llevar a una interpretación de las mismas. Y una interpretación que yo hago rápido, una conclusión de utilidad, de que vienen a confirmar el uso, el uso que los ciudadanos hacen de la institución. Porque año tras año vienen aumentando. Por tanto, tienen confianza en esa institución, a la cual se dirigen cuando consideran que algunos de sus derechos no han sido atendidos como debieran. Por tanto, piden a esa institución que supervise la actividad de la Administración autonómica en defensa de sus derechos y libertades; es decir, cumpliéndose el objetivo que pretendía la ley. Primera de las reflexiones, también, que podemos hacer: cumpliéndose el objetivo de esa propia ley. Sobre todo, además, porque viene a demostrar que ese funcionamiento de la ley no podemos, muchas veces, dejarlo como una simple anécdota. Porque es el momento de subrayarlo, del funcionamiento de los instrumentos del sistema. Porque así desmentimos y le vamos quitando credibilidad a esa especie de teorías catastrofistas en las que yo reconozco que son grupos minoritarios los que empiezan a airearlas y a propugnarlas, pero que lamentablemente, lamentablemente, encuentran en la mayoría de las ocasiones la escucha y a veces el aliento de determinados grupos, posiblemente erróneamente, entendiendo que esa es su legítima defensa o ataque del propio Gobierno, pero que hacen una mala utilización, atacando lo que son las esencias, los derechos y el desarrollo legislativo, precisamente, simplemente con el objetivo partidario. Por tanto, creo que esa aplicación errónea es la que tenemos que recalcar en un momento en el que estamos también haciendo ese análisis, análisis de los 25 años.</parrafo>
        <parrafo>Además, no deberíamos caer en la interpretación ligera, por llamarla suavemente, peligrosa, que, haciendo un análisis numérico... Aumenta el número de quejas, parece ser, entonces, que hay más dilaciones contra los derechos en Andalucía, es decir, directamente la aplicación contra el Gobierno o contra el partido que lo sustenta. Eso es otro error, eso es erróneo. Y, para ello, lo único que tenemos que hacer es entrar en el análisis del contenido de esas propias quejas materializadas y plasmadas en el informe del Defensor del Pueblo. Si lo hacemos, si nos detenemos a mirar esas quejas, podremos observar que no son las mismas, no son las mismas. Porque, aunque empezamos a ver quejas sobre las mismas materias, estas no responden a los mismos conceptos.</parrafo>
        <parrafo>Se pone de manifiesto, en ese análisis sosegado, en ese análisis tranquilo, que la Administración viene cumpliendo y viene atajando y dando respuesta a cada una de esas inquietudes manifestadas por los ciudadanos. En la mayoría de los casos. Es evidente que eso no nos puede llevar a la conclusión de que, una vez dada respuesta, puestos en marcha mecanismos institucionales, desde las distintas administraciones, para dar respuesta y amparo a los derechos de los ciudadanos, que se van a terminar de provocar esas quejas. Estaríamos poniéndonos una venda en los ojos si creyéramos que eso se había terminado, porque se van transformando las necesidades que los propios ciudadanos van teniendo y, por tanto, van reclamando de las administraciones, y entiendo que siguen no siendo satisfechos totalmente esos derechos aludidos. Y eso es una cosa que debemos saber interpretar bien, porque, si no, como le decía anteriormente, podíamos caer en ese análisis incompleto, por no decir totalmente erróneo. Y, además, hay que tener, yo creo, una perspectiva, ya que lo hacemos en ese análisis de casi veinticinco años, de no poner en duda lo que se está consiguiendo, lo que se está avanzando en cuanto a derechos y libertades en Andalucía, puesto que estamos hablando del informe de 2007, y no podemos olvidar que fue, precisamente, el año de aprobación de la reforma del Estatuto de Autonomía para Andalucía, aquí, en esta Cámara, y por el consenso, prácticamente, de todos los grupos; por lo menos de todos los grupos que hoy están presentes. Ese consenso y esa coincidencia en esas aportaciones, si hay algo que lo puede definir y en el que podemos buscar un elemento o un denominador común del que todos hacíamos énfasis para defender el Estatuto, era en el aumento de los derechos, y creo que consta en los diarios de sesiones de los portavoces de los distintos grupos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, para no referirme a todos, pero sí elegir la referencia del portavoz del Grupo Socialista en uno de esos debates; citar textualmente, con el permiso de la Presidencia, lo que decía el señor Gracia en esos debates: «Más derechos sociales y de ciudadanía, con un título nuevo que es “Modelos y pautas a seguir en otras comunidades autónomas”, y que consolida derechos y políticas públicas que representan auténticas conquistas sociales en nuestra tierra».</parrafo>
        <parrafo>¿Qué viene a decir esto? ¿Qué nos viene a confirmar? Pues que no era ese análisis catastrofista ni tremendista al que nos llevaban las conclusiones de que, como aumentamos un 2% de quejas, es que no se están poniendo en marcha mecanismos ni se está avanzando para garantizar los derechos de los ciudadanos. Claro que se está avanzando. Y, además, lo estamos haciendo convencidos. No sé si otros partidos políticos que votan y aprueban esos avances y esas leyes que garantizan derechos, y dicen desde esta tribuna, como se acaba de decir por parte de la portavoz del Partido Popular, que ya está bien de hacer leyes garantizando derechos. ¿Cómo que ya está bien de hacer leyes garantizado derechos? Si eso es lo mejor y de lo que más orgullosos podíamos sentirnos todos los miembros de este Parlamento, de hacer leyes para garantizar los derechos y, precisamente, que funcionen las instituciones que tienen que dar respuesta, y, precisamente, que funcione también la institución que pusimos entre todos para garantizar, precisamente, la aplicación de esos derechos. Ese es el engranaje del sistema y eso es lo que queremos todos que funcione.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, nosotros, desde la izquierda, el Partido Socialista siempre viene defendiendo ese sistema, ese engranaje, que vaya funcionando. Lamentablemente, hay otras formaciones políticas con otras ideologías, que apuntan más a sensibilidades más neoliberales, y en las que muchas veces, amparados en otros sistemas, pues muchas veces vemos sorpresas como la que nos está pasando con la economía, en la que creíamos que todo lo regulaba un mercado, que era todo amplio, y, sin embargo, parece ser que la regulación, el engranaje, las garantías, son mucho más acertadas que esos riesgos a los que algunas ideologías políticas pretenden llevarnos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para ir concluyendo, señorías, creo que, además de no ser cierto, que más quejas, más agresiones a los derechos no es cierto, también hay que analizar que a muchas de esas cuestiones se les ha dado respuesta y otras coinciden esencialmente con los programas electorales con los que nos hemos presentado a las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Recordarles que hace seis meses nos presentamos con unas propuestas programáticas, y que precisamente las del Partido Socialista obtuvieron la mayoría absoluta de los ciudadanos de Andalucía. Y en esas, si ustedes las miran, que coinciden, como no puede ser de otra manera, con las que están manifestadas por el Presidente de la Junta en su discurso de investidura, y que son las que estamos viendo avanzadas por el Gobierno y las que estamos viendo, también, por el resto de los grupos traídas a debate a comisiones y en este mismo Pleno, en definitiva, vienen a coincidir con esas quejas que preocupan a los ciudadanos, que trasladan al Defensor del Pueblo, que el Defensor del Pueblo, a su vez, nos hace recomendaciones, y que nosotros nos estamos tomando en serio y, por lo menos, este grupo las tiene en mente y desarrollando. Y ejemplos claros hay.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que estamos aplicando y desarrollando la Ley de Dependencia, pero llevamos el tiempo que llevamos desde que un Gobierno socialista lo aprobó en Cortes Generales. Si la hubiera aprobado otro Gobierno en el año 1996, en el que estaba de otra ideología política, llevaríamos seis años más u ocho más, pues desarrollándola.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, decimos nuestro compromiso del desarrollo de la Ley de Vivienda, la Ley de Inclusión Social... Pues claro, pues claro que vamos a seguir en ese trabajo. Y, precisamente, de ese análisis, de esa evolución de lo que los ciudadanos van viendo que les vamos dando cumplimiento, tienen garantías y mecanismos para ir exigiendo esa aplicación, y que la formación política que sustenta al Gobierno y el propio Gobierno ponen en marcha mecanismos, precisamente, para garantizar esos derechos, yo creo que es lo que viene a confirmar, por un lado -y permítame que lo haga en nombre del grupo al que represento-, que funciona ese sistema, y por eso los ciudadanos, que son sabios, y los andaluces más, pues siguen votando al Partido Socialista Obrero Español. Y permítanme que en este debate lo diga, pero es así.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo espero -y para terminar, de verdad; lo digo con sinceridad-, yo creo que esto es lo importante de este debate, de este informe del Defensor del Pueblo para 2007, al que lo que tenemos que buscar fundamentalmente es utilidad. Tenemos que saber exactamente, ser igual de sabios que los propios ciudadanos; utilizarlo, darle credibilidad y darle utilidad. Y tengan sus señorías la seguridad de que el Grupo Socialista así lo va a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Para nuestro grupo, este informe de 2007 va a ser de máxima actualidad, y, además, confirmar e informar de que vamos a aprovechar este grupo todo el contenido de este magnífico informe del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por tanto, no me queda nada más que, como siempre, cerrar, reiterándole al Defensor del Pueblo y a su equipo, pues el ofrecimiento, nuestra colaboración en la tarea constante de protección de los derechos y libertades de los hombres y mujeres de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

