<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política educativa, Universidad</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000648</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000648. Pregunta oral relativa a la falta de reconocimiento de las universidades andaluzas como campus de excelencia (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Ana María Rico Terrón y D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la falta de reconocimiento de las universidades andaluzas como campus de excelencia, que formula la señora Rico Terrón y que dirige al Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico Terrón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, a finales del mes pasado se dieron a conocer las universidades españolas que han sido seleccionadas por el Gobierno central para formar parte de los campus de excelencia universitaria.</parrafo>
        <parrafo>Como bien usted sabe, solo un proyecto andaluz, el liderado por la Universidad de Córdoba, ha salido elegido. Y ni tan siquiera este proyecto entra de lleno en lo que son los campus de excelencia, sino en una subcategoría, llamada regional, que se crea a última hora para, seguramente, acallar algunas de las regiones, entre ellas Andalucía, y repartirles unos milloncillos de euros de consolación.</parrafo>
        <parrafo>Y esto, señor Consejero, refleja, entre otras cosas, la falta de peso del Gobierno andaluz ante el Gobierno de Madrid.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Gobierno, esto ha sido un rotundo fracaso para Andalucía, porque la realidad es que nuestra Comunidad no se lleva ni un 10% de la financiación de este proyecto, una cifra insólita y realmente ridícula, alejada de la aportación científica real de nuestras universidades.</parrafo>
        <parrafo>Y ante esto, ante este nuevo revés a nuestra Comunidad, no hemos visto a ningún político de la Junta reprocharle al Gobierno central su decisión. Ni siquiera el Presidente José Antonio Griñán, el de la apuesta por la educación como eje estratégico del cambio de modelo, ha dicho ni una sola palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, o no ha existido valentía o, lo que es peor, ni siquiera ustedes mismos creen en el potencial de nuestras universidades y se han puesto de canto ante una decisión como esta, que algunos han calificado de apaño político y territorial.</parrafo>
        <parrafo>Solo usted, cuando ya estaba todo hecho, ha proclamado la necesidad de avanzar en la elaboración de proyectos de agregación por parte de las universidades andaluzas. Y ha dicho también -y, lo que es peor, estamos a tiempo de rectificar y de hacer las cosas mejor-, además ha dicho que no se pueden utilizar las universidades como elementos de confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, señor Consejero, no puede usted confundir la crítica con la confrontación. No puede usted ampararse en eso para tapar sus propios fracasos. ¿Cómo puede usted decir, ante este descalabro, que estamos a tiempo de hacer las cosas mejor? ¿Qué han hecho, durante estos treinta años, los Gobiernos socialistas?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rico Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le quiero recordar que la convocatoria permitió que se presentaran, en la primera fase, más de 40 proyectos. De esos 40 proyectos, quedaron seleccionados 15, y de los 15 hubo nada menos que tres andaluces. Por tanto, en la primera convocatoria y en el primer corte hubo tres proyectos andaluces preseleccionados que, además, sumaban a siete universidades, lo cual indica que la mayoría del sistema público andaluz estaba incorporado a esa convocatoria.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, ha habido una segunda convocatoria donde un proyecto andaluz, el proyecto llamado Campus Agroalimentario, ha sido calificado como excelente y, por tanto, financiado para su desarrollo. Y engloba a cinco universidades. Y hay otros dos campus, Granada y Sevilla, que han sido preseleccionados para una segunda convocatoria y han recibido financiación para diseñar su plan estratégico.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, ha habido un campus con cinco universidades calificados y dos que no van a tener que ir a la siguiente fase, salvo a la evaluación internacional.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero recordar, además, que las autonomías tienen... perdón, que las universidades tienen autonomía en el diseño de sus propuestas. Y también les quiero decir que no se han evaluado las universidades, sino los proyectos que han presentado las universidades.</parrafo>
        <parrafo>Nadie duda de la excelencia de la Universidad de Granada ni la de Sevilla, y, por tanto, le pido que no confunda a la opinión pública.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico Terrón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mire usted, yo no confundo a nadie. La realidad es la que es, por mucho que usted venga aquí a decir otra cosa. Lo que aquí hace falta, y se lo hemos dicho muchas veces, es un cambio de modelo más ambicioso, uno que evite que los mejores prefieran marcharse a otras universidades, como sigue ocurriendo, por desgracia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a pesar suyo, en nuestras universidades nos encontramos con grupos de investigación de prestigio, pero ustedes se escudan en la autonomía universitaria, como ha hecho usted ahora, para no hacer frente a su responsabilidad de coordinación. Debería usted, hace mucho tiempo, haber establecido, junto con el Consejo de Rectores, las grandes líneas de investigación y también haber impulsado la conexión de las universidades y las empresas. Pero la Junta no se mueve, usted no lo hace, usted no actúa y la Junta es ineficaz en esto.</parrafo>
        <parrafo>No se puede cambiar un modelo productivo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Rico Terrón, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Lo siento, señora Rico Terrón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... si solo se hace teatro a costa de las universidades, sí, señor. Yo solamente le pregunto -estoy terminando-: ¿Dónde está la vanguardia...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Rico Terrón, su señoría ya no tiene la palabra. Señora Rico Terrón, le tengo que retirar...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si las cosas van bien en las universidades es a pesar de la Junta, según usted, y gracias a las universidades. Si, en algún momento, han ido un poco regular, no es por las universidades, que tienen autonomía, sino que es culpa de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en Andalucía hemos creado un modelo, hemos creado un modelo que permite hoy disponer de un buen sistema de universidades. De un buen sistema de universidades. Pero no hay ninguna española entre las 200 mejores del mundo. Tampoco catalana ni madrileña.</parrafo>
        <parrafo>Aquí se ha hecho un buen trabajo. Hay un campus que ha entendido la filosofía del proyecto de excelencia y de especialización. Córdoba, junto con Jaén, Almería, Cádiz y Huelva. Éxito total. Un gran proyecto. Y dos preseleccionados, a los que ahora, entre todos, vamos a ayudarles a mejorar su propuesta de agregación. Porque se trata de incorporar a los sectores productivos, a los centros de investigación, a los parques científicos y tecnológicos, y Granada y Sevilla han recibido 4 millones de euros para mejorar su proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ha sido positivo. Y le quiero recordar que, en España, hay regiones que no han recibido ni una mención; por ejemplo: Canarias, Murcia, Baleares, Valencia, Castilla-La Mancha, Castilla y León, El País Vasco y Navarra. Todas esas, ni una calificación. Y aquí ha habido, yo creo, que bastante éxito en la convocatoria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

