<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Equilibrio presupuestario, Hacienda pública, Política presupuestaria, Revisión de la Constitución</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000040</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000040. Proposición no de ley relativa al apoyo de la reforma del artículo 135 de la Constitución Española para que todas las administraciones públicas adecuen sus actuaciones al principio de estabilidad presupuestaria (pág. 73).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 101 votos a favor, 5 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, finalizado el punto octavo del orden del día, pasamos al siguiente punto, las proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con la relativa al apoyo de la reforma del artículo 135 de la Constitución Española, para que todas las administraciones públicas adecuen sus actuaciones al principio de estabilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Es una proposición no de ley que va a defender el Grupo Parlamentario Popular. Y, en esta ocasión, su portavoz será la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>Es fácil subir a la tribuna para defender algo que esencialmente es de sentido común. Más del ochenta por ciento de los españoles que han sido encuestados se manifiestan favorables a que…, como punto de partida, ¿no? -parece como muy razonable y como muy elemental-, no se gaste más allá de lo que se tiene o, al menos, que no se gaste, excesivamente, más allá de lo que se tiene. Es algo que la inmensa mayoría de los españoles comprende como natural.</parrafo>
        <parrafo>Es también una propuesta que el Partido Popular ha negociado con el Partido Socialista y que forma parte de nuestra convicción más profunda, porque nada en esta vida es por azar y ya fue el propio Presidente del Partido Popular, el señor Mariano Rajoy, el que hace más de un año presentó esta iniciativa en el Congreso de los Diputados. En aquel momento, sin ningún éxito, pero el Partido Popular hoy puede presumir de coherencia al pactar con el Partido Socialista, algo que ya defendió hace unos años, y que, entonces, fue rechazado.</parrafo>
        <parrafo>El endeudamiento excesivo, lejos de garantizar las prestaciones sociales, como normalmente nos viene diciendo la izquierda, o al menos la izquierda más extrema, las dificulta y las pone en peligro; repercute, de forma negativa, en la sociedad del bienestar, conduce a la falta de solidaridad entre las personas de los distintos territorios de España; produce desequilibrio muy constatable, y provoca la adopción de medidas precipitadas y desacertadas, que a todos nos han venido perjudicando en los últimos años de crisis.</parrafo>
        <parrafo>La Constitución Española nació con el ánimo de crear una convivencia pacífica y tranquila. Y mi grupo parlamentario entiende que la mejor época de España se ha vivido desde que tenemos la Constitución; ha servido para defendernos, igualarnos y encontrarnos a todos los españoles. Pero ahora vivimos momentos de crisis, y el Partido Popular cree que tiene que ser, de nuevo, la Constitución la que venga a recuperar ese espíritu de convivencia tranquila, de crecimiento económico, de bienestar, de progreso, ante la adversidad que vivimos en estos momentos. Por tanto, la Constitución, lejos de estar siendo utilizada para algo perjudicial, como algunos pretenden decir de forma interesada, vuelve a ser el cauce natural y el cauce lógico para que lo que ya sirvió, hace mucho tiempo, para igualarnos a todos y darnos oportunidades de crecimiento y bienestar, vuelva, en estos momentos de dificultad, a igualarnos a todos y darnos posibilidades de crecimiento y bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la Constitución, de nuevo, sirve para la conciliación de todos los españoles. Esa es la perspectiva que, como portavoz del Grupo Popular, tengo en la tribuna. No puedo tener otra porque no creo en otra. Creo que la Constitución sirve para todo lo bueno, para todo lo que nos permite vivir mejor.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la reforma constitucional viene para mejorar la vida de los españoles, en ningún caso para perjudicarla; viene para mejorar la vida de todos los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Nos vas a aportar confianza ante la incertidumbre que padecemos, seguridad ante el temor de lo que puede suceder el día de mañana, que muchas familias se preguntan cada día, y un cambio firme ante la desesperanza, porque un futuro mejor no solo es posible, va a ocurrir, en España, y muy pronto empezará el cambio, con un futuro mejor para todos los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo..., yo creo que la reforma de la Constitución es una respuesta a la demanda de la sociedad. La sociedad parece que asiste, o percibe, cierta pasividad de los políticos; percibe un Gobierno que toma medidas que siempre fracasan, percibe desentendimiento o desacuerdo entre los políticos, percibe insultos o, por lo menos, acritud, entre los políticos; sin embargo, la reforma constitucional viene a dar una respuesta a esa sensación que, sin duda alguna, tienen los españoles. Hay que reaccionar, hay que proponer cosas diferentes, hay que poner una cara distinta ante las dificultades: al mal tiempo, buena cara. Por tanto, esta es una proposición de buena cara ante el mal tiempo. Es una proposición constructiva ante lo que se cree desesperanza e incertidumbre, y hasta temor. Yo no digo -ni el Grupo Popular lo cree- que la reforma de la Constitución ya sea la panacea, ya sea la que va a resolver los problemas de todos los españoles, pero sí es un cauce, un cauce para que las cosas empiecen a mejorar.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno, por lo que digo, no puede permanecer impasible, no puede ofrecer como única salida los recortes sociales, que va siendo la tónica habitual, ha venido siendo la tónica habitual del Grupo Socialista, y la subida impositiva.</parrafo>
        <parrafo>En ambos casos, tanto con la subida impositiva como con los recortes sociales, hemos ido cada vez a peor. La situación, hoy, es peor que hace un año, y hace un año era peor que hace dos. Por tanto, la política socialista, en este caso, se ha demostrado claramente inútil para resolver la situación. Por eso es necesario el entendimiento entre las fuerzas políticas del arco parlamentario. Ojalá aquí, en Andalucía, también -me parece una utopía o una quimera-..., pero ojalá se pudieran incorporar a este acuerdo otras fuerzas políticas parlamentarias.</parrafo>
        <parrafo>En este Parlamento, el Partido Popular ha tenido una tónica constante y permanente de entregar propuestas, de querer colaborar, y no hemos tenido nunca una buena acogida.</parrafo>
        <parrafo>En el Congreso de los Diputados, nuestra disposición ha sido idéntica: permanentemente, nuestro grupo parlamentario en el Congreso ha pretendido llegar a acuerdos, pero jamás, jamás, se puede pactar entre dos cuando uno nunca quiere; cuando uno siempre descalifica y boicotea.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos cosechado burlas cuando, hace un año, Mariano Rajoy presentó esta propuesta -hace más de un año-; hubo burlas, hubo mofas, para el Partido Popular. Sin embargo, pues podemos ver en prensa cómo controlar el déficit hubiera ahorrado 1.100 millones de euros en el último año. Si esto, que hemos acordado ahora, se hubiese acordado cuando el PP lo planteó, 1.100 millones de euros se hubieran ahorrado ya en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo alcanzado, por tanto, es positivo para la sociedad, es positivo para la democracia; fortalece el Estado de bienestar o la sociedad de bienestar, fortalece la confianza en el futuro, nos da confianza en que somos capaces de resolver las cosas. Es verdad -ya he referido- que el exceso de endeudamiento, sin embargo, pone todo en peligro.</parrafo>
        <parrafo>La estabilidad presupuestaria ya no es un deseo de algunos, ya no es un principio ideológico de otros, ya no es un consejo continuo de todos los expertos económicos: es un mandato constitucional. La estabilidad presupuestaria es un mandato constitucional que, además, existe como requisito imprescindible para crecer. Ya no se puede decir que la estabilidad presupuestaria frena el crecimiento, frena el progreso, frena el desarrollo, todo lo contrario: la estabilidad presupuestaria se recoge en la Constitución con este acuerdo, como requisito imprescindible para el crecimiento económico; por tanto, para crear empleo; por tanto, para crear bienestar; por tanto, para compartir y repartir la riqueza. Ya basta de demagogia, que prefiere lo falso ante lo verdadero; ya basta de demagogia para decir lo que algunos más extremos quieren oír. Vámonos a la verdad, a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Constitución ya recoge el principio de estabilidad presupuestaria. Se incorpora, por tanto, este cambio de la Constitución, que no nos va a permitir, en ningún caso, y es bueno, que dependa de vaivenes políticos, que dependa de conveniencias de unos o de otros para calmar voluntades o para calmar presiones, sino que lo tenemos ya como un mandato constitucional para asegurar el crecimiento económico de España. Como española, me siento orgullosa de que hayamos podido alcanzar ese acuerdo, y, en gran medida, gracias al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no parece muy razonable para el progreso que se base en un principio progresista, entre comillas -no entiendo por qué-, que el endeudamiento, cuanto más, mejor. ¿Cuánto más endeudamiento, más prestaciones sociales? Será todo lo contrario: cuanto más endeudamiento, más peligran las prestaciones sociales, porque no hay dinero para pagarlas. Por el contrario, el Estado sumamente endeudado, la Administración pública sumamente endeudada, se tiene que quedar incluso con el dinero que debe ser utilizado para las prestaciones sociales, porque no tiene ni para respirar.</parrafo>
        <parrafo>Se acaba también esa leyenda de la izquierda de que, cuando existe mayor endeudamiento, hay más posibilidad para hacer política. Todo lo contrario: cuando hay mayor endeudamiento, tenemos mucho menos margen para la política, porque todo lo absorbe el Estado o la Administración pública endeudada para sí misma, y no queda capacidad de maniobra, y estamos encorsetados y no lo podemos hacer.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuántos alcaldes o presidentes de comunidad autónoma están diciendo que no a cantidad de proyectos que quisieran hacer para la ciudadanía? No lo pueden hacer porque el endeudamiento y el déficit no lo permiten. Luego no vale esa leyenda, como digo, de la izquierda, de que el endeudamiento permite los proyectos, permite el bienestar social; es al contrario: el endeudamiento excesivo impide proyectos buenos para la ciudadanía, impide el bienestar social, impide el crecimiento económico, y siempre desde esta bancada, situada a mi derecha, siempre se ha defendido que no hay mejor política social que la que genera empleo y riqueza compartida entre todos los miembros de nuestra sociedad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino enseguida, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la estabilidad presupuestaria le dará a España de nuevo la imagen, que ya era hora de que la recuperara, de país sólido, de país solvente, fiable, que fomenta la inversión, que atraerá la inversión por seguridad y que, desde luego, con eso, se generará, como ya digo, riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro compromiso, hoy, del Grupo Parlamentario Popular se hace para evitar los recortes. Que nadie manipule lo que no estamos diciendo ni sintiendo, ni creemos. Lo hacemos para evitar los recortes que se han producido por la izquierda, lo hacemos para pactar, con el Partido Socialista -Partido Socialista-Partido Popular-, la seguridad de nuestro crecimiento. Y que nadie diga tampoco que pone en peligro el Estado de las autonomías: todo lo contrario. Las autonomías solo podrán permanecer y ser útiles para gestionar bien si hay recursos económicos para mantenerlas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para todos, para todos, todas las administraciones, desde los ayuntamientos hasta el Gobierno de España o del Estado español, tenemos que tender al equilibrio presupuestario, para asegurar las prestaciones sociales, para asegurar el crecimiento, para asegurar el modelo autonómico que todos nos hemos dado, para afianzar ese modelo autonómico en el que creemos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, ahora ya sí debe usted acabar inmediatamente. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta, diciendo que estamos seguros de que con la reforma constitucional no solo empezamos por el buen camino, sino que hemos elegido el único posible para que España sea un país prestigioso, con un futuro de crecimiento, de progreso y prosperidad del que todos nos tenemos que sentir muy orgullosos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, corresponde la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Su portavoz en esta ocasión será el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías. Señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Me encanta la metáfora que utilizan, tan infantil, del hogar que no puede gastar más de lo que ingresa. Me imagino que ustedes habrán pagado su casa a tocateja, su coche a tocateja; que no tendrán ningún tipo de deuda ni ningún tipo de hipoteca con el banco, porque, claro, esa metáfora se cae por sí misma.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario que el Estado, el Estado en el que nosotros creemos como agente económico, y que venía consagrado hasta ahora en la Constitución -hasta ahora en la Constitución- como un agente que debe intervenir en la economía para que haya una igualdad de acceso a los derechos sociales, una universalidad en el acceso a los derechos sociales, pueda tener inversiones sociales. Inversiones de carácter social cuyo resultado no se recoge nunca al cabo del año, ni siquiera al cabo de los dos años, sino que se recoge con el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma constitucional que nosotros hemos calificado de «golpe de estado», entre el Partido Popular y el Partido Socialista, es una reforma que constitucionaliza, que eleva a rango de ley superior la ideología neoconservadora que pudo representar Friedrich Hayek en su momento, que le dio continuidad Milton Friedman en otro momento, y que hoy por hoy representa fácilmente el tea party en el que me imagino que usted señora Oña, pues se sentiría enormemente cómoda de estar militando.</parrafo>
        <parrafo>Lo que a mí me preocupa enormemente -vamos, me preocupa relativamente: ya lo comenté ayer y lo vuelvo a comentar hoy- es que un partido llamado socialista, un partido llamado obrero, traicione de esta forma el consenso constitucional y permita que esta reforma haya introducido elementos que constriñen la posibilidad y los mecanismos de maniobra de futuros gobiernos.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo perfectamente que ustedes estén contentos con esta reforma: lo han mostrado en esta tribuna. Lo propuso el señor Rajoy el año pasado, ya lo proponía Friedman en su momento, el tea party lo propone en Estados Unidos, la constitucionalización en la Constitución de los Estados Unidos de los límites del déficit. Ya hay muchos Estados de los Estados Unidos que tienen esos límites del déficit. Alemania, con la señora Merkel -después de, por cierto, un par de años de debate-, ha introducido la limitación del déficit en la Constitución alemana. Pero, bueno, estamos hablando de Alemania; una economía con un sector industrial potente, con un nivel salarial importante, con una capacidad exportadora que ahora mismo nosotros no podemos alcanzar. Pero, si la estrategia es convertir a España y todos los países del mundo en exportadores, olvidando la demanda interna, olvidando la capacidad que pueden tener los trabajadores en los sectores populares de poder consumir, a través de los salarios, recursos, pues lo que estamos haciendo es un juego de suma cero imposible, porque todos los países de Europa no pueden exportar al resto de países de Europa a la vez. Es absolutamente imposible.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta que ustedes están haciendo, ambos, es una apuesta permanente por la reducción...</parrafo>
        <parrafo>¿Cuánto tiempo tengo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Me acabo de dar cuenta ahora, al quitar los papeles. ¿Cuánto me va a dar? ¿Negociamos? Bueno, prometo no ponerme pesado.</parrafo>
        <parrafo>Estaba diciendo que esta reforma constitucional, de alguna forma, institucionaliza, constitucionaliza una ideología, y estamos haciendo mucho hincapié, y se hace mucho hincapié, efectivamente, en el límite del déficit, en el límite del déficit de las administraciones públicas. Un límite del déficit que se tendrá que plasmar en una ley orgánica que ustedes ya han pactado y que será la primera ley de la gran coalición recién nacida entre Partido Popular y Partido Socialista, dejando claro que es mucho más lo que los une que lo que los separa, por mucho paripé que me hagan aquí.</parrafo>
        <parrafo>Ya lo último sería que utilizaran esta proposición no de ley del Grupo Popular para pelearse entre ustedes, porque claro, si en esto están superdeacuerdo, ya lo que me faltaba era ver aquí un espectáculo de utilización demagógica de este elemento como motivo de enfrentamiento entre ustedes. Yo ya... Claro, la capacidad de alucinación no tiene límite.</parrafo>
        <parrafo>Pues podemos seguir alucinando viendo también, en el debate de esta proposición no de ley, un enfrentamiento entre el Partido Popular y el Partido Socialista. Pero ya digo: Estamos acostumbrados ya a cualquier cosa y el paripé al cual nos tienen acostumbrados entre ustedes.</parrafo>
        <parrafo>La constitucionalización del límite del déficit y la plasmación en esa ley orgánica para un 0,4%, y equilibrio presupuestario en las administraciones locales, y 0,14% de límite máximo de déficit a las comunidades autónomas, a nuestra comunidad autónoma, señorías, digan ustedes lo que digan -y pueden calificar lo que yo estoy diciendo como quieran, pero el tiempo nos va a dar la razón-, es una auténtica barbaridad; es una auténtica barbaridad que va no solamente a constreñir la capacidad de maniobra de los poderes públicos, sino que va a entregar a las clases populares, a las clases trabajadoras de nuestro país, a la miseria y a la pobreza más absoluta. Y eso se verá, porque así ha sido a lo largo de la historia y ya sabemos cómo funciona el capitalismo.</parrafo>
        <parrafo>En 1929, después de la crisis de 1929, los que estaban mandando no consiguieron entender ni escuchar aquellas voces que estaban diciendo que no se podía seguir fomentando una política de oferta, hasta que volvió otra vez la crisis a generar una enorme pobreza y una enorme miseria en el conjunto del planeta, lo cual, ya por fin, convenció a algunos de que lo fundamental y lo importante era que el Estado interviniera de forma decidida desde lo público, en la economía.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto en los ayuntamientos, que ahora mismo están en la situación financiera en la que están, cuando tengan que tener un equilibrio presupuestario, cómo van a dar los servicios que actualmente están prestando, que están prestando desde los ayuntamientos los poderes públicos. Creo que...</parrafo>
        <parrafo>Claro, ¿por qué decía lo del hogar? Porque, cuando estamos hablando de deuda pública, parece que todo el mundo se escandaliza, y, cuando hablamos de deuda privada, nadie se escandaliza. Es curioso. En este país hemos pasado, en dos años, de un nivel importantísimo de deuda privada y un nivel bastante bajo y aceptable de deuda pública a, justamente, parece ser, al revés. Y todo esto ha sido, precisamente, porque se han socializado las pérdidas; es decir, se ha convertido en deuda pública de todos lo que antes era deuda privada, a través de la gestión del Estado tal y como se ha producido. Y ¿qué es lo que ha permitido eso? El llamado mecanismo del carry trade. Es decir, ahora estamos debatiendo sobre los eurobonos. Pero ¿cómo es posible, señorías, que haya bancos que estén prestando a los Estados, a los Gobiernos, a los Estados y a los Gobiernos, al 8%, al 9%, al 10%, mientras que el Banco Central Europeo presta a estos mismos bancos al 1%? ¿Alguien me puede explicar, por favor, esto cómo es posible? ¿Qué interés tiene la banca en que se termine la crisis? La banca está haciendo el negocio del siglo, la banca está haciendo el negocio del siglo.</parrafo>
        <parrafo>Y encima hablamos de deuda soberana. Bueno, el adjetivo casi molesta. Soberana ¿de qué? Lo que estamos es vendiéndole, obteniendo préstamos de los bancos, como están, sin tener capacidad nosotros, como países y Estados soberanos, de generar el dinero suficiente.</parrafo>
        <parrafo>Ah, no, no. Pero es que eso va contra el canon máximo del neoliberalismo que está puesto en marcha de forma sumamente ideológica por parte del Partido Popular, y al cual está yendo a las rastras el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>La cuestión fundamental, y estamos insistiendo sobre esto, es el apartado tres. Y es el de la prioridad absoluta. Por favor, debatan sobre eso, si es posible que alguien nos escuche en esta Cámara. Hablan mucho de la limitación del déficit, Capítulo I, Capítulo II, y para nosotros tremendamente importante: prioridad absoluta en el pago de la deuda y de los intereses de la deuda y del capital de la deuda. No es cuestión de declararse en suspensión de pagos, pero si yo quiero negociar con alguien que me ha prestado dinero, y yo estoy poniendo en un texto constitucional que él va a cobrar el dinero según la Constitución antes que nada, ¿cómo voy a negociar? ¿Cómo voy a negociar yo con quien me ha prestado el dinero si lo que pone la Constitución es prioridad absoluta en el pago del capital y en los intereses de la deuda que yo he contraído? ¿Ustedes no se dan cuenta que eso entra en vigor ya, que eso no es al 2020, que eso es entregar un país entero? Eso es subordinar enteramente la gestión de un país y de la Administración pública a los intereses de los acreedores. Que puede haber cinco millones, seis millones de parados en nuestro país y eso no es prioridad absoluta, y no viene en el texto constitucional; que puede haber un 30% de pobreza en nuestro país y solventarla no es prioridad absoluta, eso no aparece en el texto constitucional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mariscal Cifuentes, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Creo, sinceramente, que la expresión «prioridad absoluta» es lo que habían pedido a cambio, no la señora Merkel, la señora Merkel es otra títere que representa los intereses de los grandes poderes financieros económicos en Europa, que esto es exactamente lo que estaban, lo que estaban pidiendo los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la sacrosanta Constitución -y ya lo decía ayer-, pues, ya ha sido reformada. Ha sido reformada como proponía el señor Rajoy exactamente hace poco más, poco más de un año. Y nosotros ya lo hemos dicho, desde Izquierda Unida y desde uno de los partidos que conforman Izquierda Unida, que es el Partido Comunista de España, que fue firmante del consenso constitucional, ya hemos dicho públicamente que nosotros nos desligamos absolutamente, después de este golpe, del consenso constitucional, y que no nos sentimos, en absoluto, identificados con el texto constitucional. Y que queremos, y que queremos -de momento es un sueño, pero creo que lo vamos a hacer realidad-, queremos hacer un proceso constituyente en condiciones en nuestro país, donde la gente participe y donde ustedes no tengan miedo de convocar un referéndum para perderlo. Porque saben perfectamente que la ciudadanía, cuando se le explican las cosas y lo que ha pasado con esta reforma constitucional, no podría apoyarlo nunca, porque los parados y las paradas, los pobres y las pobres, la gente que está sufriendo las consecuencias de la crisis económica, que no son ni banqueros ni ninguno de los cuales a ustedes obedecen diariamente, quieren vivir en condiciones, quieren vivir con dignidad. Y si para eso hace falta establecer un proceso constituyente en nuestro país que lleve a que de verdad tengan los poderes públicos capacidad de intervenir sobre la economía para ponerla al servicio del pueblo, nosotros estaremos allí. Ahora mismo somos pocos; en la calle somos más. Y vamos a seguir creciendo, se lo aseguro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. El portavoz del Grupo Parlamentario Socialista será, en esta ocasión, el señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, esta es una iniciativa que arranca de un acuerdo, de un acuerdo político entre el Partido Socialista y el Gobierno de España con el Partido Popular, con el Partido Popular de España. Pero yo creo que habría que empezar por decir que quizá hubiera sido conveniente que el Partido Popular aquí hubiera tenido en cuenta... Porque esta iniciativa la estamos debatiendo hoy cuando ya se ha aprobado la reforma por las Cortes Generales, pero cuando se registró la iniciativa no había culminado, estábamos en pleno proceso de tramitación de la reforma en las Cortes. Y yo creo que el respeto al funcionamiento de nuestro sistema institucional habría que cuidarlo. Y me parece que hubiera sido más conveniente haber dejado que se hubiera terminado la tramitación en las Cortes. Y no tengo nada claro tampoco que la reforma, que es una reforma de la Constitución, deba ser -estoy hablando en términos políticos, en términos reglamentarios por supuesto que sí-, deba ser objeto de un debate en una Cámara de un ámbito que es inferior, territorialmente hablando, al de la soberanía nacional, que es el de las Cortes españolas, porque podría deducirse que la soberanía de la Nación española, que recoge nuestra Constitución -esa de la que nosotros, desde luego, no nos vamos a desvincular, ni nos sentimos desvinculados en absoluto, lo aviso desde el principio-, radica en las Cortes Generales, reside en las Cortes Generales, y no en la suma de las diecisiete voluntades populares expresadas en los parlamentos de las diecisiete comunidades autónomas y ciudades autónomas. Porque ese es un elemento que, si no, nos puede abrir una vía, que es el de la reconsideración en sede de parlamento regional de decisiones que corresponden estrictamente a las Cortes Generales, a la soberanía nacional expresada en las Corte Generales. Es solo una reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Y segunda reflexión, también, que quiero poner al principio de mi intervención para fijar la posición de mi grupo. La reforma se ha hecho sobre la base de un acuerdo político, evidentemente, pero yo no tengo tampoco muy claro si no hubiera sido conveniente que, puesto que es el fruto de un acuerdo político, entre el Partido Popular y el Partido Socialista, el Partido Socialista y el Partido Popular, no hubiera sido también fruto de ese mismo acuerdo antes de presentarla unilateralmente uno de los dos partidos que la han registrado. Seguramente, si hubiéramos hecho nosotros algo parecido, su señoría, legítimamente, estaría reprochándonos a los socialistas haber traído unilateralmente una iniciativa que hace causa de un acuerdo político suscrito a nivel de toda España por nuestras dos formaciones políticas. Es también una reflexión que, desde luego, me parece que hubiera sido fácilmente subsanable.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, señorías, del debate sobre la estabilidad presupuestaria, yo únicamente, y no se trata de marcar distancias, digamos, de manera artificiosa, únicamente tengo que decir que no es ahora cuando se alcanza un acuerdo en materia de estabilidad presupuestaria. Se alcanza el acuerdo de que la estabilidad presupuestaria, como principio inspirador de la política presupuestaria, esté reflejada en la Constitución. Pero hay Ley de Estabilidad Presupuestaria desde hace ya bastantes años, acordada por los dos grandes partidos también, y es una Ley de Estabilidad Presupuestaria que ha sido, más o menos, respetada y cumplida por unos y otros, tanto en el Gobierno de España como en los gobiernos donde hemos tenido responsabilidad de gobierno, tanto ustedes, el Partido Popular, como nosotros, el Partido Socialista. Por lo tanto, esa especie de impresión de que, por fin, ahora al llevarla a la Constitución esto va a ser... Su señoría ha dejado claro... No dicen que es la panacea, pero, hombre, da la impresión como que arrancamos del año cero de la estabilidad presupuestaria. No es así. Hay estabilidad presupuestaria y, como muy bien ha recordado esta mañana... Y, por cierto, señor Mariscal, yo lamento que haya desaprovechado su intervención anterior para no contestar algunas de las preguntas que esta mañana le formulaba -políticamente hablando, el Reglamento es otra cosa- el Presidente de la Junta de Andalucía a ustedes, ¿no? Porque, claro, el artículo 175.2.h) del Estatuto de Autonomía, ¿de qué habla, sino de la estabilidad presupuestaria? Y ustedes, yo no recuerdo que dijeran, y estaba yo algo presente en aquellas negociaciones, no recuerdo que ustedes dijeran ni media palabra en contra de que se recogiera en el Estatuto de Autonomía, que le recuerdo que forma parte del bloque constitucional. De manera que, eso está ahí.</parrafo>
        <parrafo>Claro, se pueden hacer muchísimos pronunciamientos demagógicos o a favor del equilibrio presupuestario... Esta mañana, por cierto, el señor Arenas ha utilizado la expresión «equilibrio presupuestario»; la utilizan ustedes en la exposición de motivos. Por favor, utilicen siempre la terminología que viene en la Constitución: «estabilidad presupuestaria». Y cuando hablen de déficit no hablen de déficit, ni por supuesto, cero, ni déficit sin adjetivos, sino de déficit estructural, porque eso tiene sus matices y tiene su acotación. Y no es conveniente que se genere en la opinión pública la idea de que esta reforma comporta riesgos y peligros para el conjunto de la población, y mucho menos para los sectores menos favorecidos. Porque justamente esta reforma para lo que ha servido, y es por lo que los socialistas la hemos propugnado desde el Gobierno de España y la hemos sancionado desde el Partido Socialista en acuerdo con el Partido Popular en las Cortes Generales, es para transmitir confianza en una situación enormemente difícil y compleja en la que están viviendo la economía española y la economía de todos los países de la zona euro, ¿o es que no nos hemos enterado todavía de lo que está pasando en la Unión Europea y en la zona euro? ¿No nos estamos enterando, señor Mariscal, de lo que pasa en Grecia? Su señoría pretende, incluso, minimizar la importancia del símil que todos hacemos sobre esto en una familia. ¿Qué es lo que tiene que hacer una familia? Claro que sí, gastar, a ser posible, solo lo que ingresa y si tiene que endeudarse, endeudarse moderadamente, porque si no paga las deudas, si no paga las deudas, señor Mariscal, ¿usted sabe lo que pasa, verdad? Eso se le ha olvidado a usted cuando habla del apartado tercero del nuevo artículo 135. Claro, es que si no se pagan las deudas lo embargan a uno. Si quiere no hablamos de una familia, hablemos de Grecia. ¿Vamos al modelo griego? ¿Vamos al modelo de un rescate que luego tiene que estar acompañado de otro rescate y que tiene en zozobra permanente, por supuesto, en primer lugar, a los ciudadanos y ciudadanas griegos y, en segundo lugar, a muchos ciudadanos de muchos países de la Unión Europea?</parrafo>
        <parrafo>Me parece que simplificar todo esto y utilizar esta reforma para intentar levantar una bandera que solamente pretende utilizar esto como pretexto para justificar lo que finalmente su señoría ha expresado en su intervención, que se desvinculan de la Constitución. Ese es el nudo gordiano, señor Mariscal, que ustedes han aprovechado esta reforma para levantar una bandera que piensan que les puede dar réditos electorales. Son ustedes muy libres, pero digan toda la verdad, porque ustedes votaron aquí, y en las Cortes, y en el referéndum del Estatuto, la estabilidad presupuestaria como principio de política presupuestaria y de política económica. No vengan ahora a abrirse en canal las venas cuando, simplemente, eso se ha trasladado a la Constitución Española.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, es verdad que esta reforma introduce un elemento muy importante en la Constitución: el principio de estabilidad presupuestaria. Revisable, revisable. No entra en vigor inmediatamente, como no entra en vigor inmediatamente la efectividad de ninguna norma constitucional, salvo alguna de carácter procedimental, señor Mariscal, porque necesita leyes de desarrollo y este artículo también necesita una ley orgánica de desarrollo. Y, en esa ley orgánica de desarrollo se habla de porcentajes, de límites, pero se habla también de revisiones, de plazos para revisión de la propia ley, porque la realidad puede hacer aconsejable elevar o disminuir esos límites y las circunstancias de esos límites.</parrafo>
        <parrafo>Se ha conseguido que esa reforma contemple elementos de flexibilidad extraordinariamente importantes, que son los que permitirán que haya un uso u otro en el ejercicio de la responsabilidad de gobierno. Habrá quienes al aire de esta reforma, de ese artículo nuevo 135, hagan políticas neoliberales, habrá quienes hagan políticas de recortes. Habrá quienes hagan políticas que en nombre del sacro santo déficit cero, que no es el que recoge el 135, lo resuciten para justificar políticas de recortes y de destrucción de las bases del estado del bienestar. Pero habrá también -y los hay- quienes no solo no vamos a utilizar ese artículo 135 con esa finalidad, sino, justamente, para, en los márgenes que establece y que garantiza y que asegura, poder dar seguridad a las bases mismas, a la estabilidad misma del estado del bienestar que tanto hemos peleado por conseguir.</parrafo>
        <parrafo>Y, en última instancia, señorías, hemos conseguido que haya una clara decisión de voluntad política expresada en el máximo nivel, que es nuestra Constitución, de que España es un país que quiere asegurar en una situación de inestabilidad financiera, de inestabilidad económica extraordinariamente grave y difícil, que quiera asegurar que está dispuesta a cumplir con sus obligaciones. Vamos a ser muy firmes en exigir que todo el mundo las cumpla, que no ocurra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ser muy exigentes en que los cumplan también el resto de los países de la zona euro, los que ya lo han introducido o van a introducirlos en su Constitución, y los que no lo hagan también. Vamos a ser exigentes como país en eso y vamos a ser exigentes como comunidad autónoma en que también todas las comunidades autónomas respeten esos límites, y no como ha venido ocurriendo desde que se aprobó la Ley de Estabilidad Presupuestaria, en que hemos sido de las pocas comunidades autónomas que han respetado esos límites. Pero eso lo único que indica es que estamos ante una reforma equilibrada y ponderada, desde el punto de vista del consenso constitucional, porque permitirá que si gobiernan en España unos se haga una política más de corte liberal en lo económico, y, si gobiernan otros, tengan la posibilidad de hacer políticas de apuesta y de garantía de los derechos sociales de las políticas que hacen posible el estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Y, termino, señora Presidenta, señorías, haciendo mías unas palabras, ya que otros también se permiten citar como si fuera ahora admirado por ello a Felipe González, termino con unas palabras de Felipe González sobre este asunto, que dice: «La estabilidad presupuestaria es una condición necesaria para garantizar a medio y largo plazo un crecimiento económico sostenido. Los desequilibrios permanentes con déficits estructurales y deudas acumuladas que se hacen impagables arruinan las perspectivas de crecimiento y merman la confianza de todos los actores. La consecuencia es inexorable: no se pueden mantener las políticas de cohesión social que definen nuestro modelo. No es o no debe ser un problema ideológico, sino de sentido común y de responsabilidad de los gobernantes». Por eso lo hemos hecho, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias de nuevo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, al señor Mariscal, quiero decirle, lo primero, por respetar además el turno de intervenciones, ¿verdad?, en la réplica que me concede la posibilidad de responderle que, mire, usted ha hecho una pregunta, señor Mariscal, sobre si acaso los que estamos en este grupo pagamos a tocateja nuestra casa o nuestro coche. Le puedo asegurar que no, igual que el resto de los españoles, todos recurrimos a la deuda, controlada, señor Mariscal. Ya está intentando la izquierda extrema en este Parlamento utilizar la demagogia, lo falso sobre lo verdadero, la mentira sobre la verdad. Nadie está diciendo que no nos podamos endeudar, señor Mariscal. ¿Usted por qué quiere que cunda el pánico? ¿Usted por qué quiere utilizar a las personas más desfavorecidas para que tengan miedo? ¿Usted por qué quiere asustar a los que están en el paro? Pero ¿usted por qué se beneficia de eso? ¿Aquí quién ha dicho que no se puedan endeudar las Administraciones públicas? Nadie. ¿Es que acaso la reforma del artículo 135 dice que ya no nos podemos endeudar? Falso. ¿Usted por qué utiliza esa demagogia mentirosa una y otra vez? Todos recurrimos a la deuda, el peligro de la deuda es que no sea una deuda controlada, que nos desborde, que nos supere, que nos arrastre, que nos lleve al precipicio, que nos lleve a la ruina, que perdamos nuestra casa, que perdamos nuestro bienestar, que es lo que está ocurriendo con el gobierno que ahora mismo es del Partido Socialista en España, que es el que más recortes ha producido en la historia de la democracia. Y por culpa del mal gobierno, de la mala gestión de la crisis, del endeudamiento excesivo se está poniendo en peligro el bienestar de todos los españoles. Así que no mienta usted.</parrafo>
        <parrafo>Pero, le voy a hacer además una sugerencia, pregúntele usted a Llamazares, pregúntele usted a Llamazares, porque no parece que Llamazares tenga problemas para pagar a tocateja. Aquí recurrimos a la deuda como todo el mundo, a los créditos, pero el señor Llamazares [aplausos] se ha evidenciado como uno de los más ricos del Parlamento. Asesórese usted, por tanto, con Llamazares, que le será muy útil.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco entiendo por qué ridiculiza usted que se ponga como ejemplo que una familia tiene que tender a tener controlada su deuda. Pues naturalmente. ¿Por qué ridiculiza usted eso? ¿No le parece que la familia es la base de la sociedad? ¿No le parece a usted que la familia, sea del modelo que sea, porque empiezan ustedes con la sorna de superioridad, del modelo que sea? Mire usted, yo soy una mujer divorciada desde hace 20 años, más de veinte años, yo tengo mi familia, sola, sin una pareja al lado, sola, con mis hijos, ¿yo no soy una familia?, la familia, cualquier modelo de familia. ¿Por qué usted lo ridiculiza? ¿Por qué no podemos decir que una familia tiene que tender a la estabilidad económica? Pues claro que sí. ¿Y presupuestaria? Pues claro que sí. ¿Y que la familia pueda hacer frente a sus deudas? Pues claro que sí, ¿o es mejor que una familia se endeude hasta que pierda la casa, señor Mariscal? Lo que ustedes proponen es una deuda excesiva hasta que perdamos todos la casa, el coche y nuestras posibilidades de vivir dignamente. Lejos de que, con esta reforma constitucional, las personas que están en el paro tienen que temer por su indignidad, las personas que están en el paro, que ya son cinco millones de españoles, desde luego, no es ni por el Partido Popular ni por esta reforma constitucional. Será más bien por un Gobierno de izquierdas que ha hablado mucho de la demagogia que ustedes defienden, pero que, sin embargo, llevan a cinco millones de españoles a la ruina. Eso es lo que está haciendo la izquierda en España, no el Partido Popular ni esta reforma constitucional.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no sé por qué dice usted que esto es un golpe de Estado. ¿Por qué es un golpe de Estado? Yo creía que un golpe de Estado era vulnerar las normas democráticas, imponerse por la fuerza. Ustedes les ponen unos nombres a las cosas... Que ustedes son antisistema, señor Mariscal. Son un partido democrático que funciona en el Parlamento como si fuera un partido no existente, antisistema, que tiene que estar con la pancarta. ¿Pero por qué hacen ustedes eso? Si ustedes son un partido democrático. Que aquí, aquí, aquí mismo, ustedes han prometido respetar la Constitución. Y usted dice ahora: «Nos ponemos al margen de la Constitución». Pues, como diputados, están faltando a su compromiso con todos los andaluces, porque ustedes aquí han prometido una cosa y van a hacer la contraria, van a hacer la contraria.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No entiendo, por tanto, cuál puede ser la palabra de Izquierda Unida. Prometen aquí lealtad al Rey, a la Constitución y al Estatuto. Y hoy dice usted: «Ahora, porque no nos gusta cómo lo han hecho, aunque sea cumpliendo al ciento por ciento las reglas del juego, nos declaramos ya no vinculados a esta Constitución». Pues dimita usted. Si no están vinculados a esta Constitución, dimitan los diputados de Izquierda Unida, porque aquí se respeta la Constitución, aquí se respeta la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Váyanse a la calle con los indignados y pongan sus pancartas, pero usted a final de mes se lleva la nómina que le paga este Parlamento. Por lo tanto... Exactamente, y utilizará su carné de diputado cuando le venga bien. Pero, sin embargo, dice que no va a acatar la Constitución a partir de ahora. Dimita usted y no acate la Constitución cuando haya dimitido, pero, mientras esté en esta Cámara, tiene la obligación política de acatar la Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, decirle que las clases trabajadoras -como ya le he comentado- tienen que tener más bien preocupación por los gobiernos que están en este momento..., por el Gobierno que está en estos momentos en España. Que ustedes, además, querrían empeorar, porque con sus tesis... Dígame cuál es su modelo. ¿El de Cuba, señor Mariscal, en donde toda la población vive sumida en la pobreza? ¿El de Cuba? ¿Ese es su modelo? Dígame cuál es, porque, si no le gusta el modelo de España, no le gusta el de Alemania, no le gusta el de Francia, no le gusta el de Estados Unidos, no le gusta a usted ningún modelo europeo, ¿cuál es su modelo? ¿Nos tenemos que ir todos a Cuba, a cortar caña de azúcar y a esperar que algunas azafatas o pilotos españoles lleven aspirinas a los cubanos, que todavía no tienen aspirinas? ¿Eso es lo que usted defiende, señor Mariscal? ¿Eso es lo que defiende, ese modelo?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, no. Mire, a mí no me gusta que el Partido Socialista ni la izquierda se apropien todos los días de los derechos sociales, porque, para defender derechos sociales, nadie como la bancada que está aquí. Porque, cuando gobernó el Partido Popular, cinco millones de puestos de trabajo. Con el Partido Socialista, cinco millones de parados. Luego lecciones de progreso social, como portavoz del Partido Popular, no se lo tolero, porque simplemente no tienen ustedes razón, no dicen ustedes la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Si se van ustedes a la memoria histórica reciente -no a la de hace ochenta años: a la reciente, a la del Gobierno del Partido Popular en España-, nunca ha conocido nuestro país mayor progreso social que en la época del Partido Popular. Y nunca ha conocido menos progreso social -hablo en la democracia- que en la época del Partido Socialista actual, con el señor Zapatero al frente. Mayores recortes sociales nunca se han producido. Luego, lecciones de progreso social, ni de ustedes ni del Partido Socialista. Este partido sabe perfectamente cómo lo tiene que hacer para que España progrese. Lecciones, ninguna, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ahora dice usted que nosotros no tenemos..., PP y PSOE, que no tenemos la valentía de convocar un referéndum para perderlo. ¿Usted ha leído las encuestas? Más del 80% de los españoles está de acuerdo con lo que se va a hacer. ¿Por qué lo vamos a perder, señor Mariscal? Pero, aparte de todo, ¿por qué hay que hacer un referéndum? ¿Porque lo quieren ustedes, que ya se han declarado insumisos con la Constitución? ¿Por qué hay que hacer un referéndum? Si es que la propia Constitución y las reglas del juego establecen cómo se modifica, y lo hemos respetado al ciento por ciento, sobradamente, señor Mariscal, sobradamente. Por tanto, tampoco nos tiene usted que dar lecciones de rigor, ¿eh?, ni lecciones de buen comportamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto al Partido Socialista, solo quiero decirles que, cuando ustedes dicen que algunos utilizarán... Lo ha dicho el señor Gracia, con el que, además, le puedo asegurar que me une una relación afectuosa, y yo creo que lo sabe. Pero cuando ha dicho el señor Gracia que algunos podrán utilizar el artículo 135 para efectuar recortes... Espero que no. Ustedes, sin tener la modificación del artículo 135, han utilizado la Constitución y el Gobierno para hacer los mayores recortes de la democracia. Ustedes, señor Gracia. ¿Se lo recuerdo? Bajada de sueldos, bajada de las pensiones. ¿Han quitado ustedes..., han encarecido ostensiblemente todas las guarderías y han eliminado casi las becas de las guarderías, las actividades extraescolares, los comedores escolares? ¿No les pagan ustedes los conciertos que tienen con las guarderías? ¿Han subido todos los impuestos, incluido el IVA? ¿Han quitado ustedes las ayudas a la vivienda? ¿Han quitado ustedes el cheque-bebé? Le recuerdo, señor Gracia, que todo eso lo han hecho ustedes, ustedes. Por tanto, no es necesaria la modificación de ningún artículo para tener una política nefasta con los derechos sociales de los ciudadanos andaluces. Ustedes y el señor Zapatero, por su parte, han concentrado tal capacidad de recortes que nadie sospechaba que iba a ser así.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto -y termino-, como los recortes que ustedes han hecho nos conducen cada día más al precipicio, como la subida de impuestos que ustedes han hecho nos conduce cada día más al precipicio, el Partido Popular seguirá apostando, porque hay futuro para España, porque España es un país que tiene que recuperar su prestigio, porque España tiene que tener de nuevo un crecimiento económico que nos haga vivir seguros en el bienestar, porque tenemos que atraer inversiones, tanto de dentro como de fuera. El dinero no se ha ido, el dinero está en algún lugar, lo que ocurre es que es cobarde y no invierte porque el Partido Socialista no genera seguridad ni garantía para las inversiones. Ustedes crean desconfianza, ustedes crean...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, debe su señoría ir finalizando.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... inseguridad, desconcierto e incertidumbre.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, termino, alegrándome de que aquella sorna del señor Rubalcaba y del señor Zapatero al señor Rajoy, diciéndole: «¿La reforma del artículo 135 es todo lo que se le ocurre a usted?»..., hace un año. «¿Esto es lo que usted propone para mejorar la economía española?». Me alegro de que, una vez más, y como en otras 10 ofertas que hizo el PP y ustedes rechazaron, como en otras 10, una vez más se demuestre que, cuando el Partido Popular propone cosas serias, llevamos razón. Y ustedes, por orgullo, altanería y por ese talante que les caracteriza, dicen que no y se burlan de nosotros. Pero, al final, claudican ante la razón y la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se suspende la sesión hasta las 16:30 de esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

