<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria pesquera, Museo, Pesca tradicional, Producto pesquero, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000321</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000321. Pregunta oral relativa al Centro de Interpretación del Atún de Almadraba (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al Centro de Interpretación del Atún de Almadraba, dirigida al Consejero de Agricultura y Pesca y que formula el Grupo Parlamentario Socialista; en este caso, el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el puerto deportivo de Barbate cuenta, desde hace algunas semanas, con unas nuevas instalaciones, como son las del Centro de Interpretación del Atún de Almadraba, ubicado en el puerto deportivo de la localidad gaditana.</parrafo>
        <parrafo>Barbate es una localidad cuya economía depende fundamentalmente de lo que es el sector pesquero, y pretende que se amplíe con el sector turístico. Desde el Grupo Socialista creemos que la integración del turismo con el sector pesquero puede revalorizar la economía de la localidad. Además, no es el primer centro de interpretación que se construye en la provincia gaditana. Así, en el municipio de Rota se construyó el Centro de Interpretación del Litoral, u otro centro también de agricultura en Chipiona, el Centro de Interpretación de Medio Ambiente, con el camaleón; centros que están funcionando, la verdad, bastante bien.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto de centro de interpretación del atún de almadraba se enmarca dentro del contexto de pesca-turismo; un nuevo modelo de actividad turística basado en la recuperación de lo que es el patrimonio cultural con las antiguas tradiciones de pesca, como es el arte milenario de la almadraba.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señor Consejero, nos gustaría conocer cuál es la inversión que se ha destinado para la puesta en marcha de este centro y qué valoración se hace desde su Consejería sobre este proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como usted bien sabe, el sector pesquero andaluz lleva varios años en un proceso de ajuste, adaptando la capacidad del caladero a nuestros recursos pesqueros, y fundamentalmente al esfuerzo pesquero de la flota, tanto en el Atlántico como en el Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto, nosotros, conscientes de las dificultades, y, por supuesto, también la Unión Europea, disponemos de un fondo de más de trescientos millones de euros para apoyar al sector, y una de las líneas estratégicas de ese fondo europeo de la pesca es la diversificación en el entorno de los núcleos en que tiene mayor importancia el sector pesquero. En Barbate, el 25% de todo el empleo está asociado precisamente a la pesca.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, se han puesto en marcha iniciativas de desarrollo local ligadas a la diversificación pesquera que permitan generar empleo, y, paralelamente, diseñar una estrategia de difusión y de comunicación. El Centro de Interpretación del Atún de Almadraba lo que permite, precisamente, es diversificar la economía, generar empleo, adaptar también los mensajes de conservación de los caladeros, y trasladar una imagen positiva de un arte milenario como es la almadraba; un arte que está en este momento defendido también por los grupos ecologistas y conservacionistas, que genera cuatrocientos empleos en la provincia de Cádiz y que factura doce millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es una iniciativa positiva, desde la creación de empleo, desde la diversificación económica, el fomento del turismo, y para trasladar una imagen positiva de nuestros artes pesqueros tradicionales.</parrafo>
        <parrafo>Añadir que en este momento está a punto de comenzar una conferencia internacional en Marruecos para las pesquerías del atún, y nosotros queremos defender, precisamente, que este arte es un arte que protege y que no esquilma los caladeros, y que genera en torno a él una economía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, señor Consejero, para agradecerle la información y el apoyo que está realizando al sector de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

