<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 53</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Cádiz, Candidato, Conflicto laboral, Empresa pública, Partido socialista</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000440</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000440. Pregunta oral relativa a la demanda al ISE (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Pedemonte Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a la demanda al ISE, que practica el Grupo Parlamentario Popular. Para desarrollarla tiene la palabra la señora Pedemonte Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Pedemonte Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Para contestar la pregunta, tiene la palabra el Consejero de Educación. Señor Álvarez de la Chica, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, la suspensión de un juicio no tiene ninguna consecuencia para la Junta de Andalucía. Lo podrá tener, en su caso, la sentencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pedemonte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PEDEMONTE QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, precisamente, la suspensión del juicio, simplemente y a quien beneficia es, precisamente, a la candidata. A usted, a la Junta de Andalucía, sí le debería preocupar, porque hay que dar luz a una situación laboral presuntamente irregular, de la candidata del Partido Socialista a la Alcaldía de Cádiz, ya que existen enormes sospechas y dudas.</parrafo>
        <parrafo>Todo apunta a que se ha montado un chanchullo, un traje a la medida para dar cobertura, tanto política como laboralmente, a la concejala candidata. Es decir, pagar con un dinero público su liberación, cobrando por un trabajo que no hace. Porque como jefa de una empresa pública de la Junta, y sería conveniente que se interesara el señor Consejero y aclarara cómo fue, en referencia a cómo entró, cobra, pero en la oficina, desde el año 2008, la plaza está vacante y no la ocupa nadie, porque esta señora se incorporó a la oficina del Bicentenario, que, desde luego, no construye colegios. Cobra por un fin que no cumple. ¿No es esto encubrir -y ahí le debería preocupar- una dejación de funciones que repercute en la gestión educativa? Pagar por no hacer. Usted tendrá algo que decir, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El amparo de esta situación es un convenio Diputación-ISE, presuntamente ilegal, que sería nulo de pleno derecho, ya que no incluye, no está incluido en el marco de competencias posible del ISE, que es, según los estatutos, la construcción y el mantenimiento de colegios. Si esto es así, la situación laboral de la señora Meléndez sería también presuntamente ilegal.</parrafo>
        <parrafo>Las dudas constantes, enchufismo, manipulación, necesitan su respuesta ya, señor Consejero. A la utilización de las instituciones para vender candidatos, como en Algeciras o en Almería, se puede sumar el caso Meléndez. La manera de colocar en la Administración pública a los cargos del partido puede convertirse, señor Consejero, en un escándalo si no se aclara urgentemente la situación. Yo creo que tiene algo que decir. Usted tiene que hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Parece un chanchullo espectacular, porque es tremendamente sospechoso que el jefe del consorcio, el señor Peralta, promotor y protector de la señora Meléndez, y el director técnico, el señor [...], ambos compañeros y concejales, y son sus jefes, esto se traduce, por ejemplo, en poder facilitar la liberación para la tarea política, apunta a más tejes y manejes socialistas.</parrafo>
        <parrafo>La Junta no puede mirar para otro lado, señor Consejero. Esto no se puede quedar aquí. Desde luego, el Partido Popular no lo va a consentir, y espero que usted, por el bien de la institución de la Junta, y por su buen nombre, se interese, se implique y ponga luz a este turbio asunto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Pedemonte, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, usted debería saber que esa no es su pregunta, ni lo que ha escrito ni lo que ha preguntado. Usted ha venido aquí a hacerle un juego, seguramente, al debate político local de su partido, hasta cierto punto legítimo, pero, digamos, de dudosa honradez con la Cámara en la que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, son bastantes los convenios que tiene la Administración educativa con corporaciones locales, o con otras corporaciones, para personal. Si quiere, otro día me pregunta por cuáles son los que afectan a ciudades de su partido, o los que tenemos en estos momentos encima de la mesa, y yo le digo dónde tenemos profesionales de la educación, o de otro ámbito, solicitados por corporaciones locales para determinadas tareas. Eso se planteó en su día, se hizo un convenio. ¿Que usted cree que es ilegal la vía de los tribunales? De lo que parece que usted que es más entendida, desde luego, que yo, se lo puede dilucidar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, aquí estamos ante una discrepancia entre un trabajador y una empresa, como las que puede haber entre cualquiera de ustedes y el Parlamento, el día que el Parlamento no les aborde un complemento, una liquidación, lo que ustedes crean que es de justicia. Estamos hablando ante un hecho de naturaleza estrictamente personal, que ese es el litigio que hay. Por lo tanto, hay que situarlo ahí, y hay que dejar que sean los tribunales. La Administración andaluza tiene decenas, es diario, y ustedes, pues, seguramente, usted o muchos de sus compañeros y compañeras diputadas alguna vez habrán litigado con la Administración de Hacienda y habrán litigado con la Administración del Interior reclamando o diciendo que una determinada sanción o multa no se corresponde... Es que es así, es que esto es el Estado de derecho. Por lo tanto, es una persona que cree que tiene un derecho y una empresa que vela por el interés general, una empresa pública que vela por el interés general. Hay discrepancias, y se va al ámbito de la justicia a solucionarlo. Cuando tengamos la sentencia, veremos qué consecuencias tiene para la Junta de Andalucía. De eso es lo de que estamos hablando. En lo demás, usted sigue confundiendo molinos y gigantes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

