<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ingeniería genética, Biotecnología, Diagnóstico médico, Procreación asistida</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000305</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000305. Pregunta oral relativa al nacimiento de un bebé libre de su enfermedad genética (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con respuesta oral en Pleno, relativa al nacimiento de un bebé libre de enfermedad genética, que formula la ilustrísima señora doña Rosa Isabel Ríos Martínez, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ríos Martínez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, el Grupo Parlamentario Socialista tenía mucho interés en compartir con usted reflexiones sobre este hecho tan importante que conocíamos el pasado 12 de octubre. Y me estoy refiriendo, lógicamente, al nacimiento de un niño en el hospital Virgen del Rocío de Sevilla sin su mal hereditario, sin su enfermedad genética, precisamente por los buenos resultados obtenidos con la técnica del diagnóstico genético preimplantatorio y, obviamente, por el trabajo magnífico que realizan los profesionales de la unidad de genética y reproducción humana asistida del Virgen del Rocío.</parrafo>
        <parrafo>Y no nos equivoquemos: este hecho concreto, por sí solo, es de una gran importancia, que nazca un bebé sano, un bebé que, además, era deseado -y no lo dice el Grupo Parlamentario Socialista, sino que lo dicen los propios padres-; pero, además, se da la afortunada circunstancia de que, por ser inmunológicamente compatible con su hermano mayor, que sí que está enfermo, presumiblemente tendrá una oportunidad, esperemos, de poder curarse; una oportunidad que hasta ahora no ha sido posible.</parrafo>
        <parrafo>Por eso se justifica el orgullo y la satisfacción que la mayoría de la sociedad y los propios padres sienten con este excelente resultado. Solo un reducido y un retrógrado sector de esta sociedad, supongo que por un ataque de moralina, o por querer imponer unos principios morales que yo califico de muy débiles y de muy raros, han dicho estos días muchas barbaridades en este sentido. Y digo esto porque se han olvidado del sufrimiento que seguramente tendrán unos padres que tienen un niño enfermo y que, además, están destinados a tener niños con la misma enfermedad y con el mismo pronóstico de vida.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, mi grupo quería esta mañana reconocer la apuesta, la valentía de la Consejería de Salud de la Junta de Andalucía por realizar investigación al más alto nivel, y con unos resultados como estos. Y recordarles que para nosotros no hay nada más moral ni nada más ético que curar enfermedades y evitar el sufrimiento. Y cuente siempre con el Grupo Parlamentario Socialista para que cualquier impedimento en este sentido quede aletargado. Ocupemos el tiempo en cuestiones como esta, porque con lo insignificante siempre hay tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso mi grupo, señora Consejera, queríamos preguntarle qué balance hace sobre este hecho concreto, así como sobre la técnica de diagnóstico genético preimplantatorio desde que se puso en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, el nacimiento de Javier el pasado día 12 de octubre en el hospital Virgen del Rocío es valorado muy positivamente; yo diría que, algo más que eso, es un motivo de orgullo para todos los andaluces, y, por supuesto, para la Consejería de Salud. Y así lo entendemos, por varias razones, que voy a intentar resumir muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, porque este nacimiento, y creo que eso es lo más importante -usted lo ha comentado- representa el deseo de unos padres de tener un nuevo hijo como una decisión responsable y voluntariamente adoptada. Entendemos, en este sentido, que no podemos pasar por alto que probablemente es la mayor satisfacción que puedan tener los padres, desde el punto de vista afectivo y emocional. Sobre esta premisa básica, que, como usted comentaba, algunos parecen no entender, podemos añadir otros motivos de satisfacción, ya que el nacimiento representa un punto de referencia muy importante en la posibilidad de curación de ciertas enfermedades, tanto para el propio bebé como -si ocurre en el caso, y probablemente con un 90% de probabilidades así podría ocurrir- también para su hermano mayor. Y no podemos ocultar, lógicamente, que es también un enorme orgullo -creo que así expresado por toda la sociedad andaluza- que esta posibilidad se haya abierto en nuestra tierra, en nuestra Comunidad Autónoma, por la apuesta decidida de diferentes factores, entre ellos la del Gobierno andaluz por la investigación, que está dando lugar a importantes hitos, importantes convergencias científicas, y, por lo tanto, las consecuencias que de ello se derivan.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, por lo tanto, hay poderosas razones que nos hacen valorar este hecho como muy satisfactorio, entre las que quizá la más importante consiste en poner en valor la excelencia del equipo de profesionales que trabajan vinculados a este tipo de actividad -genetistas, embriólogos y ginecólogos- que gozan ya de un reconocido prestigio, tanto nacional como internacional. Creo que es obligado hacer referencia al doctor Guillermo Antiñolo, que, como saben sus señorías, dirige la unidad de Genética y Reproducción Asistida del hospital Virgen del Rocío, que es referencia de la Comunidad Autónoma para este tipo de técnicas y para este tipo de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, para concluir, decirle que, evidentemente, este tipo de hito científico no es fruto de la casualidad, sino que converge en la excelencia del equipo de profesionales, también con la apuesta del Gobierno andaluz por hacer de la investigación biomédica, del apoyo a determinados tipos de técnicas, una seña de identidad para la sociedad de Andalucía. Así se pone de manifiesto, no solamente con el nacimiento de este bebé, sino también con haber sido nuestra Comunidad Autónoma la primera en poner en marcha el diagnóstico genético preimplantatorio en el conjunto del sistema sanitario público, lo cual también ocasionó el nacimiento de Carmen, una niña libre de enfermedad genética, por primera vez en el sistema sanitario en Andalucía, y también ya ocho nacimientos más que se han producido a partir de este primer hito científico.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, para concluir, que los ciudadanos han entendido claramente lo que significa para una familia que, gracias al avance de la investigación biomédica, puedan encontrar una solución a los problemas de salud de sus hijos, que en este caso no había otra posibilidad de supervivencia, y, por lo tanto, no había otra posibilidad de curación que la que se le presenta con motivo del nacimiento de su hermano. Desde el Gobierno de Andalucía seguiremos trabajando en esta misma línea, apostando por la investigación, por el apoyo de estas técnicas que permitan encontrar soluciones a problemas de salud que hoy por hoy no la tienen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

