<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultor, Marruecos, Política agraria común, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000463</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000463. Pregunta oral relativa a la defensa de la agricultura andaluza (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Carmen Crespo Díaz y D. José Cara González, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a defensa de la agricultura andaluza, formulada por el Grupo Parlamentario Popular. Para desarrollarla tiene la palabra el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Acuerdo Unión Europea-Marruecos en defensa de los intereses agrarios de Andalucía. Hemos dicho que no a ese acuerdo en el Parlamento, en el Congreso y el Senado, y, como sabe, nuestros eurodiputados van a votar en contra.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe qué ha hecho o va a hacer el Gobierno de España en relación a ese acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, ha cambiado ligeramente la pregunta que estaba prevista, en la que me preguntaba si considero que están salvaguardados los intereses de los agricultores andaluces con el nuevo acuerdo, y yo le decía que, evidentemente, no, como no lo están con el acuerdo actual, que le recuerdo se firmó en el año 2000.</parrafo>
        <parrafo>A mí me preocupa la acción de gobierno que tenemos que realizar, y lo tenemos muy claro el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía: primar los intereses de nuestra agricultura frente a quien sea y ante quien sea, no anteponer los intereses estratégicos ni de partido, ni los políticos, ante unos intereses legítimos de los andaluces, y es lo que estamos haciendo actualmente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo coincido al ciento por ciento. Por eso le quería preguntar qué ha hecho el señor Rodríguez Zapatero en el semestre de la presidencia española de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Le quería preguntar: En la conversación Griñán-Zapatero del mes de agosto ¿se abordó este asunto? ¿Qué le ha contestado el Gobierno de España cuando usted ha exigido, y yo estoy de acuerdo con usted, que no primen otros intereses frente a los intereses agrarios? ¿Comparte que, permanentemente, la responsable del ramo a nivel nacional hable de la cuota láctea y hable del plátano, y nunca se refiera al tomate o los cítricos?</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán, hasta ahora, desde que es Presidente de la Junta de Andalucía, no ha pisado Bruselas, ¿usted tiene previsto ir con el señor Griñán a Bruselas como ha hecho el Presidente del Gobierno de Murcia a defender el acuerdo que usted misma protagonizó con la Comunidad Murciana en varias reuniones?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no tengo ninguna duda acerca de que usted esté cumpliendo con su función, se lo reconozco y la felicito; usted se está moviendo. Lo importante es que el señor Rodríguez Zapatero y el señor Griñán, nuestros presidentes en estos momentos, se planten y digan que no a ese acuerdo. Y, como usted sabe mejor que yo, todavía estamos a tiempo; queda pendiente la ratificación por parte del Consejo de Ministros de la Unión Europea. Yo le pido que, con todo nuestro respaldo, aparte del afecto que le profeso, con todo nuestro respaldo, intente hasta el final que el Gobierno de España se niegue a aceptar el nuevo tratado de la Unión Europea con Marruecos, porque es absolutamente lesivo para los intereses agrarios de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Con el inestimable apoyo del señor Arenas, estoy convencida que vamos a conseguir muchas cosas. La mayoría en el Parlamento Europeo es de derechas. Lo digo porque si quieren tienen la solución. Y no pretendan engañar a la ciudadanía, el Gobierno de Andalucía tiene claras sus prioridades: donde esté la defensa de los intereses legítimos de los agricultores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Arenas, ¿sabe usted el acuerdo que tenemos en vigor cuándo se firmó? En el año 2000 ¿Quién gobernaba? ¿Quién gobernaba? ¿Tenemos poca memoria? Creo que era el señor Aznar. Ese es el acuerdo que hay en vigor, tan lesivos los intereses como el nuevo. Sí, claro, incumplido, incumplido, que hemos denunciado. Pero este nuevo acuerdo lesivo para nuestros intereses es del año 2000, y no solo no se opusieron sino que lo impulsó el entonces Ministro don Jesús Posadas. Y creo que usted ya era dirigente importante del Partido Popular. Lo felicito: bienvenido a la agricultura y a la defensa de los intereses de la agricultura almeriense, que es su circunscripción electoral.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estoy..., desde luego, me siento respaldada en las posiciones, como Gobierno de Andalucía, para que una persona tan importante en la representación del Partido Popular de España defienda nuestros intereses, los intereses que quiere el Gobierno de Andalucía, ante Bruselas o ante quien haga falta. Nosotros no tenemos estrategia política ni partidista, sino defender donde estén los intereses de la agricultura.</parrafo>
        <parrafo>No se pongan nerviosos. Qué barbaridad. Bienvenidos a la agricultura y a la defensa de los intereses de la agricultura. Que ya está bien, señor Arenas, que ya le vale.</parrafo>
        <parrafo>Muchas Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

