<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura regional, Música, Protección del patrimonio, Patrimonio cultural, UNESCO</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000070</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000070. Proposición no de ley relativa al apoyo a la candidatura del flamenco como Patrimonio Cultural Inmaterial de la UNESCO (pág. 79).</extracto>
    <proponentes>los GG.PP. Socialista, Popular de Andalucía e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Lo hacemos, en este caso, con la tercera proposición no de ley, relativa al apoyo a la candidatura del flamenco al Patrimonio Cultural Inmaterial de la UNESCO, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, Grupo Parlamentario Popular de Andalucía y Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos esperando unos segundos a que nuestros invitados ocupen sus asientos en la tribuna de invitados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme hacer una excepción a lo que viene haciendo la Presidencia. Permítanme que dé la bienvenida al Parlamento de Andalucía a nuestros ilustres invitados. Solamente quiero destacar a alguno de ellos: Arcángel, Argentina, Aurora Vargas, Cristina Hoyos, El Pele, Israel Galván, Javier Barón, Manolo Franco, Mariana Cornejo, Matilde Coral, Niño de Pura, Pansequito y otras personalidades del flamenco que hoy nos honran con su presencia en el Parlamento de Andalucía. Muchas gracias por acompañarnos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, ya sí, señorías, vamos a comenzar con el debate político. En primer lugar, tiene la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es para mí un honor hablar en nombre de mi Grupo en defensa de esta proposición no de ley. Y es, asimismo, un placer, no solamente por la magna compañía que tenemos hoy aquí, en el Parlamento, sino que también es un placer porque, por una vez, Izquierda Unida está defendiendo algo que va a ser aprobado por unanimidad en el Pleno, ¿no? Y eso, pues, también da algo de placer.</parrafo>
        <parrafo>Hoy el Parlamento se suma al conjunto de voluntades que están impulsando la candidatura del flamenco como Patrimonio Cultural Inmaterial de la UNESCO, con una proposición no de ley de consenso entre los tres grupos, lo que supone un gesto indudable de respaldo sin fisuras del conjunto del pueblo andaluz, cuya soberanía representa esta Cámara, para dar impulso a esta candidatura del flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Muchos son los aspectos que definen, o podrían definir, al flamenco y me supone casi un atrevimiento intentar decir alguno de ellos, insisto, acompañados por quienes estamos hoy aquí. Pero me van a permitir que exponga algunas notas. Muchos también los debates apasionantes que, dentro del mundo flamenco -y apasionados siempre-, se enmarcan de esta peculiar manifestación cultural.</parrafo>
        <parrafo>Dos son, a nuestro juicio -a juicio del Grupo de Izquierda Unida-, las degeneraciones habituales a las que se enfrenta y a las que se ha enfrentado el flamenco. Me parece que son, principalmente, dos. No me gusta ir a los grandes almacenes y ver el flamenco en un apartado que pone «Música étnica», no me gusta nada. En Andalucía, ver un sitio de un supermercado donde pone «Música étnica» y ahí ver el flamenco, no me gusta, me parece que no hace honor a lo que supone el flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda es la identificación del flamenco no ya con Andalucía sino con España. Si preguntásemos a cualquier persona de fuera o, incluso, de dentro de la propia España, qué música cree que define el carácter español, suelen decir, se suele decir el flamenco. Esto es una de las degeneraciones que la folclorización del franquismo provocó, y que aún estamos sufriendo.</parrafo>
        <parrafo>Muy al contrario, tal y como figura en el texto de la proposición no de ley, el flamenco, más que una música, por supuesto, es una expresión cultural completa, ligada al pueblo andaluz. Así aparece en el texto de la proposición no de ley y así se demostró incluyendo también en el Estatuto de Autonomía una referencia al flamenco como expresión cultural ligada al pueblo andaluz. Y desde nuestro grupo quisiéramos ir más allá: creemos que el flamenco nace y se desarrolla como expresión viva de las clases populares. Es ahí donde fermentó, donde fermenta y sigue fermentando el flamenco: en los jornaleros, en los mineros, en los pescadores, en las madres, en los patios de vecinos de las casas, que es donde se hacía la vida antes, cuando empezó a surgir y a definirse esta manera de expresión cultural, que pone de manifiesto, evidentemente, el elemento comunicacional que supone el flamenco; un elemento comunicacional donde la oralidad, la transmisión, la tradición oral es fundamental para entenderla, especialmente entre las capas más bajas, entre las clases más populares, aquellas que han sido condenadas durante siglos, en nuestro país y en Andalucía, al analfabetismo, a no poder disfrutar de la lectura, a no poder disfrutar de la escritura, donde la oralidad, por lo tanto, se convertía en un elemento fundamental para poder comunicarse, y el flamenco ahí jugó un gran papel. Las coplas del flamenco, señorías, nos permiten bucear en la forma de expresión de las vivencias cotidianas del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Decía Machado, Antonio, Antonio Machado, en ese famoso poema que dice:</parrafo>
        <parrafo>«Vino y sentimiento, guitarra y poesía / hacen los cantares de la patria mía. / Cantares, cantares, cantares. / Quien dice cantares dice Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>Ponerme aquí a hablar sobre los orígenes del flamenco sería un atrevimiento, y me salto esa parte. Sí quisiera hacer referencia a los cafés cantantes de finales del siglo XIX, donde empiezan a formarse. Y también se empieza a dar forma también no solamente al cante, sino al baile y al toque. Insisto en que el protagonismo de la producción del flamenco y la difusión en la práctica, es de carácter popular. El flamenco siempre había estado en las alegrías, también en los dramas de las capas populares de Andalucía. La pena, la alegría, la sátira, la burla, el llanto, la esperanza, la lucha y también el desengaño. Decía otro Machado, su hermano Manuel, que, cantando la pena, la pena se olvida. Permítame que, estando en tiempo de crisis económica, que afecta fundamentalmente a las capas más populares, pues les recite un par de coplillas:</parrafo>
        <parrafo>«Cuatro casas tiene abiertas / el que no tiene dinero: / el hospital y la cárcel, / la iglesia y el cementerio.»</parrafo>
        <parrafo>Y esta otra:</parrafo>
        <parrafo>«Cuando tenía dinero me llamaban don Tomás / ahora que ya no lo tengo / me llaman Tomás ná más.»</parrafo>
        <parrafo>O una última:</parrafo>
        <parrafo>«Qué ganita tengo, mare, / de que pongan el pan barato, / pa que esta barriguita mía / no pase tan malos ratos.»</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que son coplas que pueden servir perfectamente de homenaje a aquellos y aquellas que siguen pasándolo mal en Andalucía, aquellas capas más explotadas y aquellas capas que siguen estando en la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>También hay mucha polémica, y en el momento en que estuvimos redactando el Estatuto se pudo comprobar, sobre la Comunidad de Murcia o la Comunidad de Extremadura, donde se pusieron un poco celosos de que desde Andalucía dijésemos que el flamenco es un elemento identitario de nuestra Comunidad. En el momento en que buceas e investigas un poco, pues te das cuenta de dónde han surgido todas esas cosas, de cómo en Murcia las minas de Cartagena, los yacimientos mineros que pueblan la provincia de Almería forman parte indispensable para entender el desarrollo del cante de las minas en Murcia. En Extremadura también, con la emigración, o en Cataluña, la novena provincia andaluza, donde también hay grandes cantaores, grandes artistas flamencos, donde hay una difusión y un disfrute del flamenco muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>El reconocimiento que hoy hacemos al flamenco y el impuso que damos desde este Parlamento es muy importantes, y hay muchos trabajos por hacer todavía y muchas reivindicaciones que escuchar todavía. A nuestro grupo le gustaría que el flamenco formara parte en mayor medida de los currículos de los institutos y de los colegios. Nos gustaría que el Gobierno impulsara de forma más decidida una política de subvenciones encaminadas a la financiación y al sostenimiento de las escuelas de flamenco, y de las escuelas de flamenco, especialmente, en los barrios populares, si me permiten, donde esa expresión, ese sentimiento sale de una forma mucho más natural.</parrafo>
        <parrafo>Finalizo como empecé. Creo que el flamenco es importante que sea declarado como Patrimonio Inmaterial por parte de la UNESCO, y que es importante que estemos debatiendo esto aquí hoy, porque insisto en que forma parte inseparable de la identidad andaluza, de una identidad que nunca jamás ha sido excluyente y que, por lo tanto, se proyecta hacia el mundo. Andalucía, como el flamenco, su mezcla, de donde salen cada una de sus expresiones, y la historia que nos enseñan cuando estudiamos su trayectoria nos dan cuenta también de la historia de este pueblo, de la historia de Andalucía, y dignifican, desde luego, lo que pone en el escudo de nuestra tierra: Andalucía por sí, para España y la humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles a nuestros invitados que no son posibles ni las muestras de aprobación ni de desaprobación para con los oradores en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a continuación interviene el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, el señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Ilustres invitados e invitadas que hoy nos honran con su presencia.</parrafo>
        <parrafo>«El flamenco es una de las creaciones más gigantescas del pueblo». Y no decía más importantes o más notables, sino más gigantescas. Y es cierto. Esa frase de Lorca resume perfectamente lo que el flamenco es. El flamenco es la síntesis cultural más importante de Andalucía, y sin lugar a dudas una de las más importantes que existen en el Patrimonio Inmaterial del mundo. Sincrético, con influencias múltiples, mestizo, y para los teóricos y los eruditos ahí está el enigma de su origen y de su evolución.</parrafo>
        <parrafo>El flamenco es la identidad cultural de Andalucía. Y también forma parte, sin duda, de la identidad de Murcia y de Extremadura; pero el flamenco nace, se desarrolla y se sigue desarrollando y sigue evolucionando desde Andalucía. El flamenco nunca ha dejado de evolucionar, y ese es un aspecto fundamental: no es algo cerrado, como hablábamos aquí ayer del Misterio de Elche, que es un texto clausurado, sino que es una realidad viva y es un imaginario. Es un imaginario desde la realidad más profunda. ¿Y qué es el imaginario? Es una manera de ser, de estar y de vivir. Cuando Silverio Franconetti se escapaba de su casa y se iba a escuchar los cantes de la fragua, o Antonio Mairena, ese sin escaparse de su casa, porque la fragua era de su padre, era una manera de ser y una manera de estar en el mundo como ya aparece en Estébanez Calderón, en Clarín, en Pérez Galdós y, por supuesto, en Lorca y en mi admirado Ricardo Molina.</parrafo>
        <parrafo>El flamenco es una realidad y es un sueño, es una imaginación y una presencia. El flamenco es la esencia, la esencia de un pueblo abierto y universal.</parrafo>
        <parrafo>Por eso el flamenco hoy está en todas partes; por eso, cuando no obtuvo la calificación o la declaración de Patrimonio Inmaterial de la Humanidad -hay unas declaraciones mías en las que yo decía-, peor para ellos. Peor para ellos porque ellos no saben, o no sabían -ahora sí lo van a saber, yo creo que ahora ya lo van a saber-, que el City Center de Nueva York se venía abajo, pero abajo literalmente, y no en metáfora, cuando los andaluces, nuestros artistas, algunos de los que están ahí sentados, actuaban. Para mí fue un placer poder organizar, o coorganizar, el Festival de Flamenco de Nueva York durante cuatro años, como fue un placer colaborar con mi profesor, el doctor Mercado, en su libro La seguiriya gitana, como fue un placer hacerle el homenaje a Fosforito con una conferencia en mi Universidad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, que hoy me honra, mi partido, que hoy me honra dirigiéndome a ustedes, me hace el honor de que aquí defienda lo que todos llevamos en el corazón, porque decía Pascal que el corazón tiene razones que la razón no entiende, y aquí hay que usar la palabra «duende», que no es más que el Demiurgo platónico, es decir, esa fuerza que ustedes tienen y nosotros aplaudimos.</parrafo>
        <parrafo>El Parlamento, en este edificio admirable de Martín de Gaínza y de Vandelvira, recibe hoy de la soberanía popular de Andalucía lo que le corresponde. No es más que un acto de estricta justicia nuestro homenaje, nuestro homenaje en ustedes y nuestro homenaje en la unanimidad. No piensen que siempre vamos a estar los tres grupos políticos de acuerdo. No, no, les garantizo que no. Y, si hubieran venido esta mañana, seguro que lo hubieran podido comprobar. Pero, ante una causa, la consecución de esta declaración por parte de la Unesco, tan noble y tan justa, los portavoces solo podemos sentirnos felices y unidos, y no es mala cosa, aunque sea rara, que todos estemos esta tarde felices y unidos.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, y en toda circunstancia, nuestro partido apoya al flamenco, y lo apoya por ser esta realidad cultural tan importante.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hablado aquí de marginación. Decía mi profesor José Mercado que el flamenco -esto fue muy criticado en su momento- era el resultado de una reacción de las clases marginadas, o de los grupos marginados, ya en el siglo XVIII, frente a las clases dominantes. Sea así o no lo sea, la realidad es que, a partir de la segunda mitad del siglo XIX, el flamenco va adquiriendo lo que culmina en el concurso de Granada de 1922, y lo que culmina con Ricardo Molina y el libro de Antonio Mairena y Ricardo Molina, que ustedes conocen mejor que yo, que también es muy discutible desde algunos puntos de vista, pero que demuestra claramente que el flamenco que nace, efectivamente, en grupos marginales, complejos, en situaciones difíciles -y ahí están las letras, ese caudal admirable de la literatura popular-, el flamenco recoge lo mejor de la tradición popular y de la tradición culta en el momento en que se produce esa fusión, única, que solo se ha dado en el mundo hispánico, y que ya Menéndez Pidal definió de manera admirable.</parrafo>
        <parrafo>No es justo que yo aquí traiga nombres, porque los nombres son muchos, y olvidaríamos; pero sí quiero recordar a Demófilo, que fue el primero que se preocupó de recoger las 750 letras que ustedes tienen en esta edición facsímil que se ha repartido -permítanme la vanidad: yo tengo la edición de Baltanás que está superagotada, pero, vamos, eso ya es una vanidad de bibliófilo-, a Demófilo, y, por supuesto, a Anselmo González Climent; Anselmo González Climent que inventa este término de «flamencología» que abre una extensísima, una bibliografía de miles de títulos y de importancia extraordinaria. Si la llave del cante tiene, y tiene, el valor simbólico, pues, por nombrar tres, El Nitri, Vallejo y Antonio Mairena. Pero hay tantos, sois tantos, que el mundo entero está lleno de flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Yo siempre he defendido que el flamenco no necesita nada más que la libertad de su propia evolución y desarrollo, con el apoyo institucional evidente para que eso se produzca con plena normalidad. Debemos colaborar todos intensamente, porque, ahora que se está hablando tanto de Andalucía y los tópicos, el flamenco es, precisamente, el antitópico de Andalucía, y se ve en los nuevos desarrollos, en la fusión del flamenco con otras músicas, en la manera de bailar, en la evolución del baile, del toque y del cante.</parrafo>
        <parrafo>Yo he tenido la suerte de poder hacer algo, poco, por el flamenco. Pude recoger letras del único libro que hay de letras de los verdiales de mi Málaga. Me gustaría hacer más. Todos estamos aquí para hacer más. Crean ustedes, señorías, señores y señoras invitados, que el Parlamento de Andalucía, que es la voz del pueblo, que es Andalucía, apoya al flamenco, y la Unesco, si es mínimamente inteligente -mínimamente, no necesitan ser mucho: con que sea mínimamente inteligente-, dará este mérito, honor o calificación... Que es al revés: es el flamenco quien honra a la Unesco y no la Unesco quien honra al flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Sepa el Gobierno que tiene nuestro apoyo, que le deseamos la mejor suerte, que esperamos estar informados y participar de todos los elementos, y que, si hace falta, ustedes, no nosotros, van y cantan, y, al cantar, como decían los que escucharon a aquel gran cantaor que fue -bueno, todos lo son-, Pedro Conte, que era una cantaor que decía que ponía... Todos ustedes ponen el pelo, ¿verdad?, esa sensación emocional profundísima.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Garrido, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>«Oleaítas e la ma furiosa/ que fuertes venés/ y a la probe mare de mi alma/ no me la traé.»</parrafo>
        <parrafo>«Arbolito der campo/ riega el rocío/ como yo riego las pieras de tu calle/ con el llanto mío.»</parrafo>
        <parrafo>Las jarchas mozárabes, el Romancero, el pueblo: el pueblo, siempre el pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias. Muchas gracias, señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>A continuación interviene el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Ilustres invitados, seguramente -y puedo decirlo en nombre de los tres portavoces-, hoy, cualquiera de ustedes al toque, al baile o al cante defendería mejor que nosotros esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y miren ustedes que lo ha hecho soberanamente bien el profesor Garrido Moraga, y también el señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Se cumplía, hace un par de días nada más, el centenario de la muerte de Antonio Cruz García, don Antonio Mairena para el siglo. Por lo tanto, esta iniciativa llega también en un momento en que la figura de este insigne cantaor, pero también, como había dicho cuando murió, precisamente en el año 1983, otro estudioso del flamenco, Félix Grande, autor de aquella memorable Historia del flamenco, dijo sobre don Antonio Mairena que aquel día no solo moría un hombre: moría una universidad. Era el año 1983.</parrafo>
        <parrafo>Veinticinco años después, algo más, la realidad de Andalucía, la realidad del cante, la realidad, también, de nuestra democracia, ha cambiado enormemente, y para bien. Podemos decir, en el día de hoy, con la cabeza bien alta, que tanto el flamenco, Andalucía, como su democracia gozan de una excelente salud.</parrafo>
        <parrafo>Y miren ustedes que cuando en los años 50 -los anteriores intervinientes han hecho referencias a la importante labor de investigadores, de estudiosos; yo la hago ahora a la de don Antonio Mairena- se encargaron de recuperar todos esos cantes, todas esas figuras que arrancan desde el siglo XVIII, que conozcamos, aquella figura casi mítica de Tío Luis el de la Juliana, finales del siglo XVIII, luego, otras como la de El Fillo o El Planeta, para llegar a la de Silverio Franconetti, sevillano, como me recordaba algún compañero, y artífice de ese mestizaje profundo que se produce entre lo gitano y lo andaluz, como decían aquellos estudiosos: «Lo gitano se andaluzaba y lo andaluz se agitanaba».</parrafo>
        <parrafo>El discurrir del tiempo nos ha traído hoy un patrimonio fundamental. Un patrimonio exclusivo de nuestra tierra que, desde luego, compartimos con el mundo y, cómo no, en esta candidatura, con las comunidades hermanas de Extremadura y Murcia, también flamencas, como nosotros.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, partiendo de esa realidad distinta, he tenido la curiosidad, hace unos minutos nada más, de entrando a través de Internet en la oferta de cursos de las universidades andaluzas, prácticamente no hay ninguna universidad andaluza -que por cierto, hay el doble de universidades en Andalucía que en el año 1983-, no hay ninguna que no tenga una oferta de másteres, de cursos, de estudios especializados y avanzados en materia de flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Podemos hablar, por lo tanto, de una realidad espléndida, fundamentalmente también por la calidad, por los ilustres artistas que hoy nos acompañan y de los muchos que hoy no están aquí, que seguramente están en escenarios de todo el mundo, aportando esa grandeza que tiene el cante flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Podemos decir también que, en estos años, el cante flamenco ha entrado por la puerta grande, por la puerta grande de los teatros de todo el mundo. Algunos compañeros, portavoces de Izquierda Unida y del Partido Popular, han hecho referencia a esa realidad hoy del flamenco. Para dar un dato, el año pasado, por primera vez, en el Auditorio Nacional de Madrid, había una programación ya estable de flamenco. Parecía inaudito, hace solo unos años, que en el templo de la música clásica de nuestro país, el flamenco ya fuera una oferta anual, a la altura de las músicas más importantes del mundo y de nuestra tradición musical.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, yo creo que esta salud y esta realidad del flamenco es precisamente la que provoca que la candidatura del año 2004 -lo que generó cierta frustración-, pues no saliera adelante. Y digo que puede ser paradójico, pero es que es cierto que, en aquel momento, la UNESCO..., las normas para concurrir a la candidatura de la UNESCO se fijaban especialmente en las tradiciones, en las obras inmateriales o monumentos inmateriales -como se llamaban entonces: «obras maestras inmateriales»- en peligro de extinción. Eso no le ocurría al flamenco y mucho menos le ocurre hoy.</parrafo>
        <parrafo>Eso ha cambiado radicalmente. No el flamenco, como he dicho, que lo ha hecho; sino sobre todo la convención del año 2003 en París de la UNESCO promulga ya unos estatutos distintos, que son rubricados por los países miembros de esta organización de tanto prestigio, dedicada a la ciencia, a la cultura y a la educación, y que ya marcan en los estatutos, en los artículos 16 y 17, dos listas distintas: la lista representativa del patrimonio inmaterial de la UNESCO, a la que aspira, a la que opta la candidatura del flamenco; y otra lista, como la anterior, como la que existía previamente, dedicada a salvaguardar, a proteger aquellas manifestaciones, monumentos, obras singulares de la humanidad, en peligro de extinción y que requieren salvaguarda.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo España tiene, en esa lista de 90 obras o monumentos, el Misterio de Elche, como se ha dicho, y la Patum de Berga. Esperemos que la tercera sea, próximamente, el flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirle a la Consejera y al Gobierno andaluz, en nombre del grupo parlamentario al que represento hoy aquí, el Grupo Parlamentario Socialista, que no hay mayor señal inequívoca de fracaso, que el abandono. Usted no abandona. Usted presenta esta candidatura, que ya la ha presentado, y, si no saliera adelante, sígala presentando. Lo ha dicho el portavoz del Partido Popular. Seguramente, no sé si el flamenco merece esta distinción; pero la UNESCO, la humanidad merece que el flamenco sea reconocido como una de las obras maestras del patrimonio inmaterial de la humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido, la proposición no de ley que hoy hemos presentado aquí, constituye también un ejemplo de la política con mayúsculas, de la política que también aquí, aunque parezca paradójico muchas veces, se ejerce y creo que con mucha frecuencia. Hasta tal punto que hace solo dos años los tres grupos hoy representados en esta Cámara -Izquierda Unida, Partido Popular y el Partido Socialista, al que, cómo no, represento- aprobaron el Estatuto de Autonomía, que es el marco institucional por el que nos regimos los andaluces. Y ahí hay un artículo específico dedicado al flamenco, y que garantiza su protección, su conservación y su difusión.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo diría que el flamenco va a ser capaz por sí mismo, como lo ha sido durante siglos, de seguir fructificando, seguir con la fertilidad creativa, artística que tiene, porque el flamenco, fundamentalmente, es grandeza. Y esto yo lo aprendí de una persona muy querida, seguramente, por algunos artistas jóvenes de Huelva, de mi tierra, que nos acompañan aquí hoy -Arcángel y Argentina conocieron a Manola Sánchez, La Niña de Huelva-. Manola que se crió en la calle donde yo vivía, y la conocí desde muy pequeño, me enseñó, precisamente, que la grandeza del cante estaba en lo sencillo y en lo íntimo, que es, a la vez, lo universal. Y ahí, en la esencia del cante, estaba también la esencia de la vida y el modo, las maneras, que son varias, que son muchas afortunadamente, de contarlo y de cantarlo. Por eso el flamenco nunca tendrá el peligro de desaparecer.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, quiero terminar -se me acaba el tiempo- manifestando que hay un compromiso, señora Consejera, más allá de esta candidatura que tienen ustedes en marcha. Quiero felicitar en este momento al Centro Andaluz de Arte Flamenco, a la Agencia; quiero felicitar a su Consejería, pero también a las entidades, a las 356 peñas flamencas que son el núcleo, el corazón de los aficionados al cante flamenco. Aquí, en esta sala, también hay buenos aficionados al cante que nos acompañan hoy, que disfrutan del toque, del baile y del cante de nuestra tierra. A todas esas asociaciones, colectivos, profesionales y artistas, queremos darles las gracias y queremos impulsar con ellos, en este lugar, sede de la soberanía del pueblo, esta candidatura.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero terminar. Me ha citado el señor Garrido Moraga a Lorca. Quiero acordarme de aquellos otros pioneros que pusieron en marcha el Concurso Nacional del Cante jondo. Lo profundo es precisamente lo auténtico, lo esencial. La grandeza del flamenco tiene que ver con lo jondo. En ese sentido, en el año 1922, Manuel de Falla, Adolfo Salazar, Juan Ramón Jiménez y un jovencísimo García Lorca, ponían en marcha aquel concurso, que no tuvo mucho éxito a efectos de concurso como tal. Pero, bueno, allí estaban los jóvenes, jovencísimos, Manuel Torres o Pastora Pavón, La Niña de los Peines. Y sí que supuso un hito en la forma, también, de entender y de apreciar el flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Lorca dijo en una conferencia en la víspera de aquel festival, de aquel concurso... Le decía al público al terminar la conferencia, algo que yo les voy a recordar hoy porque nos lo estaba diciendo a nosotros. Decía Lorca al terminar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Díaz Trillo, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le pido medio minuto Presidenta. Está usted interrumpiendo a Lorca, vamos a terminar en medio minuto. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nos decía el poeta granadino: «A todos los que a través de su vida se han emocionado con la copla lejana que viene por el camino, a todos los amantes de la tradición engarzada con el porvenir, al que estudia en el libro como al que ara la tierra, le suplico respetuosamente que no deje morir las apreciables joyas vivas de la raza, el inmenso tesoro milenario que cubre la superficie espiritual de Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>Con orgullo, podemos contestarle a aquel maestro granadino, que, 90 años después, el flamenco vive algunos, seguramente, los mejores años de su historia, gracias, en gran medida, a muchas de las personas que hoy nos acompañan hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señorías, finalizado el debate, vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, ya sí, también el público puede aplaudir.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

