<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>64</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Competencia administrativa, Agua, Administración municipal, Administración local, Gestión del agua, Legislación del agua, Recurso hidráulico, Ley</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000005. Debate de totalidad del Proyecto de Ley de Aguas de la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Votación: La enmienda a la totalidad es rechazada por 46 votos a favor, 60 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías que vayan ocupando los escaños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se abre la sesión que vamos a celebrar durante los días 25 y 26 de noviembre. Comenzamos con el punto primero del orden del día, debate de totalidad del Proyecto de Ley de Aguas de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Para la presentación del proyecto de ley tiene en primer lugar la palabra el Consejo de Gobierno, en su nombre la Consejera de Medio Ambiente, la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, supone para mí una enorme satisfacción en nombre del Gobierno comparecer y presentar el Proyecto de Ley de Aguas de Andalucía, un proyecto que da cumplimiento a nuestro Estatuto de Autonomía, y que es la primera ley de aguas para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>«Todas las personas tienen derecho a vivir en un medio ambiente equilibrado, sostenible y saludable, así como a disfrutar de los recursos naturales, del entorno y el paisaje en condiciones de igualdad, debiendo hacer un uso responsable del mismo para evitar su deterioro y conservarlo para las generaciones futuras de acuerdo con lo que determinen las leyes.</parrafo>
        <parrafo>»Se garantiza este derecho mediante una adecuada protección de la diversidad biológica y los procesos ecológicos, del patrimonio natural, el paisaje, el agua, el aire y los recursos naturales».</parrafo>
        <parrafo>Esto, señorías, es literalmente lo que quisimos los andaluces introducir en nuestro Estatuto de Autonomía, uno de los grandes logros conseguidos y que se establece en su artículo 28. Un texto que recoge también como principal objetivo: «la mejora de la calidad de vida de los andaluces y las andaluzas, la protección de la naturaleza y el medio ambiente, la adecuada gestión del agua y la solidaridad interterritorial en su uso y distribución». Este, señorías, es el artículo 10 de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>También en nuestra Carta Magna se establece que ostentamos competencias exclusivas sobre las aguas de la cuenca del Guadalquivir, que transcurren por su territorio, y que afectan a toda nuestra Comunidad Autónoma. Artículo 51 también del Estatuto que nos dimos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Proyecto de Ley de Aguas es un proyecto pionero. Da cumplimiento no solo a uno de los compromisos electorales adquiridos por el Partido Socialista y asumidos por este Gobierno, sino también a la resolución aprobada en el primer debate parlamentario de esta VIII legislatura. En esa resolución se instaba al Consejo de Gobierno a elaborar e iniciar la tramitación en este Parlamento, antes de finalizar el año 2009, de un proyecto de ley de aguas para Andalucía, un proyecto basado en el acuerdo y el consenso.</parrafo>
        <parrafo>El agua constituye un recurso básico, necesario e indispensable para la vida, para las personas y para todos los seres vivos, un elemento esencial y vital para nuestra existencia, un elemento estratégico, transversal en el desarrollo económico y social y en el progreso de cualquier territorio; un factor imprescindible e indispensable para el bienestar de la ciudadanía, para la vertebración y la articulación de nuestra región.</parrafo>
        <parrafo>Es, señorías, el agua también una responsabilidad colectiva para toda la sociedad andaluza. El agua es vulnerable, frágil y escasa. De manera que este patrimonio común que tenemos la obligación de preservar y garantizar en condiciones adecuadas supone, señorías, que hay que conservar en cantidad y calidad, usar con sensatez y racionalidad, y ser solidarios con aquellos que tienen un acceso más difícil al agua.</parrafo>
        <parrafo>Este es el reto que afrontamos desde la Administración, con la necesidad de hacer realidad una nueva política de agua, basada en la Directiva Marco del Agua de la Unión Europea y por supuesto en nuestro Estatuto de Autonomía. Un Estatuto que apoyaron desde el primer día Izquierda Unida y el Partido Socialista, y que costó mucho que apoyaran -finalmente lo hicieron en Madrid, en el Congreso- el grupo mayoritario de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Nos ha permitido este Estatuto, señorías, conseguir la transferencia de las competencias del agua que transcurre por nuestra tierra del Guadalquivir en la actualidad, y ese hecho nos pone en la gestión de la práctica totalidad de los recursos hídricos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es un momento oportuno, imprescindible, que se condiciona además por un contexto socioeconómico, político y competencial que tenemos que atajar; con grandes objetivos medioambientales, que nos fijan y nos imponen las directivas europeas. Un momento clave en el que se pone en marcha en torno al río Guadalquivir, el río del devenir de nuestra historia, todo un proyecto de desarrollo de modelo económico.</parrafo>
        <parrafo>Se hace, por tanto, necesaria esta ley, e imprescindible un marco normativo que nos permita la gestión del agua en Andalucía, una herramienta que permita adaptar la gestión del agua a las necesidades de la sociedad andaluza. Una norma, señorías, que nace del fruto de un proceso de diálogo, de consenso social, con todos los agentes socioeconómicos de nuestra tierra, que recoge los principios del Acuerdo Andaluz por el Agua, firmado el pasado 3 de febrero en un proceso que fue gracias a la participación y al consenso más importante que ha habido en los últimos tiempos en nuestra Comunidad Autónoma. Y, por cierto, un mandato de la resolución que este Parlamento aprobó, con el voto en contra del Partido Popular, un acuerdo que nace, como digo, de la resolución aprobada en esta Cámara, en el debate general del 14 de mayo del 2008, y que queda en su propio texto recogido que deberían quedar al margen de toda contienda, y, por tanto, alcanzar un acuerdo o consenso social en torno a un recurso esencial para todos. Y en este sentido -repito- nos pusimos a trabajar desde el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Este entendimiento se produce, señorías, por quienes representan a la sociedad andaluza, por quienes forman parte del Consejo Andaluz del Agua, por quienes tienen la voz y la representación de los ayuntamientos a través de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, de los sindicatos, de la CEA, de todos los representantes de los regantes, de los consumidores, de los usuarios, de las organizaciones agrarias, de los ecologistas, de las empresas suministradoras, de los representantes de las asociaciones de agua, de las confederaciones, de las consejerías implicadas y de la Administración General. Un gran acuerdo que nos ha permitido llevar y traer hoy aquí un proyecto de ley que responde a las demandas de todos.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero destacarles algunos aspectos que me parecen más relevantes y novedosos. En primer lugar, tal como establece la Directiva Marco de Aguas, garantizamos con este proyecto de ley la participación activa de la sociedad. Un proyecto en el que la gestión del agua da participación al conjunto de la sociedad, no solo a los usuarios tradicionales sino a todos los interesados en la gestión, que son todos y todas las andaluzas. Una participación no solo a través del Consejo Andaluz del Agua y de los órganos colegiados que tenemos en la Administración, sino que también lo permite a través de la organización que hemos diseñado en la Agencia Andaluza del Agua en todos y cada uno de sus organismos, creando entes supramunicipales de gestión, y destacando sobre todo la demanda y el compromiso que asumíamos en el gran Pacto por el Agua, la creación del Observatorio del Agua, un órgano de consulta, de asesoramiento, de participación, pionero en España, que nos va a permitir dar respuesta a la información, a la transparencia, a la participación en la gestión del agua y a establecer los estándares de calidad. Transparencia que se impulsa en una nueva Administración, donde apostamos por la innovación, por la incorporación de las nuevas tecnologías de la información, la simplificación de trámites, la normalización de procedimientos, todo dentro del programa de modernización de la Administración andaluza, que garantiza y pone a la Administración hidráulica a la cabeza en lo que ya es la primera oficina virtual en materia de aguas en España, garantizando también el principio de unidad de cuenca y la descentralización provincial de las competencias en las delegaciones provinciales. Igualdad de trato, cercanía, proximidad con la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>También este proyecto de ley, señorías, introduce aspectos muy significativos en torno a la planificación hidrológica. En estos momentos estamos elaborando los planes hidrológicos de las cuencas intracomunitarias. En este contexto, el proyecto de ley contiene una regulación de la planificación que se fundamenta en los objetivos que tienen, por ejemplo, el prevenir el deterioro de las masas acuáticas, el dar respuesta a las demandas de agua y garantizar la gestión equilibrada e integradora del dominio público.</parrafo>
        <parrafo>Sin lugar a dudas, el aspecto más significativo se centra en la introducción de la flexibilidad en el estricto régimen de concesiones que actualmente tenemos, de forma que damos un salto cualitativo y hacemos posible la entrada de nuevos usos. Se establecen respetando los caudales ambientales y asegurando el uso al abastecimiento humano. Digo que respetándose las actuales concesiones, hasta su vencimiento, hacemos posible que un modelo tradicional en Andalucía, como es el desarrollo que producen el sector agrícola y el sector turístico, se vean ahora también más impulsados, se vean ahora más motores de nuestra economía, con esta flexibilidad que vamos a tener, gracias a la ley, para conceder, para dar concesiones del agua. Un aspecto de gran trascendencia, sobre todo teniendo en cuenta el escenario de crisis económica que padecemos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la ley va a permitir promover la entrada de sectores productivos, capaces de ofrecer nuevas posibilidades, oportunidades de crecimiento a nuestra Comunidad Autónoma. Van a hacer posible el fomento del desarrollo de la energía termosolar en Andalucía, una industria que puede resultar clave como motor de nuestra economía, por el gran potencial de desarrollo que tenemos, pero que habrá que ordenar y, sobre todo, dar respuesta en la cantidad de agua que necesitan.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al ciclo integral, el marco competencial establecido en la legislación básica de régimen local queda intacto, y el proyecto de ley introduce el fomento de la gestión supramunicipal, de la cooperación, de la colaboración con los ayuntamientos. Quiero destacarles que la Administración hidráulica de la Junta de Andalucía, es decir, la Agencia Andaluza del Agua, va a ser la garantía en la calidad del servicio del ciclo urbano, va a prestar apoyo, técnico y económico, a las corporaciones locales y va a ejecutar subsidiariamente esta prestación cuando sea deficiente, cuando no cumpla con la calidad que nos imponemos para todos los andaluces. Y, por supuesto, cuando ponga en riesgo la salud o el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Esta norma, señorías, contempla también la regulación de aspectos que tienen que ver con el rendimiento de las redes de abastecimiento. Tenemos que potenciar el ahorro de un recurso escaso, imprescindible, vital, frágil y escaso. Tenemos que organizar y garantizar que los ciudadanos andaluces reciban un servicio público de calidad. De manera que, en la gestión del dominio público hidráulico, este proyecto se marca como principal objetivo flexibilizar el régimen concesional, utilizar mejor el consumo, ahorrar agua. Lo más significativo es haber introducido en la norma la creación, también fruto del compromiso del gran acuerdo andaluz por el agua, la creación, digo, de los bancos públicos del agua, que nos va a permitir hacer ofertas públicas de adquisición de derechos del uso del agua, una fórmula que permite reasignar caudales teniendo en cuenta la sostenibilidad, el valor añadido, valor añadido en términos de creación de empleo y de generación de riqueza, y bajo la cautela de que el nuevo uso debe ser de utilidad pública.</parrafo>
        <parrafo>Este objetivo de liberar recursos y que el agua no se convierta en un factor limitante del desarrollo sostenible pasa por el compromiso de la agricultura, de los agricultores y los regantes, un proceso en el que Andalucía lleva mucho camino recorrido. Me refiero a la modernización de los regadíos. Existe el compromiso, en el Acuerdo Andaluz por el Agua, del sector, de terminar con la modernización de los regadíos en nuestra tierra, para poder ahorrar agua y destinarla a nuevos usos; usos, como digo, de interés social y de utilidad pública. Y, en ese sentido, quiero indicarles que la Junta de Andalucía va a promover, hasta 2015, la modernización de 395.000 hectáreas de regadío, una inversión de más de 1.300 millones de euros y un ahorro de agua de más de 500 hectómetros cúbicos.</parrafo>
        <parrafo>Con esta ley vamos a promover también la cobertura del régimen jurídico de las aguas subterráneas. Establecemos en nuestro proyecto de ley la autorización para cualquier aprovechamiento, incluidos los inferiores a 7.000 metros. Este es el aspecto que nos va a permitir controlar los recursos. Al mismo tiempo, introducimos en el proyecto de ley la creación, de forma voluntaria, de comunidades de usuarios de agua subterránea, porque entendemos que el buen resultado obtenido por las corporaciones públicas en la gestión de las aguas superficiales nos lleva a proponer esta fórmula. Repito, de manera voluntaria, para las aguas subterráneas. Ahora bien, se convertirá en una obligación por parte de la Administración, exigible por parte de la Administración, cuando la masa de agua subterránea se declare en riesgo, la pongamos en riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Otro aspecto al que quiero referirme, y que es un carácter innovador de este proyecto de ley, son los efectos del cambio climático, representados fundamentalmente por las inundaciones y la sequía, que se contemplan dentro de nuestro proyecto de ley, que da respuesta, o trasladan a nuestro ordenamiento jurídico andaluz, las decisiones de las directivas europeas, sobre inundaciones, de 2007 -fundamentalmente, la prevención-, haciendo que la elaboración participativa en los estudios de evaluación del riesgo de inundación se haga obligatoria en nuestros municipios; el mapa de peligrosidad, los planes de gestión en las zonas de riesgo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, y con el objetivo de obtener y disponer de un instrumento de gestión frente a los ciclos secos con los que tenemos que convivir, establecemos la obligación de diseñar planes especiales a municipios de más de 10.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, también la directiva marco de agua fija para todos los Estados miembros la obligatoriedad de alcanzar el buen estado ecológico de todas las masas de agua en el horizonte de 2015, de manera que nos comprometemos, con este proyecto de ley, a tener, en el plazo de dos meses después de su aprobación, un plan de infraestructuras, un plan que nos puede permitir acabar con ese..., con las infraestructuras en nuestra tierra antes incluso de ese 2015; una medida que va a potenciar la actividad del sector de la construcción a través de la licitación oficial de la obra pública, de manera que va a contribuir a reducir y moderar los efectos de esta crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>En cifras, estimamos que alrededor de mil quinientos millones de euros son los que incluirá el Plan de Infraestructuras, que permitirán la creación de más de veinticuatro mil puestos de trabajo y la construcción de trescientas plantas depuradoras que están pendientes aún de hacer en nuestra tierra. Hemos alcanzado el 83% de la población andaluza que dispone de esa infraestructura de depuración y saneamiento: nos proponemos hacer con esta ley, cuanto antes, el resto que nos falta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, gracias a este plan, el servicio de aguas de calidad para toda la población andaluza será una realidad, vivan donde vivan los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacarles también el hecho de que esta futura ley haga suyo el obligado principio de la directiva europea de la recuperación de costes para estas infraestructuras. La directiva marco nos obliga, el gran Acuerdo Andaluz por el Agua sirvió como compromiso para llevarlo al borrador de la ley, y hemos llegado hasta aquí con un régimen económico cuya finalidad es que el precio del agua se sitúe en consonancia con el consumo efectivo, de manera que fomentemos el ahorro y penalicemos el despilfarro, estableciéndolo en el canon de mejora, que ahora pagan más de cuatro millones de andaluces, que generaliza, en este proyecto de ley, la financiación de infraestructuras hidráulicas convirtiéndola en obra de interés de la Comunidad Autónoma. Digo que asumimos el principio de la directiva marco estableciendo que las cantidades recaudadas tienen carácter finalista y van a reinvertir por completo en los proyectos previstos en el Plan de Infraestructuras, en la protección y en la regeneración de las masas de agua.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el establecimiento de este régimen económico se basa en los principios de equidad y de solidaridad interterritorial y permite que los ciudadanos andaluces contribuyan de igual forma a la financiación de las infraestructuras. Igualdad en la garantía y calidad en el servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señorías, esbozando sintéticamente alguno de los aspectos más destacados de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo. Esa ha sido la seña de identidad de una norma que desde el primer día de esta legislatura en el primer debate general en este Parlamento empezó a gestarse; en una resolución de ese debate general que nos llamaba a alcanzar el acuerdo que suscribieron los diputados y diputadas del Grupo Socialista y de Izquierda Unida, y que votaron en contra el Partido Popular; una resolución que cumplimos. Cumplimos llegando al acuerdo que se firmó el pasado día 3 de febrero, y cumplimos trayendo este proyecto de ley para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El trabajo, desde ese primer día de la legislatura, nos ha permitido un contacto permanente con la sociedad andaluza para recoger sus demandas; nos ha permitido tener un análisis, un diagnóstico exhaustivo de cuáles son las necesidades en materia de agua; nos ha llevado al acuerdo, dejándose todos los intereses algo en pro del interés general.</parrafo>
        <parrafo>Conocemos, por tanto, las demandas de la sociedad andaluza; tenemos el respaldo en ese acuerdo, y ese conocimiento hace que pongamos en este proyecto de ley todos y cada uno de los principios, de las medidas que se nos dieron en el acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar definitivamente, señorías, diciéndoles que la enmienda a la totalidad que presenta el Grupo Popular creo que está falta de profundización intelectual, creo que por ello provoca los movimientos contrarios y permanentes que se han dado en esta Cámara en materia de aguas, creo que son los únicos en Andalucía que van contracorriente; pero espero que, en este debate, ahora que se inicia el debate del proyecto de ley, se sumen: se sumen a la construcción de una de las leyes más importantes para los andaluces y las andaluzas, salgan de la marginalidad que supone estar donde no hay nadie, y construyan con nosotros un proyecto de ley que todavía puede ser mejorado, que todavía puede recoger todas las aportaciones que en esa línea quieran hacernos, que hagan que el desarrollo socioeconómico de Andalucía y el derecho de los andaluces y las andaluzas al agua se vea respaldado por sus representantes públicos.</parrafo>
        <parrafo>De manera que los invito: los invito a esta gran apuesta por responder a los retos de la gestión del agua en el siglo XXI; los invito a sumar aportaciones, a construir, y a hacer suya la ley que va a ser de todas y de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, este proyecto de ley tiene una única enmienda con propuesta de devolución, formulada por el Grupo Parlamentario Popular. Por tanto, tiene ahora, en el turno de posicionamiento, la palabra el grupo autor de esta enmienda con propuesta de devolución.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, permítame que, antes de hablar de la ley, y hacerlo tranquilamente, sin necesidad de ofender -yo creo que no es necesario ofender a la hora de hablar de agua, como usted ha hecho aquí dirigiéndose al Partido Popular-, permítame que antes salude muy afectuosamente, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, a los representantes de asociaciones agrarias, asociaciones de consumidores y usuarios, asociaciones vecinales y asociaciones de comunidades de regantes que hoy nos acompañan, y que, en gran medida, van a ser los futuros protagonistas cuando esta ley vea la luz y sea una realidad. Probablemente ellos no hayan escrito el guión, ni tan siquiera les guste; pero, definitivamente, con su actitud, ellos serán protagonistas. Sean ustedes bienvenidos a esta casa.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que sepan que el Grupo Parlamentario Popular va a defender hoy, y defenderá siempre, los principios y los valores de quienes, como ustedes, trabajan muchísimo día a día por hacer más grande a Andalucía, hoy presentando esta enmienda de devolución; mañana, si esta no prospera, con enmiendas parciales en la búsqueda de un mayor consenso posible y con el deseo de conseguir una ley con el menor impacto sobre la economía productiva y la sociedad civil de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señores, el agua es un bien prioritario para el desarrollo de un pueblo. El agua es buena para beber, pero imprescindible también para vivir. Así que permítanme que inicie aprovechando y reivindicando una vez más los trasvases para nuestra tierra. Es un activo social por excelencia; un activo económico y medioambiental que en nuestra tierra es, además, un bien escaso, demasiado escaso y, por lo tanto, profundamente sensible.</parrafo>
        <parrafo>De aquí que cualquier iniciativa que se adopte, ya sea ejecutiva o legislativa, como es este caso, debe venir precedida por una clara volunta de servicio basada en los principios constitucionales de igualdad y solidaridad, tomando como referencia el ordenamiento jurídico actual, el Estatuto de Autonomía, y, por supuesto, nuestra Constitución Española. Señora Consejera, Estatuto de Autonomía que es de todos.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido el Grupo Parlamentario Popular siempre ha sostenido, desde que Chaves, hace diez años, hablara de una futura ley de agua -por cierto, todos, absolutamente todos han incumplido a la hora de presentar la ley en los plazos que ustedes habían marcado-; como les digo, desde entonces, el Grupo Parlamentario Popular siempre ha mantenido que Andalucía necesitaba una ley de aguas para nuestra Comunidad, un marco legal, un instrumento jurídico que sirviera para definir el modelo de gestión de algo tan complejo como es el recurso agua, pero desde la austeridad y la eficacia; un instrumento legal capaz de diseñar definitivamente la planificación hidrológica de nuestra Comunidad Autónoma; una ley que definiera los órganos de participación, de gestión y de decisión; un marco legal capaz de fijar un sistema impositivo y sancionador en torno al agua y a su uso responsable, pero de una manera equilibrada y coherente con la realidad social, económica, agrícola y cultural que vive nuestra Comunidad Autónoma. Con esos parámetros comprendíamos una futura ley de aguas. Pero permítanme que les diga, señorías, que no compartimos ese principio ideológico de la ley que hoy trae el Partido Socialista. Una ley que se concibe para aumentar el poder de la Administración sobre lo administrado, aunque para ello usurpen competencias de las corporaciones locales, aunque con ello usurpen derechos de usuarios, aunque con ello afecten a los sectores productivos de Andalucía e incluso enfrenten a territorios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros no podemos compartir una ley que incrementa injustificadamente la burocracia administrativa que ya existe en Andalucía, de manera que, lejos de agilizar, paralice aún más la actividad de Andalucía; que, lejos de proteger, de auxiliar, de trabajar por dar seguridad y confianza al ciudadano, incremente aún más, señora Consejera, la inseguridad jurídica que ya existe en nuestra tierra. Y, por supuesto, no podemos compartir una ley que se haga persiguiendo un claro afán recaudatorio. Y eso es exactamente lo que ustedes hoy han traído al Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, hoy el Grupo Parlamentario Popular presenta y defiende la enmienda a la totalidad del proyecto de Ley de Aguas del Grupo Socialista. Y solicita su devolución, porque es recaudatoria, porque pretende ser profundamente intervencionista y porque utiliza la ley como un claro instrumento para seguir incrementando aún más la burocracia en torno al agua. Y, si no, ¿cómo se explica la literalidad de la mayoría de los artículos del proyecto de ley? Por cierto, un articulado, que, según los expertos, tiene una pobre técnica jurídica. Yo no voy a apelar a su intelectualidad; simplemente, los expertos dicen que esta ley tiene pobre técnica jurídica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para el Grupo Parlamentario Popular es inadmisible por ley plantear más impuestos. A partir del artículo 64 de este proyecto de ley, se estipula un régimen económico-financiero, un canon de mejora de infraestructuras, hidráulicas y de depuración, de interés de la Comunidad Autónoma, con una cuota fija profundamente insolidaria, con tres tramos variables más que, según el consumo, indudablemente supondrán un incremento del precio del agua para millones de andaluces. Y, por otro lado, un canon de regulación y tarifas de utilización y otro de servicios generales que, tal y como está redactado, no solo supondrá una insoportable carga ya para los agricultores y regantes -que, por supuesto, tendrán que seguir costeando infraestructuras-, sino que claramente, como se dice en el proyecto, este canon de servicios generales, señorías, va a ser un instrumento para recaudar más dinero para sufragar el gasto corriente de la Administración. Y, por si fuera poco, un cuarto canon, este ya de ámbito municipal, que en cualquier caso será potestativo de la Agencia Andaluza del Agua, quien decidirá la cuantía, el régimen de aplicación y su vigencia, arrogándose una potestad que es plenamente municipal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todo esto es un auténtico despropósito tributario, en absoluto justificado, injusto y profundamente, señorías, insolidario. Por eso hoy nosotros vamos a rechazar el proyecto de ley. Señorías, ustedes lo que pretenden con esta ley -díganlo claramente- es recaudar, en los próximos cinco años, aproximadamente 800 millones de euros, que es más que lo que ha invertido la agencia andaluza del agua desde su creación.</parrafo>
        <parrafo>Señores y señoras diputados, el espíritu socialista de la ley ha quedado bien claro: recaudar a los ciudadanos, por obras y por burocracia, lo que la Junta no está dispuesta a costear. Señorías, eso es un auténtico abuso de poder, que nosotros, desde luego, desde el Grupo Parlamentario Popular, no podemos compartir. Abuso, señorías [aplausos], acompañado de una filosofía arcaica y fracasada, que es que es más poder de lo público sobre la ciudadanía, más asfixiante intervención pública y un exceso de proteccionismo del Estado, que, en este caso, ustedes lo han llevado al máximo. Con este proyecto de ley, las corporaciones locales pierden autonomía municipal, las condenan a entenderse obligatoriamente y forzosamente con la Junta de Andalucía; y, si no, van a ver en peligro la financiación, la subvención, las competencias en planificación, en la gestión. Ahí está el articulado, 32 en adelante, 78.1, 78.2, 52, 91, 92... Sigan ustedes sumando. Es intervencionista al ciento por ciento. Intervencionista también, sobre todo, sobre los sectores productivos de Andalucía, sobre la sociedad civil, las empresas, los hosteleros, las industrias, y especialmente con aquellos que son usuarios de primera en nuestra Comunidad Autónoma, como son los agricultores y regantes. Agricultores y regantes, señorías, que han hecho un esfuerzo importante por modernizar sus producciones, que han hecho un gran esfuerzo por racionalizar el consumo del agua, y que ven con esta ley un nuevo ataque. Así que permítanme, señores del campo, que sintamos y que sienta hoy..., que exprese, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, nuestra solidaridad ante los momentos tan difíciles que está pasando el campo andaluz y español, como ustedes bien pusieron de manifiesto este fin de semana en las calles de Andalucía y de España. Nuestra solidaridad con todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Agricultores y regantes, señorías, que con esta ley van a ver intervenida su representatividad, su capacidad decisoria en órganos de gestión y planificación; que ven intervenidos derechos sobre usos y concesiones previamente autorizados a la propia elaboración de la ley; que no entienden la nueva temporalidad que ustedes hacen o que vaya en contra del texto refundido de la Ley de Aguas; que no están tranquilos porque no queda clara cuál va a ser la coordinación de la unidad de gestión, porque, evidentemente, ya no existe unidad de cuenca; y, desde luego, porque temen, porque no les queda claro, qué va a pasar con ese nuevo banco público del agua.</parrafo>
        <parrafo>Señorías -con esto voy a ir terminando-, este proyecto no ha sido concebido, como cabría esperar, para garantizar una administración más ágil, austera y eficaz. En él no se plantea la imperiosa necesidad que tenemos todos de reducir la burocracia. Muy al contrario, enmascarada en una falsa participación, pretenden crear un nuevo órgano -el Observatorio Andaluz del Agua-, que, por otro lado, dicen que va a garantizar la transparencia en torno al uso del agua, como si la Administración no supiera ni conociera cuáles son los usos y las concesiones legales que hay en nuestra tierra. Otra cosa son las ilegales; pero, si hay ilegales, tienen mecanismos para perseguirlas. Pero no hablen de la transparencia, porque la transparencia existe en nuestra Comunidad Autónoma. Y no hablen de la necesidad de la participación, porque existen mecanismos, consejos e instrumentos para participar en torno al agua. ¿O qué es el Consejo Andaluz del Agua?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, piénsenlo bien...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con esto termino, diciéndoles que, en estos momentos difíciles, los ciudadanos de Andalucía, las familias de Andalucía, quieren mejor gestión y más eficacia, quieren más austeridad en el gasto público y menos burocracia. Y, por supuesto, lo que no quieren son impuestos. Todo lo contrario de lo que ustedes hoy han planteado con esta ley, y que, por supuesto, el Grupo Parlamentario Popular no va a apoyar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es un debate, sin duda alguna, muy importante, creo que así lo entendemos todos, porque después del traspaso efectivo de la cuenca hidrográfica mediterránea y de la atlántica, en 2005, coincidiendo con la creación de la agencia, y también, después del traspaso de la cuenca del Guadalquivir, Andalucía, asume las competencias sobre la práctica totalidad de las aguas que discurren por nuestro territorio. Saben que eso llevó a que este año hubiera una reestructuración también de la agencia, basada en el principio de unidad de gestión y coordinación de los sistemas hidráulicos y respeto a la unidad de cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, señorías, ante la comunidad autónoma con más grado competencial peninsular en materia de agua de todo el Estado. Y esta realidad -entendemos- hace que las tres fuerzas políticas presentes en el Parlamento coincidan en que este es el momento oportuno para que los principios constitucionales, los principios estatutarios, lo recogido en la Directiva Marco del Agua o en el texto refundido de la Ley de Aguas estatal tomen cuerpo en Andalucía, en cumplimiento de las responsabilidades asumidas y de los retos presentes y futuros. Es decir, todos coincidimos, los tres grupos en la Cámara, en la necesidad de dotar a Andalucía de un marco legal en torno a la política de aguas; un asunto relevante, no solo en Andalucía, sino en el conjunto del Estado. Si tenemos en cuenta que para que viniera la Ley de 1985 tuvieron que pasar hasta 106 años, eso nos da una idea de la trascendencia de una legislación de este tipo. Lo que nos obliga -desde el Grupo de Izquierda Unida así lo creemos- a que la ley resultante sea ejemplar. No en vano, señorías, la Comunidad Autónoma andaluza está hoy en el punto de mira de todas las comunidades autónomas que esperan seguir la senda de una comunidad que será pionera en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>A mí, que, obviamente, no soy del Consejo de Gobierno -estoy aquí como portavoz de mi grupo-, sí me gustaría valorar y posicionar a Izquierda Unida sobre la enmienda del Grupo Popular. No compartimos los argumentos del Grupo Popular en su escrito de enmienda a la totalidad. Creemos que sigue sin entender que el agua, ese bien esencial de primera necesidad que definen en el escrito, es fundamentalmente, hoy, un recurso finito. Y, por lo tanto, también se lo decimos a la señora Consejera, limitante del modelo de crecimiento, del modelo de desarrollo, y creemos que esto es mucho más aproximado, mucho más real que hablar de recurso sensible, o mucho menos que hablar de un recurso que no va a limitar el desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, al contrario de lo que nos plantea el Partido Popular, el proyecto de ley que nos encontramos en la Cámara no tiene nada que ver, absolutamente nada que ver con el anteproyecto trabajado en la anterior legislatura, un anteproyecto que era fundamentalmente tarifario y que no contemplaba los objetivos, los principios y las finalidades establecidos en el presente proyecto de ley, que no asumía, en definitiva, la dimensión ambientalista que debe estar presente en las políticas de agua.</parrafo>
        <parrafo>No es posible que hoy, en pleno siglo XXI, con las incuestionables consecuencias negativas del cambio climático y las previsiones existentes en nuestra Comunidad con respecto al agua, el Partido Popular siga manteniendo una política básicamente ingenieril -han hablado o han vuelto a hablar de los trasvases- y utilizando un lema de Agua para todos, que enfrenta a territorios, sin implementar políticas comunes basadas en la eficiencia, y que pone por delante supuestos derechos históricos a la necesaria solidaridad y a la buena gestión del recurso.</parrafo>
        <parrafo>Por último, reiterar lo pernicioso y manipulador del argumento sobre el régimen económico y financiero. La recuperación de costes es inexcusable, a ella nos debemos. Y el Partido Popular creemos que ni siquiera se ha molestado en hacer las cuentas para situar con exactitud lo que van a suponer estas tasas.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, sinceramente, que lo que no es de recibo hoy es que el agua más cara de Andalucía se dé en tres ciudades gobernadas por el Partido Popular y que, además, en cuanto a la calidad de dichas aguas, precisamente, no sean las mejores de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no es de recibo es que estemos en contra de una medida inexcusable, la recuperación de los costes, que se enmarca en una ley que podemos denominar de carácter integral para Andalucía, sabiendo que hay comunidades autónomas, pongamos por ejemplo la valenciana, que cobra más de cien millones de euros al año, sin tener ninguna ley; es decir, sin que tengamos la garantía del retorno de esas inversiones a la política hidráulica. Y eso me parece que sí es cobrar un impuesto por la puerta de atrás y que no tiene excusa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de todas maneras, lo más importante para Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía: Izquierda Unida valora positivamente este proyecto de ley y creemos, modestamente, que tiene muchas de las señas de identidad que nuestra fuerza política, junto con otros, ha venido reclamando en la gestión del agua, aunque queda camino por recorrer. Nos sentimos orgulloso de la sostenibilidad, del principio intergeneracional, la recuperación del buen estado ecológico de las masas de agua, de los caudales ecológicos, de la garantía de abastecimiento para todos los andaluces y la calidad del mismo, de la gestión sostenible del recurso que impregna todo el texto, recogiendo la necesaria intervención en nuestros ríos, aguas subterráneas, etcétera. Así, el proyecto de ley se basa en principios y objetivos medioambientales, con lo que intenta apartarse y superar políticas basadas, exclusivamente, en el tratamiento del agua como un recurso económico, que es a lo que nos tenía acostumbrados el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>También nos sentimos orgullosos de la participación y de la planificación. Esa participación social real y activa en la planificación hidrológica y la clara apuesta por la gestión y controles públicos del recurso.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría revertir el proceso privatizador que se hace del agua en muchos municipios, que considera a este recurso como un negocio, algo que es contrario a los principios de esta ley. También nos sentimos orgullosos del papel determinante que tendrá la ley en los futuros desarrollos urbanos. Sabe que va a estar condicionado a partir de ahora a los informes vinculantes que se hagan. Hablando en plata, la aberrante urbanización de Los Merinos, que apoyan el Partido Popular y el Partido Socialista en Ronda, no sería hoy posible con esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, y sobre todo, sentirnos muy satisfechos del acceso al agua como derecho humano. Este es un principio del que Izquierda Unida se siente especialmente orgullosa y que desmiente el pretendido afán recaudatorio de la ley. El primer tramo exento de tributo de esta ley asegura el acceso al recurso, independientemente de la capacidad económica del ciudadano. Un primer tramo exento, que el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía tratará de mejorar en el sentido expresado por la Organización Mundial de la Salud, que recomienda ese derecho humano de 50 litros por día para cada ciudadano exento de cualquier coste.</parrafo>
        <parrafo>Para que quede claro al Grupo Socialista y al Grupo Popular, tal como lo entiende Izquierda Unida, también modestamente, honradamente, es el gasto excesivo, el gasto poco eficiente el que se verá más gravado, de manera -para que lo entiendan- que serán las miles de piscinas privadas que salpican la geografía andaluza las que paguen este derecho humano básico que tendrán todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, decirles que Izquierda Unida Los Verdes abundará en estos y otros aspectos mejorables del presente proyecto, y que estaremos pendientes del trámite parlamentario que se iniciará para seguir contribuyendo a una ley que sea modélica y referencia en el conjunto del Estado. Estaremos pendientes del Plan Andaluz de Saneamiento y Depuración, que tendrá que darnos, ponernos encima de la mesa una inversión superior a los mil millones de euros, y que se deberá presentar dos, tres meses después de la aprobación de esta ley. Pero vamos a estar, también y de manera especial, muy pendientes a su gestión, a la gestión del Gobierno, del Grupo Socialista, sobre todo teniendo en cuenta las contradicciones que a día de hoy presentan sus señorías. ¿Cómo es posible, con el texto que tenemos encima de la mesa, que anuncien el apresamiento del río Guadiaro? ¿Cómo es posible, con el texto que tenemos encima de la mesa, que planteen trasvases en el río Castril? ¿Cómo es posible, con el texto que tenemos encima de la mesa, que se hable de una intervención en los acuíferos de Doñana? No podemos imaginarnos que en Doñana ocurra la desgracia de Daimiel. Es que todavía no han asumido lo elaborado y que será ley en Andalucía. Asúmanlo, y rápido, porque el tiempo apremia.</parrafo>
        <parrafo>Para acabar, señorías, reiteramos nuestra satisfacción en asuntos como la exención de un primer tramo de consumo como derecho humano. Nuestra satisfacción, porque nos vemos reflejado en el carácter ambientalista de esta ley. Y anunciamos un trabajo intenso en función de un margen de mejora, todavía presente en el texto, y, que no les quepa duda, haremos todo lo posible por incorporarlo desde el Grupo de Izquierda Unida. Y también nos ilusiona el camino por recorrer.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, desde la modestia que expresé antes, que hemos impregnado de estos contenidos, junto con otra mucha gente y colectivos, al Partido Socialista. Y esperamos hacerlo, en el trámite venidero, al Partido Popular. Por lo que Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía les sigue invitando, al igual que hiciera en mayo del 2008, al consenso, el consenso de la nueva cultura del agua en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista y a su portavoz, el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que comience sumándome a la bienvenida y al agradecimiento por su presencia, que ya se ha hecho por parte del resto de portavoces, a las personas que hoy nos acompañan desde la tribuna de invitados, indudablemente personas representantes de colectivos, de asociaciones, que todas están interesadas por este tema tan importante para Andalucía, como es el agua.</parrafo>
        <parrafo>Y permítanme, además, que vaya más allá y que, además de agradecerles su presencia, una vez que están aquí, y que les puedo dirigir directamente la palabra, agradecerles el trabajo previo, porque esta ley, este proyecto de ley que nos llega hoy a este Parlamento, viene con un alto grado de consenso, en gran parte gracias a su esfuerzos, ese esfuerzo por colaborar, y a esa generosidad por alcanzar ese acuerdo. Por tanto, desde el Grupo Socialista, ese agradecimiento en este momento tan importante.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahí, en nombre de mi grupo, mostrar, en cuanto al proyecto de ley, satisfacción. Yo creo que esa es la palabra que más define cuál es el estado de lo primero que podemos sentir el Grupo Socialista ante este proyecto de ley. Satisfacción porque, como ha dicho ya la señora Consejera, son cumplimientos de este grupo de nuestro programa electoral, del programa de gobierno en las distintas sesiones de investidura, de lo que acordamos en el debate general, primer debate de esta legislatura, un debate a propuesta del Grupo Socialista y un debate en el que sacamos unas conclusiones muy claras: iniciar un acuerdo, el Acuerdo Andaluz por el Agua, propiciado con el consenso de todos, y que fuera la estructura de un proyecto de ley, y que, además, ese proyecto entrara a debatirse en esta Cámara antes de que finalizara 2009. Pues todas estas cuestiones están conseguidas. Por tanto, la satisfacción que les anunciaba anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Porque, además, tenemos ante nosotros una ley que tiene un conocimiento fiel y previo de la realidad andaluza en materia de agua; cuenta con el respaldo de los sectores socioeconómicos; respeta el texto refundido de la Ley de Aguas, de la directiva marco europea, de nuestro Estatuto, y es plenamente constitucional. Por tanto, lo que tratamos ahora es de construir, a partir del actual ordenamiento estatal, un régimen jurídico del agua adecuado a las concretas necesidades de Andalucía. Y, en ese construir, es el momento de hacer una pequeña reflexión e invitar, en este momento tan crucial, a la responsabilidad de los grupos, para, imitando la generosidad de los colectivos sociales, alcanzar el acuerdo alrededor de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Por el discurso que ha manifestado en esta tribuna el representante de Izquierda Unida, creo que estamos en una disposición. Por tanto, sincero agradecimiento, porque creemos que estamos en una voluntad de coincidir en un gran acuerdo. Bienvenido, y va a encontrar en este portavoz y en este grupo posibilidad, y generosidad también, para responder a la suya de llegar al acuerdo. Difícil va a ser -difícil, no imposible, pero difícil va a ser- que lo haga con el Partido Popular. Y no porque yo voy a poner trabas, sino porque ustedes quieren quedarse solos una y otra vez. Ustedes, como en el acuerdo de concertación social, como en tantas y tantas cuestiones importantes, ustedes son los que se quieren quedar solos. Porque ustedes tienen un lema, que es confrontar por confrontar, y, en materia de agua, han intentado, desde el principio de esta legislatura, utilizar demagógicamente el agua para dividir y enfrentar a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Por eso es difícil llegar a un acuerdo con ustedes. Ya lo mostraron en el debate general. ¿Qué hicieron ustedes? Insultar, ofender, descalificar y utilizar un discurso antiguo, un discurso antiguo. Continuaron luego, en el Acuerdo Andaluz por el Agua, descalificando sus contenidos, y, además, descalificando a los que habían colaborado y participado en su construcción. No hagan gestos, señorías, porque podemos todos recordar que, ya en aquel momento, ustedes anunciaron, pusieron a trabajar a sus servicios jurídicos para presentar un recursos, para preparar eso que llamábamos «recursos preventivo» antes de que hubiera ni tan siquiera un anteproyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esa es su posición, y esa es la que nos lleva hoy a tener que contestar a una enmienda a la totalidad presentada por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les vamos a contestar a todas y cada una de las afirmaciones y vamos a demostrar que no se corresponden con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted trata, en este texto, en este texto... Empezando por lo de intervencionista. No, señorías, no es cierto. Esta ley respeta de forma escrupulosa las competencias de las entidades locales. Eso es así de claro. Lo único -y en eso podemos entrar a valorar-, que introduce garantías para los servicios que reciben los ciudadanos, mecanismos de actuación, en caso de deficiente funcionamiento, en caso de atentar contra la salud de los ciudadanos o contra el medio ambiente, cuando exista grave riesgo para la salud o grave riesgo para el medio ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿es que prefieren ustedes que, llegado ese supuesto, no actúe la Administración? ¿Es que prefieren ustedes dejar de prestar el servicio a los ciudadanos, que cortemos el suministro? ¿No están ustedes de acuerdo en que nos dotemos de estos instrumentos? Pues no engañen, no engañen, porque el respeto de esta ley por las competencias municipales es total.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, tampoco traten de asustar, que hoy día no se asustan los ciudadanos, y los municipios menos, condenando...Dicen ustedes textualmente que estamos condenando a los municipios a formar parte del sistema de gestión supramunicipal. ¿Desde cuándo consideran sus señorías que participar, pertenecer a una asociación de municipios, es una condena, si es un instrumento que se pone a disposición de los ciudadanos, precisamente, para que esa prestación del servicio pueda ser con garantía de abastecimiento, de saneamiento y depuración? Son mecanismos que están dando resultados. En definitiva, y por abreviar, para no consumir todo el tiempo, son mecanismos que se basan en la solidaridad interterritorial, buscan la homogeneidad en la prestación del servicio. Señorías, estamos hablando de igualdad: de eso estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>También hablan ustedes de burocracia. Lanzan ustedes una serie de acusaciones, sobre todo subrayando la creación del Observatorio Andaluz del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Les voy a decir una cosa, señorías. No sé si saben ustedes que el Observatorio Andaluz del Agua fue la medida que contó con más apoyo y consenso dentro del Acuerdo Andaluz por el Agua. Son los colectivos, porque es la sociedad, es la sociedad, la que demanda instrumentos que den mayor transparencia e información. ¿Por qué se los vamos a negar?</parrafo>
        <parrafo>Y no confundan, no traten ustedes de confundir. O no sé si es que ustedes no los ven claros. No tiene nada que ver el Observatorio con el Consejo Andaluz con el Comité de Autoridades. Mire usted, que el Observatorio, a la vez que tiene un carácter consultivo, es un órgano de participación social; el Consejo Andaluz por el Agua es un órgano de asesoramiento del Gobierno en materia de agua, igual que el consejo estatal a nivel nacional, y el Comité de Autoridades Competentes es un comité para la reunión dentro de la Administración, y, además, es una imposición de la Unión Europea a los Estados miembro. No se líen, o no traten de liar.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a continuación habla de participación, y mezcla una serie de conceptos que voy a dejar para el final, porque no quiero consumir todo el tiempo sin hacer referencia a donde usted quizás pueda tener más ganas de utilizar la demagogia, que es muy fácil, en temas de agua, pero si la mezclamos con temas recaudatorios es fácil hacer demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, la Ley de Agua regula dos cánones: dos. Ni tres ni un posible cuatro: dos. El de mejora de infraestructuras hidráulicas de depuración, de interés de la comunidad autónoma, y el canon de servicios generales. Uno a uno: el de servicios generales.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben sus señorías que actualmente los beneficiarios de infraestructuras pagan por tres conceptos, el que corresponde a la inversión, a los costes de mantenimiento y a los gastos de Administración? ¿No les parece a ustedes coherente que esos gastos de la Administración se repartan entre todos los usuarios de agua, incluidos los de las aguas subterráneas, y que, por tanto, recaiga sobre todos los usuarios? Es lógico. Y entonces desaparecerá dicho concepto, tanto del canon de regulación como de la tarifa de utilización. Será repartir entre todos los usuarios de forma equitativa.</parrafo>
        <parrafo>Con el canon de mejora de infraestructuras hidráulicas de depuración, señorías, pasa algo parecido. Hemos usado como referencia, y tenemos como referencia, el conocido canon de mejora implantado de 1996, que ya se repercute, y algunos andaluces lo pagan, creando diferencias de pago y de tarifa en distintos municipios, y, por tanto, diferenciación a la hora de soportar las cargas. La ley lo que pretende es garantizar que todos los ciudadanos dispongan de la misma calidad de sus aguas, vivan donde vivan, con la puesta en marcha de un plan de depuración, y, al mismo tiempo, que esos costes de depuración, como nos dice la Directiva Marco de Agua, se repercutan proporcional y equitativamente entre todos los ciudadanos. Yo creo que deben entenderlo ustedes. No se inventen, no traten de engañar. Les dejo muy claro que no existe doble imposición, no existe doble imposición; no traten de mentir y engañar a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, algo que es muy importante, y que lo dicen hasta la saciedad sabiendo que no es verdad: de lo que se trata es de recaudar para invertir en infraestructuras de depuración, que no es lo que hacen ustedes en los ayuntamientos, tratar de subir el agua para pagar otras cosas. Que no, que no es eso. Nosotros lo que queremos es romper con ese mal uso, y lo que queremos es que sea un canon, como va a ser este, que es un canon finalista, un canon finalista, es un canon que va a repercutir en mejoras sobre la calidad del agua de todos los andaluces, absolutamente de todos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sabiéndolo, como lo saben, ¿por qué tratan de enmarañar, de liar? Y no quisiera, porque en este debate no quisiera llegar a ese extremo, no quisiera entender que lo que tratan es de tapar, o de que no se cumplan y se apliquen estos nuevos modelos, para continuar ejerciendo lo que hacen ustedes en los ayuntamientos. Y lo hacen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mesa, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Presidente. Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. Ustedes, sus alcaldes, los ayuntamientos, utilizan el agua para subir, cobrar, para que paguen los ciudadanos y destinarlo a otra cosa. Nosotros no pretendemos eso. Pretendemos que todos paguen por igual, equitativamente, y que los costes se repartan entre todos los ciudadanos. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, dejen de utilizar, con engaños y con mentiras, estas cuestiones y traten de sumarse, traten de colaborar. Yo les llamo -y otra vez vuelvo a hacerle un llamamiento a la participación- a colaborar. Desde esta tribuna les ofrezco mi colaboración y la de mi grupo para mejorar el texto que nos ha puesto el Gobierno en este Parlamento y en el que han colaborado todos los colectivos y todos los representantes sociales. Y es una oportunidad que tenemos para aprovechar y mejorar una ley que es necesaria, que es oportuna, que viene consensuada, que es respetuosa con la legislación estatal, con la europea, con el Estatuto de Autonomía, con la Constitución, y, además, prima el ahorro frente al despilfarro y compatibiliza algo muy importante: el derecho económico y social de Andalucía, nuestro desarrollo, con el buen estado de los sistemas acuáticos terrestres.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, les invito a ese trabajo. Este grupo no va a cansarse de ofrecérselo, y vamos a comprometernos a mejorar ese texto y a darles una buena ley a los andaluces, que se la merecen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este turno de intervenciones, corresponde la palabra, nuevamente, a la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, doña Carolina González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, por cierto, uno de los municipios que tiene el precio del agua más caro es Sevilla, donde gobierna el PSOE e Izquierda Unida, igual, de eso, ustedes, con lo de Mercasevilla, no se han enterado, pero son ustedes los que tienen el precio del agua más caro. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, tras las intervenciones, a una le queda por preguntarse qué es lo que realmente pretenden con esta ley: ¿crear un instrumento, un buen instrumento para que los ciudadanos vean una gestión más eficaz?, ¿una austeridad en el gasto corriente?, ¿un uso responsable y un ahorro en el agua?</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente no, señorías. Los socialistas se han dado cuenta del poder que hay en torno al agua y lo quieren tener a toda costa, ya sea creando y potenciando comunidades de regantes afines o primando lo político sobre lo público que, desgraciadamente, es lo que ha pasado en la Agencia Andaluza del Agua. Se han ido los técnicos para dar paso a los políticos. Y aquí está el máximo exponente, con todos los respetos: el señor Paniagua, gerente de la Agencia Andaluza del Agua, técnico independiente, experto en materia de agua de toda la vida de Dios.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, señorías, ustedes han decidido lo político sobre lo técnico, aunque con este texto y con esta ley, evidentemente, ustedes no pretendan recaudar sin colapsar la actividad económica. Eso lo decía el señor Joan Corominas, pero, evidentemente, era un técnico. También les era desagradable y también prescindieron de sus servicios; como también lo hicieron de otro técnico, el señor Palau.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con esta ley, sin lugar a dudas, estamos en la antesala del incremento del precio del agua. Pero ya lo venían diciendo ustedes hace mucho tiempo. La señora Coves: «Vamos a subir el precio del agua y homologarlo al resto de las autonomías». Si ya está en eso, en la media de las autonomías. Señorías, si ustedes ya anunciaban, no el señor Castro en Valencia, no, aquí, aquí: «La Junta de Andalucía va a recaudar 100 millones de euros por la subida del precio del agua». Si es aquí en Andalucía, no se vaya usted a otro sitio. Si la propia señora Consejera, Cinta Castillo, ha dicho que es necesario recaudar más porque hay que pagar 300 depuradoras. Por cierto, señora Consejera, que deberían de estar hechas en el 2006, que llevamos ya tres años de incumplimiento de las directivas europeas.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que, aunque ustedes se resistan, a una familia de cuatro personas con un consumo medio de agua, en nuestra Comunidad Autónoma, le va a suponer, al menos, un incremento en el precio del agua del 40% si no más. Y, desde luego, está claro que eso no es lo que ahora mismo Andalucía ni los ciudadanos necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha dicho la señora Castillo: «Con esta ley del agua vamos a unificar al alza las tarifas para toda la Comunidad». Evidentemente, esa, señorías, es la receta socialista: en tiempos de crisis que todo el mundo pague lo mismo, pero por arriba, independientemente del servicio y de la condición socioeconómica del ciudadano. Esa es la política insolidaria del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Además, son ustedes tan conscientes del coste político de esta ley que ustedes introducen en la ley que sean los ayuntamientos los que recauden el incremento del precio del agua, para que el coste impopular de la subida del precio del agua lo asuman los alcaldes y alcaldesas, siendo un canon y un impuesto puramente autonómico. Evidentemente, señorías, eso no es juego limpio.</parrafo>
        <parrafo>Miren, creemos que, en estos momentos, esta ley es inapropiada. Y, señora Consejera, yo le pregunto si usted es consciente de lo que va a provocar si esta ley sale tal y como ustedes la han propuesto.</parrafo>
        <parrafo>La agricultura. Aunque la ley hace referencia a la agricultura especialmente contaminante -lo que indica que, además, este canon va a recaer especialmente en la agricultura intensiva de invernaderos-, parece que se olvida usted, que es de Huelva, que Almería, Huelva y Granada serán probablemente las provincias más afectadas por este canon, señorías. En estos momentos ustedes plantean que los ciudadanos, los agricultores y regantes tengan que incrementar sus costes por el consumo del agua, sus costes de producción, en torno a 10 millones y medio de euros.</parrafo>
        <parrafo>Los expertos del sector indican que el incremento del precio del agua va a suponer, por ejemplo, para centrales hidroeléctricas 7 millones de euros al año, multiplicarán por 10 los costes las centrales térmicas. Las previsiones más favorables dicen que las industrias incrementaran con esta ley sus costes de producción en 17 millones de euros sin olvidar la traumática consecuencia que tendrán para el sector turístico andaluz: hoteles, campos de golf, restaurantes. Señorías, ustedes, por imperativo legal, van a obligar a las empresas, a los sectores productivos de Andalucía, a pagar más para que ustedes recauden y tengan más Administración autonómica, más burocracia; que además es profundamente ineficaz. Es injusto, es insolidario y, en estos momentos de crisis, es profundamente inapropiado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿por qué tanto afán recaudatorio? Pues, por un lado, porque ustedes tienen que alimentar la burocracia que ya han creado. Y, segundo, porque ustedes han decidido que los costes de las infraestructuras, la repercusión y la recuperación de los costes, caiga íntegramente en el ciudadano. La directiva marco europea dice «recuperación de costes», pero bajo ningún concepto íntegramente en los ciudadanos. ¿O es que la Junta no va a asumir ningún coste? ¿Es que la Junta no tiene dinero para hacerlo? ¿Es que la Junta acaso no tiene competencias para garantizar el ciclo integral del agua en nuestra Comunidad Autónoma? Es profundamente injusto que ustedes pretendan, señores del PSOE, que toda la burocracia en torno al agua la paguen íntegramente los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una Agencia Andaluza del Agua que en este momento tiene cuatro altos cargos y 900 personas. Señorías, una Consejería de Medio Ambiente que tiene nueve altos cargos y más de 2.800 personas. Señorías, una empresa pública, Egmasa -que la nombro porque, aunque ustedes dirán que Egmasa es solamente para la extinción de incendios forestales, Egmasa en este momento asume casi la totalidad de las actuaciones medioambientales de la Junta de Andalucía, incluida el agua-, una empresa, Egmasa, que en momentos punta tiene 6.000 trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, es imposible, porque es que tengo... Si me ampara la señora Presidenta, hay un ruido de verdad, un murmullo. Si me ampara, ¿eh?, si no, sigo.</parrafo>
        <parrafo>¿Sigo...? Bueno, pues, señorías, yo les pediría, si no me ampara la Presidencia, silencio, porque tengo un murmullo y es que no escucho absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, Egmasa en este momento, va a suponer un gasto de más de 152 millones de euros. Ya se ha dicho, en este momento, que la Agencia Andaluza es el caos y el desgobierno en Andalucía, denuncian la permanente bicefalia en torno al agua y sus decisiones. Ante tanto descontrol, ustedes toman una decisión y dejan 200.000 hectáreas en el bajo Guadalquivir sin regadío, y sin que, hasta en este momento, sepan quiénes son los responsables. Miren, para esto no es necesario, desde luego, esta ley.</parrafo>
        <parrafo>La Agencia Andaluza del Agua, en estos momentos, plantea un gasto de 90 millones de euros que ahora pretenden que asuman íntegramente los agricultores y regantes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, léase, por favor, el artículo 100 y siguientes del canon de los servicios generales, a ver si ustedes entienden qué es lo que le va a suponer para los agricultores. Pues, nada más y nada menos que, de seguir por la línea del Partido Socialista, la ruina más absoluta. Que ya tengan que pagar las infraestructuras, de acuerdo; pero que los agricultores y regantes tengan que asumir íntegramente el coste de administración -90 millones de euros- es profundamente injusto e insolidario.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, porque eso sí, la Agencia Andaluza del Agua para este año -para el año 2010- reduce un 27% las inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Miren, Andalucía necesita más agua, no necesita más cargos públicos ni más impuestos. Necesita agua para beber y agua para vivir. Ustedes han abandonado el concepto de la solidaridad de las tierras ricas en agua, que vierten agua al mar y que podrían estar beneficiando también a Andalucía. Ustedes ya han despreciado los trasvases, esos trasvases que antaño ustedes los reclamaban cuando gobernaba el Partido Popular a nivel nacional. Esos trasvases de los que ustedes, encabezando, además, con el señor Martín Soler, hoy ausente, el señor Chaves, también huido, encabezaban las fotos con la inauguración del trasvase del Ebro en Almería. [Rumores.] Ustedes han despreciado...</parrafo>
        <parrafo>Ustedes ríanse, pero los ciudadanos de Almería no se ríen, y por eso votan mayoritariamente al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, han despreciado 4.100 millones de euros del Plan Hidrológico Nacional, ralentizando obras, eso sí, inaugurando, señorías, las que el partido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... las que el Partido Popular dejó bien encauzadas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señorías, pueden ustedes hablar de 1.000 hectómetros cúbicos más a Andalucía, entre otras cosas porque está Melonares, porque se está llenando Melonares, La Colada, El Andévalo, Rules o Arenoso; todas ellas del Plan Hidrológico Nacional, del Partido Popular y de José María Aznar. Desgraciadamente, hoy no será una realidad ni La Breña 2, ni Siles, ni Alcolea, hasta el año 2012, porque la incapacidad del Gobierno del señor Zapatero no lo va a hacer posible.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes ya han abandonado la desalación. Si solamente tienen puesta una en marcha, y a un 17% de su capacidad. Si ustedes ya no pueden hablar de la desalación porque están en un permanente retraso todas y cada una de las obras que ustedes iban a plantear en el fracasado programa Agua. Y ustedes no pueden hablar de la desalación porque es tan costosa que no hay agricultor que pueda asumir el coste del agua desalada.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, voy a ir terminando, diciéndoles que teníamos una gran oportunidad con esta ley para manifestar cuál era nuestro modelo de gestión, para ser realmente competitivos y respetuosos con el uso y el aprovechamiento del agua. Pero ustedes no, ustedes quieren esta ley para poder seguir amparándose en una burocracia ineficaz; ustedes necesitan esta ley para seguir exprimiendo los bolsillos de los ciudadanos y recaudar, y ustedes necesitan esta ley para que todo el mundo, con el derecho que, desde luego, le va a dar esta ley, y la autoridad que le va a dar esta ley a la Administración autonómica, tengan que ver a todos los colectivos, sectores productivos de Andalucía y corporaciones locales sumisas a la decisión de la Junta de Andalucía. Es una gran irresponsabilidad plantear una ley puramente intervencionista, recaudatoria y, desde luego, una ley que lo único que quiere es recaudar más dinero a los que menos tienen. Yo, lo siento, nosotros eso no lo podemos compartir. Es su responsabilidad, evidentemente, no la del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, terminado el debate, vamos a proceder a la votación de la enmienda a la totalidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 46 votos a favor, 60 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Habiendo sido rechazada la enmienda a la totalidad con propuesta de devolución, el proyecto de ley será remitido a la Comisión de Medio Ambiente para que prosiga su tramitación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

