<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Huelva, Planeamiento urbanístico, Remodelación urbana</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000391</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000391. Pregunta oral relativa al área de rehabilitación integral de Marismas del Odiel, en Huelva (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Paniagua.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la pregunta relativa al área de rehabilitación integral de Marismas del Odiel, en Huelva, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, dirigida al Consejero Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Y, para formularla, tiene la palabra el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ayer hablábamos, y debatíamos, y decía usted generosamente, o hablaba de la rehabilitación y de, efectivamente, los programas y proyectos que, en materia de rehabilitación, se tienen para los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Me imagino que ahí también, lógicamente, situaría usted los que vienen de lejos, los que hace tiempo están en marcha y no acaban de cumplir sus objetivos. Por lo tanto, sobre ese tema le pregunto.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que un número importante de familias de Huelva, del área de rehabilitación Marismas del Odiel, llevan, yo diría más de diez años, esperando una solución a su vivienda en ese proceso del área de rehabilitación de Marismas del Odiel. Mi pregunta es sencilla: ¿Para cuándo considera la Consejería que verán colmados los continuos compromisos municipales y también de la Junta de Andalucía, ante los continuos retrasos, que son claros y patentes? Y saber, por lo tanto, si se ha fijado usted, al menos, que ese objetivo de rehabilitación del área de Marismas del Odiel termine en su mandato. Ese es el compromiso que a mí hoy me gustaría; es decir, que termine en su mandato y que las familias vean colmadas lo que se les ha comprometido en tantas ocasiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, como usted sabe, el área de rehabilitación integral de Marismas del Odiel se conforma por tres áreas: la barriada de Cardeñas, la zona central y la barriada Navidad. Usted me pregunta, o hace alusión en la exposición de motivos expresamente a la zona central, a la barriada Santa Lucía-La Gavilla, y quiero, efectivamente, darle información de que, en esa zona, está prevista la construcción de 114 viviendas de régimen especial en venta y la correspondiente ejecución de sus obras de urbanización.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como usted dice, han sufrido un retraso respecto a lo que era la previsión de las mismas: Se firmó un acuerdo en su momento con el Ayuntamiento de Huelva para llevarlas a cabo; el ayuntamiento asumía, a través de la Junta de Compensación, las obras de urbanización, y la Empresa Pública del Suelo la construcción de las viviendas. Pero, como creo sabe también, ha habido que modificar ese acuerdo, dado que han aparecido problemas en el subsuelo de la zona que obligaban a unas obras complementarias de consolidación para garantizar la edificabilidad correcta de esas 114 viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Se ha modificado ese acuerdo, de manera que, finalmente, el Ayuntamiento ponía problemas para la financiación del sobrecoste de esa consolidación y lo va a asumir la Junta de Andalucía, la Empresa Pública del Suelo. Eso se ha puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Las obras de consolidación consisten básicamente en realizar un relleno de la zona con terreno seleccionado, para, posteriormente, realizar una precarga de la parcela donde se actúa, y ese proceso, que es un proceso complejo técnicamente, se va a acelerar, además, con unas ayudas al asentamiento del terreno, extrayendo de forma controlada parte de agua del subsuelo.</parrafo>
        <parrafo>Esas obras de consolidación se iniciaron el 1 de julio de 2008, están en marcha, y está prevista su finalización en el primer trimestre de 2009. Una vez que se concluya la consolidación de ese terreno, será necesario, evidentemente, proceder ya a las obras de urbanización y a la ejecución de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de ejecución de vivienda y de urbanización va a estar terminado, señor Valderas, también en paralelo, en el primer trimestre de 2009, con lo cual, a continuación procederemos a la licitación, a la adjudicación y firma de contrato, que espero se haga a finales del segundo trimestre, primeros del tercer trimestre de 2009. En ese momento acometeremos las obras en paralelo -urbanización y edificación-. El plazo previsto para su ejecución son 20 meses, con lo cual deberían estar concluidas en el primer trimestre de 2011. Son las obras, efectivamente, y el plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es la dificultad que ha tenido añadida esa situación del subsuelo la que ha generado ese retraso y la asunción de los costes, que, finalmente, serán, globalmente, de 8,5 millones de euros para la Empresa Pública de Suelo de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, yo le voy a pedir encarecidamente que se lo tome usted como un reto, como un reto que merecen estos vecinos y como un reto que salve las dificultades a veces de relación entre instituciones. Yo creo que los vecinos deben estar por delante de ese elemento que también ha imposibilitado el cumplimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tómeselo como un reto, porque las obras de la zona central, a la que usted se refiere -si usted no está informado, yo le informo-, parece que están paralizadas nuevamente. Parece que Azagra tiene un problema, que es la empresa concesionaria de este tema, de situación de crisis, según me informaban por parte de mi grupo municipal en Huelva, y, por lo tanto, casi se ve la necesidad de una nueva concesión.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, podemos estar ante un nuevo retraso. Yo espero que me lo explique ahora, para que no se produzca una nueva lentitud y una sobredosis -se lo aseguro- de burocracia, de tortuguismo ejecutivo, en una rehabilitación muy necesaria para estas familias.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, ha habido un nuevo acuerdo en el Ayuntamiento, que seguro conocerá, que lo han aprobado todos los grupos del Ayuntamiento por unanimidad, que es incluir viviendas de la barriada Navidad, de propiedad municipal y autonómica, también en el área de rehabilitación. Ya le pregunto de camino, para ahorrarme otra pregunta: ¿Van a ser asumidas, o no, para la misma área de rehabilitación?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, me gustaría que, hoy, eso que usted me dice que en dos años puede estar terminado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... usted se lo tomara como un reto.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, le quedan unos segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Solo para aclararle que se refiere a otra zona de la barriada. En la barriada, en este caso, la parte de Cardeña, las viviendas están concluidas, faltaban algunas obras de urbanización...</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, las dificultades de que a usted le han informado son ciertas, pero también le informo yo de que una vez más será EPSA, en este caso, la que intermedie con el Ayuntamiento -y así lo he hablado con su alcalde- para resolver y cerrar y entregar esas viviendas lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

