<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Almería, Infraestructura urbana, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000094</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000094. Pregunta oral relativa a conexión A-92 con Avenida del Mediterráneo en Almería ciudad (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Segura Vizcaíno y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista (BOPA 30).</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta de ruego de respuesta oral en Pleno, referente a la conexión A-92 con avenida del Mediterráneo en Almería ciudad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Segura Vizcaíno tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el tramo inacabado de la A-92 hasta Almería ciudad no se realizó por parte del Gobierno del Partido Popular. Era un compromiso entre un acuerdo, mediante un acuerdo que había entre la Comunidad Autónoma y el Ministerio de Fomento. Se produjeron en su día muchas movilizaciones de los ciudadanos, de empresarios que se ven afectados por los polígonos industriales que hay alrededor, así como varias iniciativas de este grupo en la anterior legislatura.</parrafo>
        <parrafo>La titular de la Consejería en la anterior legislatura anunció en Almería estudiar la opción más viable para unir la A-92 hasta Almería ciudad. Y por eso, es lo que deseo saber, cuáles han sido las gestiones que desde la Consejería de Obras Públicas se han hecho hasta ahora. Y también, cuál es el tiempo, la valoración económica, la cuantía, el proyecto constructivo y la opción por la que se ha optado unir la A-92 para que llegue a la ciudad de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera de Obras Públicas y Transportes tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Diputado, señor Segura Vizcaíno, bueno, es verdad, usted lo señalaba en su propia pregunta, que quede constancia de que la Junta de Andalucía está interviniendo, en este caso en la ciudad de Almería, en la provincia de Almería, para solucionar un problema heredado, que se debió resolver cuando gobernaba el Partido Popular en el Gobierno de España. Y hemos tenido que poner en marcha, efectivamente, pues un plan de actuaciones para solucionar este importante problema para la ciudad y para toda la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Como saben, ya en la anterior legislatura, se dieron los pasos para alcanzar un acuerdo con Fomento para que el Ministerio realizara el enlace de la A-92 y la autovía del Mediterráneo, y que la Junta de Andalucía ejecutara el acceso norte a Almería. Un acuerdo de gran importancia para evitar el cuello de botella de la rotonda de Viator en la A-7 y que nos permite dotar a la ciudad de Almería de un acceso, por el norte, mediante autovía.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo informar que el pasado 6 de mayo ya se aprobó el anteproyecto y que desde el día 22, de ese mismo mes, se encuentra en el trámite de información pública para después iniciar la autorización ambiental. Le puedo explicar que la ejecución de la obra va a consistir en el desdoblamiento de la actual carretera A-1000 en los términos municipales de Viator y Huércal de Almería, además de la reordenación de sus accesos, que se limitarán a través de enlaces.</parrafo>
        <parrafo>Y le quiero destacar, señoría, que con la ejecución de este proyecto se va a dar, además, salida a numerosos núcleos poblacionales de reciente creación y se va a descongestionar la vía habitual de entrada a Almería. También contempla el anteproyecto la construcción de un nuevo puente sobre el río Andarax, paralelo al actual y de similares características, y una vez cruzado el río, la conexión con la prolongación de la avenida del Mediterráneo, a través de los municipios de Huércal de Almería y Almería, finalizando el nuevo viario en el nuevo acceso al hospital de Torrecárdenas, ya en Almería capital. La longitud total de la actuación es de 4,6 kilómetros. Se han previsto dos calzadas de dos carriles, de 3,5 metros; arcenes interiores y exteriores, de un metro y de 1,5 metros, respectivamente, y una mediana central, de ancho variable y ajardinada.</parrafo>
        <parrafo>Le puedo decir que esta ha sido la opción más valorada, después de haber tenido en cuenta múltiples criterios, como la rentabilidad, la funcionalidad, los impactos ambientales y territoriales y también las facilidades en la ejecución, entre otros.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, me gustaría poder avanzarle algo más.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los plazos, le puedo decir que, una vez que se termine la información pública y la tramitación ambiental, se podrá proceder al estudio de las alegaciones y condicionantes técnicos y ambientales, con el objeto de plasmarlos en el proyecto de construcción definitivo. Y, cuando finalice la redacción del proyecto, se licitará la ejecución de las obras, que requerirá una inversión de en torno a los diecinueve millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, señor Segura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Y estoy seguro de que todas esas acciones con respecto a unir la A-92 y que llegue, por fin, a Almería ciudad, y no solamente a Almería ciudad, sino a su área metropolitana, todos los municipios a que usted ha hecho referencia y los distintos polígonos industriales que se van a ver afectados se lo van a agradecer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

