<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Diálogo social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000247</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000247. Pregunta oral relativa a la evolución y cumplimiento del VII Acuerdo de Concertación Social (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Antonio Nieto Ballesteros y D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, siguiente pregunta, relativa a la evolución y cumplimiento del VII Acuerdo de Concertación Social. Para formularla, en nombre del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra el señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la valoración que realiza uno de los firmantes de un acuerdo sobre la marcha de ese acuerdo no debe ser, no puede ser discrepante con los demás si hay acuerdo, y, lo mismo que el propio acuerdo de concertación, la valoración es la que hacen, en este caso, la que hemos hecho los firmantes. Si no, difícilmente se puede entender que haya acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>El pasado lunes tuvo ocasión usted de conocer cuál es esa valoración, porque se hizo pública. En resumen, se sigue reivindicando la concertación social de Andalucía como un instrumento poderoso, fundamental, de la política económica general que se realiza en Andalucía, y que va a contribuir a la recuperación de la senda de crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo sigue sin saber su opinión sobre el acuerdo de contención. Sí sabe lo que opina Comisiones Obreras. Dice que hacen falta menos gestos a la galería y más compromisos en ejecutar lo que se ha firmado. Como usted dice que opina lo mismo, a ver si toma nota y se pone manos a la obra.</parrafo>
        <parrafo>Comisiones Obreras ha dicho que está parado desde que se firmó. Supongo que se refiere, entonces, a esa su valoración que hace usted del Acuerdo de Concertación Social.</parrafo>
        <parrafo>Porque este grupo le pregunta, señor Consejero: ¿Qué tipo de concertación firman ustedes que nos lleva al millón de parados? ¿Ustedes creen que solo con fotos se va a salir de la crisis, señor Consejero? ¿Es que ustedes creen que solo con fotos se va a crear empleo? Creían que con la foto ya lo tenían todo hecho, y el resto era mirar al cielo a ver si escampaba.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, antes se le podía acusar de que el resto del Acuerdo de Concertación Social no se cumplía en el 75%, y hoy lo acuso de incumplir, en estos momentos, el ciento por ciento del Acuerdo de Concertación Social. Por una razón -y lo ha dicho Comisiones Obreras-: porque no se ha iniciado absolutamente ninguna iniciativa de las previstas en el Acuerdo de Concertación Social.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen una concertación paralizada, como el Gobierno. Claro, están todo el día dedicados a ceses y nombramientos. Un Gobierno paralizado. Y es lógico que no tengan tiempo para dedicarse, frente a sus crisis internas, a resolver los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el pasado 10 de mayo se celebró una mesa de concertación social, y resulta que no trataron ni los recortes ni la contención del gasto. Pero, oiga, ¿a quién le tomaron el pelo? A los sindicatos. Después de lo que ocurrió ayer, ¿a quién le tomaron el pelo si un día antes se reunieron y no hablaron ni de contención del gasto ni de los recortes? Nos tomaron el pelo a todos los andaluces, señor Consejero. ¿Dónde van a meter los recortes en el Acuerdo de Concertación Social? Porque ustedes, con el día de ayer, le han dado un tajo monumental al acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo ya hace aguas por todos los sitios. Por una razón: Porque ustedes han recortado en vivienda, han recortado en infraestructuras, han recortado en subvenciones y ayudas a empresas, han recortado en formación, han recortado en políticas activas de empleo y han recortado en autónomos. Por tanto, diga la verdad, de una vez por todas, a los andaluces. Diga que han recortado también el Acuerdo de Concertación Social y con eso lo incumplen.</parrafo>
        <parrafo>Se les ha ido de las manos la crisis. Tienen un desconcierto y un descontrol, que van a pasar a la historia, señor Consejero, como los traidores del Estado de bienestar. Su programa electoral ha estallado por los aires, ha saltado por los aires. Han mentido a todos. Han pasado ya a la historia como la izquierda de los recortes sociales. Es el primer Gobierno que baja las pensiones, es el primer Gobierno que baja el sueldo a los funcionarios. Se han convertido ustedes, por mucha foto y mucho acuerdo de concertación social, en un peligro para los pensionistas, en un peligro para los parados, en un peligro para las familias, en un peligro para los estudiantes, en un peligro para los funcionarios. Están haciendo ustedes un daño irreparable con su política a Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Estoy asombrado de que con su mesura habitual haya escrito ya la historia, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>El VII Acuerdo de Concertación funciona a pleno rendimiento, señoría. Todas las medidas específicamente enfocadas a la reactivación económica están iniciadas o en ejecución, como se ha visto en las reuniones que se han mantenido.</parrafo>
        <parrafo>También la semana que viene habrá una reunión en la mesa de seguimiento, por cuarta vez, por cuarta vez, en lo que va de año, muy por encima de lo que establece el propio acuerdo, que es una vez al trimestre. La Comisión General, prevista una vez al año, se ha acordado que se va a reunir durante el verano.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, en este mes van a entrar en funcionamiento plenamente el conjunto de los 42 grupos que hay de seguimiento de todas y cada una de las materias, y que suponen el mayor grado de participación en materia económica que han tenido los agentes económicos y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con su intervención, creo que demuestra que se ha quedado totalmente fuera de juego, que se ha quedado fuera de juego, al no retirar la pregunta, y preguntar por lo que usted quiera que haya pasado con posterioridad. Pero, desde luego, es importante tener en cuenta esto de los tiempos, ¿no?, porque, desde luego, parece que lo que hace es seguir el control parlamentario en función de lo que determinada prensa puede decir, y no en función de lo que es la realidad. Y la realidad es la que es, y ocurre con posterioridad a lo que usted leyó y me dice. Porque a mí lo que me tiene que decir un sindicato me lo dice, no me lo dice a través de usted, que lee un periódico.</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes, señorías, los únicos que, de verdad, no entienden, no han entendido, no pueden entender lo que es la concertación -el señor Arenas también, que me hace afirmaciones con la cabeza-. Están deseando simplemente que no se cumpla la concertación, que no pueda ayudar a salir la crisis, que, cuanto peor, mejor; pero mejor para el Partido Popular. Por eso, a lo mejor, tampoco están muy contentos de que el INE haya dicho que en el primer trimestre de este año el Producto Interior Bruto ha crecido y que, por tanto, técnicamente ya no se está en recesión económica.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo, señorías. La utilidad de la concertación se evidencia en que respecto al trimestre previo a la firma del acuerdo, hoy, en Andalucía, aunque parezca increíble, hay 7.000 empleados más y 3.200 empleadas más.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

