<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Contaminación, Curso de agua, Impacto ambiental, Protección del litoral, Residuo</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000119</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000119. Pregunta oral relativa a la turbidez en las aguas del río Guadalquivir (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Luis Sanz Ruiz y Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta de ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la turbidez de aguas del Río Guadalquivir que formula el señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me he quedado muy sorprendido y asisto con preocupación a la respuesta que le ha dado su señoría al parlamentario de Izquierda Unida, que le ha interpelado sobre este mismo tema, y preocupado por el desinterés que he observado en su respuesta. Diría más, hasta cierto desahogo. Pero en cualquier caso, en cualquier caso, señora Consejera, una falta de respeto hacia los afectados.</parrafo>
        <parrafo>Y le iba a recordar que los afectados, pues son, ni más ni menos que el sector marisquero, el sector arrocero, el sector de las piscifactorías en el cauce de la zona del tramo de río afectado y, también, y también, sin duda, el sector pesquero.</parrafo>
        <parrafo>Y venir, a estas alturas, a plantear que se va a crear una comisión de seguimiento y de evaluación permanente de la situación, diciendo, después de siete meses desde que ha aparecido este episodio, que no se conocen las causas... Evidentemente, usted no estará en disposición de poder aportar ningún tipo de solución a un problema si no conoce las causas que han originado ese problema. Y la realidad, señora Consejera, es que la situación, usted comprenderá -y por eso le pido el respeto hacia los sectores que están preocupados y afectados por esta circunstancia-, que desde luego, que haya 20 veces más sólidos en suspensión de lo normal o que, incluso, en análisis que se han hecho en las propias piscifactorías del tramo del cauce afectado, aparezca un grado de salinidad de hasta 3 gramos por litro de agua, en determinados análisis, evidentemente, usted deberá estar conmigo en que, sin duda, eso está produciendo una clara alteración del ecosistema de la zona afectada.</parrafo>
        <parrafo>Y venir a estas alturas a decir que no se conocen las causas y, por tanto, no se pueden poner soluciones, cuando han transcurrido más de seis meses, usted me va a permitir que yo lo pueda poner en duda. Y me temo que eso pueda obedecer más a una política, a una práctica, desde luego no hecha en función de criterios o parámetros razonables de desembalse de aguas o de dragados de determinadas zonas del Río Guadalquivir en circunstancias que, evidentemente, no eran las aconsejables; pero, de cualquier manera, señora Consejera, me parece que es faltar al respeto en una situación grave, que está afectando a una serie de sectores muy importante y que produce una alteración en el modus vivendi de mucha gente que está afectada por esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo que, después de siete meses, después de que en mayo la propia Junta de Andalucía dijo que estaría en un mes resuelta, mediante el desembalse de 50 hectómetros cúbicos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-...me parece que es faltarle el respeto...</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>...faltarle el respeto a cuanta gente está preocupada por esta circunstancia, que usted es incapaz de arreglar ni solucionar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Ramos Aznar, el único que ha faltado al respeto a los ciudadanos hoy, aquí, con esta pregunta, es usted, que, con su dilatada experiencia en esta Cámara y con su responsabilidad en la dirección del Grupo Popular, me hace a mí, responsable de Medio Ambiente, una pregunta en la que incluye: ¿qué medidas voy yo a adoptar en cuanto al turismo, la pesca, la marisquería o el arroz?</parrafo>
        <parrafo>Usted sí que ha faltado al respeto a los ciudadanos, teniendo este desliz, por ser suave con usted, al hacerme a mí esa pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, sobre la turbidez y sobre lo que importa, que son las condiciones en las que se encuentra el Guadalquivir, hemos constituido -como le decía antes-, una mesa de seguimiento interadministrativa, con el apoyo y la participación de los expertos de los regantes y, por tanto, de todos los afectados. Una mesa en la que van a estar, y están, la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, la demarcación de costas del Ministerio de Medio Ambiente, la Consejería, por supuesto, la Delegación Provincial de Sevilla de Agricultura y Pesca y el Puerto de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Son todas las Administraciones que tienen competencia, son todos los que tienen que opinar y que decirnos cuál es la causa por la que sigue el Guadalquivir turbio, y son ellos, y no otros, los que van a indicar al Gobierno andaluz qué medidas se tienen que tomar más allá de las que venimos haciendo a diario y que -como les decía antes-, suponen ya casi dos mil análisis del contenido de los lodos que está arrastrando el río.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

