<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 42</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Mujer, Protección a la infancia, Psicología, Víctima, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000071</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000071. Pregunta oral relativa al servicio de atención psicológica para hijos e hijas de mujeres víctimas de violencia de género en Andalucía (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta relativa al servicio de atención psicológica para hijos e hijas de mujeres victimas de violencia de género. Formula la pregunta la señora Pérez Fernández, y se la dirige a la Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la violencia de género -lo hemos hablado en muchas ocasiones- es quizás la expresión más radical del machismo, es el machismo llevado a sus máximos extremos. Una violencia que se ejerce sobre las mujeres por el simple hecho de ser mujeres en un intento de dominación del hombre, que se siente superior.</parrafo>
        <parrafo>Mujeres que son, sin duda, las víctimas directas de esta lacra; mujeres que quizás son las más débiles de la cadena. Y, por eso, precisamente, desde las administraciones públicas tenemos que ser especialmente sensibles con ellas, con su situación. Precisamente, en ese sentido, y como una prioridad política, el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, el Gobierno socialista de la Nación, adoptó -y fue su primera ley, la primera ley como Presidente del Gobierno- la Ley Integral contra la Violencia de Género. Una ley que después tuvo también su traslado a una legislación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Dos leyes que, sin duda alguna, señora Consejera, son los mejores instrumentos de los que nos hemos podido dotar, política y socialmente, para luchar contra una sin razón como es la violencia que se ejerce hacia las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Pero si, como decía anteriormente, las principales víctimas, las víctimas directas de este tipo de violencia son las mujeres, hay otras víctimas, también colaterales, que son los menores que viven en ese entorno familiar. Precisamente, para proteger a esos menores, y dando cumplimiento al desarrollo de esa legislación que antes mencionaba, el Instituto Andaluz de la Mujer puso en marcha, desde el mes de noviembre, un servicio de atención psicológica para los hijos e hijas de mujeres víctimas de violencia de género en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queríamos interesarnos, queríamos que la señora Consejera nos informe, precisamente, sobre este nuevo servicio, para explicarnos cuáles son los objetivos del mismo y qué implantación tiene en la actualidad en las distintas provincias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, evidentemente, cuando estamos hablando de violencia de género estamos hablando de la importancia que tiene, también, la violencia psicológica, ya recogida de manera muy concreta en nuestra normativa. Pero hay que tener en cuenta que cuando hablamos especialmente de menores, los menores siempre son víctimas de esa violencia de género; en muchos casos de manera directa, y en otros casos de forma indirecta, pero siempre son víctimas. De ahí que se haya puesto en marcha un programa específico para atender a estos menores que, en la mayoría de los casos, se hace desde los propios centros provinciales de información a la mujer, que en muchos casos se hace, también, a través de distintas organizaciones de mujeres, de distintos colectivos que colaboran y participan, precisamente, en el desarrollo de esos programas, y que nos permiten dar respuesta a un número mayor de menores.</parrafo>
        <parrafo>Este programa viene funcionando desde el año 2004, y en 2009 se han atendido a un total de 1.853 mujeres en lo que se refiere, especialmente, al ámbito de las ocho capitales de provincia. Se han tenido en cuenta también necesidades especiales de las mujeres que residen en los municipios, y sobre todo, también, en las zonas rurales.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2006 se vienen desarrollando actuaciones similares en los centros municipales de información a la mujer.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2009, a nivel municipal, se atendieron a más de tres mil trescientas mujeres que están acompañadas, evidentemente, de menores.</parrafo>
        <parrafo>Era necesario dar un paso más, porque en los últimos años se han venido detectando atenciones o necesidades directas, también, de los hijos e hijas menores. Es un hecho que además se recoge en nuestra Ley Andaluza de Medidas de Prevención y Protección Integral contra la Violencia de Género, el hacer un abordaje integral de esta violencia, e incluir la atención específica a hijos y a hijas, y hacerlo, además, de manera individualizada, y a través, también, de las terapias de forma grupal.</parrafo>
        <parrafo>En ese marco, la puesta en marcha, en el año 2009 -en noviembre del año 2009-, de un convenio de colaboración entre la Administración General del Estado, a través del Ministerio de Igualdad y la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, nos permite realizar actuaciones encaminadas a garantizar, a las mujeres víctimas de violencia de género, el derecho a esa asistencia integral; el dar la respuesta también a sus hijos e hijas.</parrafo>
        <parrafo>Se está desarrollando, actualmente, en todas las provincias de Andalucía, repito, en muchos casos a través de los propios centros de información a la mujer, de los centros municipales, pero en muchos casos, también, a través de distintas organizaciones de mujeres que ya lo venían haciendo con anterioridad, y que, además nos permite llegar a todos y cada uno de los rincones. El servicio ofrece apoyo y orientación psicológica a hijos e hijas de mujeres que son víctimas de violencia de género y que tienen edades comprendidas o [...] hasta los 17 años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, darle las gracias, no solo por la información, sino por la sensibilidad en su trabajo diario, en su trabajo cotidiano, especialmente con esta problemática, con esta barbarie que a día de hoy, por desgracia, se sigue produciendo en nuestra sociedad, como es la violencia que se ejerce hacia las mujeres. Y sí quiero hacer hincapié, o hacer, compartir una reflexión de que esta pregunta, al igual que las que han hecho mis compañeros y compañeras, vienen a preocuparse por los problemas reales de la gente, que es de lo que se trata, y es el trabajo que deberíamos hacer los diputados y diputadas de esta Cámara. Otros prefieren hacer ruido, hacer otro tipo de política, que a mi juicio, desde luego, me parece mucho menos fructífera, desde luego, para el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y sí quiero..., solo un reconocimiento al...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Pérez Fernández. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias. Lo siento, señora Pérez Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

