<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Córdoba, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000136</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000136. Pregunta oral relativa a la integración de la Autovía del Olivar a su paso por Doña Mencía (Córdoba) (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor y D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero, pero su tiempo ha finalizado. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, entonces, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a la integración de la Autovía del Olivar a su paso por Doña Mencía, en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, permítanme que mis primeras palabras sean para felicitarla por su nombramiento como Consejera de Obras Públicas, Vivienda y Ordenación del Territorio, y para desearle suerte y éxito en el desempeño de todas las competencias propias de la Consejería, pero sobre todo en las nuevas para usted, como son las competencias en materia de vivienda y de ordenación del territorio, porque son de vital importancia para el desarrollo y el bienestar de los ciudadanos de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, pues paso a formularle la pregunta, que es relativa a la integración de la Autovía del Olivar a su paso por Doña Mencía, en la provincia de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado mes de julio, la Comisión de Obras Públicas y Transportes de esta Cámara aprobó una propuesta conjunta, de los Grupos Parlamentarios Socialista y de Izquierda Unida, por la que se instaba a la Consejería a adoptar las medidas necesarias para minimizar el impacto que el paso de la Autovía del Olivar por las proximidades del núcleo urbano del municipio de doña Mencía podía provocar en la actividad diaria de los ciudadanos del municipio, en la preservación de su patrimonio arqueológico y también en el mantenimiento de las zonas de esparcimiento y de ocio del municipio. Un acuerdo en el que también le pedíamos que esto lo hicieran en un marco de colaboración leal con la corporación del Ayuntamiento de Doña Mencía y también con los colectivos afectados.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta en esta ocasión, señora Consejera, pasados algunos meses, va dirigida a conocer la situación exacta de este importante proyecto para el conjunto de Andalucía y, lógicamente, para el municipio de Doña Mencía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, sabe bien que este Gobierno cree firmemente en el diálogo, el consenso y el acuerdo. Es una seña de identidad nuestra y por eso lo desarrollamos continuamente y lo hacemos realidad en el día a día, en el trabajo, en definitiva, que desarrollamos y llevamos a cabo.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, podemos afirmar que la Autovía del Olivar, a su paso por Doña Mencía, es un claro exponente de lo que significan el diálogo y la firme voluntad política de acordar. Por eso hemos definido el trazado de este tramo con la alcaldesa, con los grupos políticos municipales y con los representantes vecinales. Trazado, pues, fruto del diálogo institucional y de la participación vecinal.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dado también con ello cumplimiento a las dos proposiciones no de ley que aprobó por unanimidad este Parlamento, en este caso, en la Comisión de Obras Públicas y Transportes. Y hemos, con el acuerdo alcanzado, garantizado la permeabilidad del núcleo urbano con la antigua estación y el Parque Natural de la Subbética, hemos posibilitado la continuidad de la Vía Verde del Aceite y hemos incorporado la integración paisajística del casco urbano y el entorno natural.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, como ya trabajamos desarrollando el acuerdo alcanzado, aprovecho este momento para anunciarles que, en un plazo de diez días, habrá una reunión del Director General de Infraestructuras Viarias con la alcaldesa, los representantes de los grupos municipales y los representantes vecinales, para mostrarles e informarles sobre una propuesta de anteproyecto que responde fielmente a lo acordado con ellos. Y en este sentido hemos de decir que, en definitiva, materializamos la apuesta por el desarrollo sostenible; impulsamos el desarrollo económico, turístico y cultural de Doña Mencía y su entorno; favorecemos la creación de empleo, y, desde luego, con la autovía, generamos oportunidades y mejoramos la calidad de vida de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>No le quepa la menor duda de que será un proyecto que haremos realidad para el conjunto de los ciudadanos y ciudadanas de Doña Mencía y de toda Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, felicitarla por la celeridad en el cumplimiento del mandato parlamentario y, sobre todo, por la forma en que lo ha hecho. Me consta que ha habido varias reuniones de trabajo entre responsables de la Consejería, el conjunto de la corporación municipal de Doña Mencía, Gobierno y grupos de la oposición, así como con representantes de los colectivos vecinales. Entre todos han puesto el esfuerzo, el compromiso para buscar la mejor solución para los ciudadanos de Doña Mencía y también para el conjunto de los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que es un buen método de trabajo, un buen método de participación. Y, lógicamente, animarla a que siga en esa línea de colaboración leal con la corporación de Doña Mencía y con los colectivos del municipio, para dar esa solución que los ciudadanos del municipio demandan y que la Consejería y el Gobierno de Andalucía están dispuestos a encontrar y a dar respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

