<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Almería, Provincia de Sevilla, Servicios públicos, Avión, Transporte de viajeros</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000149</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000149. Pregunta oral relativa a la situación en que se encuentra la declaración como obligación de servicio público de la línea aérea Almería-Sevilla (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Segura Vizcaíno y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista (BOPA 39).</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, a la señora Consejera de Obras Públicas y Transportes, relativa a la situación en que se encuentra la declaración como obligación de servicio público de la línea aérea Almería-Sevilla. La formula, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, el ilustrísimo señor don Juan Antonio Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ante el anuncio del Presidente de la Junta de Andalucía acerca de agilizar la puesta en servicio de una conexión aérea Almería-Sevilla, con la petición de la declaración como obligación de servicio público de esta línea aérea, y que la Junta de Andalucía iba a remitir al Gobierno de España para que, a su vez, sea remitida dicha petición a la Dirección General de Transportes de la Comisión Europea, deseo saber en qué situación se encuentran las gestiones de la Junta de Andalucía con el Ministerio de Fomento, Ministerio de Economía de España, para que este remita, a su vez, a la Unión Europea la solicitud de declaración como obligación de servicio público del vuelo Almería-Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Segura.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, estamos trabajando para cumplir el compromiso del Presidente de la Junta de Andalucía para que pueda haber un servicio por avión entre Almería y Sevilla, sobre todo como medida puente para la comunicación rápida y eficaz entre estas dos importantes zonas de Andalucía hasta que Almería quede debidamente conectada por servicios de altas prestaciones. Por lo tanto, inmediatamente que el Presidente de la Junta de Andalucía realizó su compromiso, iniciamos las actuaciones para la declaración de obligación de servicio público de esa ruta aérea.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le quiero explicar, comprendiendo, como es natural, la necesidad que tenemos, y la voluntad que tiene el Gobierno andaluz de impulsar, a la mayor celeridad, ese transporte público, que estamos ante un proceso complejo; un proceso que no depende, en modo alguno, en exclusiva, de la voluntad de la Junta de Andalucía, y para ello estamos dando todos los pasos legales necesarios para ajustarnos a lo establecido en el Reglamento 2.408/92, relativo al acceso de las compañías aéreas de la Comunidad a las rutas intracomunitarias.</parrafo>
        <parrafo>Les puedo decir que, el pasado 5 de noviembre, remitimos ya al Gobierno de la Nación la propuesta solicitando que la conexión entre estas dos ciudades fuese declarada como de obligación de servicio público. Posteriormente, nos consta que el Ministerio de Fomento ha trasladado esta propuesta de acuerdo de la declaración de obligado servicio público para el trámite preceptivo en la comisión delegada de asuntos económicos del Ministerio de Economía y Hacienda; trámite que es el que ahora mismo estamos esperando que se resuelva.</parrafo>
        <parrafo>A partir de este momento, una vez que se informe -como esperamos- favorablemente la propuesta por parte de la comisión delegada, comenzará la tramitación para su aprobación en el Consejo de Ministros; irá también a publicación al Diario de la Unión Europea, y, a partir de ese momento, se podrá iniciar la preparación de los pliegos y la licitación del concurso preceptivo por parte del Ministerio de Fomento. Hay plazos administrativos que hablan de dos meses después, para recepcionar las ofertas, y se comunicarán a la comisión europea para, posteriormente, resolver el concurso y adjudicar y firmar el contrato.</parrafo>
        <parrafo>Yo se lo quiero resumir muy rápidamente. Solamente quiero que queden dos ideas muy claras. La primera, que tenemos la voluntad decida de propiciar, entre Almería y Sevilla, este importante servicio aéreo. Número dos, que es una iniciativa compleja. Compleja en lo administrativo -no es algo que podamos hacer ni impulsar por nuestra única voluntad-, que requiere, por cierto, un compromiso económico cuantioso, que está dispuesto a asumir la Junta de Andalucía y que ya tiene partida presupuestaria dispuesta para ello.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero terminar diciendo que es una iniciativa excepcional. De ahí su complejidad. Va a ser la primera iniciativa de esta naturaleza que se desarrolle en España, y, por lo tanto, no estamos hablando de algo fácil ni algo al uso: estamos hablando de un...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, ha consumido usted su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SEGURA VIZCAÍNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera, por su información.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, porque entiendo, en primer lugar, que lo comprometido por el Presidente de la Junta de Andalucía se ha cumplido: El informe está donde debe estar ahora mismo, y esperemos que se resuelva pronto.</parrafo>
        <parrafo>Usted, a la cabeza de su departamento, ha realizado el trabajo; pero estoy seguro de que, igual que ha hecho usted, lo hará el Ministerio de Economía, y se podrá sacar a concurso la línea aérea Almería-Sevilla y que este servicio sea una realidad.</parrafo>
        <parrafo>La Junta ha cumplido, y eso, en esta Cámara, es lo destacable.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

