<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Delito económico, Gran almacén, Sevilla, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000405</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000405. Pregunta oral relativa a Mercasevilla (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con las preguntas de respuesta oral, en este caso la dirigida al Consejero de Empleo, que formula el Grupo Parlamentario Popular, relativa a Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Si no le importa, señor Zoido, vamos a esperar unos segundos para que haya más silencio en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego silencio. Vamos a continuar con el punto sexto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, usted, con mucho descaro y sin ningún tipo de pudor, reconoció en su comparecencia que el señor Lanzas, el famoso conseguidor de Mercasevilla, había pasado por su despacho.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como representante sindical seguro que no pasó, porque sabe usted mejor que nadie que hace mucho tiempo que ya no es sindicalista.</parrafo>
        <parrafo>Y no me diga que no es un conseguidor, porque así se define él, y se sigue definiendo, el famoso Juan Lanzas, ante todo aquel que le pregunta: como un conseguidor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿en concepto de qué entraba y salía Juan Lanzas de su despacho?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En política, efectivamente, la mejor arma es la palabra; pero, si está cargada de mentiras, como en este caso, es la peor arma, desde luego, de la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Usted estuvo presente en la Comisión: sabe que lo que dice es mentira. Pudo, si tenía error, conocer el acta. Sabe que lo que dice es mentira. Y lo dice a sabiendas. Y es duro que un señor que ha sido juez calumnie de la manera que usted lo hace. No solo miente sino que calumnia, que es peor.</parrafo>
        <parrafo>Se lo dije en la Comisión: se lo certifico, desde el año 2004, el señor Lanza, no ha pisado mi despacho nunca. Y el concepto de promotor o de conseguidor es un concepto de usted. Y lamento que usted sea la persona, el trapo o el instrumento que ha decidido su partido, deteriorando a Andalucía, para tapar la vergüenza de los trajes.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señoría, en su condición de juez, que tiene carácter [...], deje de calumniar y deje de ensuciar a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Empleo de la Junta de Andalucía, si usted de verdad nada tiene que ver con el conseguidor de Mercasevilla, no tendrá ningún problema en que conozcamos el registro de entradas y salidas de su despacho y de todas las dependencias de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Hoy le pido -y, de hecho, lo he registrado-, si usted no tiene nada que esconder -se ha presentado por el artículo 7-, que nos dé acceso a toda esa información, para que podamos saber si Juan Lanza ha pasado o no en reiteradas ocasiones por su despacho, no siendo ya representante sindical, o por cualquier otra dependencia que esté bajo su cargo.</parrafo>
        <parrafo>Diga usted, señor Consejero, de qué lado está: si está del lado de los imputados por el caso Mercasevilla, del lado de los dos socialistas directivos de Mercasevilla, Mellet y Ponce, del lado de la corrupción o del lado de los que queremos saber qué ha pasado, para sacar a los corruptos de Mercasevilla, del Ayuntamiento, de la Junta de Andalucía o de cualquier sitio donde haya corruptos que quieran, con comisiones ilegales, convertir el dinero público en dinero B. Póngase, de una vez por todas, del lado de quién quiere estar verdaderamente y facilítenos las entradas y salidas de todas las dependencias públicas.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, si de verdad usted quiere limpiar el nombre de la Junta de Andalucía, queréllense contra el señor Mellet o contra el señor Ponce si consideran injuriosas las afirmaciones que toda España ha conocido. O, por lo menos, ¿por qué no se personan en las diligencias? ¿Por qué no están instando a que se tomen determinadas medidas, para que no siga estando trabajando el señor Ponce en Mercasevilla, que ha ensuciado el nombre de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Si no tiene nada que esconder, pruebe que Juan Lanza no ha estado merodeando por todos los despachos de su Consejería. Si no tiene nada que temer y asegura que lo que lo Mellet y Ponce dicen en las grabaciones, y que han ratificado ante la Policía... Queréllese contra ellos por calumnias o, por lo menos, persónese en las diligencias. Si de verdad usted no está en el ajo, demuéstrelo tomando una participación activa. No intente usted querellarse o mirar hacia quienes queremos saber la verdad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... de lo que ha pasado con las comisiones ilegales en Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Empleo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con mucha brevedad.</parrafo>
        <parrafo>Asume, por tanto, que ha mentido al iniciar la pregunta, porque el acta nunca..., en el acta de la Comisión nunca se dijo que yo hubiese recibido al señor Lanza. Y usted ha mentido ahora y por escrito. En este momento, está mintiendo, como ha mentido continuamente.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, quien ha ido a la Fiscalía a denunciar cualquier tipo de historia ha sido la Consejería de Empleo de la Junta de Andalucía. Usted se ha apuntado al carro del oportunismo y desvía la atención de un primer supuesto, para hacer un tótum revolútum en ese intento calumnioso -insisto- en el que está usted metido.</parrafo>
        <parrafo>Las querellas se ponen cuando, en el momento procesal oportuno, se ha terminado la investigación. Que yo le dé clase a su señoría parece poco oportuno. Las querellas, en hechos sub iúdice -como está, en este caso, el hecho de Mercasevilla-, se interponen una vez tomada la declaración de todas las partes interesadas. No se preocupe, que la pondremos y, a lo mejor, usted también va de camino. No se preocupe...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Porque usted es un calumniador, es un calumniador. Le he dado el certificado... Le he dicho que es un calumniador no en términos políticos, en términos jurídicos del Código Penal. Usted es el calumniador, en base a hacer una política de intento democrático no, de intento de golpe judicial, para acceder a la Alcaldía de Sevilla. Va de [...].</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

