<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Debates generales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Debates generales</tipo_iniciativa>
    <materias>Hacienda regional, Inversión pública, Política económica, Política presupuestaria, Presupuesto del estado, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-09/DG-000008 8-09/DG-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-09/DG-000008 y 8-09/DG-000009. Debates generales sobre las repercusiones para Andalucía de los Presupuestos Generales del Estado para el año 2010 (pág. 59).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/DG-000008</numero_expediente>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/DG-000009</numero_expediente>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación de las propuestas de resolución: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el siguiente punto del orden del día, punto séptimo: Debate general sobre las repercusiones para Andalucía de los Presupuestos Generales del Estado para el año 2010; iniciativa que ha sido solicitada por los Grupos Parlamentarios Popular de Andalucía, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Antes de comenzar el debate es necesario que pregunte a la Cámara si pueden decaer las iniciativas pendientes, de Pleno o de Comisión, sobre el tema que va a ser objeto de debate. Señorías, las solicitudes son las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las repercusiones para Andalucía del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para el año 2010; iniciativa que fue formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de comparecencia de la Consejera de Obras Públicas y Transportes ante la Comisión de Obras Públicas y Transportes, a fin de informar sobre la incidencia de los Presupuestos Generales del Estado para el 2010; iniciativa formulada por Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta oral, relativa a la ausencia de una partida presupuestaria destinada a la conmemoración del milenio del Reino de Granada, formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de repuesta oral en comisión, relativa a presupuestos de Cultura en los Presupuestos Generales del Estado, formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, pregunta con ruego de respuesta oral en comisión relativa al Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado de Innovación y Ciencia, formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede entender la Presidenta que decaen estas iniciativas, antes del inicio del debate general? Muchísimas gracias, así se declara.</parrafo>
        <parrafo>Ahora ya sí comienza este debate general, y lo hace hablando en primer lugar, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, celebramos hoy, como viene siendo habitual en este Parlamento, el Debate General sobre el Proyecto de Presupuestos Generales del Estado para el próximo ejercicio, y su incidencia sobre nuestra Comunidad Autónoma. Un debate que viene precedido, normalmente, de declaraciones profundamente contradictorias, y en mi opinión desafortunadas, por parte del principal partido de la oposición. Contradictorias, porque quienes han calificado estos presupuestos como una ruina para Andalucía son aquellos que durante ocho años seguidos hicieron todo lo posible, desde el Gobierno de la Nación, para discriminar, maltratar y agraviar a esta tierra a través de los Presupuestos Generales del Estado. Lo de aquellos años fue una auténtica ruina para Andalucía, aunque, afortunadamente, aquella época ya pasó. Y se nota porque los Presupuestos Generales del Estado que el señor Rodríguez Zapatero, que el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero ha elaborado para 2010 son plenamente satisfactorios para nuestra Comunidad Autónoma, cumplen con nuestro Estatuto de Autonomía y dan respuesta a nuestras necesidades. Y voy a explicarles por qué.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, porque Andalucía es la comunidad autónoma que va recibir un mayor volumen de inversión directa regionalizable. Van a ser, exactamente, 4.180,39 millones de euros, lo que representa el 17,7% del total de inversión regionalizable del Estado y de sus organismos autónomos. De este total de inversión real, en los Ministerios de Fomento y Medio Ambiente, en este caso, va a alcanzar los 3.725,65 millones de euros; es decir, el 18,2 del total regionalizable.</parrafo>
        <parrafo>Se trata también del mayor volumen de inversión de todas las comunidades autónomas, lo que, sin duda, supone una magnífica noticia para Andalucía. Una Andalucía que, gracias a este esfuerzo del Gobierno, va a seguir viendo claramente mejoradas sus infraestructuras, con lo que ello supone además de estímulo económico y creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Las inversiones del Estado van a permitir financiar en 2010 proyectos muy importantes para nuestra tierra. Y sólo citaré alguno de los muchísimos ejemplos: las líneas de alta velocidad Almería-Murcia, Almería-Pulpí, Sevilla-Cádiz, Sevilla-Huelva-Faro, Bobadilla-Málaga y Bobadilla-Granada; actuaciones en la A-7, la A-4 y la A-44; la continuación de las obras del nuevo puente de acceso a Cádiz; rondas de circunvalación como la variante oeste de Córdoba, la nueva ronda oeste de Málaga o la SE-40 de Sevilla; o bien, las actuaciones en los aeropuertos de Almería, Córdoba, Sevilla y Málaga, y en los puertos de Algeciras, Huelva y Sevilla. Proyectos que, como en años anteriores, van a seguir contribuyendo a vertebrar nuestro territorio, comunicarnos mejor con el resto de España y avanzar en la cohesión económica, social y territorial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Este importantísimo esfuerzo inversor por parte del Estado, es especialmente significativo en un escenario presupuestario tan complicado como es el de este año de crisis económica, y lo es también por cuanto por tercer año consecutivo se cumple la disposición adicional tercera de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Van, señorías, tres presupuestos generales del Estado, desde que se aprobó el nuevo Estatuto, y, en los tres, el Gobierno de la Nación ha cumplido con Andalucía. Y así habrá de ser el año que viene y, a buen seguro también, los años siguientes. Quiero aclarar, no obstante, que en este año se ha producido un ligero desfase en este porcentaje de inversión real regionalizable que el Estado asigna a Andalucía. El presupuesto del Estado nos asigna el 17,7%, concretamente. Según el padrón del año 2008, que es el que debemos utilizar por ser el último cuyos datos son definitivos, el peso poblacional de Andalucía es el 17,8%. La semana pasada, pues, la Consejería de Economía y Hacienda solicitó al Ministerio de Economía la convocatoria del grupo de trabajo de metodología para el seguimiento de la inversión del Estado en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, pediremos contrastar las fuentes de información para que quede aclarado el desfase, y, en caso de confirmarse la diferencia a favor de nuestra tierra, pedir que se corrija. Además, fijaremos los mecanismos para el análisis y corrección de las posibles diferencias que puedan derivarse de la liquidación final de las inversiones en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, el Estado cumple con los ciudadanos y las ciudadanas al asignarnos el mayor volumen inversor de todas las comunidades autónomas. Y puedo asegurarles que cumple y seguirá cumpliendo con lo establecido en la disposición adicional tercera del Estatuto, y también, por supuesto, en relación con su ejecución.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, porque el proyecto de presupuestos vuelve a recoger, en su disposición cuadragésimo séptima, el cumplimiento de la disposición adicional segunda de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>De este tema, hemos tenido amplia ocasión de debatir ya esta mañana. Como saben, la comisión bilateral Junta de Andalucía-Estado acordó, el pasado 16 de marzo, la cuantía de las asignaciones, que quedaron fijadas en 1.204,41 millones, y, por otro lado, quedó fijado el compromiso del Estado de tener cancelada dicha deuda antes del 20 de marzo, cifra que fija nuestro Estatuto. La disposición adicional segunda, pues, está cuantificada y tiene fecha de cancelación.</parrafo>
        <parrafo>La disposición que se incluye este año en el proyecto de ley, a petición expresa de este Gobierno, recoge la posibilidad de que el Estado pueda cancelar, al menos en parte, esta deuda mediante la transmisión a Andalucía de la propiedad de los bienes y derechos de titularidad del Estado que ambas administraciones acordemos en la citada comisión mixta. Está, pues, cada vez más cerca la tan ansiada liquidación de la disposición adicional segunda. Una liquidación que se hará -como ya he dicho a esta Cámara en más de una ocasión- como más le interese a Andalucía; es decir, pensando siempre en el máximo beneficio para sus ciudadanos y ciudadanas. No les quepa, señorías, ninguna duda de ello.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, los Presupuestos Generales del Estado para 2010 vuelven a asignar a Andalucía los recursos que legítimamente nos corresponden en aplicación del sistema de financiación de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Quiero resaltar que Andalucía recibirá 8.248,10 millones de euros del Fondo de Suficiencia, lo que representa el 27,5% del total nacional asignado para este mecanismo en el proyecto de ley de presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>La dotación del Fondo de Suficiencia para Andalucía se reduce, con respecto al 2009, un 7,7%, menos de lo que se reduce la dotación global del fondo, que cae un -8,1%. Esta menor reducción en Andalucía refleja la incorporación de las transferencias acordadas con el Estado, pero la dotación global del Fondo de Suficiencia se reduce, como digo, de forma importante, y con él las asignaciones correspondientes a todas y cada una de las comunidades autónomas. Y no puede ser de otra manera, ya que la Ley 21/2001, la vigente Ley de Financiación, establece que la dotación del Fondo de Suficiencia evolucionará en función de los ingresos tributarios del Estado, que, como saben, están cayendo de forma importante. Esta misma ley, la 21/2001, obligaría también a la Comunidad Autónoma a devolver al Estado este año 1.440 millones de euros, si se establecieran las compensaciones automáticas de las liquidaciones negativas correspondientes al ejercicio 2008. Pero, señorías, no va a ser así. El Gobierno central, en una medida importante de apoyo a las comunidades autónomas, ha decidido ir más allá del cumplimiento estricto de la ley, y así va a permitir al conjunto de comunidades autónomas que la devolución de los saldos a favor del Estado, derivados de la liquidación definitiva del modelo del año 2008 se pueda realizar de manera mensual, en una serie de mensualidades, a partir de enero del año 2011, con un año de carencia.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el Fondo de Compensación Interterritorial está dotado con 436,9 millones de euros, lo que supone el 36,2% de la cuantía total del fondo. El Fondo de Compensación experimentó una caída del 8,62% para Andalucía, con respecto al año anterior. Esta caída se sitúa por debajo de la reducción que experimenta la dotación total del fondo, que cae un 9,48%.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, es una mala noticia que el FCI se reduzca, y pensamos que la mejora de su funcionamiento sigue siendo una asignatura pendiente.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, Andalucía es, como ustedes saben, la única Comunidad Autónoma que ha trasladado al Gobierno de la Nación una propuesta formal de reforma del fondo, de forma que recoja mejor los principios de solidaridad y cohesión territorial.</parrafo>
        <parrafo>En resumen, señorías, estamos ante unos Presupuestos Generales del Estado que vuelven a ser leales con Andalucía. Vuelven a serlo porque vuelven a estar comprometidos con el cumplimiento de nuestro Estatuto y vuelven a asignarnos los recursos que no corresponden. Y digo que vuelven a ser leales porque también lo han sido en los últimos cinco años. Porque, desde que el Gobierno de la Nación está presidido por el Presidente don José Luis Rodríguez Zapatero, han tenido eco y respuesta positiva, por parte del Gobierno, las reivindicaciones de Andalucía para reparar agravios y discriminaciones que esta tierra sufrió con otro Gobierno, con el Gobierno del Partido Popular, al frente del Gobierno central. Y creo que, para valorar de forma completa el impacto en Andalucía de este proyecto de Presupuestos Generales del Estado, no tenemos más que echar levemente la vista atrás para ver qué pasaba en aquella etapa de tan infausto recuerdo para nuestra Comunidad Autónoma. Haciendo este ejercicio de retrospectiva, la conclusión es clara y contundente y cae por su propio peso.</parrafo>
        <parrafo>Estos presupuestos son infinitamente mejores para Andalucía que todos y cada uno de los otros Presupuestos Generales del Estado aprobados entre el año 1996 y el año 2003 por el Gobierno del señor Aznar. Porque, señorías, ya nos hemos acostumbrado en esta tierra a que la Comunidad Autónoma sea donde más invierte el Estado. Es algo que nos parece de justicia. Pero jamás fue así entre los años 1997 y 2004, cuando el PP agredía a Andalucía cada vez que elaboraba los Presupuestos Generales del Estado. Y las cifras, señorías, hablan por sí mismas y creo que puedo calificarlas de escandalosos.</parrafo>
        <parrafo>Desde la entrada en vigor de nuestro Estatuto Andalucía, ha recibido de media 4.312 millones de euros anuales, lo que corresponde al 17,8% del total regionalizado. Pero, señorías, durante los ocho años de Gobierno del Partido Popular, la media fue de 1.570,7 millones de euros; es decir, el 13,7% de la inversión regionalizada; es decir, 4,1 puntos porcentuales menos.</parrafo>
        <parrafo>La inversión media del Estado en Andalucía por habitante y año ascendió, en los años del Gobierno del señor Aznar, a 211,9 euros por habitante, una cantidad llamativamente reducida si lo comparamos con los 504,5 euros por habitante que el Estado invertirá en Andalucía el año que viene.</parrafo>
        <parrafo>Es que, señorías, debemos recordar también que, entre el año 1997 y el año 2004, Andalucía fue la decimocuarta en inversión per cápita, de las 15 comunidades autónomas de régimen común. Eso quiere decir que en esos años debería haberse invertido en Andalucía, si se nos hubiera dado lo que nos correspondía por población, 4.000 millones de euros que no se invirtieron en nuestra tierra. Estamos hablando de más de 665.000 millones de las antiguas pesetas, que fueron a otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y son los que, señorías, hablan ahora con palabras grandilocuentes de afrentas y de agravios, los mismos que desde el Gobierno de la Nación no hicieron nada por impedir que se produjera esta situación. No hicieron nada por defender los intereses de Andalucía y se quedaron cruzados ante esta situación, que creo que puedo calificar de agravio descomunal.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como digo, señorías, las cosas han mejorado bastante. Estos presupuestos están comprometidos con Andalucía, y lo están además en un contexto especialmente difícil y complejo, lo que les da más valor si cabe. Porque nos encontramos, y eso es evidente, ante unos presupuestos serios, austeros y restrictivos; unos presupuestos en los que el Gobierno de la Nación realiza un ejercicio de responsabilidad, al plantear, además, una reforma fiscal necesaria para garantizar la sostenibilidad a medio plazo de las finanzas públicas; reforma fiscal que, además, va acompañada de una revisión de todas las partidas de gastos desde la óptica de la austeridad y la contención presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Así, se ha planteado una oferta de empleo austera y una subida moderada de las retribuciones del personal de las Administraciones públicas. Igualmente, por segundo año consecutivo, se congelan los sueldos de los altos cargos del Gobierno y de las instituciones del Estado. Se reduce, además, significativamente la inversión de reposición de los ministerios, cuyos presupuestos se reducen, por término medio, un 1,9% y un 5,4%, sin tener en cuenta las partidas prioritarias.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, en vista de las restricciones presupuestarias derivadas de la crisis, este proyecto de presupuestos generales hace un riguroso esfuerzo de priorización; una priorización que se centra en un objetivo primordial y que compartimos plenamente, que es el de paliar las consecuencias de la crisis sobre los ciudadanos y ciudadanas. Por ese motivo, los presupuestos son, además, solidarios, porque tienen un marcado carácter social; unos presupuestos que se orientan a atender las necesidades de los más débiles, de aquellos ciudadanos o ciudadanas que han perdido su empleo, que precisan de un Estado de bienestar fuerte y dispuesto a ayudarles.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la seña de identidad de estos presupuestos, señorías: compromiso con el gasto social, responsabilidad y austeridad. Así, la dotación del gasto social aumenta un 3,8%, hasta alcanzar el 51,6% del total consolidado. Esta dotación va a permitir ayudar a muchos andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Se incrementan en un 58,7% los créditos destinados al pago de prestaciones por desempleo, alcanzando los 30.612,42 millones de euros; 11.320,27 millones de euros más que el presupuesto del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Así, el gasto social seguirá garantizado una elevada tasa de cobertura de desempleo, reforzada por la reciente ampliación de la protección por desempleo a los trabajadores que han agotado estas prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta por el gasto social va a permitir seguir apostando por las políticas activas de empleo, cuya dotación crece un 2,2%, y mantener el compromiso del Gobierno de aumentar las pensiones mínimas y las del seguro obligatorio de vejez e invalidez, que se incrementarán de media un 2%.</parrafo>
        <parrafo>Se hace, además, un importante esfuerzo en financiar la aplicación de la libre dependencia, que aumenta un 36,5, hasta alcanzar una cifra de 1.581 millones de euros. Este aumento se suma al 33% registrado hace un año.</parrafo>
        <parrafo>Así, pues, presupuestos sociales, comprometidos con la cohesión social y el apoyo a quien, sin haber causado la crisis, están sufriéndola con más virulencia.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos, por otro lado, mantienen la apuesta del Gobierno por un modelo de crecimiento más fuerte, equilibrado y sostenible. Por ello, estos presupuestos aumentan, en un contexto de graves dificultades, la dotación de la política de educación. Son más de tres mil millones de euros que van a permitir completar la implantación de la LOE, continuar aplicando el Plan Educa III y poner en marcha el Plan Escuela Tic 2.0, que prevé la entrega de un ordenador portátil a la totalidad del alumnado de quinto y de sexto de Primaria de los centros sostenidos con fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Se mantiene, además, un importante esfuerzo inversor en infraestructuras, con el doble objetivo de estimular la actividad económica y seguir mejorando la dotación de capital físico de nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Esta apuesta, ejemplificada por el impulso de la alta velocidad, beneficia especialmente a Andalucía, y creo que las cifras que les he dado lo demuestran con creces.</parrafo>
        <parrafo>Del mimo modo, se consolida el espectacular incremento registrado en la inversión en I+D+i, en los últimos años; una inversión que, en la última legislatura, casi se duplicó y, en el presupuesto del año 2010, será de 7.946,11 millones de euros, de forma que quedará garantizada la plena operatividad científica de nuestro sistemas de I+D+i; una política de I+D+i que, además, contará con importantes recursos adicionales procedentes de la Ley de Economía Sostenible, cuando se presente este año, y del nuevo Fondo Local, de 5.000 millones de euros, que va a reorientarse, se reorienta en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya. El proyecto de Presupuestos Generales del Estado para el año 2010 refleja claramente las prioridades y objetivos del proyecto político que el Partido Socialista tiene para este país. Garantiza las prestaciones y servicios del Estado de bienestar. Mantiene la estabilidad y la cohesión social... Y todo ello realizando un importante esfuerzo de austeridad y una apuesta por una reforma fiscal responsable. Unos presupuestos que siguen apostando por medidas de estímulo económico, que aumentan el gasto social, pero sin perder de vista el horizonte del medio y largo plazo, en el que es obligado garantizar la sostenibilidad de las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Pero estos presupuestos también reflejan claramente algo que los andaluces y andaluzas saben muy bien: que el señor Rodríguez Zapatero cumple con Andalucía. El Gobierno cumple, señorías. Invierte en función de nuestro peso poblacional y nos asigna el mayor volumen de inversión directa regionalizable de todas las comunidades autónomas. Un Gobierno que nos devolvió los 2.500 millones de euros que nos habían dejado a deber en concepto de liquidación. Nos asigna los Fondos Europeos que nos corresponden, a diferencia de lo que ocurrió en otra época pasada, a la que me acabo de referir. Y, finalmente, un Gobierno con el que se ha acordado la cuantía y la liquidación de nuestra disposición adicional segunda.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Abrimos el turno de posicionamiento, y para ello tiene la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, su portavoz, don Pedro Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, discrepamos absolutamente, desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, con el análisis que acaba de realizar la señora Consejera de Economía y Hacienda de la Junta de Andalucía. Nosotros creemos que estos Presupuestos Generales del Estado para 2010 son equivocados, antisociales y maltratan a Andalucía, porque incumplen su Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Son equivocados porque priman la necesidad de reducir los gastos por encima de la necesidad de equilibrar las cuentas mediante el incremento de los ingresos, es decir, mediante una reforma fiscal que debiera ser justa, progresista y valiente, y es justamente todo lo contrario. Y son equivocados porque renuncian a invertir en el cambio de modelo económico y productivo que nuestra economía necesita. Son antisociales porque, siendo solidarios con una parte de la sociedad, que son aquellos que se han quedado sin empleo y sin prestaciones -y eso es verdad-, pero, sin embargo, van a seguir perdiendo, en el conjunto, los trabajadores, los pensionistas, los autónomos y las rentas más bajas, a los que se les van a subir los salarios y las pensiones mínimamente, y, al mismo tiempo, por otro lado, se les quita poder adquisitivo mediante la subida del IVA y de los impuestos especiales. Y son cobardes porque no le tocan un pelo prácticamente a los poderosos, a las SICAV, a las rentas más altas, y maltratan a Andalucía, porque incumplen el Estatuto de Andalucía y ofenden nuestra dignidad como pueblo, burlando los compromisos que el Estatuto de Andalucía tiene contraídos para el Estado y para la Comunidad Autónoma, para ambos gobiernos.</parrafo>
        <parrafo>Además, son unos presupuestos cuyas previsiones macroeconómicas pueden resultar irrealizables y propagandísticas, confunden el deseo con la realidad. En un año como 2009, en el que posiblemente el PIB ha caído, o va a caer, al final un 3,6%, se prevé una caída del 0,3% para 2010. Bueno, habrá que verlo, efectivamente. Pero, en todo caso, al asentar determinadas cuestiones, como es, por ejemplo, la reforma fiscal, para incrementarla, para empezar a implementarla el 1 de julio en algunas de sus partes, sin duda alguna, esta previsión es, al ser engañosa, por otro lado, errónea.</parrafo>
        <parrafo>La inversión también se prevé que caiga un 4,7%, cuando este año la caída ha sido de un 14,2%; el empleo, también de forma gratuita se nos dice que va a caer solo un 1,7%, cuando este año ha caído un 5,9%; la tasa de paro, etcétera, etcétera: todos los indicadores macroeconómicos. Y fundamentalmente el déficit. El déficit se prevé que caiga un 5,4% del PIB, cuando este año ha sido, en términos globales, un 8,1%, y, bueno, incluso más si incluimos en esa cifra a lo que son las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nosotros creemos que estas cifras macroeconómicas son la muestra, el botón de muestra de unos presupuestos equivocados, erróneos, más propagandísticos que otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Respecto de los ingresos, también hay una previsión optimista, al entender que va a haber unos ingresos de ciento veintiún mil y pico millones de euros, que serían un 21,2% más de la recaudación prevista para 2009, cuando, realmente, lo que hemos visto es que este año han caído de forma muy importante los ingresos y nada hace prever que este año vayan a subir, y, sobre todo, de forma tan importante.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos que son insolidarios, que son antisociales, porque sí, es verdad, pueden ser insolidarios, pero lo que hay que pedir... No se trata solo de solidaridad: hay que pedir justicia social cuando se habla de la fiscalidad. Y esta fiscalidad, en la que están basados estos presupuestos, precisamente, porque pretenden, de alguna forma, incrementar las posibilidades de los ingresos, es una reforma fiscal antisocial, injusta y cobarde. Injusta porque se basa en los impuestos indirectos, que son los que gravan de forma igual a las rentas desiguales, y, por tanto, perjudican más a los que menos tienen; cobarde porque no se atreven a meterse con esas rentas del capital, y, cuando lo hacen, en las rentas, los rendimientos mobiliarios del IRPF, lo vienen a hacer en una cuantía que, al final, es una mínima parte de lo que se pretende recaudar con la subida fiscal global. Cuando se pretende que sean 10.950, al final, el conjunto de la reforma fiscal, de más, de recaudación, sobre las rentas del capital, va a ser solo 800 millones lo que se recaude de más, y, por tanto, obviamente, esta es una pequeña añagaza para decir que se están metiendo también con las rentas altas, cuando, realmente, su intención es dejarlas prácticamente como están.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, es que esta reforma fiscal no habla de perseguir el fraude fiscal ni la economía sumergida, que es una de las asignaturas pendientes de nuestra economía y de nuestra Hacienda pública, y pretende, sin duda alguna, mantener las contrarreformas, de esas que se hicieron tanto en los gobiernos del señor Aznar como del señor Zapatero. Porque el señor Rato hizo una serie de reformas que recortaron los ingresos en 7.300 millones de euros; pero el señor Zapatero ha recortado los ingresos fiscales, los ingresos de la Hacienda pública, en 20.000 millones de euros en imposición de las rentas altas, en función de esas contrarreformas que se han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Y se retiran los 400 euros en el IRPF, que era una ayuda social a las rentas bajas. Y nosotros estamos de acuerdo en que, en una época de carestía económica como la actual, de dificultades económicas, se pueda retirar; pero no hay ningún otro tipo de compensación para esas rentas bajas, y, por tanto, obviamente, hay un perjuicio también insolidario para las rentas bajas.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, nosotros creemos que se sigue la estela de la demagogia de esa campaña ligada a la palabra «austeridad». Austeridad que van a tener que pagar, fundamentalmente, no ya los altos cargos de la Administración del Estado, de la Junta de Andalucía, etcétera: van a tener que pagarla, fundamentalmente, los empleados públicos, que son el chivo expiatorio de esta situación de crisis y de esta campaña de la austeridad mal entendida, y van a tener, efectivamente, que pagarlo todos aquellos que aspiraban a un puesto en la Administración pública, pero que van a ver congelada la oferta de empleo público.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el IVA recaudará 1.150 millones más. Ese es el punto fuerte de la reforma regresiva y antisocial en materia fiscal. Y sabemos, se dice que el IVA hiperreducido, superreducido, no va a modificarse: un 4%. Pero es que esto lo que grava es el pan, la leche, el queso, los huevos, la fruta, las hortalizas, etcétera. Pero es que, hoy, en una sociedad moderna, hay elementos tan importantes como esos, tan de primera necesidad como esos, que, sin embargo, mantienen unos tipos impositivos importantes, que suben. ¿O no son importantes para la sociedad del conocimiento, para el desarrollo de la personalidad y de las personas, para la búsqueda de empleo, los ordenadores? Pues los ordenadores tienen un tipo normal, y va a ser incrementado su precio de forma importante. O lo que son los productos de la higiene personal -las compresas, los dodotis-, o lo que son las gafas y las prótesis, o lo que es el agua y la vivienda, que, efectivamente, tienen una tarifa reducida, y que, sin embargo, va a subir y va a incrementarse también. ¿No es esto más cierto que lo que se nos está vendiendo de que no es una subida injusta que no grava a los más bajos, a las rentas más bajas? No, no. Van a ser gravadas las rentas más bajas, y de qué forma.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, esta reforma fiscal no entra, por supuesto, a crear una ecotasa ni a tocar los beneficios de las sociedades de inversión de capital variable. Esa es la manifestación más clara, la expresión más clara de un Gobierno que se tienta mucho la ropa a la hora de tocarle un pelo al bolsillo de los más poderosos de este país.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que el cambio de modelo productivo se queda en el limbo con estos Presupuestos Generales del Estado. ¿O no es más bien cierto que, con una rebaja de las infraestructuras de un 2,4%, no va a ser posible desarrollar el conjunto de infraestructuras que tienen incluso ya previstas los planes tanto del Estado como de las comunidades autónomas?, ¿o que reduciendo un 3,1% el I+D+i civil...? Si algo tiene de bueno es que por lo menos reduce el I+D+i militar un poco más que el civil. Bueno, pero, efectivamente, reduce el I+D+i que es una de las piezas clave fundamentales del cambio de modelo económico. O cuando se reduce un 10% el mantenimiento del medio ambiente, o un 13,3% las partidas dedicadas a las energías renovables...</parrafo>
        <parrafo>Estos cuatro elementos: medio ambiente, energía renovable, I+D+i e infraestructuras, son elementos -nadie me lo negará- importantísimos, vitales, cruciales, del cambio de modelo económico, y todos tienen una rebaja importante en estos Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, voy a centrarme, en esta última parte de mi intervención, en el incumplimiento del Estatuto de Autonomía por parte de estos Presupuestos Generales del Estado. Y lo hemos discutido esta mañana, y seguiremos discutiéndolo más de una vez. Porque no vamos a cejar en el empeño de que se reconozca que la Deuda histórica está siendo atropellada, maltratada e incumplida, por el Gobierno central y por el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esa disposición adicional cuadragésimo séptima de los presupuestos, del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2010, es, pura y simplemente, un robo a Andalucía de 784 millones de euros que le adeuda el Estado a Andalucía. Es un robo, porque es dinero con el que se deberían hacer hospitales, se deberían hacer centros escolares, se debería dar empleo a los andaluces y andaluzas que hicieran esos hospitales y esos centros escolares, se deberían hacer viviendas de protección... Y se van, simplemente, a canjear terrenos para vaya usted a saber qué rendimiento. ¿Y a qué precio? ¿A precio de mercado? ¿Nos lo va a poner a precio de oro el Estado para dar menos metros cuadrados todavía? Pero si es que es hasta ridículo entrar en este debate, cuando realmente lo que debería hacer un gobierno andaluz que defiende los intereses y la dignidad de Andalucía es decir: «No, tú me das dinero, y luego yo te compro los terrenos si yo quiero». Esa sería una posición valiente y leal con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Si yo quiero esos terrenos para lo que sea, yo los compraré con mi dinero, con el dinero de Andalucía. Ahora, canjear, canjear la dignidad de Andalucía... Señorías, es indignante el que haya habido tanta lucha, tanta literatura, tantos ríos de tinta y de sudor de muchos andaluces y andaluzas, para acabar con esta pantomima, con este robo a mano armada de la Deuda histórica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, se incumple también la disposición adicional tercera de nuestro Estatuto de Andalucía en el tema de las inversiones. Hoy se ha reconocido aquí una parte. Y, efectivamente, hace bien la Consejería de Economía y Hacienda -se ha detectado una pequeña variación respecto del conjunto total de peso poblacional que se nos reconoce en la inversión para Andalucía- al reclamarla. Hace bien. Nosotros vamos a apoyar esto porque, sin duda alguna, esto es hasta un mal detalle, hasta un abuso de confianza del Gobierno central. Pues ¿qué pasa, que los técnicos del Gobierno central, del Ministerio de Economía y Hacienda, son unos torpes que no saben medir cuál es el peso poblacional, y, por tanto, la inversión que le corresponde a Andalucía, y tenemos que reclamársela desde Andalucía y tiene la Consejería que molestarse en eso? No. Es sencillamente un abuso de confianza.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, efectivamente, Andalucía no entra en la partida de subvenciones de apoyo al transporte terrestre, como entran Cataluña, Madrid, la Comunidad Valenciana y Canarias, ni en la partida de infraestructuras ferroviarias, salvo 229 millones para los metros de Málaga y de Sevilla. Y en esas partidas, ahí sí entra Cataluña, ahí sí entra la Comunidad Valenciana y otras comunidades autónomas. Porque Cataluña sí recibe, perfectamente, toda su Deuda histórica reconocida en su Estatuto: son los 661,8 millones de euros que van a recibir, contantes y sonantes, en euros, no en metros cuadrados ni en cualquier otra especie retributiva, en euros, para que ellos puedan disponer, conforme a su soberanía, en qué lo invierten o en qué lo gastan.</parrafo>
        <parrafo>Y en función de esto, al final, Cataluña va a recibir más dinero para inversiones que Andalucía. ¿Cómo no? ¿Quién ha dicho que no? Si la suma de las inversiones directas más los 661,8 millones de euros suman 4.446,8 millones de euros que va a recibir Cataluña, cuando Andalucía va a recibir 4.180. Si son más millones para Cataluña que para Andalucía, precisamente, porque la Deuda histórica se va a recibir, vaya usted a saber, en una literatura de una disposición adicional, vaya usted a saber en cuántos metros cuadrados y cuánto van a valer, al final, esos metros cuadrados...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, debe su señoría ir concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, Andalucía pierde, por supuesto, en cuanto a las posibilidades de resolver muchos de los problemas. Pero pierde, sobre todo, con este tratamiento que tiene en los Presupuestos Generales del Estado con respecto a Andalucía, pierde dignidad, pierde soberanía, pierde autodeterminación de nuestro propio gasto, del gasto que nosotros podemos hacer, de nuestras posibilidades de autogobierno. Y, en eso, señorías, el Gobierno andaluz es -por boca suya, hay que reconocerlo así y hay que ratificarlo, ustedes mismos lo han dicho- tan culpable el Gobierno andaluz como el Gobierno del señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estos Presupuestos Generales del Estado, desde Andalucía, tienen que ser rechazables y tienen que ser rechazados hoy en este Pleno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Interviene ahora el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Su portavoz, doña Esperanza Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Y, gracias, también, señora Consejera, por su comparecencia o su intervención. Lo que pasa es que realmente no puedo estar más en desacuerdo, en nombre del Grupo Popular, con todo lo que usted ha dicho o prácticamente con todo lo que usted ha dicho, porque, donde usted ve bondades, nosotros vemos fracasos; donde usted ve solidaridad, nosotros vemos desolación y paro; donde usted ve progresismo, nosotros vemos que retrocedemos. Y, en consecuencia, unos presupuestos que insisten en unas políticas fracasadas no pueden ser unos buenos presupuestos. Ustedes están, además, completamente entregados, rendidos, se han dado por vencidos con el Gobierno de España antes de comenzar la lucha y la reivindicación.</parrafo>
        <parrafo>Su primera propuesta de resolución es el entreguismo más absoluto a lo que diga Zapatero. Es que lo pone en la primera. No han disimulado y lo han dejado en la octava, en la novena o la décima. La primera. Lo que Zapatero quiera, aquí estamos nosotros entregados. Eso es lo que dice la primera propuesta de resolución del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, estos presupuestos son unos malos presupuestos, no porque lo diga el Partido Popular, que tendríamos derecho también a opinar así y así opinamos, sino porque todo el mundo lo dice, excepto usted. Es decir, no es que lo diga también solo el señor Solbes o el señor Sevilla, que también lo dicen, sino que lo dicen, como ustedes saben muy bien, el FMI, la OCDE o el Gobernador del Banco de España; aunque hay quien lo haya mandado a su casa con muy malas palabras. Aquí no se puede discrepar. Como he dicho muchas veces, en nuestro país y en nuestra tierra, en nuestra Comunidad Autónoma, no se puede discrepar. Si discrepamos hay que echar a la gente. O sea, si es que han tardado 10 segundos en decir, como el Gobernador del Banco de España dice que no son unos buenos presupuestos, se tiene que ir a su casa. Hombre, lo han dicho todavía bastante peor.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, usted ha manifestado antes que cuando gobernaba el Partido Popular se maltrataba a Andalucía. Y le digo una cosa: ahora mismo todas estas asociaciones, organismos y personas destacadas de su partido están diciendo que son unos pésimos presupuestos; no solo el PP.</parrafo>
        <parrafo>Cuando gobernaba el Partido Popular se producía la versión contraria: eran también ustedes los únicos que discrepaban con todo el mundo, que decían que eran unos magníficos presupuestos que hacían progresar a nuestro país. Y yo le digo una cosa. Por encima de las tendencias políticas, señora Consejera, si usted es una mujer honesta, que lo es, sabe que lo que voy a decir es una verdad absolutamente incuestionable: con los presupuestos del Gobierno del Partido Popular, Andalucía progresó muchísimo más que con los presupuestos de Zapatero. Con los presupuestos del PP había empleo, y ahora hay paro. Con el presupuesto del PP se creaba riqueza, y ahora lo que se crea es la necesidad de unos presupuestos, que usted lo ha dicho, que den más porque hay mucho más paro, lo ha dicho usted. ¿No sería mejor tener unos presupuestos que crearan empleo y riqueza, en lugar de unos presupuestos que tengan que tapar la falta de empleo y riqueza, en definitiva, su fracaso, con el dinero de todos, incluidos los que están en el paro por su culpa? Porque es mentira, señora Consejera, es mentira y usted lo sabe bien, si es una mujer honesta lo reconocerá, es mentira que los presupuestos incluyen una subida fiscal para los que más tienen, es rotundamente falso, lo está diciendo también toda la sociedad, menos ustedes. Si se sube el IVA es para todos, si se sube el IVA es para todos. Pero ya iremos analizando.</parrafo>
        <parrafo>Lo que quería decir, también, es que fíjese qué malos serán estos presupuestos, que ayer estuvo el señor Blanco en Sevilla, queriendo, de alguna manera, ¿no?, ponerse medallas, y ni siquiera el señor Griñán le acompañó. No sé si significa que no respalda íntimamente la política que se lleva a cabo, no sé si significa que el señor Griñán y el Gobierno de Zapatero no se llevan bien, no sé si significa que Griñán no es el candidato deseado por Zapatero. Yo no sé lo que significa; lo que sí sé es que, desde luego, el Presidente de la Junta de Andalucía no acompañó al señor Blanco en la conferencia que dio para bendecir unos presupuestos que son malos, que todas las asociaciones y organismos internacionales dicen que son malos, y que, incluso, de la OCDE le han llamado la atención al Gobierno de España, como usted sabe bien, para que rectifique porque han dicho que, si no, de esta forma, se seguirá ahondando en la crisis, nos seguiremos equivocando... Más bien, ustedes se seguirán equivocando, y los demás lo pagamos. Ustedes se equivocan, se seguirá decreciendo y se seguirá con la destrucción de empleo. Lo han dicho los demás, y nosotros estamos de acuerdo con esa versión: ustedes son los únicos que discrepan.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que maltratar a Andalucía es mantenerla en la marginación, que es lo que ustedes están haciendo. ¿O es que acaso es una sociedad boyante aquella que vive instalada en el desempleo? ¿Es una sociedad mimada, atendida y cuidada aquella que tiene unos índices de paro que triplican a los demás países de la Unión Europea? Pues, mire usted, yo prefiero el trato que dieran el señor Aznar y el PP, pero entonces Andalucía era capaz de estar muy cerca, mucho más cerca de los demás países europeos que ahora. Ustedes la tratarán estupendísimamente bien, pero tienen a toda la población en paro. Yo prefiero realmente que me traten con el calificativo que usted quiera, pero que en mi tierra haya trabajo digno para todos y que la gente no tenga que vivir de las limosnas de estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señora Consejera, ustedes nos engañan, como ya he dicho muy bien, en insistir en que estos son unos presupuestos con una subida de impuestos para los que...; o sea, que solamente van a pagar los que más tienen, en beneficio de los que menos tienen. Yo creo que ese mensaje tan antiguo que ustedes tienen incrustado en la cabeza es tan evidente ya que no se lo creen, que los presupuestos, los cojamos por donde los cojamos, es mentira eso, es completamente mentira. Mire, y yo voy a hacer un análisis -en el tiempo que, naturalmente, me dé- de un titular de prensa que me parece inadmisible, inadmisible. Dice: Chaves y Griñán se contentan con reclamar unas décimas más de inversión en Andalucía, pero dice el señor Griñán: «¿Vamos a pelear por esas décimas más de inversiones cuando, al mismo tiempo, significa que nos olvidamos del contenido ideológico de estos presupuestos?». Esto lo dice aquí, el periódico.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren, yo les digo que ustedes no tienen derecho a gobernar para ustedes mismos; ustedes no tienen derecho a gobernar vanagloriándose de su ideología; ustedes tienen la obligación de gobernar para todos, de enriquecer a la sociedad, de crear prosperidad en la sociedad, de que esta sociedad salga de donde está instalada... Y, desde luego, no se trata de que ustedes se regodeen con el conformismo ideológico de unos presupuestos..., que no sé dónde está esa ideología, pero vamos a intentar a ver dónde la encontramos. ¿Es que acaso la ideología socialista se encuentra en el incremento, en el incremento del paro que vamos a tener con los presupuestos que usted defiende, señora Consejera? ¿Esa es la ideología, esa es la ideología tan extraordinaria que el señor Griñán dice que compensan estos presupuestos, aunque sea perdiendo inversiones, porque ideológicamente tienen un tremendo contenido? ¿Cuál? ¿Que va a subir el número de parados en nuestra tierra? ¿Significa que le compensan cuando el paro en Andalucía es del 25%? ¿Eso le compensa? ¿Esa es la ideología de ustedes? ¿Ese es el contenido ideológico de estos presupuestos? ¿Es que no existe ningún plan de empleo en estos presupuestos, con ningún fondo destinado para Andalucía, cuando sí existen 42 millones de euros para Canarias en un plan de empleo, o 20 millones de euros para Extremadura, o 15 millones de euros para Castilla-La Mancha? ¿Y por qué no para Andalucía? ¿Eso no es discriminar a Andalucía? ¿Es que tenemos que llegar al 30% de paro para que ustedes se sensibilicen de lo que están haciendo con esta tierra? ¿Por qué para las demás tierras de España hay planes de empleo y para Andalucía no? ¿Ese es el componente ideológico que ustedes defienden? No tienen derecho, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pero, ¿es tal vez el contenido ideológico lo que ustedes están haciendo con la Deuda histórica?, ¿Ese es tal vez ese contenido ideológico del que presume el señor Griñán en los presupuestos? Mire, el señor Griñán..., no me ha contestado usted, esta mañana, y le pediría, por su responsabilidad y por la mía, que me conteste cuando le he preguntado si es un hombre de palabra, y, si es un hombre de palabra, como quiero que sea el Presidente de la Junta de Andalucía, por el bien de todos -yo vivo en Andalucía también, como comprenderá-, si es un hombre de palabra, no se puede decir una cosa y la contraria, no es posible decir en junio que se va a cobrar en dinero contante y sonante, y que usted aplauda esta mañana al señor Griñán, y el señor Griñán a usted, cuando dicen que no se va a cobrar en dinero contante y sonante, sino en bienes o en solares que están por ver.</parrafo>
        <parrafo>Contésteme, señora Consejera, si el señor Griñán es fiable, si lo que él dice tenemos que creerlo o, por el contrario, tirarlo a la papelera y descartarlo. Dígamelo, por favor. ¿Es que acaso, señora Consejera, la cancelación de los compromisos pendientes del Estado se puede realizar, y a usted le gusta más, mediante bienes que con dinero, para que nosotros decidamos dónde, cuándo, cómo y en qué -siempre, ya sabemos, en qué tiene que ser o con qué objetivo- podamos destinar ese dinero? ¿Por qué con Andalucía y con Cataluña no, señora Consejera? ¿Por qué? Ustedes tienen siempre, siempre, siempre la tendencia de compararse con gobiernos del Partido Popular, es un criterio como otro cualquiera, pero ¿no sería tal vez más coherente que usted viera cómo trata el Gobierno de España a una Comunidad Autónoma gobernada por el PSOE y a otra gobernada por el PSOE, sería también una comparación coherente? ¿Por qué usted ve bien, por qué usted no se rebela contra una situación que es claramente discriminatoria hacia Andalucía, cuando a Cataluña se da en dinero contante y sonante, y a nosotros, tal vez, en unos bienes que el Estado no quiere para nada? ¿Por qué usted está de acuerdo en que se mercadee con Andalucía? ¿Por qué usted defiende un Estado especulador que pretende ganar dinero a costa de la miseria de nuestra tierra? ¿Pero por qué son ustedes capaces de tolerar eso? ¿Por qué son capaces de tolerar...? La especulación no es buena y muchísimo menos... Señora Consejera, en sí misma, filosóficamente, no es buena, pero, desde luego, mucho menos desde un Estado, desde un Gobierno y respaldado con el aplauso de los que nos tienen que defender cada día.</parrafo>
        <parrafo>¿No le parece a usted bastante tiempo veintinueve años de incumplimiento para, al final, decir que a nosotros lo que nos molesta es que, por fin, se vaya a cumplir...? No se va a cumplir nada, señora Consejera, no se va a cumplir nada, no han cumplido ustedes nada, no van a cumplir tampoco el pago de la Deuda histórica. Ustedes lo que nos van a dar es una limosna, desde el Gobierno de la Nación, especulando con las necesidades sociales de nuestra tierra. Eso es lo que se va a hacer. Tenemos un Gobierno especulador en Madrid y tenemos un Gobierno absolutamente rendido en Andalucía, y esa es la situación, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>No sé dónde está, por tanto, el confort, el..., no sé, ideológico, de estos presupuestos para el señor Griñán. Pero también, también, decían ustedes que eran muy buenos para las inversiones. Usted lo acaba de decir ahora. Pues yo he visto, tranquilamente, cómo usted permite, tolera y acepta de buen grado que Andalucía reciba, en total... Andalucía recibe, en total, 4.180 millones de euros; sin embargo, Cataluña, 4.446 millones de euros. Mire usted, hay una diferencia, evidentemente, en cantidad de dinero, está claro, ¿verdad?, que la hay, no estoy mintiendo yo. De acuerdo. O sea, estas son las cantidades, pero usted dice que esto no es así. Y la pregunta sería: ¿Por qué Cataluña tiene que recibir más que Andalucía? ¿No tenemos más población nosotros que los catalanes? ¿Por qué acepta usted eso de nuevo? ¿Dónde está el componente ideológico que tanto satisface al señor Griñán en estos presupuestos, dónde está? Las inversiones en Andalucía, con respecto al año 2009, bajan en más de doscientos treinta millones de euros, lo que significa un 5,2%. Pero en Cataluña, además, por si fuera poco, de todos los cumplimientos con Cataluña, a rajatabla, que para eso el señor Chaves corre, corre y se precipita, a rajatabla, con Cataluña, y con Andalucía se olvida, le es indiferente y nos ignora. En Cataluña, además, un fondo adicional de 1.075 millones de euros para recuperar lo que no se ejecutó en 2009. ¿Le parece a usted justo que nos traten a todos por igual? Supongo que de esa premisa podemos partir. ¿O es un abuso del Partido Popular pretender el mismo trato para todos? ¿Le parece a usted que es un abuso de mi partido que pretenda el mismo trato para todos los españoles? Me parece que es el colmo que me puede usted decir hoy; tal vez me lo diga.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, si tenemos el mismo trato para Cataluña que para Andalucía, y a Cataluña se le va a compensar en esa cantidad por lo no ejecutado en el año 2009, a nosotros nos adeudan, de 2005, 861 millones de euros; de 2006, 637; de 2007, 333; de 2008, 475, y de 2009, 1.226 millones de euros, lo que suma 3.532 millones de euros. ¿Sabe usted lo que significa esta cantidad con respecto a los Presupuestos de este año? El 85%. Quiere decir que, si ustedes siguen así, el Presupuesto del año que viene no solo les sale gratis: le tenemos que dar dinero, señora Consejera, al Gobierno de España, le tenemos que dar dinero.</parrafo>
        <parrafo>¿Los Presupuestos para Andalucía no recogen compensarnos como a Cataluña por las obras no ejecutadas? Dígame usted por qué. ¿Es que hay que ser catalán en España para tener derechos que los andaluces no tenemos? ¿Es que hemos cometido algún fallo por haber nacido en Córdoba, en Sevilla o en Granada? Dígame usted cuál es el problema, señora Consejera [aplausos], cuál es el problema.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aparte de eso, por si no está satisfecha, tampoco se cumple lo que dice nuestro Estatuto de Andalucía, porque Andalucía recibe un 16,7% de la inversión estatal. Le correspondería, según nuestro Estatuto, 17,7%. Por tanto, un punto más, que no es peccata minuta, señora Consejera. Aparte de eso, un andaluz recibe 100 euros menos que un catalán. Me gustaría que usted me explicara esa discriminación, que me explicara, que la justificara, que, sin duda alguna, se inventará argumentos para justificarlo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pretendemos igualdad para todos los españoles. No entiendo y no acepto de buen grado -usted sí- por qué Huelva es la 46, la 46, en orden de inversiones de toda España, o por qué Sevilla es la 42, o por qué Córdoba es la 39, o por qué Granada es la 36. Qué tienen que penar los ciudadanos de estas provincias, y de las demás, porque ninguna está por delante de la 15.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, contésteme, que le estoy haciendo cuestiones, preguntando cuestiones muy concretas.</parrafo>
        <parrafo>Le digo también, señora Consejera, que no encuentro dónde está el contenido ideológico de la subida de impuestos, porque suben para todos. Ustedes castigan el ahorro y el consumo a la vez. Es una cosa absolutamente disparatada. O sea, el consumo lo castigan subiendo el IVA. Que el IVA lo pagan los parados y los mileuristas, no solamente los que cobran seis mil euros al mes y los que tienen trabajo: todo el mundo paga el IVA. Por tanto, no me diga usted que eso beneficia solo a la parte más perjudicada de la sociedad. Eso es mentira. A todo el mundo le suben los precios. Si sube el precio, disminuye la inversión; si disminuye la inversión, evidentemente, señora Consejera, crecerá el paro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por otra parte, es que ustedes penalizan también el ahorro. ¿Cómo se puede castigar el gasto y el ahorro? Lo hacen ustedes. Si son exageradamente imaginativos a la hora de recaudar, que es la única finalidad de estos Presupuestos, recaudar para pagar el déficit que ocasiona una política desastrosa, una política ineficaz e incompetente, en manos de un presidente que improvisa y que juega..., o sea, tal vez con sus componentes ideológicos. Tal vez, porque usted dice: «Va a tener muchas prestaciones sociales». Y le pregunto: ¿No sería mejor que tener que pagar el paro de más gente crear empleo para que cobraran dignamente por el trabajo que realizan en lugar de tener que vivir de la limosna, como ya le he dicho antes, que pagamos entre todos, incluidos los que están en el paro? ¿Cómo es posible que ustedes penalicen el ahorro de personas que tienen tres mil euros, o cuatro mil euros, ahorrados, con un punto de los beneficios? ¿Cómo es posible, señora Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Y ustedes se definen a sí mismos como progresistas? ¿Qué es el progreso para ustedes, sino la igualdad de oportunidades o ayudar al que menos tiene, o ayudar al que más lo necesita? Ese es el concepto de progreso para el Partido Popular: oportunidades para todos, distribución de la riqueza, creación de empleo, sociedad del bienestar; esto es el Estado del bienestar, el Estado recaudatorio, el Estado especulador. Pero la sociedad, sin embargo, está mantenida en el paro, esperando lo que ustedes le puedan engañar.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, de la deducción del IRPF se beneficiaron más de dos millones y medio de andaluces, y ustedes lo quitan. ¿Saben ustedes, de esos, cuántos eran asalariados y pensionistas? Dos millones trescientos ochenta mil andaluces; el resto, autónomos. ¿También a esos les van a hablar ustedes de solidaridad y de componentes ideológicos?</parrafo>
        <parrafo>Dígame una medida con la que se mejora o se combate la crisis económica: ninguna. Si es para pagar déficit, ninguna, ninguna. No se está creando empleo. Dígame una medida que es para salir de la crisis que haya en estos presupuestos. Ni una sola. Y le voy a decir: Cuando menos, suben las pensiones, con estos Presupuestos, desde que se creó el sistema actual, vinculado a la inflación. Son ustedes, han sido capaces incluso de llegar a esos límites. Un 1% crecen las pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña Sevilla, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente su intervención. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No me da tiempo. Lo dejaré para la segunda intervención. Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>También disminuyen el Fondo de Compensación Interterritorial y el Fondo de Suficiencia. Por tanto, menos igualdad entre los españoles de la que ya hay.</parrafo>
        <parrafo>Dos formas, señora Consejera, de hacer política: parches ante una política mal hecha, que es donde ustedes insisten; otra, abordar los problemas, resolverlos con valentía, y cambiar la frustración por ilusión y prosperidad.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular se apunta a la segunda, y qué pena que ustedes estén instalados en la primera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>A continuación tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que un año más estamos haciendo un debate que hoy me importa destacar. Es un debate un tanto atípico, es un debate que no se suele celebrar en ningún otro parlamento de ninguna otra comunidad autónoma; un debate que está ocupándose de un proyecto de ley que está en estos momentos iniciando su tramitación en las Cortes Generales... Quiero decirles que ni siquiera se ha empezado a debatir como propiamente tal en las Cortes Generales, puesto que lo que en esta semana está ocurriendo en las Cortes en relación con este proyecto de ley es la celebración de las comparecencias. Por ejemplo, el reiteradamente mencionado Gobernador del Banco de España compareció antes de ayer en la Comisión de Hacienda y Presupuestos de las Cortes Generales, del Congreso de los Diputados, en el turno de esas comparecencias de altos cargos del Estado que se están celebrando. Por lo tanto, ni siquiera se ha celebrado el debate de totalidad. Y, escuchando algunas de las intervenciones que me han precedido en el uso de la palabra, he tenido la sensación de que alguien pudiera estar cayendo en la tentación de hacer aquí el debate que no puede hacer allí.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, cada cual tiene, como es lógico, derecho a sus propias frustraciones; pero el debate que hoy tenemos que hacer aquí no es el de las magnitudes macroeconómicas de los Presupuestos, si me apuran, ni siquiera, en sentido estricto, el de la política, en términos de números, de los Presupuestos Generales del Estado, porque están en sede parlamentaria, es la soberanía -es así- del Estado español la que va a decidir sobre ese proyecto de ley, y, por lo tanto, el resultado puede que no se corresponda exactamente con lo que en estos momentos se está debatiendo aquí y puede que algunas de las cosas que hoy digamos tengan un valor relativo, porque la tramitación en las Cortes haga que se cambie el proyecto de ley. Pero, en cualquier caso, nosotros hemos sido siempre partidarios de la celebración de este debate y, por lo tanto, yo no voy a en absoluto a rehuirlo. Simplemente hago esa reflexión porque me parece que deberíamos centrarnos en cuál es, efectivamente, como es lógico, la estrategia presupuestaria que el Gobierno de España ha plasmado en ese proyecto de ley, en la medida en que nosotros nos vamos a pronunciar sobre su incidencia para Andalucía. Incidencia para Andalucía tienen, efectivamente, las implicaciones fiscales de ese proyecto de ley, como tienen incidencia presupuestaria las previsiones que tiene en materia de salario mínimo interprofesional, o de dotaciones para la modernización de la Justicia, o para el aumento de becas, etcétera. Todo eso son previsiones presupuestarias que tienen incidencia en Andalucía. Y luego hay, sin duda, algunas más estrictamente relativas a nuestra Comunidad Autónoma, como pueden ser las previsiones relativas a la disposición adicional segunda del Estatuto de Autonomía o las relativas a las inversiones del Estado en nuestra Comunidad Autónoma; es decir, al cumplimiento -y en qué grado- de preceptos de nuestro propio Estatuto de Autonomía, que es una ley, como todo el mundo sabe, orgánica, y que, por lo tanto, vincula no solo a la Comunidad Autónoma, sino que también vincula al Gobierno de España y al propio Estado, a la Administración General del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Bien, centrado ahí, mi intervención, sin duda, arranca de un hecho, y es que el Consejo de Ministros ha remitido a las Cortes Generales ese proyecto de ley, y es un proyecto de ley que se produce en un contexto económico determinado, señorías, un contexto de crisis económica, una crisis generalizada a nivel mundial. Escuchando alguna intervención previa da la impresión de que el que haya aumentado el paro en España, como ha aumentado en todos los países de nuestro entorno y en el mundo como consecuencia de la crisis, es una responsabilidad o es una consecuencia de la desafortunada política económica del Gobierno de España, cuando, que yo sepa, también será desafortunada la política económica del Gobierno de los Estados Unidos, del Gobierno de Alemania, del Gobierno de Francia, del Gobierno de Italia, del Gobierno de Gran Bretaña, del Gobierno de Holanda, etcétera. Porque el paro ha aumentado, en estos casi dos años de crisis reconocida por todo el mundo que llevamos, de una manera severa. Y, por lo tanto, me parece que no se puede olvidar que ese es el contexto: el de una crisis económica a nivel mundial y una estrategia económica y presupuestaria ante esa crisis. Ese es el contexto y ese es el sentido de estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Unos presupuestos, señorías, desde el punto de vista del Grupo Parlamentario Socialista, que son austeros. Es algo que me llama la atención que no haya sido mencionado prácticamente en ninguna de las dos intervenciones de los grupos de la oposición. No se habla de la contención y del ahorro del gasto público que hay en estos presupuestos comprometidos con un cambio de modelo productivo para aflorar un nuevo modelo de forma equilibrada y sostenible que genere empleos de calidad. Por lo tanto, unos presupuestos con un marcado carácter solidario de una parte y garantizadores de la protección social, y, por otro lado, unos presupuestos equilibrados desde la perspectiva de que combinan un esfuerzo de contención del gasto sin precedentes con unas modificaciones impositivas a las que me referiré posteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Igual, señorías, que la inmensa mayoría de los países de nuestro entorno. Igual que los presupuestos de la inmensa mayoría de las políticas presupuestarias y de la estrategia económica de salida de la crisis que está recomendando el G-20 y los organismos internacionales. Se podrá hablar de las peculiaridades españolas, de nuestro punto de partida, de nuestro sistema económico y de la plasmación de ese sistema económico en unos determinados índices de aumento de la precariedad, de aumento del paro y de mayor caída proporcional del sector inmobiliario, porque tenía también un mayor peso el sector de la construcción inmobiliaria sobre el conjunto de la actividad económica. Pero, respecto a lo que es la estrategia económica, creo que nadie podrá negar que se está haciendo, justamente, la estrategia económica que están recomendando los organismos internacionales de acuerdo con sus propias y sucesivamente modificadas previsiones, como ha quedado de manifiesto esta mañana en la sesión de control.</parrafo>
        <parrafo>Y frente a eso, ¿qué es lo que cabe hacer? Pues, cabe hacer dos cosas: o un análisis de esos presupuestos y de su incidencia en Andalucía -al que me referiré a continuación-, o se puede hacer un año más la reiterada canción de la catástrofe, de la exageración, de la oposición estéril e inútil para Andalucía que vienen haciendo ustedes desde hace años.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, se dice que estos presupuestos son una ofensa, una afrenta, etcétera, para Andalucía, pero no opinan así otros conspicuos representantes, por ejemplo, del Partido Popular en otras comunidades.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero de Economía de la Comunidad de Madrid, el señor Beteta, dice: «Estamos una vez más ante un proyecto donde, a su juicio, los madrileños vuelven a salir injustamente perjudicados frente a otras regiones españolas como Cataluña y Andalucía, a pesar de que somos los grandes contribuyentes netos a la caja». O el portavoz del Partido Popular en las Cortes de Aragón, que dice que «estos son unos presupuestos, en los que el Presidente del Gobierno, José Luis Rodríguez Zapatero, prima a Cataluña y Andalucía, que son su granero de votos».</parrafo>
        <parrafo>De manera que, a ver si nos ponemos de acuerdo en la valoración que se hace desde esa perspectiva. Pero es que, además, lo hicimos el año pasado, y yo tengo que volverlo a hacer este año. No se puede hacer permanentemente uso del cumplimiento de un Estatuto de Autonomía, como puede ser el de Cataluña, por mucho que se esté en contra de él y se haya recurrido ante el Tribunal Constitucional... Por cierto, a ver si pronto se produce la sentencia esperada por todos. Y eso no se puede confundir con la exigencia del cumplimiento de nuestro Estatuto. No se puede manipular la cifra. No se puede traer aquí el argumento de que Cataluña, en aplicación de su Estatuto, reciba equis recursos, sino que, en todo caso, lo que habría que hacer es poner el acento en si, en cumplimiento de nuestro Estatuto, recibimos aquello a lo que tenemos derecho. Porque, si se cumple el Estatuto de Cataluña, también tenemos que ser exigentes, como nosotros lo estamos siendo, en el cumplimiento del nuestro, y no criticar que se cumpla el Estatuto de Cataluña como aquí se ha hecho hace un momento.</parrafo>
        <parrafo>Estos presupuestos, señorías, son unos presupuestos en los que hay una incidencia clarísima sobre nuestra Comunidad Autónoma. Incidencia, porque volvemos a ser un año más la comunidad autónoma que recibe mayor inversión directa del Estado. Y no voy a repetir la cifra que ha dado la Consejera, pero sí voy a hablar de algunas de las cifras que recogemos en nuestras propuestas de resolución. Por cierto, señora Oña, nuestra primera propuesta de resolución no es para nada ni servil, ni entreguismo, ni nada de nada, es la valoración que hacemos los socialistas -y pretendemos que sea la valoración de esta Cámara- sobre una ley en su momento, proyecto de ley hoy, de Presupuestos Generales del Estado. Tan legítima es nuestra valoración positiva, como la valoración absolutamente negativa, despectiva y afrentada que hacen ustedes de ese proyecto de ley. No sé por qué no tenemos derecho nosotros de hacer la valoración que nos venga en gana, y ustedes sí pueden llenarse la boca de grandes calificativos, de golpes de pecho y de soflamas más o menos patrióticas, invocando la alta traición y todos esos grandes conceptos a los que tan dados son ustedes de vez en cuando.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, vamos a hablar de las consecuencias para Andalucía también de estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>En pensiones mínimas, señorías, estos presupuestos van a implicar que más de cuatrocientas setenta mil personas se beneficien del aumento de pensiones mínimas, que va a ser superior al 4%. En becas, va a haber más de cuatrocientos cincuenta y cinco mil beneficiarios, que van a ser dieciocho mil más que en el año 2009. Va a haber más diez mil jóvenes que se puedan beneficiar de la renta básica de emancipación para el alquiler de vivienda. Va a haber dotaciones para mejorar las infraestructuras hidráulicas. Somos la comunidad que más inversión va a recibir en materia de carreteras o en materia de aeropuertos.</parrafo>
        <parrafo>Y esos son hechos, sin duda, innegables. Pero yo querría destacar uno por encima de todos: las previsiones de estos presupuestos, merced justamente a las modificaciones fiscales que contemplan, van a conseguir que tengamos en Andalucía un incremento sustancial de la protección al desempleo, y que por encima de los seis mil millones de euros vayan a venir justamente para compensar la situación de desempleo en la que se encuentran y se van encontrando miles de andaluces y de andaluzas. Y eso, señorías, son hechos y cifras que van a significar que estos presupuestos van a contribuir a un determinado modelo de salida de la crisis. Sin duda, lo preferible, lo ideal, sería que no hubiera ese número de parados, pero es que nadie podrá negar que estamos creciendo en las cifras del paro a un ritmo menor que otras comunidades autónomas. Estamos aplicando políticas que están dando el resultado de frenar el aumento del paro, que no se está consiguiendo frenar de la misma manera en otras comunidades. Estamos haciendo políticas que, en estos Presupuestos Generales del Estado, van a permitir que más de sesenta mil pequeñas y medianas empresas y autónomos de Andalucía tengan la posibilidad de beneficiarse de una reducción del 5% en el impuesto de sociedades. Estamos haciendo una política que va a permitir, señorías, en definitiva, que, sin grandilocuencia, con tenacidad y con tesón, haya una política que dé respuesta a la crisis y que nos permita salir de ella en mejores condiciones de las que teníamos cuando entramos en ella. Y frente a eso, se puede afirmar lo que se quiera, pero, desde luego, estamos ante unos presupuestos que son absolutamente respetuosos también, por otro lado, con las previsiones de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, tenemos, un año más, unos presupuestos que contemplan el 17,7% de inversión para Andalucía. Y yo, francamente, señorías, si cuando gobernaba el Partido Popular la inversión media por habitante y año fue de 212 euros, y en los cinco años de gobierno del PSOE hemos llegado a 468 euros por habitante y año; si con los gobiernos del Partido Popular la inversión por habitante y año representaba el 75% de la media española, y con los gobiernos del PSOE ha subido al 96% -más de veinte puntos-; si cuando gobernaban ustedes, señora Oña, señor Arenas, la inversión del Estado en Andalucía nunca estuvo ni cerca del 5% del total de España; si no fuimos nunca la Comunidad con más inversión del Estado, ni estuvimos nunca por encima de la media nacional, por habitante y año, y ahora estamos en la media, y ahora recibimos el 17,7, y ahora sí estamos teniendo la inversión que nuestra Comunidad Autónoma requiere por su Estatuto de Autonomía, ¿cómo es, cómo se puede venir y calificar estos presupuestos de esa manera?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los gobiernos del Partido Popular subieron en más de quince ocasiones los impuestos, o crearon nuevos tributos. Hoy, la señora Merkel, por ejemplo, que en la campaña electoral había anunciado el compromiso de bajar impuestos, ya ha anunciado que la rebaja queda dilatada a 2011 o 2012, dependiendo de las circunstancias económicas. Los conservadores británicos han renunciado en su congreso a la bajada de impuestos. Son ustedes los únicos que están planteando una receta muy antigua, una receta ultraliberal frente a esta crisis. Y claro que este sí es un debate ideológico, porque frente a la crisis se puede defender que se haga bajada de impuestos y reducción draconiana del gasto público. Claro que sí, se puede defender eso, pero hay que aclarar inmediatamente cuál es el gasto público que se quiere reducir, cuál es ese gasto público, más allá del 3,9% de rebaja del gasto público que traen estos presupuestos, del gasto corriente, del gasto no vinculado a las prioridades productivas..</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, por lo tanto, de una política presupuestaria que ni en Madrid ni en Galicia ni en Valencia está significando que haya menor crecimiento de la tasa de paro, sino lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es que dicen ustedes que aquí, en Andalucía, estamos en términos relativos peor que en esas comunidades autónomas, cuando en ellas se está produciendo un aumento superior de la tasa de paro, cuando en ellas ha aumentado también, por encima de lo que lo ha hecho en Andalucía, el número de expedientes de regulación de empleo, el número de trabajadores afectados por expedientes de regulación de empleo?</parrafo>
        <parrafo>Somos la quinta Comunidad Autónoma en aumento de los expedientes de regulación de empleo. Claro que lo ideal sería que no hubiera expedientes de regulación de empleo, cero, ninguno. Pero es que hay más en Madrid, es que hay más en Valencia, es que hay más en Cataluña, es que hay en otras comunidades autónomas, y solo hay cuatro comunidades autónomas donde haya menos aumento de los expedientes de regulación de empleo y menos aumento de los trabajadores afectados por los mismos. Es doloroso, claro que lo es, pero estamos hablando de un mundo real, estamos hablando de unas circunstancias reales de crisis económica global, mundial, que en Andalucía está teniendo una incidencia tremenda, grave, que nosotros no ocultamos, a la que nosotros estamos dando respuesta, pero sobre la cual no se pueden hacer consideraciones como las que se han hecho desde esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Y lo de la Deuda histórica, en boca de ustedes, permítame, señora Oña, es un monumento mundial al desahogo político y a la desfachatez política. Ustedes, que no quisieron reconocer nunca la Deuda histórica, que hicieron cuanto pudieron para no tener que abonar el anticipo a cuenta decidido por el último Gobierno de Felipe González, que votaron sistemáticamente en contra de los recursos de inconstitucionalidad, aquí, en esta Cámara, se atreven a decirnos ahora esa especie de hazaña bélica de la alta traición...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ahora ya sí le ruego, de verdad, que acabe inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, termino inmediatamente, señora Presidenta, en dos minutos.</parrafo>
        <parrafo>... alta traición es no estar a la altura de lo que las circunstancias requieren; alta traición es no arrimar el hombro ante una crisis como la que atravesamos; alta traición es mentir, manipular y atemorizar a la ciudadanía por un puñado de votos. Y todo eso no revela sino su total impotencia para ganar limpiamente, con sus propuestas, con su proyecto, el de verdad, el que ocultan.</parrafo>
        <parrafo>Díganles a los ciudadanos de Andalucía que quieren congelar el gasto público; díganles que quieren reducir prestaciones, eliminar subsidios y subvenciones; díganles que quieren privatizar servicios públicos como en Madrid y en Valencia. Díganlo, y verán que ese programa, ese proyecto, es el que la mayoría de nuestro pueblo no quiere.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas -termino, señora Presidenta- apoyamos estos presupuestos, porque un año más reconocen a Andalucía sus derechos, porque nos van a ayudar a salir de la crisis y porque garantizan la protección social, especialmente a los más débiles. Con ellos, Andalucía gana.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Y gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, corresponde ahora el turno del Consejo de Gobierno. Tiene para ello la palabra la Consejera de Economía y Hacienda, la señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como he dicho en mi primera intervención, hacemos una valoración de estos presupuestos positiva, porque reflejan claramente las prioridades de un proyecto político que tiene muy claramente los ojos puestos, ¿no?, en reactivar la actividad económica y aumentar el gasto social, dos líneas de acción que responden a las recomendaciones que, a nivel europeo y a nivel internacional, se están haciendo en relación a cómo se debe manejar el gasto público en este momento de crisis, y a los que Andalucía y España se incorporan. Este aumento del gasto, por lo tanto, es una recomendación importante que no nos hace, además, perder de vista otros objetivos.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, en el sentido que les estoy comentando, se han pronunciado los Ministros de Finanzas del G20, el pasado mes de septiembre, enmarcando cuál es la línea a seguir, aplicar las medidas de estímulo económico para consolidar la recuperación, compaginándolas con el objetivo de estabilidad; una recomendación que también ha hecho la OCD, la Comisión Europea y el Fondo Monetario Internacional.</parrafo>
        <parrafo>En este marco de garantizar políticas sociales y buscar la sostenibilidad es donde el Gobierno toma una decisión, a mi modo de ver, razonable y moderada. No se trata de hablar de si somos más valientes o menos valientes, más cobardes o menos cobardes, sino de si lo que hacemos tiene sentido común y lógica, y conviene a la ciudadanía. Y, en este sentido, yo creo que lo que hace el Gobierno es un ejercicio responsable y moderado de su capacidad fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Olivier Blanchard, el jefe del FMI, que ustedes conocerán, ha señalado que en casi todos los países los costes de la crisis, que se han incorporado a los presupuestos, van a hacer necesaria una fiscalidad más elevada. Y esto, además, está ocurriendo ya en la realidad de toda Europa, ¿no? En el camino, ya 13 países han subido impuestos desde que estalló la crisis en 2007, una opción que, sin duda, pues vamos a seguir viendo porque va a ser algo que, desgraciadamente, va a tener que formar parte de nuestra discusión en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno central sigue las recomendaciones, como les digo, y además lo hace, e inicia las reformas, partiendo de un nivel de presión fiscal sensiblemente inferior al que tiene el resto de Europa, ¿no? Un 37,1 es la que tiene Europa. Por lo tanto, nos permite situarnos, con una cierta comodidad, frente a esta cuestión. Por lo tanto, como les digo, un ejercicio de responsabilidad y de compromiso.</parrafo>
        <parrafo>Creo que en mi intervención anterior ya les he explicado el tema de lo que opinamos del IVA. Yo creo que la subida que se hace del IVA, pues, es razonable y tiene un cierto carácter de progresividad, puesto que se incrementa más a los bienes del IVA general, que no se incrementa nada en lo que es el IVA súper reducido.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, muy bien, el señor Vaquero hace mención a algunos elementos en los que, sin duda, podríamos estar de acuerdo, en la discusión de si podrían estar en un grupo o en otro del IVA, probablemente, ¿no? Como mujer, el tema de las compresas, pues, me resulta una cosa que hubiera que entrar en ello, ¿no?, diciendo que ahí es así. Pero eso, el que tengan que estar en un grupo o en otro no significa que, como criterio general, el IVA súper reducido se haya tocado, y es el que afecta a los productos de primera necesidad; el reducido, un punto, y es el IVA general el que se incrementa un poco más. Entiendo que ahí hay una lógica para que el impacto que tenga esta subida sea diferencial, en virtud de lo que son los estratos sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, entendemos que es, en este sentido, la palabra «progresividad»..., quizás sea una palabra que introduce confusión porque está muy utilizada en el tema fiscal en una determinada línea, pero sí que afecta de manera diferencial a las capas sociales, como es natural. Y creo que es una subida moderada, en un momento económico en que es importantísimo, como digo, buscar ese equilibrio a la hora de actuar, entre mantener lo que es la reactivación de la actividad económica, pero mirar a largo plazo en lo que son medidas que permitan la sostenibilidad del gasto social, del gasto público, porque entiendo que esa es una posición responsable y necesaria.</parrafo>
        <parrafo>Lo que se hace con el IRPF parece también sensato, en el sentido de tomar medidas que afectan, sin duda, a aquellos grandes ahorradores, que pueden obtener, lógicamente, pueden tener unas plusvalías mayores, y en ese sentido creo que también se le puede aplicar ese mismo criterio de cierta progresividad, por no decir progresividad... Pero, desde luego, responsable.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, son presupuestos austeros y de carácter social. Yo creo que tienen un marcado carácter social: lo he explicado en mi intervención. He explicado las partidas que suben -se destinan 6.700 millones de euros más a políticas sociales-, y yo creo que, en este momento, en este momento, significa claramente una apuesta, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay un montón de elementos que van a permitir mejorar la cobertura y atención a muchos andaluces y andaluzas que lo necesitan, y en este sentido los apoyamos, pensamos que son unos presupuestos razonables. Efectivamente, tienen que estar todavía en discusión, y, a buen seguro, cuando acabe el debate en el Gobierno de la Nación, en las Cortes Generales, algunos elementos que son reivindicaciones de Andalucía, en relación con algunas matizaciones que se tienen que hacer en este asunto de la disposición adicional tercera, a buen seguro que serán tenidos en consideración.</parrafo>
        <parrafo>Pero, fundamentalmente, como a mí lo que me corresponde es hablar del impacto que tienen estos presupuestos en Andalucía, yo les tengo que decir que son buenos, porque nos dedican un importantísimo volumen de inversión, un importantísimo volumen de inversión. Inversión, además, que es, en términos absolutos, Andalucía la comunidad autónoma que más recibe, 4.180 millones de euros que verán transformados en kilómetros de autovía, mejoras en aeropuertos, kilómetros de alta velocidad.</parrafo>
        <parrafo>Y me sigue sorprendiendo muchísimo, me sigue sorprendiendo enormemente que, casi sin mirar las cifras, sin que esté el Presupuesto aprobado, ya empiecen a hablar de humillación, de maltrato a Andalucía. Es que, realmente, es algo sorprendente, ¿no? Manejan este tipo de adjetivos sin ningún pudor, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señorías, me van a permitir que les diga que lo hacen sin memoria, a pesar de que intentamos refrescársela, sobre todo porque es nuestra obligación, olvidando por completo lo que ocurrió con las inversiones en los ocho años que ustedes gobernaron, señorías. Y eso, si les soy sincera, me sorprende mucho, que hagan estas apreciaciones desde esa posición de partido, ¿no? Aunque quizás sería bueno. A lo mejor -se entiende, ¿no?- son unos temas tan duros, que es mejor olvidarlos, ¿no?, es mejor olvidarlos, ¿no? Pero créame, señoría: yo, ni puedo ni debo olvidarlo.</parrafo>
        <parrafo>Recuerde usted lo que ocurrió en los primeros presupuestos de un Gobierno del Partido Popular. Les hablo del año 1997, que yo creo que se les ha olvidado.</parrafo>
        <parrafo>Pues, ese año, Andalucía recibió 932 millones de euros, de los casi siete mil que destinaron a inversión. España iba bien, señoría, España iba bien; pero Andalucía, desde luego, no tanto, no tanto.</parrafo>
        <parrafo>Podía haber sido un hecho aislado, así que nos sentamos a esperar a ver qué pasaba con Andalucía en el año 1998. Tampoco lo recuerdan ustedes cuando hablan aquí de humillación. Pero es que España, que seguía yendo bien, en vez de 931 millones nos dio 775.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto que la inversión regionalizable bajó aquel año; pero, mientras que el total de inversión se redujo en 1,1%, la parte destinada a Andalucía se recortó en el 16,8%, en el 16,8% se recortó. Lo han olvidado, señorías. Pues lo hizo un Gobierno, el del Partido Popular, sin crisis económica, y aquel Gobierno que decía que España iba bien. España iba bien, señorías, pero a Andalucía le iba de mal en peor, y, como yo les he dicho antes, ni puedo ni debo olvidarlo.</parrafo>
        <parrafo>Llegó el año 1999. De aquellos presupuestos, en aquellos, la inversión creció un 36%. Y dijimos: «Qué alegría. Esto parece que se arregla». Recibimos 290 millones más. Pero, claro, ya empezamos a hacer las cuentas progresivamente y nos dimos cuenta de que el recorte del año anterior había sido de tal magnitud que llegábamos, con ese incremento tan espectacular, al 13,3% de la inversión total, aun por debajo de la de 1997, que había sido el 13,5%: aun por debajo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En 2000, igual: España iba bien y las inversiones en Andalucía peor, vuelven a perder peso. En vez de ser el 13,3%, pasan al 12,05%. Bajaron en más de un punto, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, los cuatro primeros años del señor Aznar en La Moncloa dejaban un resultado para Andalucía bien claro: inversión media, 12,5%. Una media que, en los ocho años, no pasó del 13,7%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, entiendo que lo quieran olvidar, señorías, pero, yo, ni debo ni puedo. Y en ninguno de estos ocho años, en ninguno de estos porcentajes, yo veía que ustedes hablaran de afrenta a Andalucía, de humillación o de traición del señor Aznar: en ningún sitio. Y, claro, no lo vi, no lo recuerdo, porque no ocurrió.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, cuando les veo reaccionar con esa virulencia, cuando tenemos esta serie, estos porcentajes que son, a pesar de las décimas, plenamente respetuosos con nuestro Estatuto, me pregunto: ¿Dónde estaban sus voces, señorías, durante esos ocho años? ¿Dónde estaban sus voces en esos años en que esos presupuestos sí hubieran merecido ese calificativo? Por lo tanto, señorías, me sorprenden no saben cuánto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora dicen que el señor Zapatero no cumple con Andalucía. ¿Cuándo nos ha traicionado el señor Zapatero, señorías? ¿Cuando nos pagó los 2.500 millones? ¿Cuándo nos ha humillado? ¿Cuando nos ha dado las inversiones que nos corresponden año tras año? ¿Cuando nos está haciendo llegar los fondos que nos corresponden? ¿Cuando nos está reconociendo la liquidación y el pago de la deuda de la disposición adicional segunda? ¿Ahora que nos dan la inversión que nos corresponde nos humillan? ¿Aquí nos engañan? ¿No será más bien al contrario, señorías, que no saben cómo justificar una posición que no es defendible?</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo veo, señorías, es que, a pesar de que haya elementos que haya que seguir reclamando y trabajando por ellos -y lo vamos a hacer-, el señor Zapatero cumple con Andalucía desde el primer día, y también cumple con estos presupuestos, cuando, por sexto año consecutivo, nos da la inversión del Estado. Y somos la primera en recibir inversión; algo que nunca, nunca ocurrió con su Gobierno, señoría, porque le recuerdo que fue Madrid la que, con más inversiones, recibió todos los años de Gobierno, y Cataluña -sí, Cataluña-, más que Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ahora es Andalucía la que más recibe, señoría, ahora es Andalucía la que más recibe. Sí, sí. Lo que pasa es que ustedes, cuando hacen las cuentas de la inversión, mezclan cosas que yo también puedo mezclar. Si yo sumo a la cantidad de inversión que está en el cuadro regionalizable la inversión que entra por otras fuentes del Presupuesto, también recibo más dinero: más que Cataluña. Igual que Cataluña recibe parte de lo que se le liquide en ejecución, que a nosotros también nos hacen la cuenta porque tenemos también en nuestro Estatuto la disposición adicional tercera y las cuentas son iguales para Cataluña que para Andalucía: iguales, ni más ni menos. Y además, señorías, ya está bien de mirar a Cataluña. Vamos a vernos a nosotros por nosotros mismos.</parrafo>
        <parrafo>Insisto -insisto-: Nosotros, en estos presupuestos, recibimos casi el triple de lo que nos aportaban por parte del señor Aznar cuando España, según ustedes, iba tan bien, pero a Andalucía no nos iba bien.</parrafo>
        <parrafo>Insisten en clamar justicia, cuando lo que resulta clamoroso es su falta de memoria. Falta de memoria para hablar de inversión y también para hablar de Deuda histórica. Se lo ha dicho aquí mi compañero, el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista. Pero, bueno, ¿es que no recuerdan ustedes, no recuerdan ustedes cuando hablaban de irresponsabilidad, de falta de justificación o de folletín electoral? Eso no lo he dicho yo, señoría: lo han dicho ustedes. ¿No lo recuerdan? Porque los andaluces y yo sí que lo recordamos, señoría. Y, además, está en todas las hemerotecas: no es muy difícil encontrarlo en las hemerotecas y en los Diarios de Sesiones de este Parlamento. ¿No se acuerda usted, señoría, cuando, al llegar el señor Aznar a La Moncloa, el señor Arenas dijo que la Deuda era un folletín electoral? ¿No se acuerda? Sí, sí, señor Arenas. ¿Y el señor Rajoy? ¿Tampoco recuerda lo que dijo el señor Rajoy? Dijo que la Deuda no existía, no estaba en ninguna ley; que, para él reconocerlo era admitir que España tiene una deuda consigo misma.</parrafo>
        <parrafo>¿Tampoco recuerda lo que nos costó que pagaran aquello que ya se nos había reconocido, que hubo que amenazar con ir a los tribunales? ¿No lo recuerdan? ¿No sería esto, señorías, mucho más atentar contra los legítimos intereses y derechos de Andalucía, que no defender, como hacemos ahora, que tengamos todas las opciones abiertas para la liquidación de esta Deuda histórica? ¿Por qué se empeñan ustedes en que tiene que ser por un sistema o por otro? ¿Es que recibir aquello que necesitamos para desarrollar nuestras políticas en vivienda, en educación y en sanidad es traicionar a Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señorías, que hay que ser mucho más serios con esto, mucho más serios, y creo que, a estas alturas de la película, con la liquidación perfectamente fijada y el periodo de pago también fijado en el tiempo, resulta su indignación, para mí, motivo de escándalo, motivo de escándalo que tenga usted esta indignación que bien pudo tener cuando servía para algo exactamente, para los andaluces y andaluzas, porque servía para que nos lo hubieran liquidado con una serie de tiempo de anticipación. Un Gobierno que ignoró el Estatuto, que negó la existencia de la Deuda, que nos maltrató hasta el punto de que hubo que restituirnos 2.500 millones de la liquidación, que nos hizo, por mor de darnos una menor cantidad de inversiones, dedicó a otras comunidades cerca de cuatro mil millones que hubieran tenido que venir a Andalucía. Señoría, yo creo que ese partido, pues, resulta menos legitimado cuando se sube a esta tribuna para decir que el señor Zapatero nos humilla o nos maltrata. Nada más lejos de la realidad, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos ahora el turno de réplica. Corresponde de nuevo la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, a su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero iniciar esta réplica diciendo que, efectivamente, somos conscientes de que el debate no ha tenido lugar todavía en el Congreso de los Diputados. Bueno, más vale prevenir que curar, ¿no? Y, además, este será el momento procesal para ello, porque, evidentemente, se trata de modificar, de contribuir desde Andalucía a modificar un proyecto de ley que, sí, ya está registrado en el Congreso de los Diputados, pero que tiene unas connotaciones y que tiene unas disposiciones que habrá que torcer en el caso de que no nos interesen. Punto. Y, por tanto, todo lo que se diga respecto de este tema..., pues, efectivamente, somos conscientes de que, precisamente por eso, es por lo que estamos aquí, y por lo que hemos instado -además, conjuntamente- los dos grupos de la oposición este debate general, como lo hacemos todos los años. Y, bueno, aunque en otros parlamentos no se haga, pues, allá ellos, porque, efectivamente, eso se debería hacer en todos los sitios, dado que los Presupuestos Generales del Estado son una muy buena parte de las condiciones de desarrollo de la vida económica del gasto público en cada comunidad autónoma -en la nuestra, por supuesto-.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, mire, yo no me doy por aludido de lo que decía el portavoz del Grupo Socialista respecto de las frustraciones personales de alguien en el Congreso. No me doy por aludido porque, como hace, efectivamente... Además, yo es que me psicoanalicé ya cuando era joven y ya no necesito más psicoanálisis. Por tanto, no voy a hacer más comentarios sobre el tema. En todo caso, decir que, efectivamente, podremos hablar, tendremos que hablar, ¿verdad?, de los Presupuestos Generales del Estado, de su estrategia, y criticar lo que haga falta criticar, ¿eh? Porque, entendiendo cuál es el contexto en el que se producen: la necesidad de reducir el gasto porque efectivamente no hay dinero, etcétera... Entendiendo todo eso, lo cierto y verdad es que hay cuestiones que no nos convencen para nada. Y las recomendaciones de la Unión Europea, de la OCDE, del Fondo Monetario, del G-20, etcétera, se pueden hacer, y se debe hacer..., se debe hacer, digo, caso de ellas, pero, efectivamente, se pueden hacer de una forma o de otra.</parrafo>
        <parrafo>Y en eso estamos, porque, sin duda alguna, la estabilidad nosotros también la perseguimos. Pero, junto a la estabilidad y la necesidad de estímulo, tendremos que habilitar medios para que haya una mayor justicia redistributiva por parte de los Presupuestos Generales del Estado, de forma que esa estabilidad no signifique un recorte de gastos en aquellos que más lo necesitan. Y, como sabemos perfectamente... Y, en eso, pues, estamos absolutamente de acuerdo con los presupuestos, ¿eh?, porque hemos contribuido, en el Congreso de los Diputados, a decir que sí a los 420 euros para los parados que no tienen subsidio ni prestaciones porque somos coherentes con esa política. Y eso hay que salvarlo, efectivamente, el incrementar el gasto social en esa cuestión. Sin embargo, lo cierto y verdad es que no estamos de acuerdo en cómo se hacen otras cosas.</parrafo>
        <parrafo>Porque es verdad que existen posibilidades de incrementar... Iba a decir la carga fiscal. Yo he dicho ya -y me ratifico en ello- que el diablo enreda a la hora del lenguaje. De carga fiscal, nada, de contribución fiscal de cada uno, según sus posibilidades. Y hay que acabar con eso porque el lenguaje, al final, acaba haciendo la campaña de la derecha, para entendernos, de reducir el gasto porque es una carga. No, mire usted, es una contribución de cada uno, según sus posibilidades. Y España tiene un 36%, más o menos. Y la Unión Europea tiene un 37,1%, pero la Unión Europea a 15 tiene, me parece, un 45% o un 46%. Y, por lo tanto, ¿con quién nos comparamos? ¿Con Eslovenia o con Alemania? ¿O con Suecia, que tiene un 55,5%? Por tanto, tenemos un margen, somos un país más desarrollado -digo yo-, aspiramos y estamos en el G-20. Y, por tanto, esa es la cuestión, hay un margen para incrementar la fiscalidad, pero, ¿a quién se incrementa la fiscalidad?</parrafo>
        <parrafo>Y se nos dice: «No, no, es que el IVA...». Se sigue entendiendo que, claro... Hombre, la cuestión no es si, por ser impuesto indirecto, pues es más regresivo o menos progresivo. Pero, bueno, lo cierto y verdad es que se ha dejado tal cual y se han incrementado los tipos, ¿eh? O sea, que no se ha revisado. Lo que usted me dice... Usted estará de acuerdo en que hay que revisar que si tal cosa o tal otra, si el pan o si no el pan, o si los ordenadores... Vale, bueno, pero es que el Gobierno no ha hecho esa reforma, no ha modificado esa cuestión. Lo que ha hecho es, efectivamente, mantener esos tres estratos de tipos de consumo y, efectivamente, incrementar solamente el reducido y el normal. Y, por lo tanto, la crítica corresponde. ¿O está usted dispuesta, como miembro del Consejo de Política Fiscal y Financiera, a implementar, solicitar y exigir desde Andalucía un cambio de criterio respecto de esas partidas, de esos gastos de consumo? Porque, sí, eso podría contribuir a que, efectivamente, fuera menos lesivo para las rentas bajas y medias, que es lo que nosotros estamos planteando en esta cuestión del IVA, simplemente. Pero, en cualquier caso, ahora mismo, hoy por hoy, lo cierto y verdad es que esta reforma es regresiva en ese punto, por lo menos, en concreto.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto del IRPF, claro que grava los rendimientos del capital mobiliario, pero lo otro no se ha modificado. Lo que yo he dicho es que las contrarreformas de los señores Rato y Solbes, de ir quitando tramos a las rentas de arriba del IRPF, esas que han costado 7.300 millones de euros y 20.000 con otras cosas..., de los gobiernos respectivos de Aznar y de Zapatero, efectivamente, esas no se han modificado, siguen manteniéndose las contrarreformas fiscales que ha habido. Y, por tanto, efectivamente, nosotros creemos que esta reforma fiscal sigue siendo regresiva y afecta más y perjudica más a las rentas bajas y medias.</parrafo>
        <parrafo>Y, respecto de las inversiones que va a recibir Andalucía, se dice que Andalucía va a recibir más que cualquier otra comunidad autónoma. Señora Consejera, yo le he hecho las cuentas y, con todos los respetos, sigo discrepando. Lo cierto y verdad es que hay una Comunidad Autónoma que se llama Cataluña, que tiene menos población que Andalucía y que, en función de su Estatuto, va a recibir 4.449,8. Y nosotros vamos a recibir 4.180. Y eso, en todos los sitios, son trescientos y pico, o doscientos y pico millones de euros más, que va a recibir Cataluña, contantes y sonantes.</parrafo>
        <parrafo>Y me tiene que aclarar una cosa, porque no lo entiendo. Mire, el otro día... Le voy a leer el Diario de Sesiones de la Comisión de Economía y Hacienda del 29 de septiembre -hace dos días-. Y nos decía usted: «Los 300 millones que se dispusieron para la disposición adicional segunda, en este momento no sé todavía si los vamos a recibir o no, no lo sé todavía. Pero, es más, le voy a decir: no sé si me interesa recibirlos o no, porque creo que me interesa más recibirlos en el año 2010». Correcto, ¿verdad? Esta mañana, nos acaba de decir que ya se han abonado por parte del Estado. Vamos a ver, aclárenoslo. No se han recibido, no se han recibido, aunque sí se han firmado, ¿no? Luego, entonces, vamos a ver qué es lo que pasa ahí, porque entonces, en vez de 784 millones, se nos deben 1.084.</parrafo>
        <parrafo>Y habrá... Yo, es que... Esas cuentas hay que aclararlas porque, efectivamente, lo que sí es cierto es que, con los 784, nosotros lo que queremos es que se destinen a hacer 100 centros escolares, 40 chares, 6.000 viviendas de protección oficial, y dar empleo, con todas esas infraestructuras de esos bienes públicos de servicio social, a 25.000 trabajadores y trabajadoras que hoy están en paro. Eso se puede hacer con ese dinero contante y sonante. Ahora, con solares de vaya usted a saber qué, de verdad, no se nos garantiza eso.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, aunque hayan ustedes contraído ese compromiso, pues, rectificar es de sabios. Y nosotros, sin acudir a palabras grandilocuentes... Vamos a apearnos de las palabras grandilocuentes: humillación, indignidad, traición y todo eso. Rectifiquen, por favor, rectifiquen, porque es impresentable. Esa no es una palabra muy gruesa, es simplemente algo que no se puede presentar, que no se puede presentar en público y que la gente no se traga, que no se traga, de verdad. Es decir, cuando tú se lo comentas ahí, y tal y cual, bueno, pues, oye, que no, que hay que ver, y como eso no se hace para otras comunidades autónomas, pues, la gente dice, hombre, ¿y por qué nosotros de esta forma y los otros de la otra, eh? Y ustedes no lo explican bien, porque no pueden explicarlo bien, porque eso no lo pueden explicar bien. No es una cuestión de que no lo expliquen bien, es una cuestión de que no se puede entender. Y ahí está la cuestión, y nosotros le reivindicamos, le pedimos, le exigimos, por favor, que no metan la pata en esto, que Andalucía se juega mucho para el futuro en que la Deuda histórica se cobre, por lo menos bien, aunque sea muy poquita cantidad.</parrafo>
        <parrafo>No nos convence el argumento global, como ustedes comprenderán, y del contexto de mis palabras se deduce que utilizan, tanto el portavoz socialista, con todos los respetos, como usted, en nombre del Gobierno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta. Acabo ahora mismo.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, siempre, escriben..., es decir, la máxima argumentación suya para decir que los Presupuestos Generales del Estado, pues, son buenos, bueno, son buenos y tal y cual, pero Zapatero nos trata bien, ¿eh?, y, sin embargo, en contraposición, Aznar nos trató muy mal. Ese argumento no nos sirve, desde luego a Izquierda Unida no nos sirve porque ni nos va ni nos viene, como comprenderá, ahí, en eso no ganamos ni perdemos nada. Los andaluces y andaluzas tampoco ganan ni pierden nada en eso. Lo importante es defender la posición y los Presupuestos Generales del Estado en función de lo que repercutan en el bienestar de Andalucía, y, en eso, señora Consejera, créame, hay mucho que mejorar, mucho que mejorar, y nosotros, a través de nuestras resoluciones, vamos a intentar mejorarlo, si la Mesa nos lo permite.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, qué decepción, no me ha contestado usted ni a una sola cosa. Le vuelvo a preguntar: ¿Es el señor Griñán, un hombre de palabra, es fiable, es un hombre al que tenemos que creer, es un hombre al que, después de decir como Presidente del Gobierno que se nos iba a pagar en dinero contante y sonante la Deuda histórica, tenemos que seguir creyéndole, cuando ustedes, en el día de ayer, votaron en contra precisamente de eso, señora Consejera? ¿Es que ustedes consideran, y contésteme, si el señor Griñán es un Presidente de todos los andaluces que tiene palabra, que merece nuestra confianza, al margen de discrepancias ideológicas? Es muy sencillo lo que le estoy preguntando. ¿Es posible haber dicho hace tres meses que se va a cobrar en dinero contante y sonante, y que usted se suba a la tribuna hace cinco minutos para decir todo lo contrario, señora Consejera? ¿Es fiable el señor Griñán? Contésteme.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco me ha dicho usted cuál es, qué medidas se presentan en este presupuesto para combatir la crisis. Dígame usted alguna, porque, si se castiga el consumo, si se castiga el ahorro, si se eliminan las deducciones del IRPF, si se sube el IVA para todos, el ahorro de los pocos ahorradores también, porque no tengan dinero, ¿en qué medidas nos basamos para que se mejore, se incentive la creación de empleo y se contrarreste, se compense o se combata la crisis?, Dígame alguna, señora Consejera, que tampoco lo ha hecho. Usted ha subido a la tribuna para decir que le parece tremenda la falta de pudor con la que calificamos estos presupuestos. Pues, mire, señora Consejera, ellos mismos, tal y como son los presupuestos, son unos presupuestos que son inconvenientes para España y, en consecuencia, para Andalucía, son perjudiciales para España y para Andalucía, y esa misma falta de pudor es la que han expresado, como ya he dicho, el Fondo Monetario Internacional, la OCDE, el Gobernador del Banco de España, su compañero Jordi Sevilla, su compañero el señor Solbes. Es decir, los propios rectores de las universidades andaluzas, que yo misma los oí el otro día en la radio y me quedé impresionada de la claridad con la que arremetían contra los presupuestos. ¿Todo el mundo se equivoca menos ustedes, señora Consejera? ¿No será posible que algunos tengamos un poquito de razón, o la permanencia en el Gobierno significa la instalación, también, en la soberbia y en la prepotencia, en la falta de humildad, en la falta de reflexión o en la falta de análisis? ¿Ustedes no pueden recapacitar, ustedes no pueden analizar unos presupuestos, tal vez muy mejorables? ¿Que todo está perfecto en los presupuestos? Hace muy pocos meses, e insisto en ello porque quiero que me conteste, el señor Griñán decía que se iba a pagar en dinero contante y sonante. Contésteme usted a eso, señora Consejera, hágamelo compatible con la situación actual y, al mismo tiempo, ilusióneme usted con que el señor Griñán, Presidente de todos los andaluces, es un hombre del que se puede uno fiar. Hágame usted compatible todo esto, porque nos encontramos un tanto desorientados.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, usted dice que son unos presupuestos muy buenos porque aumentan las prestaciones sociales. Eso es un simplismo impresionante. A estas alturas, es de un simplismo impresionante, yo diría que absolutamente inaceptable.</parrafo>
        <parrafo>Los presupuestos serán muy buenos si crean empleo, serán unos presupuestos muy buenos si distribuyen mejor la riqueza, serán muy buenos si aumentan las inversiones, serán muy buenos si Andalucía y España progresan por encima de lo que han hecho hasta ahora y por encima de otras comunidades y países de Europa, pero es todo lo contrario. Y cuando ustedes dicen: «¿Es que acaso de la situación de paro tiene la culpa el Gobierno español? Es que es global...», se meten en el paraguas de la ciesis internacional. Pero, mire usted, llueve más para unos que para otros, señora Consejera, porque la crisis será internacional, pero, mientras nosotros aquí, con el Gobierno socialista, con sus políticas, con las políticas que usted defiende, con las políticas que ustedes imponen, tenemos un 25% de paro, en los demás países de la Unión Europea, pues, en muchos de ellos tienen 6%, 7% y 8% de paro. Por tanto, la crisis será internacional, pero la voracidad de la crisis está siendo terrible en España y más terrible en Andalucía. Y no son calificativos exagerados: son los datos. ¿Usted qué nombre le pone a un paro del 25%? ¿Qué nombre quiere usted que le ponga yo? ¿A usted le parecería bien que con un Gobierno del PP existiera un paro del 25%, o bien nos dirían ustedes que es que estamos castigando a los menos pudientes? ¿Ustedes, qué están, premiando a los parados, señora Consejera? ¿Esto es un premio para los parados de Andalucía, estos presupuestos son un premio para los parados? Y dice: «Es que son solidarios porque aumentan las prestaciones para los parados». Quítenselas. O sea, son solidarios porque aumentan las prestaciones. ¿Cómo es posible que se tenga como...? Permítame que se lo diga, desde el afecto que creo que usted sabe que le tengo, se lo digo como lo pienso, pero no se puede ser más simple en un razonamiento político. Aumentan las prestaciones. Solo faltaba que quitaran ustedes los subsidios del paro, solo faltaría. Si ustedes están incrementando el número de parados, tendrán que incrementar, a la vez, los subsidios para esos parados. O sea, ¿qué nos están contando? ¿Es que acaso es solidario tener mas paro, señora Consejera? ¿Lo solidario no será crear empleo? ¿Usted me está diciendo a mí que nosotros atacamos estos presupuestos por insolidarios, porque tienen ustedes mucho paro? Es que eso es lo que está diciendo. Es que aumentan las prestaciones sociales... No, mire usted: aumentan los subsidios porque ustedes han aumentado el número de parados. Pues claro que tienen que aumentar los subsidios, a ver si ahora vamos a ser muy progresistas cuantos más parados tengamos. Porque, claro, si hay más parados, hay más subsidios; si hay más subsidios, usted lo vende como más prestaciones sociales. ¿No sería mejor que usted dijera que son necesarios menos fondos para los subsidios porque tenemos un 3% de paro? ¿No le parece a usted que sería mucho más encantador, que sería muchísima mejor su actuación en esta tribuna, señora Consejera? Pero es que es patético, o sea, es patético tener que soportar que el Partido Socialista sea muy progresista porque, como crea muchos parados, da muchos subsidios, señora Consejera. Es que es terrible, es que eso es lo que ustedes han dicho. Y, ahora, nosotros, nosotros somos los terribles, somos los terribles porque, cuando gobernaba el Partido Popular, había muchísimo más empleo y eran unos presupuestos aplaudidos por los mismos que ahora les critican a ustedes, por esos mismos organismos internacionales que aplaudían los presupuestos del Partido Popular. Pero por qué, porque, señora Consejera, seremos lo que ustedes quieran decirnos, que tampoco se quedan cortos con los calificativos. Pero, desde luego, que el Partido Popular creaba, creaba empleo, no lo puede negar ni Zapatero; que el Partido Popular creó y distribuyó riqueza en España no lo puede negar ni Zapatero; que ustedes están creando miseria no lo niega ni Zapatero, y que usted nos pretenda vender que la miseria es progresista es una pena para Andalucía, una pena para el futuro de nuestra tierra y es truncar o instalar en la frustración a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Usted pretende hacernos a todos ver que tener más paro es muy progre. Pues, mire usted, no es progre, no es progre: es un fracaso de la política que usted representa, que usted defiende, eso es exactamente [aplausos], un fracaso de su política. Si su política hubiera tenido éxito, ¿eh?, si su política hubiera sido exitosa, no habría que subir las prestaciones para el desempleo, que, dicho sea también de paso, ustedes, en la época de Felipe González, las rebajaron. Ustedes rebajaron las prestaciones por desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo no voy a consentir -por lo menos desde que tengo la oportunidad de subirme a la tribuna hace algunos años-, no voy a permanecer impasible cuando se dicen o se afirman argumentos, o se utilizan argumentos, que no respetan la verdad, y no deberían ustedes decir... Creo que ha sido el portavoz del PSOE, creo que ha sido él, pero yo me dirijo a usted porque, bueno, jerárquicamente me parece que así debe ser. Lo cierto es que no vamos a consentir en silencio, sin defendernos, que se diga que el Partido Popular en el Gobierno incrementó quince veces los impuestos. Eso es completamente falso, y usted, que es una señora seria, lo sabe. Completamente falso.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, en el año 1998, rebajó el IRPF; en 2002 también; rebajó el Impuesto de Sociedades; rebajó toda, toda la fiscalidad vinculada a las pymes; desapareció el IAE, beneficiando con ello a novecientos mil pequeños y medianos empresarios; saneó toda la Seguridad Social, que ustedes dejaron en bancarrota.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, no suba, terminando su intervención en la tribuna y aprovechando, porque le corresponde el que usted termina, y el portavoz socialista igual, para decir de nuevo algo que es completamente falso. Sin embargo, sí es verdad, sí es verdad que, en los últimos cinco años, donde más ha subido la presión fiscal de toda de Europa es en España; sí es verdad que, desde que gobierna Zapatero, cada español, los españoles soportamos 1.000 más euros por presión fiscal. Eso es verdad. Como es verdad que ahora los andaluces vamos a soportar una mayor presión fiscal, que se traduce entre setecientos euros y mil doscientos euros por culpa de todas las medidas que ustedes han adoptado en esta subida de impuestos. No puede ser progresista subir todo menos el pan. Es que usted se agarra a que no ha subido el pan. Pues, mire usted, súbalo también si le parece. Pero todo lo demás ha subido, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, se da la paradoja, y la contradicción tan tremenda, porque, si no fuera penoso, sería de caricatura... Resulta ridículo. Por eso es una caricatura y nos podríamos reír, pero es penoso.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes suben la fiscalidad, por supuesto en el IVA, y en consecuencia, por ejemplo, para los coches. Al mismo tiempo, la Comunidad Autónoma da una ayuda para el plan este que creo que se llama 2000E, para comprar los coches, de 500 euros. Pero resulta que, con la subida del IVA, suben más de quinientos euros; es decir, suben quinientos treinta, quinientos cuarenta o quinientos cincuenta euros. ¿Para qué dan ustedes una ayuda que se comen con la subida de impuestos, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, están poniendo ustedes en peligro, ponen ustedes en peligro, desde nuestra percepción -que merece su respeto, supongo-, ponen ustedes en peligro a los más de treinta mil andaluces que viven de la comercialización de los coches. ¿También van a terminar con ese sector, que estaba empezando a resurgir gracias a esas ayudas? Se la fulminan ustedes con la subida de impuestos: es así. Muy bien la ayuda de 500 euros, muy bien, porque ha hecho que mejore la compra de coches y ha hecho que mejore el sector, lo aplaudimos; pero, evidentemente, le acaban ustedes de cortar la cabeza a esa ayuda, porque, como sube el IVA más de los 500 euros, ya estamos sin ayudas. Tendrán ustedes que subir a 1.000 -esto es la pescadilla que se muerde la cola-, y luego que tendrán que subir los impuestos para pagar los 1.000. Es que esto es horroroso.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, es su política: es exactamente así. Y resulta que no suben el pan, pero a todo lo demás le aplican el IVA. Pues, mire usted, ¿sabe lo que significa? Yo no voy a hablar del ejemplo que puso el portavoz de Izquierda Unida -a pesar de ser mujer no voy a hablar de ese ejemplo-, pero voy a hablarle de otro.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, me parece que es peligrosísimo jugar con la construcción o jugar con la hostelería. ¿Se la van a cargar más de lo que se la están cargando ya, señora Consejera? Porque, si suben ustedes el IVA de las viviendas -no me refiero a las VPO-, si suben ustedes el IVA también de la restauración, de la hostelería, de los espectáculos, de los conciertos, de ir a comer por ahí con la familia, de comprar ropa, de comprar calzado... Usted sabe de todo lo que sube el IVA. Menos el pan, señora Consejera. De todo lo demás...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>¿Ustedes van a poner también en peligro, ya no solo a todos, a los treinta mil empleos que supone la comercialización de coches, que se la han fulminado, van a poner en peligro también peor, peor, la construcción de lo que está? Pues, mire usted, lo van a hacer. ¿Y lo van a hacer con la hostelería? También lo van a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir una cosa: Los pilares de la solidaridad, de la que tanto presumen ustedes, que no se por qué tanto presumen -«dime de lo que presumes y te diré de qué careces», pues se le puede aplicar eso-, [aplausos], los pilares de la solidaridad deberían ser el Fondo de Compensación y el Fondo de Suficiencia, y ya le he dicho antes que uno baja el 8,62% y el otro el 12,4%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, si además de eso le unimos que perdemos 3.000 millones de euros para los ayuntamientos, precisamente para atender a necesidades sociales, dígame usted si estos presupuestos no fulminan también el concepto de solidaridad y no fulminan también el concepto de igualdad entre todos los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Yo soy andaluza, señora Consejera, como somos la mayoría de los que estamos aquí; somos españoles todos los que estamos aquí. Y a mí me gustaría ver a mi tierra, tanto a España como a Andalucía, como una tierra próspera, como una tierra con futuro, como una tierra donde se mira a la gente para aprender, no como una tierra en donde nos están llamando la atención todos los días, en donde nos ponen como ejemplo de lo que no se debe hacer, en donde tenemos tres veces más paro que los demás países de Europa. Eso es lo que hacen sus políticas. Porque usted podrá presumir de lo que quiera, de lo que quiera, pero el resultado es que ustedes lo que consiguen es que seamos el peor país de Europa en cuanto a situación económica y bienestar de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y a usted le preocupará lo que quiera, las palabras gruesas y los calificativos. A mí me preocupa cómo vive la gente de Andalucía y de España.</parrafo>
        <parrafo>Esa es mi prioridad, pero ya veo que no es la suya.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, andaluces, que yo sepa, todos los que estamos aquí lo somos. Pronunciemos la lengua española como la pronunciemos, todos los que estamos aquí somos españoles con vecindad administrativa en Andalucía, y, por lo tanto, somos andaluces. Lo digo por si acaso había algún matiz indeseable en su apelación al origen de cada cual. Andaluces somos todos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, como era de esperar, el debate vuelve por el mismo derrotero que todos los años y por el mismo derrotero de las intervenciones anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, nosotros podemos coincidir en algunos aspectos -la Consejera lo ha manifestado antes- del análisis que hace el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, en algunos aspectos de las medidas fiscales que contienen estos presupuestos; pero, desde luego, de lo que estamos convencidos es de que este no es el momento de abordar una reforma fiscal en profundidad. Supongo que coincidirá con nosotros en eso. No parece que sea el momento, en plena crisis económica, con una distorsión absoluta, desde el mercado de trabajo al sector financiero, pasando por la economía de las familias, de proceder a una reforma fiscal, cuando los comportamientos fiscales de la sociedad no son los normales, digamos, en un época..., no diré de gran pujanza económica, sino de comportamiento medio de los parámetros macroeconómicos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde nuestro punto de vista, en esta ocasión los Presupuestos Generales del Estado no serían el marco para hacer esa reforma fiscal, que ustedes plantean en unos términos que nosotros no compartimos, ni muchos menos, pero en los que podríamos tener algunos aspectos respecto a redistribución, respecto al carácter más o menos progresivo de determinadas figuras de fiscalidad en el que podríamos coincidir.</parrafo>
        <parrafo>Dicho sea de paso, haberlas hubo, las más de quince modificaciones presupuestarias que significaron, o implantación de nuevos tributos, o de nuevas tasas, o aumento de los tributos y de las tasas que existían con los Gobiernos del Partido Popular, y hubo una ley de acompañamiento a la Ley de Presupuestos Generales del Estado en la que, de una tacada, en esa ley de acompañamiento figuraban 15 nuevos tributos, nuevas tasas, o aumento de tasas y de tributos ya existentes. De manera que cada uno podrá decir que es mentira lo que ha dicho el otro -las palabras todas son muy cómodas y muy fáciles-; pero ahí están los cuadros, ahí están las actas del Congreso de los Diputados para saber exactamente lo que ha ocurrido en materia fiscal en este país.</parrafo>
        <parrafo>Y, si hablamos de la presión fiscal, señora Oña, la presión fiscal que va a resultar como consecuencia de la aplicación -si se aplican tal cual, están en este momento en el proyecto de ley- de las figuras impositivas de este proyecto de Presupuestos Generales del Estado para el año 2010, la presión fiscal en España va a seguir siendo inferior a la presión fiscal que tenía este país cuando dejaron ustedes de gobernar en 2004, de manera que...</parrafo>
        <parrafo>Bueno no. ¿Cómo que «vaya, por favor»? Es que esa es la puñetera realidad. Esto no tiene vuelta de hoja. Eso le gustará a su señoría más o menos, como a mí no me gusta que estemos en el porcentaje de tasa de paro que tenemos. Claro que no, claro que no. Pero, desde luego, esa es la realidad. Y, por lo tanto, yo vuelvo a insistirle: ustedes están pretendiendo aplicar unas recetas económicas de corte ultraliberal que están absolutamente descartadas en estos momentos por todos esos organismos internacionales que usted ha mencionado aquí; y por más, por todos y por más. Y solamente están defendidas por la FAES y por algunos elementos más de corte absolutamente ultraconservador en materia económica -en las otras también, pero en la económica, me refiero ahora-. De manera que esa es la realidad también, esa es la realidad también. No hay ningún Gobierno, lo he mencionado. A ustedes se les llenaba... Hoy ya no lo han mencionado, hoy ya no hablan de la señora Merkel. Claro, la señora Merkel tenía campaña electoral, y los liberales le estaban comiendo terreno por el terreno liberal, y por lo tanto se apuntó al bombardeo y dijo: «Sí, sí, nosotros también vamos a bajar los tributos». Y antes de haber tomado posesión de nuevo, antes de que se haya constituido el Parlamento alemán, ya ha dicho que, «bueno, habrá que ver lo de las rebajas de impuestos, si en 2011 o 2012, dependiendo de las circunstancias económicas». Y los tories británicos, en su Congreso, han tenido la gallardía de no solo de no ocultar, como hacen ustedes, su programa económico, sino que además han dicho: «No podemos bajar impuestos». No lo hace ningún Gobierno conservador de Europa, salvo ustedes. Ustedes están empeñados en que esa es la receta. Esas deben ser las profundas reformas de las que habla el señor Arenas, mañana, tarde y noche, en jornada intensiva. Profundísimas reformas: bajar los impuestos; como si eso mañana pueda significar ipso facto que hemos terminado con el crecimiento del paro.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Oña, se puede decir más claro, se puede decir más alto. Se pueden decir todas las verdades y mentiras, y medias verdades y medias mentiras que uno quiera, pero ¿el paro lo creamos nosotros, lo creamos los socialistas? Es que me parece un poquito fuerte, de verdad. Me parece bastante demagógico afirmar que el paro lo crea un Gobierno, porque ese Gobierno supongo que será también el que creó el empleo que se creó en España y en Andalucía en los Gobiernos socialistas. Porque, mire, la serie histórica está ahí, la serie histórica del paro y del desempleo es que los mejores años en Andalucía, de aumento del empleo, de la ocupación, y de descenso de la tasa de paro, los mejores años han sido 2005, 2006 y 2007. Hasta que empieza la crisis, esos tres años han sido los mejores, en los que ha habido más tasa de crecimiento de nuestro Producto Interior Bruto, más tasa de disminución del paro y más aumento de la ocupación. Por lo tanto, señora Oña, esos son los datos, esas son las cifras. ¿Es que también en Valencia crean ustedes el paro? Porque, claro, si lo creamos nosotros aquí, lo creará el señor Camps, además de otras muchas cosas a las que se dedica. Según parece, creará el paro en Valencia el señor Camps. ¿Lo crea la señora Aguirre en Madrid? ¿O lo crea el señor Valcárcel en Murcia? Porque, claro, es que las cifras están ahí, señora Oña. Yo lo lamento mucho, pero es que las cifras dicen que en el último año el paro en Andalucía ha aumentado el 28,39%. A mí no me consuela esto, no me consuela. Pero es que cuando usted dice que nosotros creamos paro, yo no tengo más remedio que decir: pues nosotros hemos aumentado, hemos creado un 28,39% más de paro, pero la señora Aguirre ha creado en Madrid un 49,07% más de paro, y el señor Camps ha creado 55,83% más de paro, y el señor Valcárcel ha creado 50,98% más de paro. ¿O es que ellos no crean paro y nosotros sí? Claro. Hombre, claro.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, falta Zapatero, claro, ¿no? Y ahora Zapatero es aquí el paraguas, la panacea, el gran hallazgo descubierto por ustedes para cubrir lo que auténticamente ustedes están haciendo, que es políticas, en esas comunidades, que no solo no están impidiendo el aumento del paro, sino que están produciendo un diferencial de aumento del paro, mayor cada vez, en esas comunidades, frente a la media española y frente a Andalucía. Y eso no lo digo yo, hoy aparece en los medios de comunicación un informe de La Caixa de Cataluña donde se reconoce, junto a nuestras debilidades, a nuestros problemas estructurales, se reconoce que hemos avanzado en convergencia más que esas comunidades donde gobiernan ustedes. Sí, sí, eso viene hoy. Claro. Aquí vale mencionar los informes cuando son catastróficos; cuando los informes reconocen algo positivo, entonces no, porque, hombre...</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen todo el derecho a criticar. Ha dicho la señora Oña antes algo sobre que «aquí al que discrepa, al que discrepa se le dice que se vaya a su casa». No, ustedes al que discrepa le amenazan con una querella. Eso es lo que hacen ustedes: al que discrepa le amenazan con una querella, hombre.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No, hombre, no, criticar, pueden ustedes criticar, puede criticar el señor Vaquero, claro que sí, y nosotros también, nosotros también. Y nosotros también podemos discrepar de ustedes. Yo no pongo en duda que ustedes tienen un proyecto político coherente, señora Oña. ¿Cómo lo voy a discutir? Ustedes tienen un proyecto político, además, basado en una ideología determinada, claro que sí. Lo único que digo es: muestren ustedes ese proyecto, no se escondan detrás de las grandes palabras, no se escondan detrás de aprovechar la incertidumbre, el aumento del paro, la inseguridad que provoca eso en miles de familias, para intentar arañar votos. No se escuden ahí. Díganles a los ciudadanos qué eliminarían ustedes del sector público. Díganles a los ciudadanos qué políticas públicas privatizarían ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, en el librito no viene eso. No, no, en el librito no viene eso. Yo me leo mucho los papeles, y en el librito no viene eso. Ya se cuidan ustedes muy mucho, y el señor Rajoy también. No, no, ustedes a lo que van es a aprovechar la onda de la crisis, el malestar social que genera una crisis como esta, que se lleva por delante muchas cosas, montarse en el malestar para intentar que ese malestar por sí solo les lleve a ustedes de nuevo a la Moncloa. Esa es la estrategia que tienen ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y esa estrategia, y esa estrategia, desde luego, desde luego, señora Oña, es una estrategia que podrá ser cualquier cosa menos leal con la sociedad andaluza y con nuestro pueblo. Es una estrategia absolutamente sectaria, que antepone su interés al interés general de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Yo termino, señora Presidenta. Y termino con algunas referencias a dos cuestiones que han planteado, por una parte, el señor Vaquero, y, por otra parte, la señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, nosotros creemos que estamos ante modificaciones parciales que tienen carácter transitorio en materia tributaria, y, por lo tanto, no es algo que consideremos que tenga posibilidad de ser analizado en términos de una parte, si tiene más o menos progresividad, sino del conjunto. Y el conjunto es que estamos hablando de unas medidas de modificaciones parciales en materia de impuestos que van a significar un aumento, efectivamente, de la responsabilidad fiscal de la sociedad española, sin duda, de la llamada presión fiscal en términos técnicos, pero que tiene una distribución que hay que analizar. Porque -y ahora paso a la señora Oña- no se puede decir que no hay ninguna medida en estos presupuestos de incentivación a la reactivación económica. He mencionado antes una. Una, una, se pueden mencionar más. He mencionado antes una. Lo digo porque antes de que usted dijera eso yo ya había mencionado una, y usted nos ha pedido que mencionemos por lo menos una. Una, por lo menos una: la rebaja de cinco puntos del impuesto de sociedades, que va a beneficiar en Andalucía... Lo dice la asociación, esa misma que ustedes utilizan para hablar... Bueno, hoy ya ha dicho la señora Oña que van a ser 1.000 o 1.200 euros por andaluz. Esa asociación dice que van a ser 500. En cualquier caso, sean los euros que sean los que nos van a tocar a cada uno pagar de impuestos de más el año que viene, lo cierto es que esa misma asociación de técnicos de Hacienda dice que en Andalucía afectará a unos 70.000 pequeños y medianos empresarios o trabajadores autónomos, y, por lo tanto, para el mantenimiento de empleo, justamente, y la actividad económica, esa medida va a tener una incidencia realmente positiva. Pero es que los 7.000 millones de euros del aumento de la protección, claro, es muy fuerte tener que escuchar que ahora, como nosotros creamos el paro, nosotros nos vanagloriamos de poner en marcha una política de cobertura, de aumento de la cobertura de la protección a los desempleados. Pero es que ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino de verdad, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, allí donde gobiernan, no han puesto en marcha ni una sola medida de garantía, de protección o de complemento de protección de ninguna de las figuras de las pensiones no contributivas, o de pensiones mínimas, o de ninguna de las figuras de protección de ayuda a la familia que hay en esta Comunidad Autónoma. Ustedes no lo han hecho. Y, por lo tanto, tenemos toda la legitimidad para hablar de ese programa oculto, de ese proyecto oculto.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, los socialistas, creemos que estos presupuestos responden a una estrategia económica de salida de la crisis, a una hoja de ruta que hemos venido poniendo en marcha desde que la crisis dio la cara, en los sucesivos paquetes de medidas que venimos aplicando.</parrafo>
        <parrafo>Lo peor de la crisis, señorías, es posible que esté comenzando a pasar, pero todavía tendremos, sin duda, meses difíciles y negativos en materia de empleo y de situación financiera de muchas de nuestras pequeñas y medianas empresas. Pero estos presupuestos creemos que son un instrumento imprescindible para que salgamos de la crisis sin que nadie se quede atrás, para que nuestro modelo productivo sea más competitivo y más sostenible, basado en el conocimiento, la educación y la innovación. Y lo que es triste, lo que es una pena, es que ustedes no sean capaces de estar a la altura de las circunstancias y de aportar un mínimo, un granito de arena, en el terreno constructivo, para que estos presupuestos mejoren, para que estos presupuestos sean aún más eficaces para abordar los problemas de la sociedad española y de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejo de Gobierno, y, en este caso, la señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, pues, yo creo que estos presupuestos, como estamos diciendo, como yo defiendo, responden a un ejercicio de responsabilidad del Gobierno central. Responsabilidad en la manera de orientar el presupuesto: se orientan hacia el gasto social -tiene esa orientación- y se orientan, además, para incentivar o para buscar la salida de la crisis. Lo hacen, además, buscando una presión, un incremento de la contribución fiscal -me gusta mucho el comentario que ha hecho el señor Vaquero- de manera moderada y razonable. Y, así, yo creo que lo que hace es subir impuestos de una manera que -insisto- no se puede calificar, de ninguna manera, de barbaridad. Al contrario, yo creo que es una cuestión moderada y razonable, y que equilibra..., es equilibrada, equilibra medidas que tienen que servir para estimular la economía y permitir una mejor salida de la crisis, o a trabajar en ese sentido, y, por otro lado, mira hacia la sostenibilidad del gasto público a medio plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que este presupuesto no es una barbaridad. Y, si no, pues, ¿qué es lo que les parecería una barbaridad? Creo que aumentar la recaudación para proteger a los que más sufren en época de crisis es importante, y que lo hagan las rentas más altas -que sean las que más lo noten- es coherente, no hay ahí incoherencia ninguna. Creo que la aplicación que se hace de la subida del IVA es moderada -insisto- y razonable, y no agrede, para nada, en mi opinión, a aquellos elementos importantes en el consumo de primera necesidad de las familias. Y creo que la rebaja de cinco puntos en el Impuesto de Sociedades para las empresas es importantísima.</parrafo>
        <parrafo>La presión fiscal que va a dejar el Gobierno -al menos, en lo que conocemos hasta el día de hoy, en el documento que hay presentado de Presupuestos Generales del Estado, en los cálculos que tenemos hechos- no va a permitir..., o no va a dejar una presión por encima de la que dejó, al salir, el Gobierno del PP y, por tanto, creo que los responsables..., no dejar de recaudar recursos que necesitamos para financiar prestaciones sociales y para garantizar derechos de todos los ciudadanos, para mejorar -como digo- las prestaciones en desempleo, en sanidad y en educación.</parrafo>
        <parrafo>Creo que sería traicionar a toda la ciudadanía si, en estos momentos, no se tuviera esta actitud clara y decidida de reorientar, de esta manera, el presupuesto público, y tomar la decisión -insisto- de modificar la tributación de esta manera no lo veo ninguna traición. Y, desde luego, desde el punto de vista de traición a Andalucía, nada que hablar, cuando tenemos una inversión que se corresponde con la que nos corresponde en el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Se me ha preguntado, por la señora Oña..., se me ha negado, se me han hecho dos argumentos que me gustaría comentarle, ¿no? Yo creo que lo ha hecho perfectamente bien el señor Gracia, pero resulta sorprendente el afán por achacar al Gobierno de la Nación, y a este Gobierno, el importantísimo problema de paro que existe a nivel mundial, a nivel español y a nivel andaluz. Imagino que no están pensando que también es culpa del señor Zapatero lo que va a pasar en Alemania, que -según los informes que todos hemos visto-, pues, anuncia también que el paro aumentará en 1,6 millones de personas -es decir, que subirá, en el próximo año, 3,6 puntos porcentuales-. Imagino que tampoco pensará que es culpa del señor Zapatero que suba en Francia, cuando se va a incrementar en 2,1 puntos. O en Italia, cuando dicen que va a incrementarse en 2,6 puntos porcentuales, o en Holanda, que va a crecer 4,1 puntos, o en el Reino Unido, donde se dice que va a subir 1,8 puntos en las previsiones que hace la OCDE.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, en el tema del paro creo que hay que tener mucha prudencia. La culpa del paro no la tiene un Gobierno, la tiene una situación económica muy dura a nivel internacional, que ya hemos tenido ocasión de ver..., o de decir en base a qué o por qué se ha generado. Y lo que está haciendo este Gobierno es poner en el presupuesto una estrategia para apoyar esta salida.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señoría, como yo también a usted la considero una persona muy honesta en sus planteamientos, pues, usted tendrá que convenir conmigo en que han subido los impuestos, cuando ustedes gobernaban, en más de quince ocasiones. Quince ocasiones tengo yo aquí perfectamente identificadas, y se las puedo repetir una a una, con las leyes que vienen detrás. No creo que sea ese -y estoy de acuerdo con usted- el camino que tengamos que seguir.</parrafo>
        <parrafo>Yo me quiero quedar en esa oferta que me ha hecho usted esta mañana -aunque le he dado poca credibilidad, honradamente- de que podamos pactar algo de cara a lo que los andaluces necesitan. Le he dado poco valor, me ha parecido pactismo y esa es mi experiencia. Espero equivocarme.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son, en estos momentos, las 15:10 del mediodía. Vamos a suspender la sesión. Los grupos parlamentarios tienen hasta las 15:25 para presentar las nuevas propuestas de resolución. Suspendemos el Pleno hasta las 17:00, será la hora de reanudación, salvo los miembros de la Mesa, que nos reuniremos a las 16:45 en la sacristía, para calificar las nuevas propuestas de resolución.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados. Vamos a reanudar la sesión plenaria, y lo hacemos con la defensa de las propuestas de resolución que cada uno de los grupos parlamentarios ha presentado en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, vamos a pasarle la palabra al señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en coherencia con lo que hemos estado hablando esta mañana, con el discurso y valoración respecto del Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para 2010, Izquierda Unida ha presentado un conjunto de 23 resoluciones que hacen referencia a todos y cada uno de los aspectos que hemos comentado esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, la primera resolución pretende que este Parlamento rechace el Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado, como habíamos anunciado, por establecer unas previsiones irrealizables, tanto en lo que se refiere al crecimiento económico como al capítulo de ingresos y la reducción de los gastos; por esa estrategia equivocada de priorizar en exclusiva el mantenimiento coyuntural del gasto social olvidando la perentoria necesidad de acometer una reforma del modelo productivo en profundidad, y porque, efectivamente, con este Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado se incumple el Estatuto de Andalucía, especialmente en lo que se refiere a la disposición adicional segunda -Deuda histórica- y a la disposición adicional tercera -de las inversiones en función del peso poblacional de Andalucía-.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego silencio, por favor. Ruego silencio para que podamos seguir la intervención del señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La segunda resolución plantea la revisión de la previsión de los Presupuestos Generales del Estado respecto de los ingresos, en el sentido de incrementar, mediante la implementación de una reforma fiscal progresista, lo que son esos ingresos, y especificamos ahí toda una serie de elementos que entendemos que deben constituir el núcleo fuerte de una reforma fiscal progresista.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, nosotros hacemos mucho hincapié en que tiene que haber adopción de un plan de medidas para combatir la economía sumergida y el fraude fiscal; otro conjunto de medidas para mejorar lo que es la progresividad de los impuestos actuales, estableciendo, por tanto, una deducción en el IRPF del 25% para la tributación de todos los contribuyentes con ingresos más bajos, congelando la tarifa de los tramos medios en la base imponible e incrementando dos nuevos tramos para las rentas más altas en el IRPF, y planteando también otros elementos, como es, por ejemplo, el incremento de la contribución de los rendimientos del capital y de las SICAV, y reimplantando el impuesto de patrimonio y elevando el IVA solo para los bienes suntuarios, y, finalmente, otro bloque de medidas para la reforma del sistema fiscal, especialmente incorporando lo que es la fiscalidad verde en estos Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Son los elementos más importantes que nosotros hemos condensado en estas resoluciones. Junto a ello, planteamos, en una tercera resolución, que no se reduzca el gasto en las prestaciones sociales ni la capacidad de los servicios públicos y la oferta de empleo público; pero que sí se restrinjan el gasto corriente y transferencias derivadas de las políticas de externalización de la ejecución de dichos servicios a través de empresas privadas. Consideramos que este debe ser el elemento fundamental para realizar el principio de austeridad de estos Presupuestos, porque consideramos que la austeridad debe, efectivamente, ejecutarse, pero sobre la base de reducción del gasto corriente y de la práctica muy dilatada de la externalización de los servicios de las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Planteamos, en el resto de las resoluciones, toda una serie de elementos de incremento de las partidas; en concreto, de las partidas referidas al I+D+i civil; respecto de las infraestructuras ferroviarias, para completar el mapa de servicios de transporte viario, ferroviario, aéreo y marítimo; planteamos también que se reduzcan en una décima parte las partidas correspondientes..., que no se reduzca en una décima parte esa partida del cuidado de la biodiversidad y de la lucha contra la contaminación y el cambio climático, dentro del Ministerio de Medio Ambiente, Rural y Marino, y proponemos, en consecuencia, incrementar estas partidas, y, por otro lado, también deploramos que haya una reducción de la partida de energías renovables, como decíamos esta mañana, y por eso planteamos que se incremente esta partida, estos cuatro elementos, que decíamos que son fundamentales, las piezas fundamentales, bajo nuestro punto de vista, de lo que deberían ser los goznes de un cambio de modelo económico y social. Sin I+D+i, sin energías renovables, sin cuidado del medio ambiente, sin infraestructuras -sobre todo ferroviarias-, no es posible un cambio de modelo, y, como quiera que estos Presupuestos Generales del Estado vienen a reducir estas partidas, pues entendemos que se renuncia a ese cambio de modelo, y por eso hemos planteado, y planteamos a este Pleno del Parlamento de Andalucía, que, efectivamente, por el bien de Andalucía, que necesita más que nadie el cambio de modelo, sin duda alguna, se aprueben estas resoluciones.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, hemos planteado también, junto con los sindicatos de Comisiones Obreras y UGT, instar al Gobierno central a realizar un pacto que garantice el compromiso de un incremento del 26% de las pensiones mínimas a lo largo de la legislatura, incluyendo, por tanto, en estos Presupuestos Generales del Estado, la parte alícuota que corresponda para la mejora de esas pensiones mínimas. Y planteamos también incrementar el IPREM, de forma que se garantice su valor real y que se establezca legislativamente un sistema de actualización automática de dicho indicador.</parrafo>
        <parrafo>En la resolución décima proponemos incrementar las transferencias para las políticas activas de empleo, reforzando con ello los mecanismos de orientación del empleo y los recursos de inspección de trabajo y Seguridad Social, reequilibrando, por tanto, internamente este capítulo con el fin de que no se destine más de la mitad del presupuesto de políticas activas a incentivos a la contratación en exclusiva, que son los que vienen a, efectivamente, beneficiar, mejorar la situación de los empresarios respecto de la contratación, pero que, efectivamente, la cuantía, el porcentaje de estas políticas activas, nos parece excesivo y creemos que se tendría que reequilibrar esta partida.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, consideramos que es necesario que se incremente la aportación del Estado al servicio público de empleo estatal, para que la partida que está prevista para el desempleo no se reduzca respecto del gasto realmente realizado durante el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben -este es otro de los problemas que plantea el Presupuesto- que se ha previsto, efectivamente, un incremento de esas partidas para la protección por el desempleo, pero por debajo -la partida es inferior a lo que realmente nos hemos gastado, se ha gastado el Estado durante este año 2009-, y no entendemos por qué se es tan optimista, que se pretende que en el año 2010 vaya a haber menos desempleados. No lo entendemos, sencillamente no comprendemos este optimismo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, planteamos también la realización de un plan extraordinario de inversiones del medio rural para Andalucía y Extremadura -una especie de AEPSA extraordinario- que venga a paliar los déficits ocasionados por el retorno a sus pueblos de los trabajadores que han perdido sus empleos en los sectores de los servicios y de la construcción con motivo de la crisis, y proponemos también que haya un incremento para la política de vivienda; asimismo, para las corporaciones y entidades locales con el fin de que los ayuntamientos y demás entes locales puedan seguir garantizando la realización de servicios de proximidad a los ciudadanos y ciudadanas en condiciones de suficiencia de recursos.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos que, efectivamente, se cumpla la disposición adicional segunda del Estatuto de Andalucía y que se consignen, por tanto, 784 millones de euros en una partida de los Presupuestos Generales del Estado y no esa disposición cuadragésimo séptima que plantea el cobro de la Deuda histórica a través de metros cuadrados en especie.</parrafo>
        <parrafo>Y proponemos también que se abonen, con carácter inmediato, los 300 millones de euros que se comprometieron como anticipo a cuenta. Y, al mismo tiempo, que se cumpla la disposición adicional tercera y, en consecuencia, se revise la partida de inversiones del Estado en Andalucía, de forma que sea el equivalente justo a su peso poblacional.</parrafo>
        <parrafo>En la 18, planteamos que se integre una partida dentro del programa de subvenciones de apoyo al transporte terrestre para Andalucía de 100 millones de euros y otra de 130 para las infraestructuras ferroviarias y, con ello, por tanto, se pueda enrasar lo que se previó de incremento o de partidas de infraestructuras del año 2009 en este otro de 2010, sin incrementarlo pero, por lo menos, sin reducirlo.</parrafo>
        <parrafo>También planteamos que el Plan E no sea de 5.000 millones de euros, sino de 81.000 millones como ha sido la primera fase de dicho plan; porque la consideramos positiva es por eso, precisamente, por lo que la planteamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, junto a esto, planteamos también una partida..., incorporar partidas para, a través del fondo de nivelación de peajes o un mecanismo similar, suprimir o rebajar considerablemente el peaje de la Autopista AP-4 Sevilla-Cádiz, para el desdoblamiento de la CN-4 y para los peajes de la Autopista AP-7 a su paso por la provincia de Málaga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, debe su señoría concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Inmediatamente concluyo porque me quedan tres resoluciones que voy, simplemente, a sintetizar.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de plantear un incremento de las partidas para la movilidad y para la lucha eficaz contra el cambio climático y para las ayudas y becas, incrementando lo que aparece en estos Presupuestos Generales del Estado. Y, junto a ello, equiparar las subvenciones al transporte regular de viajeros y ayudas al transporte metropolitano de Andalucía, equiparándolas a lo que recibe Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos hecho un esfuerzo de plantear lo que consideramos que serían unos buenos presupuestos para el Estado y, especialmente, en su repercusión para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, su portavoz, don Salvador Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en coherencia con el posicionamiento que hacía esta mañana mi portavoz, la portavoz del Grupo parlamentario, Esperanza Oña, el Partido Popular presenta unas propuestas de resolución que rechazan de plano un presupuesto del Gobierno del señor Zapatero que recurre a la trampa de los impuestos para pagar su fracaso. Un despropósito contable que pagarán las clases medias y las clases trabajadoras andaluzas y españolas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el problema de España y de Andalucía no es el presupuesto -que también, que es un auténtico caos-, el problema es el Gobierno de España. Un Gobierno que es incapaz de reducir el paro, el déficit y el gasto. Y esta incapacidad, señorías, la confirmaba la Comisión Europea en su declaración anual sobre la situación de la zona euro, donde situaba a España como el país del euro que más cae y el que más gasta en planes anticrisis. Son ustedes, señorías, una auténtica calamidad en la gestión de los recursos públicos en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una propuesta de resolución que rechaza, como digo, de plano un presupuesto que trata muy mal a Andalucía, porque demuestran la sumisión al señor Zapatero -qué tiempos aquellos, señorías, cuando no había el Gobierno del señor Zapatero-. Un presupuesto, donde la inversión cae un 5,2% y miles de millones de euros no se ejecutan -5.300 millones de euros-; donde, señorías, Andalucía sigue ocupando los últimos puestos en inversión por habitante -el número 13-; donde se incumple, de forma vergonzosa, el Estatuto andaluz en materia de inversión; donde se reciben 688 millones menos en el Fondo de Suficiencia y se recorta significativamente el Fondo de Compensación Interterritorial; donde vuelven a perder y quedar excluidos los planes de empleo que otras comunidades autónomas con menos paro que Andalucía tienen y perciben del Estado, y, porque en definitiva, señorías, estos presupuestos generales son una traición a 27 años de reivindicación de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las propuestas de resolución rechazan unas previsiones macroeconómicas falsas, a sabiendas de que son un auténtico fracaso tanto en los ingresos como en los gastos, porque suponen más déficit, más paro y más deuda; porque no combaten la crisis y alargan la recuperación, y porque no garantizan la cohesión social y territorial de las regiones de España. El reparto en las inversiones de infraestructuras se hace como cambalache al número de votos para obtener este presupuesto y no buscando la eficacia territorial de las inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Rechazamos también, señorías, en esta propuesta de resolución, una subida de impuestos que pagarán las clases medias y trabajadoras. La media de cada andalucito de a pie es de 800 a 900 euros, y 2,6 millones de andaluces pagarán este despropósito contable para tapar, como digo, un agujero de incalculables consecuencias para el futuro. Una subida de impuestos, señorías, que va contra el consumo, la inversión, la creación de empleo y el ahorro y que agrava la situación de liquidez de muchas familias, de pymes y de autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Denunciamos el maltrato del Gobierno de la Nación a nuestra tierra y el incumplimiento vergonzoso del Estatuto andaluz, además de acumular importantes déficits de inversión que no ejecutaron y relegarnos, como digo y decía al principio, al décimo tercer puesto en inversión por habitante.</parrafo>
        <parrafo>Exigimos, en la cuarta propuesta, el pago efectivo en euros contantes y sonantes, como manifestaba en su día el Presidente de la Junta de Andalucía, de los plazos contenidos en el Estatuto de Andalucía, y no, señora Consejera, renunciar ya a los 300 millones de euros consignados en el Presupuesto de 2009. Eso nos parece, señoría, una actitud sumisa y vergonzosa, además de traicionar los intereses de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Pedimos también, señorías, que la inversión en Andalucía equivalga a su peso poblacional, y no recurrir, como se recurría esta mañana respondiendo a la señora Oña, a solicitar una reunión de la comisión mixta para intentar tasar cuál es el peso poblacional de Andalucía en el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Instamos, señorías, a garantizar la ejecución de las inversiones no realizadas en años anteriores -3.532 millones de euros, que ustedes han dejado de invertir en los cinco últimos años-. Eso es una auténtica vergüenza y un auténtico incumplimiento del Estatuto de Andalucía. Pedimos que estos déficits, señorías, también de inversión, puedan compensar la liquidación negativa del ejercicio correspondiente al 2008; que se incremente, también, el fondo de compensación interterritorial que, como sus señorías saben cae un 8,6% y se cumpla aquella promesa de que suba al 0,3% del PIB nominal -una promesa que, por cierto, está sentada en las bancas socialistas-, y, señora Consejera, también, por qué no, pedir que se suba el Fondo de Suficiencia para garantizar la necesidad de gastos que los tributos propios no pueden cubrir.</parrafo>
        <parrafo>Exigimos también la reforma del sistema de financiación de unas corporaciones locales que están absolutamente asfixiadas por la incompetencia de este Gobierno de buscar una solución a miles de ayuntamientos en España y muchos ayuntamientos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos también, como otros años también lo hacíamos, a la comunidad con mayor tasa de paro de España, un plan integral de empleo que se queda excluido del presupuesto; un plan extraordinario de orientación de formación profesional e inserción laboral; el incremento de las políticas de I+D+i. Resulta paradójico que ustedes hablen de la economía sostenible y el único baluarte que tienen para intentar incrementar esa economía o poner encima de la mesa el valor de esa economía sea reducir, como digo, el presupuesto de Innovación, Desarrollo e Investigación.</parrafo>
        <parrafo>Un fondo de contingencia para intentar paliar la situación de quebranto económico que sufren muchas familias con la crisis económica y que no pueden pagar sus hipotecas; un plan extraordinario de turismo andaluz; planes de reindustrialización en zonas en declive, que estaban antes, cuando estábamos en periodo de expansión económica y que siguen, en situación de crisis. Y les hablo, señorías, una vez más y otro año más -ante la indolencia del Gobierno socialista y del señor Zapatero- de la Cuenca Minera de Huelva, del Bajo Guadalquivir, de La Bahía de Cádiz, del Campo de Gibraltar, del Valle del Guadiato, de la Comarca del Marquesado, del Marquesado del Zenete, de la Sierra del Condado de Jaén, del área metropolitana de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Un plan de choque del fracaso escolar y el abandono educativo. Actuaciones puntuales, puntuales, en la provincia que siempre son de gran compromiso que nunca se cumple. La exigencia, señoría, de triplicar las partidas de la Ley de Dependencia, ya veremos cómo han cerrado ustedes el sistema de financiación autonómica, porque una cosa es la población de derecho y otra la población reconocida. Señorías, solicitamos un incremento de 150 millones de euros para el Plan de Protección de Víctimas de Violencia Doméstica. Queremos incrementar el cien por cien de los fondos de acogida e integración de los inmigrantes, que ustedes han rebajado al 50%, con tanto que presumen de proteger a los más débiles. Exigimos, señorías, pagar una deuda que ya es histórica, los 60 millones que le deben a Andalucía de las transferencias en materia de Justicia, potenciar a través del incremento de recursos la lucha contra la criminalidad e incrementar también la vigilancia en el mar. Rehabilitar tantas casas cuartel de la Guardia Civil y la Policía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, pedimos un programa de medidas excepcionales para el campo andaluz. Ustedes son incapaces de defender los intereses del campo en Bruselas, eso lo vienen demostrando todos los días, y nosotros, un año más, ante la indolencia del Gobierno del señor Zapatero, ante la incompetencia de la Ministra de Agricultura, señorías, pedimos medidas extraordinarias y excepcionales para el campo, en el olivar, en el algodón, en el tabaco, en la remolacha, en frutas y hortalizas. Se viaja a Marruecos y no se defiende el tomate de Almería, esa es la realidad de un Gobierno que se dedica a viajar y no a defender los intereses de nuestra tierra en Marruecos. Paradojas de la vida, señorías: un Plan de Desarrollo Sostenible en el Medio Rural.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, señorías, hemos registrado 10 propuestas filiales que recogen viejas promesas y nuevos incumplimientos, infraestructuras pendientes en presupuestos anteriores en las ocho provincias andaluzas que ustedes han recorrido, han publicitado y que no se han llegado a comprometer.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son incumplimientos en maquetas en muchos casos y en fotografías en otros, pero es la evidencia de que no están ustedes a la altura de la defensa de los intereses de Andalucía. Y, por supuesto, ponen también en entredicho que lo que dicen no lo hacen, que es la gran mentira de estos presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, señorías, proponemos nuevas infraestructuras que sirvan para acercar Andalucía a las regiones más avanzadas de Europa, como manteníamos en el programa electoral del Partido Popular en las últimas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pedimos el rechazo de estos presupuestos, que son una gran mentira, otro timo de la estampita porque, entre otras cosas, señorías, ni ustedes quieren ni han querido ni pretenden dar un trato mejor a Andalucía. Hoy, esta tierra, un año más, con estas cuentas, sigue estando engañada por los que dicen defender a los más débiles, y en este engaño, señorías, el partido no puede entrar, con nosotros no pueden ustedes contar porque no podemos ser cómplices de una propuesta de resolución que lo que viene es a confirmar el engaño con nuestra tierra y con miles y miles de andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, don Rafael Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Velasco, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que no termino, creía que había llegado el momento de terminar de asombrarme en este Pleno, después de haber escuchado tanto la sesión de control como el debate general de los Presupuestos de la Comunidad Autónoma, pero todavía quedaba, todavía quedaba, ¿no?, el repaso que le ha pegado al líder de la oposición, a eso me refería [aplausos], el repaso que le ha pegado el Presidente de la Junta al líder de la oposición. Es que lo mismo usted no se ha enterado bien del repaso que hoy le ha pegado.</parrafo>
        <parrafo>Y he visto y he escuchando, en silencio he escuchado atentamente al portavoz del Grupo Parlamentario Popular. Sobre todo, me gusta ser respetuoso con el orador, y espero el mismo comportamiento político por parte de los diputados del Partido Popular. He leído atentamente las propuestas de resolución, y o usted se quiere cargar al señor Arenas o usted no se cree lo que usted ha firmado, no cabe otra opción, porque esto es más gasto social, esto es más gasto en los Presupuestos Generales del Estado, esto contradice la posición del señor Arenas en sus 15 propuestas que dice -y es verdad- que le ha presentado al Presidente Griñán, de austeridad en el gasto. Por lo tanto, ¿a quién quieren engañar ustedes? ¿A quién quieren engañar ustedes? Y ahora veremos algunas de ellas, que son, que claman por sí solas el comportamiento del Partido Popular en materia presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no tienen coherencia con lo que exponen a la opinión pública y con lo que después defienden aquí, y tampoco tienen coherencia con lo que dicen y con lo que escriben. No se puede pedir todos los días que no se pueden subir los impuestos, y pedir más gasto. ¿De dónde sale el dinero para pagar todo lo que ustedes han puesto aquí? Ustedes han puesto aquí inversiones, incluso algunas de ellas que se están terminando, pero, por cuestión de hacer ruido, las vuelven a poner aquí, como que no están en los Presupuestos Generales del Estado, y casi todas las que ustedes han puesto aquí están en los Presupuestos Generales del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Usted es de una provincia en concreto, y puedo ver algunas de ellas, y me ha llamado mucho la atención que ustedes apuesten hoy, que apuesten hoy por la ampliación del aeropuerto de Córdoba. Encantados, bienvenidos a defender la ampliación del aeropuerto de Córdoba, porque yo recuerdo unos carteles del Partido Popular, cuando ustedes gobernaban en Madrid, anunciando un nuevo aeropuerto para Córdoba, nuevo aeropuerto que no pintaron en los Presupuestos Generales del Estado y que después criticaron la ampliación del aeropuerto de Córdoba, entre otras cosas porque pensaban que nosotros éramos como ustedes, que prometíamos las cosas para después no cumplirlas, y han visto perfectamente cómo la ampliación del aeropuerto de Córdoba es una realidad, y hoy ustedes la vuelven a pedir aquí, como si no la estuvieran pidiendo.</parrafo>
        <parrafo>De todas las provincias han cogido el refrito, que yo estoy convencido al ciento por ciento que el señor Arenas no se ha leído esto, entre otras cosas porque recibirá un gran tirón de orejas del partido a nivel nacional, porque esto no cabe en las enmiendas al Presupuesto del Estado. Y, si no, dígannos, si aceptamos todas estas enmiendas, ¿de dónde quitamos? ¿De qué gasto social quitamos para muchísimas de las cuestiones que ustedes han puesto aquí?</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe lo que nosotros queremos? Que el Partido Popular, a nivel nacional, presente una enmienda a la totalidad de los Presupuestos Generales del Estado, para que veamos realmente cuál es la agenda oculta del Partido Popular: ¿De dónde quitan en el gasto social, sobre todo para otras cuestiones como las que ustedes han planteado? Esto es una auténtica barbaridad, esto parlamentariamente yo no lo había visto en mi vida. No, he estado en el Congreso de los Diputados, he trabajado en muchos Presupuestos Generales del Estado, y nunca he visto al Partido Popular presentar una barbaridad como la que ustedes han presentado aquí. No lo he visto nunca. Han hecho ustedes un refrito político, sin cuantificación económica. No digo que la presenten aquí, no: es que no se sostiene lo que ustedes han presentado aquí.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese punto de vista y desde esa seriedad en el planteamiento, en un debate general que hemos pedido todos los grupos políticos, yo esperaba más seriedad por parte de un partido que quiere gobernar, que quiere ser alternativa de Gobierno en esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y yo entiendo que la papeleta era muy complicada. La recaudación ha caído, como ustedes saben que ha caído en todas las Administraciones, en todas, no solamente en la española, sino también de la Unión Europea y, si me apuran, del mundo. Tenemos un presupuesto austero, y ahora resulta que se encuentran ustedes, un martes por la mañana, 4.180 millones de euros para Andalucía. Difícil papeleta han tenido ustedes para atacar un presupuesto donde la inversión en infraestructuras la primera Comunidad Autónoma es Andalucía; la primera. No la tercera, ni la quinta, ni la sexta: la primera, Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba el portavoz de Izquierda Unida todavía con el subconsciente en el pasado, entiendo, de Cataluña. Cataluña está por debajo nuestra, 600 millones menos, 600 millones menos que nosotros en inversión. Por lo tanto, es la segunda en el ranquin por parte de las comunidades autónomas. Difícil lo tenían.</parrafo>
        <parrafo>Somos la que más recibimos en transporte -3.108 millones de euros-; somos la primera en inversión en carreteras -1.213 millones de euros-; la primera en inversión en aeropuertos -486 millones de euros-; la primera en inversión medioambiental. Tanto que han criticado lo de Andalucía sostenible, teníamos que dar ejemplo con este Presupuesto General. Lo hemos dado: ya se sumarán ustedes... Ustedes, como en todo, primero lo critican y después se suman, a última hora, a todos los proyectos que el Partido Socialista presenta para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Claro, si analizamos lo que había y lo que ha invertido el Gobierno del Partido Popular con nuestra tierra cuando ha gobernado este país, y lo que ha invertido José Luis Rodríguez Zapatero, peor lo tienen ustedes: 1.600 millones de euros más de lo que invirtió el último Gobierno de José María Aznar -que creo que el líder de la oposición estaba de ministro-, lo que supone un incremento, señoras y señores diputados, del 61,4% más. Vaya papeleta la que hoy le ha tocado al portavoz del Partido Popular defender aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, con las propuestas de resolución, hemos querido mejorar el Presupuesto General del Estado con nuestra Comunidad Autónoma, porque lo que nosotros tenemos claro es que defendemos los intereses de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que es una auténtica barbaridad que no se cumpla el Estatuto de Autonomía en lo referente a la población, y nosotros hemos reconocido, desde el minuto cero, que faltan unas milésimas para cumplir ese objetivo. Y ya anunciamos, desde el minuto cero, que íbamos a mejorar el Presupuesto del Estado con nuestra Comunidad Autónoma a través de las enmiendas que vamos a presentar. Que vamos a presentar, que vamos a defender, y que estamos convencidos de que nuestro Gobierno, el Gobierno de todos los españoles, va a ser consecuente con nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y en esa línea hemos presentado una serie de resoluciones, para cumplir el objetivo que marca el Estatuto de Autonomía, porque nosotros defendemos a los andaluces y a las andaluzas, defendemos el Estatuto de Autonomía, y no vamos a parar hasta conseguir ese objetivo de la adicional tercera del Estatuto de Autonomía. Igual que vamos a defender la liquidación de la Deuda histórica con nuestra tierra, negociada por un Gobierno socialista en Madrid, con un Gobierno socialista en Andalucía y liquidada por esos dos gobiernos. Ocho años tuvieron ustedes para liquidar la Deuda histórica; ocho años que no recibimos ni un solo euro a cuenta de la disposición adicional segunda del Estatuto de Autonomía: ni uno. Y lo vuelvo a repetir: ni uno.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes -y lo he repetido en este Pleno-, me parece muy bien que sigan intentando engañar a los ciudadanos, que no se dejan engañar; que dieron ustedes cumplimiento a un decreto firmado por un Presidente de Gobierno, que no se llamaba Aznar, que se llamaba González, que fue el último decreto que se firmó, y después hubo que esperar ocho años a que viniera un Presidente, llamado José Luis Rodríguez Zapatero, para entregar a cuenta dinero de la disposición adicional segunda del Estatuto de Autonomía. El balance del Partido Popular, cero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Velasco Sierra, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por lo tanto -y voy concluyendo, señora Presidenta-, hemos presentado unas propuestas de resolución serias, mirando a los andaluces y a las andaluzas, mirando al Estatuto de Autonomía, que vamos a trabajar, que vamos a cumplir, y que vamos a conseguir por el bien de nuestra tierra, desde la seriedad, no pidiendo la luna ni pidiendo más gastos injustificados, como es lo que ustedes hacen: trampa. Piden austeridad, piden austeridad, y después lo que nos proponen aquí es más gasto, más gasto, más gasto, más gasto.</parrafo>
        <parrafo>Con pólvora ajena es muy sencillo jugar y tirar: lo difícil es gobernar. Y, sobre todo, que una oposición se crea que puede hacer Gobierno, de lo cual ustedes todavía no se han enterado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate general sobre las repercusiones para Andalucía de los Presupuestos Generales del Estado para el año 2010, vamos a comenzar con las votaciones, agrupadas, singularizadas, de las propuestas de resolución que han presentado todos los grupos parlamentarios. Lo hacemos, como siempre, comenzando la votación por las propuestas de resolución planteadas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, votamos, en primer lugar, la propuesta de resolución número 17.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las propuestas de resolución números 2, 3, 10 y 11.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 103 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las propuestas de resolución números 6, 8, 18, 19, 21 y 24.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 56 votos en contra, 47 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las propuestas de resolución números 1, 4, 5, 7, 9, 12, 13, 14, 15, 16, 20, 22 y 23.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 53 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos ahora la votación de las propuestas de resolución que ha presentado el Grupo Parlamentario Popular. Votamos en primer lugar la propuesta de resolución número 4.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las propuestas de resolución números 1, 2, 27 y 28.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 47 votos a favor, 62 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las propuestas números 5, 6, 7, 8, 11, 14, 15, 22, 25, 31 y 35.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 53 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, votamos las propuestas de resolución número 3, 9, 10, 12, 13, 16, 17, 18, 19, 20, 21, 23, 24, 26, 29, 30, 32, 33 y 34.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 47 votos a favor, 56 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos ahora la votación de las propuestas de resolución que han sido presentadas por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, la propuesta de resolución número 5.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 67 votos a favor, ningún voto en contra, 47 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las propuestas de resolución número 7, 8, 14, 17 y 19.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 62 votos a favor, 47 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación las propuestas número 1, 2, 4, 6, 12 y 13.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 56 votos a favor, 53 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, votamos las propuestas número 3, 9, 10, 11, 15, 16 y 18.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 56 votos a favor, 48 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

