<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Mantenimiento del empleo, Política de empleo, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000011</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000011. Proposición no de ley relativa a la política de apoyo sociolaboral en Andalucía (pág. 94).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Votación del punto 3, aprobado por unanimidad. Votación del resto de los puntos, aprobados por 58 votos a favor, ningún voto en contra y 45 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Finalmente, vamos a debatir la última proposición no de ley, relativa a apoyo sociolaboral en Andalucía, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías. Señora Presidenta. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Subo a la tribuna a defender una iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista que busca, en un momento en el que por parte de algunos se están queriendo aprovechar las circunstancias económicas, y las circunstancias también vinculadas a algunas irregularidades que hemos conocido recientemente, para poner en cuestión, para impugnar y hacer una causa general a toda la política sociolaboral que el Gobierno de la Junta de Andalucía viene desplegando durante años, y que ha servido para impulsar un tejido productivo andaluz potente, un tejido productivo que genera riqueza y que genera empleo en nuestra comunidad autónoma, y que, cuando ha sido preciso, desde esas políticas sociolaborales la Junta de Andalucía ha estado cerca de los andaluces y de las andaluzas, cerca de nuestro tejido productivo, cerca de los trabajadores para garantizar el mantenimiento de la actividad en algunas comarcas, para garantizar el mantenimiento de algunos sectores productivos y, fundamentalmente, para estar cerca de las familias y de los trabajadores que se han enfrentado al pánico, al precipicio o a la desgracia de que se cerraba su puesto de trabajo y que, por lo tanto, las expectativas para ellos y para sus familias se veían complicadas como consecuencia de una decisión económica de la que, sin lugar a dudas, ninguno de ellos fue nunca responsable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Estatuto de Autonomía y la Constitución establecen la obligación de los gobiernos, de nuestro Gobierno autonómico, de apoyar y de incentivar la actividad económica en el territorio de nuestra Comunidad, de generar las condiciones generales, de garantizar el desarrollo de las infraestructuras, de establecer el marco jurídico, las condiciones del mercado, la regulación laboral, y también existe la obligación para nuestro Gobierno de hacer una apuesta concreta, desde el punto de vista de la planificación y del desarrollo, de la actividad económica en los territorios de todas y cada una de las provincias de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, y gracias a las políticas industriales que han venido desarrollando los gobiernos andaluces, hoy Andalucía es una comunidad autónoma con un potente sector industrial, siendo puntero y estando a la vanguardia de algunos de los sectores más importantes: del sector aeronáutico, de la biomedicina, turístico, agroindustrial, energético. Estando en algunos de esos sectores a la cabeza, desde el punto de vista del desarrollo, de la generación de riqueza y de la generación de empleo en el conjunto de las comunidades autónomas españolas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se ha trabajado para garantizar, desde el Gobierno andaluz, el desarrollo en Andalucía de un tejido productivo, para garantizar, además, que el desarrollo en Andalucía sea un desarrollo integral para todo el territorio de nuestra Comunidad Autónoma, para todos los sectores económicos y para todos los andaluces, fomentando la actividad endógena donde era necesario, o creando nuevos sectores y nuevos territorios para garantizar la igualdad de oportunidades y la cohesión social, territorial y económica de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Ha existido una política industrial y una política sociolaboral coherente, coordinada, que ha permitido garantizar los índices de desarrollo económico, de generación de riqueza y de empleo que hemos conocido en estos últimos años y que están en la base del avance, del progreso, de la calidad de vida y de la economía desarrollada, sostenible, que hoy sustenta la actividad económica en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, aunque algunos no se lo crean, el capitalismo es un sistema económico imperfecto. Yo sé que para aquellos que lo idolatran, al que rinden honores y pleitesías, entienden que el capitalismo es el sistema perfecto, por el cual cuando las cosas van bien, todo bien y cuando las cosas van mal, el que venga atrás que arree.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, eso sería así para un Gobierno insensible, para un Gobierno que no estuviera la altura de las circunstancias y para un Gobierno que no se sintiera concernido y afectado por las situaciones que se puedan producir o que puedan tener causa del cierre de actividades económicas, del cierre de actividades productivas y las consecuentes circunstancias que en términos de desempleo o de falta de expectativas generan estas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en nuestra Comunidad Autónoma a lo largo de estos años se ha producido, por la propia maduración y por las propias condiciones del sistema capitalista, la evolución de algunos sectores económicos que han terminado agotándose. Se ha producido deslocalización y ausencia de un tejido local empresarial fuerte capaz de tirar adelante de algunas comarcas. Se han producido situaciones de desesperación y de crisis, fundamentalmente, en aquellos territorios con monocultivos económicos que se han presentado a unas circunstancias de cierre, a unas circunstancias de acabarse la actividad económica que lo ha venido sustentando.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, cuando esa circunstancia llega a un territorio no solamente afecta a la empresa que se ve abocada al cierre: detrás de esos cierres hay conflictividad laboral, hay falta de expectativas no solo para los trabajadores sino para todas sus familias, no solo para los trabajadores de las empresas que inicialmente cierran sino para todo el tejido auxiliar que alrededor de ese tipo de empresas se conforma, y también para el conjunto del tejido económico de una comarca que se ve abocada al cierre o a convertirse en un cementerio económico si no hay una política coherente que intente sacar adelante esa situación económica, que intente apoyar al tejido productivo que se encuentra en una situación de cierre o de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando ha cerrado la mina en alguna de nuestras comarcas, detrás han cerrado los talleres, detrás las empresas de transportes, detrás el comercio, detrás han ido cada uno de los miembros de las familias de los trabajadores que se han visto abocados al desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un gobierno consciente, consecuente, un gobierno sensible y cercano a la necesidad de nuestro territorio, de nuestros ciudadanos, tenía que estar cerca y tengo que decir, hoy, afirmar categóricamente -orgulloso del trabajo que se ha hecho por parte de los gobiernos socialistas en nuestra Comunidad Autónoma- que si ha habido un gobierno en una región de España que no ha dejado abandonado a su suerte a un solo territorio de esta Comunidad Autónoma, a un solo sector económico, a un solo grupo de trabajadores que ha tenido la necesidad de encontrar el acompañamiento, el auxilio de una Administración responsable, ese ha sido el Gobierno del Partido Socialista Obrero Español de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo digo con toda la claridad: me siento orgulloso del trabajo que se ha hecho por parte del Consejo de Gobierno de los distintos gobiernos socialistas de nuestra Comunidad Autónoma, que han estado cerca del que ha tenido problemas, que han estado cerca de las empresas que han tenido dificultades y que han estado cerca de los trabajadores y de las familias que en Andalucía han necesitado de un auxilio o de una ayuda por parte de una Administración responsable.</parrafo>
        <parrafo>Porque yo les pregunto, señorías del Parlamento, ¿hay que actuar o convertir las comarcas que se ven abocadas a una circunstancia de este calibre en un cementerio económico? ¿Hay que apoyar a las empresas que tienen dificultades o hay que dejarlas caer? ¿Hay que ayudar a los trabajadores o decirles que emigren? ¿Hay que ser ágiles o ser lentos en la respuesta a las empresas que tienen problemas y a los trabajadores que no saben si van a llegar a final de mes? ¿Hay que estar cerca o hay que estar lejos? ¿Hay que ayudar a Santana, señorías del Partido Popular, o a Orange Market? ¿Hay que ayudar a Delphi o a Special Events? ¿Hay que ayudar a Puleva o al Bigotes, señores del Partido Popular? ¿Hay que estar cerca de las empresas andaluzas o cerca de las empresas que trabajan para algún partido político?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías del Partido Popular, lo tenemos claro, vamos a estar siempre cerca de las empresas que crean riqueza y que pueden seguir creando empleo en nuestra Comunidad Autónoma. [Aplausos.] Ustedes, señorías del Partido Popular, sabemos dónde han estado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Junta tiene una política sociolaboral clara, definida, transparente, que se presupuesta cada año, con control financiero permanente, conocida por esta Cámara, enmendada la partida presupuestaria que le da respaldo en este Parlamento en la tramitación de los Presupuestos Generales de la Comunidad Autónoma por sus señorías del Partido Popular y por sus señorías de Izquierda Unida. Una partida económica que se aprueba cada año en esta Cámara, conocida y debatida en las comisiones correspondientes de este Parlamento, que ha sido discutida y debatida en esta Cámara mil veces. Y, por cierto, eficaz, que ha salvado del cierre a decenas de empresas en nuestra Comunidad Autónoma y que ha sacado adelante a miles de familias en Andalucía que se hubieran abocado a la desesperación y a la ruina si no hubiera sido por la cercanía y por el auxilio y el apoyo de un Gobierno consecuente, consciente y cercano a las necesidades y a los problemas de nuestra tierra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Jiménez Díaz, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías del Partido Popular, es cierto que se han producido irregularidades. Es cierto. Es cierto que hay quien ha aprovechado determinadas circunstancias para no estar a la altura de las circunstancias precisamente. Pero eso no les da derecho a ustedes para impugnar toda una política que ha permitido, invirtiendo miles de millones de pesetas, que ha permitido sacar adelante a decenas de empresas en nuestra Comunidad Autónoma y que ha permitido sacar de la ruina y de la inmigración a miles de trabajadores en Andalucía, y, que ha permitido sacar adelante a comarcas enteras de nuestra tierra. Eso no les da a ustedes patente de corso para cuestionar absolutamente toda una política que ha sido eficaz y que ha cumplido con su obligación perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, no todo merece la pena. No pueden terminar ustedes convirtiendo en delincuentes a todos y cada uno de los habitantes de una comarca que han tenido el auxilio y el acompañamiento de la Junta de Andalucía cuando los sectores económicos de esa comarca han entrado en crisis. Ustedes no se han parado en barras, cuestionándolo absolutamente todo, yendo a la yugular de todo, señorías del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes tienen dudas, si ustedes tienen algún tipo de consideración sobre la actuación de algún responsable político o de alguna persona que individual o colectivamente se haya beneficiado indebidamente de estas ayudas, hagan lo que ha hecho el Partido Socialista y lo que ha hecho la Junta de Andalucía: váyanse a los tribunales, señores del Partido Popular, váyanse a los tribunales. Cumplan con su obligación. Su obligación no es perseguir a comarcas enteras, no es perseguir a sectores económicos enteros, no es perseguir a empresas de esta comunidad autónoma, no es perseguir a trabajadores que honestamente han cumplido los requisitos para poder acceder a una ayuda; su obligación es la fiscalización de este Gobierno, por supuesto que lo es, pero también en eso han llegado tarde, señores del Partido Popular. Ha sido más diligente el propio Gobierno de la Junta de Andalucía en denunciar las irregularidades; han ido ustedes al rebufo. Al rebufo, por cierto, importándoles muy poco las propias irregularidades, yendo a la yugular del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y la pregunta a estas alturas, señores del Partido Popular, es si, en el fondo, a ustedes les molestan más las irregularidades o las políticas sociolaborales. Yo creo que, en el fondo, a ustedes les molestan las políticas sociolaborales. A ustedes les gustaría el «sálvese quien pueda», el que no existan estas políticas, porque, aprovechando el tren que pasa por culpa de cuatro sinvergüenzas que se han puesto a trabajar en una determinada línea, ustedes están intentando impugnar esas políticas que están detrás del desarrollo de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Jiménez... Señor Jiménez, ahora ya sí, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, es la misma historia... Termino inmediatamente, señora Presidenta. Es la misma historia de siempre: todo lo que sirve para sacar adelante a esta tierra, a ustedes les preocupa; todo lo que sirve para ayudar a la buena gente de esta tierra, a ustedes les molesta. Persigan ustedes los comportamientos e irregularidades; háganlo como lo está haciendo el Gobierno socialista de Andalucía. Pero no persigan ustedes ni a trabajadores honrados ni a comarcas honradas que no se merecen estar representados por políticos como ustedes, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Políticas de apoyo sociolaboral a las empresas y a los trabajadores... Pues desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía tenemos que decir lo que siempre hemos dicho: sí, claro. Por varias razones: primero, porque es verdad que la evolución de los distintos sectores económicos, la economía globalizada, la crisis, hace necesaria la intervención de los poderes públicos para paliar los efectos, las consecuencias sobre el empleo, sobre los territorios también, de esta política económica que el señor Jiménez llamaba de capitalismo imperfecto; el capitalismo, por naturaleza, es imperfecto.</parrafo>
        <parrafo>Por otra razón también: porque es lógico que los trabajadores y sus sindicatos acudan a la Junta de Andalucía para encarar procesos de fallos del mercado. Cuando se produce una situación de cierre, de suspensión temporal o total de sus empresas, de reestructuración de esas empresas cuando son viables y... Pero, bueno, pasan por dificultades coyunturales..., en todo momento..., situaciones coyunturales bien de tipo económico, financiero, o necesitan adaptaciones en su organización interna, o técnica, o de incorporación de tecnologías nuevas, etcétera, y, por tanto, necesitan un impasse, un momento, un periodo de poder respirar de los costes y poder aligerar, por tanto, su carga, para poder adaptarse y de nuevo volver a la carga de la producción y de la creación o mantenimiento del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, es lógico, es necesario que existan mecanismos de protección de los trabajadores y del mantenimiento de la actividad productiva de las empresas, y eso, bueno, eso ha sido el logro de algo que se llaman ERE, expedientes de regulación de empleo, ¿eh?, medidas de carácter sociolaboral que acompañan: bien de formación, bien de habilitación de itinerarios personalizados de inserción en determinados momentos, cuando la actividad de la empresa se interrumpe de forma definitiva, como ha pasado en Santana, como ha pasado en Delphi, como ha pasado en muchas empresas en Andalucía, por desgracia. Porque eso siempre es una desgracia, lógicamente.</parrafo>
        <parrafo>No compartimos desde Izquierda Unida, al revés, nos repugnan las declaraciones que se hacen a veces en la prensa, en el sentido de decir que, bueno, que estos son subsidios clientelares disfrazados de solidaridad, que siembran la pobreza y mantienen avejentada la autonomía. Eso se ha dicho expresamente en la prensa. Eso a nosotros nos repugna, el tratamiento desde la derecha mediática de los ERE de esta forma. Y, por tanto, nos indigna, y aquí mantenemos beligerantemente la defensa de los expedientes de regulación de empleo como mecanismo que sirve y es necesario seguir defendiendo, precisamente porque lo que hacen es garantizar la paz social en unas situaciones de conflicto social. Porque lo que hacen es echar una mano a la gente que lo necesita, que son los trabajadores, que es la parte, y sigue siendo, y seguirá siendo la parte más débil de las relaciones laborales, a pesar de que las modas neoliberales estén acabando con la vieja concepción del derecho laboral, del derecho del trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros estamos absolutamente de acuerdo con esta proposición no de ley, como no puede ser de otra forma. Primero, porque valoramos el instrumento para miles de trabajadores y de empresas, y segundo porque, efectivamente, instamos al Gobierno andaluz a mantenerlo y a potenciarlo. De acuerdo, absolutamente de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto con la rotundidad que acabo de decirlo, permítanme que les diga también que nuestra posición de voto favorable a esta proposición no de ley va acompañada de un repudio profundo del abuso fraudulento que se ha hecho de los expedientes de regulación de empleo, así como de la estrategia que están llevando el Partido Socialista y el Gobierno respecto de este conflicto. Nosotros no estamos de acuerdo, no podemos estar de acuerdo, porque no se ha regulado nunca el procedimiento de ayudas a las empresas, y, efectivamente, las partidas se han aprobado -como decía el señor Jiménez-, se han aprobado en el Parlamento y se han discutido, con más profundidad o menos profundidad; pero el mecanismo de distribución de esa partida nunca se ha regulado, y ahí es donde ha estado, efectivamente, el problema. Y eso tienen ustedes que asumirlo como responsabilidad política, ¿o no? Pues estarán ustedes dando pábulo a perder gas y a estar en una contradicción profunda que les suma a ustedes en una especie de desaliento político. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y hay que asumir que, efectivamente, ahí hubo un fallo que aprovecharon quienes lo aprovecharan. Porque se decía... Hoy aparece en la prensa un ex director general diciendo, prácticamente, que es que ha habido tráfico de influencias, que se ha dado en las empresas que estaban más cercanas. Pero, bueno, ¿pero esto cómo es? ¿Es que no ha habido criterios, es que algunas empresas han llegado y otras no han llegado, en función de qué: de la presión sindical o de...? Muchas veces legítima, y nosotros vamos a seguir defendiéndola, y vamos a seguir apoyando a los sindicatos que practiquen... Por supuesto, porque esa es la dinámica social que ha dado progreso y bienestar a esta sociedad. Afortunadamente, estamos aquí gracias, precisamente, a esos mecanismos de presión social que han impedido la liberalización absoluta de las relaciones laborales y de las relaciones mercantiles. Porque los trabajadores han conseguido organizarse y ponerse a andar, y luchar por sus derechos y sus intereses de forma colectiva. Efectivamente, faltaría más, y nosotros lo defendemos. Pero, ojo, los responsables de lo público tienen que garantizar la no discriminación de unos con respecto a otros, y si hay dinero para unas empresas en unas situaciones de crisis y en unas situaciones de dificultad económica, tiene que haberlo para todas, así como garantizar los mecanismos de esa igualdad. Y no se ha hecho por parte de la Junta de Andalucía. Y esa es una responsabilidad importante que ahora se les vuelve en contra, lógicamente. Porque, efectivamente, se ha huido del Derecho administrativo. Y si era necesario agilizar, como se nos dice aquí también por parte del portavoz socialista, si era necesario agilizar los procedimientos administrativos, y a lo mejor no se podía atender a las intervenciones de los interventores o a los informes de los interventores, haber cambiado la ley, que para eso estamos. Porque, efectivamente, hay situaciones en las que el Derecho administrativo tiene que ser flexible y adoptar otras formas, pero lo que no se puede hacer es incumplir la ley. Y esos son los problemas que estamos ahora mismo viendo de forma seria, de forma constructiva.</parrafo>
        <parrafo>Pero no podemos ponernos una venda delante de los ojos y decir «aquí no ha pasado nada». No: Aquí ha pasado mucho, aquí ha pasado mucho y estamos cogiendo, recibiendo el resultado de una época en la que no se han hecho las cosas bien. Porque aquí se ha producido, en función de toda esta utilización delictiva, de esta no regulación de los ERE, se ha producido, bueno, pues un daño al mecanismo en su conjunto, un daño a eso que llama el ex director general, que da vergüenza ajena, «criaturitas en paro», ¿verdad? A los trabajadores se les ha producido un daño objetivo, y se ha producido un daño a la imagen de Andalucía en el contexto de España y de Europa, y se ha producido un daño a los sindicatos y a las empresas, que van a tener que seguir intentando conseguir, de este Gobierno y de quien venga, sea quien fuera el color político del Gobierno, seguir intentando que haya mecanismos de este tipo, y, por lo tanto, estamos ante una situación en la que es necesario -y se lo hemos dicho con absoluta lealtad, lealtad a Andalucía, a los trabadores, a todo el mundo, incluso corporativamente, lealtad de grupo a grupo político, a todos los grupos- limpiar la era: Es una necesidad objetiva.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren ustedes, lo queramos o no, ustedes, del Grupo Socialista, y nosotros, de Izquierda Unida, tenemos un problema: La gente nos considera a todos la izquierda, de izquierdas. Pues nos consideramos afectados también por este problema. ¿Cómo no vamos a considerarnos afectados por este problema, por favor?</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, nosotros no somos corresponsables de ello, no hemos estado en el Gobierno nunca -nunca: jamás-. El PA sí; nosotros, nunca. Pero, claro, evidentemente, tenemos un problema. La gente nos identifica... «La izquierda funciona así». Y ¿quién se puede arrimar en estas condiciones a ustedes, con la posibilidad de que nos contaminemos todos con esa presunción de culpabilidad? Porque, efectivamente, es fascista la presunción de culpabilidad, pero existe. Desgraciadamente, las instituciones, incluso las mediáticas, generan en nuestra democracia, que tendría que garantizar la presunción de inocencia, una presunción generalizada de culpabilidad, y nosotros, los políticos, no podemos estar ajenos a la solución de este problema.</parrafo>
        <parrafo>No estamos de acuerdo con la estrategia que ustedes están haciendo, de no comisión de investigación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo ahora mismo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No comisión de investigación y poner una raya entre lo que es la actuación de la nueva consejería de lo que ha sido el pasado. Y esta actuación nueva llevarlo todo a la jueza, etcétera. Es decir, hacer la investigación interna, el caiga quien caiga, comparecencia, nos parece muy bien esto, estupendo; pero dejan ustedes una cosa, y es la asunción de responsabilidades políticas del pasado, y eso es una asignatura que tienen ustedes pendiente y que nos afecta a nosotros también, y es un gravísimo error para la credibilidad de los andaluces y andaluzas en la izquierda y para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro voto favorable a esta proposición no de ley no puede entenderse como la complicidad con respecto a estas dos cuestiones. Disculpen ustedes, estamos absolutamente de acuerdo, vamos a votar que sí, porque interesa a los trabajadores, interesa a la sociedad andaluza el mantenimiento de los ERE y de estos mecanismos de ayuda sociolaborales; pero les pedimos que, efectivamente, hagan una apuesta seria por la regeneración de la vida pública de Andalucía, porque, si no, no hay futuro para la izquierda en Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz en esta ocasión será el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, hay que estar perdido políticamente para tener que traer una iniciativa como esta a la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>A mí hoy, analizando su iniciativa, señor Jiménez, me venía al recuerdo aquello de excusatio non petita accusatio manifesta. Y digo yo: ¿Esta iniciativa es exclusivamente una iniciativa a la defensiva de algo de lo que ustedes se sienten acusados? Es decir, ¿están haciendo ustedes un reconocimiento de culpa de cómo han gestionado los fondos, denominados por un director general «de reptiles», y tienen que traer esta iniciativa? No nos pretendan tomar el pelo a la Cámara. Porque mire, señor Jiménez, ¿quién impugna esta política? En este grupo, desde luego, no.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted: ¿Qué nos gusta más políticamente, el apoyo a las políticas sociolaborales, o denunciar los casos de corrupción? Señor Jiménez, no son incompatibles: tienen que ser compatibles. Hay que apoyar las políticas sociolaborales y, si hay que denunciar la corrupción, hay que denunciar la corrupción. En lo que no lo pueden convertir ustedes es en algo incompatible. Pero usted ¿qué pretende? ¿Que por decir sí a las políticas sociolaborales nos callemos las denuncias que hay que hacer de corrupción? ¿Eso es lo que usted pretende con esta iniciativa, señor Jiménez? Es evidente que no puede ser así.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no se puede hacer más demagogia que la de usted, que ha hablado de perseguir comarcas enteras. ¿Sabe usted quiénes les han hecho daño a las comarcas y a los trabajadores de esas comarcas? Ustedes, porque los han incorporado a un sistema absolutamente legal, absolutamente merecido, justo, que es el del apoyo de las políticas sociolaborales, y los han unido y mezclado con cuatro sinvergüenzas -sí-, pero, además, a los chanchullos de otros aprovechados, pero con el apoyo y el sí del Partido Socialista y del Gobierno de la Junta de Andalucía. [Aplausos.] Ese sí que es un daño a las comarcas, ese sí que es un daño a los trabajadores, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, le voy a decir una cosa:</parrafo>
        <parrafo>Usted ¿qué se cree? ¿Que tiene aquí el beneplácito de ser el único que apoya a los trabajadores? Yo he salido en las manifestaciones con Astilleros, y nunca lo he visto a usted, ni al Partido Socialista, porque estaba oculto en los despachos; he salido con los trabajadores de Delphi y tampoco lo he visto a usted. Hemos estado con los trabajadores de Riotinto, hemos estado con los trabajadores de Boliden: siempre hemos estado del lado de los trabajadores. De lo que no estamos del lado es de la sinvergonzonería de quienes, utilizando el dinero de los parados, se aprovechan para beneficiar a los amiguetes del Partido Socialista: de esos no estamos al lado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo sí he estado con los trabajadores, y con estos señores que están aquí hemos estado en las manifestaciones, en Delphi, en Astilleros, en Riotinto y en Boliden, y seguiremos estando siempre. Por tanto...</parrafo>
        <parrafo>Mire, ha dicho usted que hay que defender a las comarcas. Se lo he dicho. Pero, mire usted, los habitantes de las comarcas, lo que han sido son víctimas de ustedes, porque no han sido tratados por igual. Las comarcas en Andalucía no han sido tratadas por igual. Las empresas en crisis no han tenido derecho a esas ayudas porque ni siquiera las conocían.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han ido a buscar, según parentesco o amistades, a aquellas empresas que les interesaban, para luego colocar a gente intrusa, y eso, por tanto, conlleva que en muchas comarcas se ha sido víctima por culpa de ese oscurantismo, de esa falta de transparencia, porque no ha habido libre concurrencia. Pero ¿tenían conocimiento las empresas en general? Si ustedes no han convocado orden de esas ayudas, las tenían ocultas y se las daban a quienes les daba la gana.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no haga víctima..., perdón, no nos culpabilice usted de las comarcas, y los trabadores son víctimas de esos chanchullos de ustedes, son víctimas de esos chanchullos de ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dice usted, dice usted, que hay que ser ágiles.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, una cosa es ser ágiles y otra saltarse el procedimiento. Y si para usted ser ágil es saltarse el procedimiento, ahí no podemos estar con usted.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que hay que ayudar. Pero ayudar es cumplir las normas. Si para usted ayudar es incumplir las normas, tampoco podemos estar con usted. Entonces, usted ¿de qué presume?</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de emigrar las empresas. Oiga, pero ¿dónde y cuándo están emigrando más empresas que ahora, en una Andalucía que es donde más impuestos se pagan?</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de emigración de los trabajadores. Pero ¿cuántos jóvenes tienen que marcharse fuera de España, como si fuera hace sesenta años, por culpa de la falta de políticas de empleo de ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted presume de ayudar a cerrar empresas. Y si hay que ayudar a los trabajadores, siempre. Pero no presuma usted tanto de ayudar a cerrar empresas, porque nosotros estaremos orgullosos de ser un Gobierno que pueda presumir de ayudar a atraer empresas, a crear empleo, a ayudar a las pymes, a ayudar a los autónomos...</parrafo>
        <parrafo>Porque le voy a decir una cosa, no es comprensible, para los 40.000 autónomos que pidieron ayudas de su Gobierno, que ustedes les dijeran que no, que sí vean que tenían dinero para los chanchullos que luego han hecho; como las mujeres empresarias -5.000- que se quedaron sin ayudas vean que sí hay dinero para otras cosas. Eso es lo que no es justo, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mire, habla de transparencia y de control financiero del sistema. ¿Pero es que usted no ha oído al Consejero de Empleo? Porque yo sí lo he oído, y ha hablado de 70 fraudes, por ahora. Señor Jiménez, ¿qué transparencia y qué control financiero es ese?</parrafo>
        <parrafo>Lo único, además, que menos se podía haber metido es que diga que nosotros hemos ido al rebufo. Pero, oiga, ¿usted estaba de broma? Dice: «Hagan lo mismo que nosotros, vayan a los tribunales». No, mire usted, la Junta de Andalucía ha ido a los tribunales, pero obligada por la denuncia del Partido Popular, que ha sido previa, gracias a la iniciativa de Juan Ignacio Zoido. Entonces es cuando han ido a los tribunales, hombre.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, es que cuenta usted..., cuenta usted unas cosas, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el problema es que se convierten en unos mentirosos compulsivos. Hoy hemos visto al señor Presidente incluso inventarse citas hablando de determinados procedimientos que han dicho en relación con el señor Arenas, que es absolutamente falso. Se dedican a mentir.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que ya hoy, encima, dicen, que cómo le damos credibilidad a un imputado y que es absolutamente inaceptable que le demos credibilidad a un imputado como el señor Guerrero.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el señor Guerrero ha dicho unas cosas muy fuertes, muy graves, y ustedes no le hacen caso porque dicen que es imputado, ¿no? Pues el señor Guerrero no está imputado, señoría del Grupo Socialista. Y, sin embargo, ustedes sí creen y sí le dan la razón al imputado, señor Rivas, Delegado provincial de Empleo de la Junta de Andalucía. ¿Esa es su credibilidad? [Aplausos.] O sea, al imputado sí lo han tenido en la ejecutiva provincial todos estos meses, sí dicen que se lo creen, y son la única instancia personada en el procedimiento de Mercasevilla que no ha pedido su imputación. Ustedes los únicos [...]. Hasta el fiscal ha pedido la imputación del señor Rivas, y ustedes sí le creen. Y al señor que no está imputado, y dicen ustedes que está imputado, como el señor Guerrero, pues se han tirado toda la mañana diciendo: «¿Cómo creen ustedes a alguien que está imputado?».</parrafo>
        <parrafo>Si no tienen ni idea, no tienen ni idea. El señor Guerrero no está imputado. Ha sido, nueve veces, nueve años, Director General de la Junta de Andalucía, con la confianza de tres consejeros. Luego ya ustedes quítenle la credibilidad que quieran, pero no digan que porque está imputado, porque no está imputado. Por lo tanto, dejen de mentir, dejen de engañar.</parrafo>
        <parrafo>Y nos preocupa. Nos preocupa porque, echando cuentas, señor Jiménez, fíjese lo que está pasando. Tenemos a un ex Presidente de la Junta de Andalucía, que hoy dice: «Que, mire usted, confío en que todo lo que se haya hecho haya sido regular y conforme a la ley». Uf, ya el señor Chaves está reculando, ¿eh?, ya está reculando. Pero lo más grave es que dice el señor Chaves: «Reconozco que no sé lo que han hecho los consejeros». Vaya Presidente de la Junta de Andalucía. Y cómo ya suelta lastre; ya está soltando lastre, ya no sabe lo que hacían sus consejeros. ¿Será que sabe ya de qué estamos hablando? Claro. Eso ha dicho el señor Chaves. Pero me preocupan las cuentas que hace el Consejero que hoy no está, el señor Recio.</parrafo>
        <parrafo>Resulta que hace pocas semanas -dos semanas prácticamente-, se dedica a investigar 12 empresas, y aparecen 37 fraudes. Ahora investigan 35 empresas y aparece el doble. Y nos dicen que queda por analizar la mitad de los ERE vivos. Siguiendo esa proporción, ¿adónde vamos a llegar de ERE fraudulentos, señora Consejera, señorías del Grupo Socialista? Porque, por esa proporción, cada vez que ustedes investigan, duplican el número de ERE fraudulentos. Por tanto, para echarse a templar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en seguida, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y dice que investigará los muertos si hay indicio de irregularidad. Se refiere, evidentemente, a los ERE ya culminados. No, no, le instamos a investigar todos los ERE, todos los ERE que, a través del fondo de reptiles, se hayan pagado, y lo demás será una ocultación absolutamente inaceptable.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, hoy -además de lo del imputado no creíble, que era el Director General, que no está imputado, y sí es creíble el que está imputado, que es el Delegado provincial- encima, hemos tenido un Consejero de Empleo, que yo le he pedido esta mañana la dimisión. Pero después de tomarnos el pelo esta mañana. Mucho más grave. Fíjense ustedes, recuerden ustedes, que el Consejero ha dicho que no pasaba nada porque eran 70 casos de presunto fraude, que era el 0,04% de toda la investigación, ¿no? Pues resulta que se equivocó. Que si uno hace la suma, pues va a ser que no es el 0,04%, que es el 4,46%. Imagínese un fraude, una política, y un 5% ya es fraude. ¿A ustedes les parece poco que más o menos un 5% ya sea fraude? ¿Le sigue pareciendo? Claro, el Consejero decía: «Un 0,04%, eso es nada». Pero, oiga, es que estamos hablando de un 4,46%. Si era un error, pues era un error, pero no nos tomen el pelo. Porque si ustedes siguen pensando que un 4,46% de fraude posible de todo lo que ustedes han investigado, sabiendo que falta la mitad por investigar y sabiendo que todos los ERE muertos -entiendo muertos como los que ya están culminados-, no los van a investigar, ¿a cuánto va a llegar el fraude, señora Consejera? ¿Y todavía siguen diciendo que no a la comisión de investigación?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están haciendo un daño irreparable a la democracia en Andalucía, a la transparencia en Andalucía, y, evidentemente, a los parados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire -termino, señora Presidenta-...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, ahora sí le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, contestando al señor Recio.</parrafo>
        <parrafo>Cuando dice que es el PP el que genera intranquilidad a los trabajadores que están percibiendo los ERE. No cabe actitud más mezquina que acusar a quien denuncia, exige transparencia y pide que se investigue, de generar intranquilidad a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Piénsenlo, porque ustedes... Y el señor Griñán, se están convirtiendo en un Presidente dañino para Andalucía. Piénsenlo, cambien de actitud, y todos respaldaremos las políticas sociolaborales, no los chanchullos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate tiene de nuevo la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me alegra, señor Sanz, que, a pesar de los años, usted no cambie. Me parece que está bien, que todo el mundo tiene que saber cómo son ustedes, y además insistir en su manera de ser y de proceder; los andaluces lo ven, y lo valoran. En esta ocasión, esa actitud de fiscalillos que tienen ustedes, en vez de decir, usted, con la venia, ha dicho tres palabras en latín; eso le da a usted una pátina de fiscal o de abogado, para intentar, no sé si aparecer ante el Parlamento como que tienen ustedes algún principio jurídico. Desde luego, el que está claro que no tienen es el de inocencia. Eso ha quedado demostrado a lo largo de estos dos días, que eso del principio de inocencia, que garantiza la democracia y la Constitución en este país, es algo que, como ustedes llegaron tan tarde a la Constitución, incluso no querían llegar, incluso su líder espiritual y político se rebeló. Yo comprendo que a alguien le puede molestar el que yo diga esas cosas, pero el señor Aznar, que ha sido su luz y su guía durante tanto tiempo -que sigue siéndolo-, ya digo que le costó llegar. Venía de tan lejos en la derecha, que le costó llegar al centro y a la Constitución. Y, por lo tanto, ese principio de inocencia, para ustedes, no rige.</parrafo>
        <parrafo>De todas maneras, mire, no quiero perder el tiempo porque quiero decirle muchas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, lo primero: me alegro de que usted no cambie, señor Sanz. Es muy importante que los andaluces vean que ustedes no han cambiado en estos treinta años, y usted es la máxima expresión de la escasa capacidad de cambio que tiene la derecha andaluza, equiparable solo a la derecha española.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay una cosa que no cambia, y es que, cuando ustedes pierden un debate, pretenden después corregir ese debate un poquito más tarde, en otro punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hoy, el señor Arenas ha perdido el debate con el Presidente de la Junta de Andalucía [risas] por goleada, por goleada. Ha terminado con un correazo en la boca. El señor Arenas ha terminado con un correazo en la boca. Ha terminado insultando al Presidente de la Junta de Andalucía, como buen perdedor que es el señor Arenas, campeón de perder. A pesar de haber perdido tantas veces, cuando sigue perdiendo un debate, sigue enfadándose y arremetiendo e insultando al Presidente de la Junta de Andalucía, porque le ha dicho el señor Griñán, al señor Arenas, una verdad como un templo, como este templo. Y tanto le ha dolido que le ha mandado a usted aquí por la tarde, después de comer, a ver si es capaz de corregir el correazo que le ha pegado en la boca el señor Griñán al señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>[Voces.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, sí. Le ha dolido cuando le ha mencionado a Correa.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Usted ha salido aquí, usted ha salido aquí a decir que no se sabe muy bien qué ha querido decir el señor Griñán cuando se refería al señor Arenas. Pues le voy a decir lo que ha querido decir, hombre... No, no, no. ¿Que no sabía usted nada del señor Correa? ¿Señor Sanz, que usted no conoce al señor Correa? ¿Que usted no sabe quién era el señor Correa, señor Sanz? ¿Que el señor Arenas no sabe quién era el señor Correa, señor Sanz? ¿Se atreven ustedes a decir esto aquí? ¿Por qué se ponen tan nerviosos cuando se lo ha mencionado el Presidente Griñán?</parrafo>
        <parrafo>Hombre, las cartas, las cartas de Correa, del Bigotes, al señor Arenas son famosas. Yo nunca pensaba que los políticos de la derecha tuvieran unas relaciones epistolares tan interesantes para, después, desdecirse y desligarse de esa relación amorosa que vimos con el señor Camps, pero de la que el señor Arenas, en esa pasión con que llevan ustedes las políticas en el Partido Popular, no se libra tampoco.</parrafo>
        <parrafo>¿Quiere que le lea la carta del Bigotes, del señor Bigotes, al señor Arenas, diciéndole: «Lamento tener que volver a enviarte una carta por este motivo…»? Para reclamar un cobro que había hecho la empresa… [Voces.] Al señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>[Voces.]</parrafo>
        <parrafo>Espérese usted, hombre. Espérense ustedes un poquito, señores del Partido Popular, que se ponen ustedes muy nerviosos. Déjenme terminar, hombre…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Déjenme terminar.</parrafo>
        <parrafo>¿No han visto ustedes cómo han disfrutado los diputados del Partido Socialista con su intervención, señor Sanz? Relájense y disfruten.</parrafo>
        <parrafo>Segunda carta: «Señor Arenas, camarada Arenas, después de tu afortunada intervención, hemos logrado cobrar una parte de la deuda». Camarada Arenas... Gracias a la intervención del señor Arenas, «hemos conseguido cobrar una parte de la deuda». El señor Arenas trabajaba para el señor Bigotes. Era el cobrador del frac de la trama. ¿Quién era el señor Arenas en esto, señor Sanz? ¿A qué se estaba refiriendo el Presidente de la Junta de Andalucía cuando le estaba hablando del señor Correa? ¿Por qué se ha preocupado tanto el señor Arenas cuando el señor Presidente de la Junta de Andalucía le ha mencionado al señor Correa? Se ha puesto descompuesto, lívido. Le ha cambiado la cara, se ha dedicado a insultar al señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señores del Partido Popular, tenemos que saber…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Yo voy hablar de lo que yo quiera, señor Sanz…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Señor Sanz, esta Cámara es sagrada, es el templo de la libertad, señores del Partido Popular. Aquí cada uno se expresa ejerciendo la libertad de expresión, en representación de los ciudadanos. ¿No lo aprendieron eso ustedes en primero de democracia? ¿La FAES no les enseñó eso, señores del Partido Popular? ¿Eso no se lo enseñan a ustedes, que un diputado en la Cámara puede hacer uso de la libertad de expresión en defensa de sus posiciones, sin que nadie tenga que decirme de qué tengo yo que hablar aquí?</parrafo>
        <parrafo>Cuando el señor Griñán les habla a ustedes del señor Correa, se ponen muy nerviosos porque tienen motivos para ponerse nerviosos. Porque, al final, señores del Partido Popular, vamos conociendo que Andalucía es territorio Gürtel, vamos conociendo que Andalucía es territorio Gürtel.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor. Sí, señor. Usted es de Jerez, señor Sanz, usted es de Jerez, de Jerez de la Frontera: pregúntele al Fiscal Anticorrupción si tiene en su agenda a Jerez de la Frontera. Pregúntele al Fiscal…</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio y no entren en diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz... Señor Jiménez, vamos a esperar unos segundos. Vamos a parar el reloj…</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, le llamo al orden, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, deje que continúe la intervención del señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, le llamo al orden. Deje que hable el señor Jiménez. Hemos respetado escrupulosamente su turno de intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, yo sé que el Fiscal Anticorrupción tiene en su agenda a Jerez, porque, a diferencia suya, sé leer, señor Sanz. [Rumores.] Yo sé leer la prensa, sé leer la prensa, que indica claramente…</parrafo>
        <parrafo>Lo ha publicado un diario. Ese diario…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, señor Sanz, yo sé que les duele mucho, les duele mucho que les recuerde su pasado oscuro, señores del Partido Popular. Les duele mucho, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Por eso les ha dolido tanto, les ha dolido tanto lo que ha ocurrido esta mañana aquí y han intentado, han intentado cubrir sus vergüenzas de haber perdido de nuevo un debate, con el Presidente de la Junta de Andalucía, el campeón de perder debates y elecciones en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Sanz. Sí, sí, claro, claro. Les duele. Les duele. Sí, sí, sí.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Les duele mucho.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señores del Partido Popular, no abandonan ustedes los mismos discursos de hace treinta años. Por eso los ciudadanos los tienen en el mismo sitio en los últimos treinta años. Han vuelto… No se crean ustedes las encuestas que usted mismo fabrica, señor Sanz. Que las hace usted por las noches, hombre, para elevarles la moral al Alcalde de Huelva o al señor Arenas, hombre. No se lo crea usted, no se lo crea.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Sanz, ha vuelto usted a hablar de la Andalucía subsidiada. Ha vuelto usted a decir que las políticas que hace el Gobierno de la Junta de Andalucía sirven para adormecer a las comarcas, a las empresas y a los trabajadores. ¿Porque usted piensa que es caridad lo que tiene la Junta de Andalucía con los trabajadores de una comarca que tiene una situación de dificultad? No, señores del Partido Popular, son derechos que legalmente les corresponden a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo que no se puede consentir es que ustedes acusen de delincuentes a toda una comarca, como han estado haciendo durante semanas con la comarca de Riotinto.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, han estado ustedes acusando a toda una comarca, a miles de ciudadanos de la comarca de Riotinto, como si fueran delincuentes. Con un medio de comunicación que trabaja para ustedes y con el señor Arenas, dándole una repugnancia grandísima de unas cosas, para terminar acusando a los ciudadanos de Minas de Riotinto y de la comarca de Riotinto de sinvergüenzas y de delincuentes.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes van a pagar por eso ante los ciudadanos, porque la gente tiene mucha más honestidad, mucha más altura de miras y mucha más dignidad que ustedes, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>No se puede consentir lo que han hecho ustedes con esa comarca y lo que han hecho con otras comarcas.</parrafo>
        <parrafo>Estos ciudadanos, como en las comarcas de la bahía de Cádiz o de Linares, han tenido que sufrir dos calvarios, señores del Partido Popular: perder su empleo porque su empresa cerró y tener que aguantar a la derecha más cerril, más hipócrita y más canalla de Andalucía y de España, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, señores del Partido Popular. Sí, señores del Partido Popular. Sí. Sí. Que no tienen ningún reparo, ninguna capacidad de defender…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Jiménez, señor Jiménez, su señoría debe ir terminando.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, les ruego a los miembros del Partido Popular, por favor, silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, su señoría debe ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... No tienen ustedes en su código genético la defensa de los intereses de Andalucía y de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>No lo tienen. No lo tienen. No lo tienen, señorías. Por eso acusan sin mirar. Disparan a todo lo que se mueve y son capaces de criminalizar a los ciudadanos andaluces. Lo llevan haciendo treinta años y están aprovechando esta triste circunstancia, de una serie de irregularidades que se han dado y de las que se han aprovechado unos cuantos, para atacar a comarcas enteras de nuestro territorio, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y sepan ustedes, lo saben los ciudadanos de esas comarcas, que hemos estado a su lado cuando han tenido problemas y que vamos a estar a su lado para defenderlos de la insidia, de las amenazas y de las calumnias que ustedes están vertiendo todos los días contra miles de ciudadanos de Andalucía que han tenido la desgracia de tener dificultades económicas en su territorio, pero que han contado con un Gobierno cercano y atento que los ha defendido, señores del Partido Popular, y que van a seguir contando con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señores del Partido Popular -termino, termino-.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, de Riotinto el señor Zoido va a tener que dar unas pocas explicaciones, unas pocas explicaciones va a tener que dar el señor Zoido, unas pocas explicaciones va a tener que dar. Sí, sí, sí, sí, unas cuantas. Va a terminar el señor Zoido siendo el cazador cazado, señores del Partido Popular. Por eso no está sentado ahí: porque hoy no quería escuchar unas cuantas verdades.</parrafo>
        <parrafo>Da igual, da igual, pero va a terminar siendo el cazador cazado.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señores del Partido Popular, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, lecciones de corrupción, de financiación ilegal, de oscuridad, de contemporización con la corrupción presentando a candidatos a presidente de una comunidad autónoma, de demagogia, de condena a comarcas y a ciudadanos andaluces, de ustedes, todas, porque son auténticos maestros, catedráticos de la insidia, de la infamia y de la mentira.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lecciones de ética y de democracia a este partido y a este grupo, nunca, señores del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, la proposición no de ley tiene formuladas cinco enmiendas... De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor... Está en curso ya la votación. Vamos a paralizarla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, señora Presidenta, es que se había, se había usted dirigido usted primero al portavoz del PSOE: no me ha dado tiempo a poder intervenir.</parrafo>
        <parrafo>Yo quería pedir, simplemente -y le pido disculpas si antes dije otra cosa-, votar de forma separada el punto 3. Simplemente era eso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, vamos a proceder primero a la votación del punto 3.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el resto de puntos que componen la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 58 votos a favor, ningún voto en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día, se levanta la sesión. Tengan buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

