<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000507</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000507. Pregunta oral relativa a las pérdidas en las empresas públicas (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, D. Antonio Sanz Cabello y D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, formulada por el Grupo Parlamentario Popular, que dirige a la Consejera de Economía y Hacienda, relativa a las pérdidas en empresas públicas. Para formularla tiene la palabra el señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo a la pregunta anterior, lo que resulta rocambolesco, lo que resulta hacer el ridículo para el Grupo Socialista, es pretender que el Parlamento se convierta en un tribunal de justicia para los concejales de la oposición [aplausos] y para los alcaldes del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, lo que ha pedido simplemente el Partido Popular es que se cumpla el Reglamento, donde tenemos el derecho de pedir la reconsideración de una pregunta donde ustedes hacen el ridículo, de la que, simplemente, no se debería haber autorizado la tramitación parlamentaria, porque simplemente mienten, porque se han contestado todas las preguntas. No hagan el ridículo y preocúpense, de verdad por los más de cincuenta imputados que tiene el Partido Socialista y que todavía no han dimitido.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En nombre...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ante la duda de su señoría, evidentemente, queda formulada la pregunta, evidentemente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La señora Consejera de Economía y Hacienda tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, el sector público -si le interesa que le hable del sector público, lo voy a hacer con mucho gusto-, el sector público empresarial andaluz no presenta cuantiosas pérdidas, señoría. Eso quiero que le quede claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La verdad, demuestra usted una falta de respeto a los parados andaluces, porque, para los parados andaluces y para las familias, para las pymes y para los autónomos, no hay dinero.</parrafo>
        <parrafo>Parece usted despreciar que hoy las empresas públicas nos cuestan más de cuatro mil millones de euros. ¿A usted eso no le importa? ¿No le importa que a los tres mil millones que nos cuestan las empresas públicas se les pueda incrementar mil millones más como consecuencia del déficit de las mismas? Esa no es una política seria. No es política seria lo que ustedes han hecho con Sandetel, donde se detectan gravísimas irregularidades contables, laborales y de contratación, trapicheo con dos consejerías, el señor Zarrías, su cuñado, que les afecta.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, señorías, hagamos las cosas como hay que hacerlas. Si se han detectado irregularidades que pueden suponer la vulneración de hasta seis leyes -prevaricación, tráfico de influencias, cesión ilegal de trabajadores, se indicaba a quién se tenía que contratar, se troceaban los contratos para eludir la ley-, acepten ustedes una comisión de investigación sobre las empresas públicas de la Junta de Andalucía que han sido investigadas por la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros ya hemos presentado ante la fiscalía estos hechos. Si la fiscalía no va a hacer nada, ya le digo que vamos a ir presentando una querella ante los tribunales de justicia, porque lo que no puede ser es que ustedes no solo despilfarren, sino incumplan la ley en el ámbito de las empresas públicas. A usted le parecerá poco; pero a los parados que sufren las necesidades hoy de encontrar un empleo, a las trescientas mil familias que no pueden empezar el mes porque tienen todos sus miembros en paro, esos cuatro mil millones de euros que cuestan las empresas públicas sí les parece un insulto, sí les parece una falta de respeto, porque la realidad, la realidad, señoría, es que esta Gobierno ha construido un entramado de empresas públicas paralelo a la propia Administración de la Junta de Andalucía que es un auténtico despropósito.</parrafo>
        <parrafo>Hay indicios de responsabilidad contable manifiesta que hoy, hoy, van a estar en manos de la fiscalía; que hoy vamos a anunciar que, desde luego, si la fiscalía no va a actuar, vamos a acudir a los tribunales de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Es claro que ustedes han montado ese entramado no solo para seguir despilfarrando, sino para saltarse el control de los procedimientos administrativos y del control parlamentario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por eso, comisión de investigación y, evidentemente, también ante los tribunales de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Sanz, como usted sabe bien, el sector público empresarial no tiene cuantiosas pérdidas. No las tiene porque más del 80% del sector público empresarial son empresas prestadoras de servicios. Son la Empresa Pública de Emergencias Sanitarias, el Ente Público de Gestión de Infraestructuras, los hospitales del Alto y Bajo Guadalquivir, la empresa de Gestión Medioambiental, la Agencia Andaluza de Promoción Exterior, la Agencia de la Energía, etcétera. Empresas que ayudan a la Junta al cumplimiento de sus objetivos y que la Junta, lógicamente, les da los recursos necesarios para prestar los objetivos, que les incomoda..., que les da. Y no son, eso no puede tener la consideración de pérdidas -como usted bien sabe- en el sentido mercantil; es financiación de servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Estoy segura de que usted, por mucho que su intervención haya sido un poco bronca, estoy segura, señor Sanz, de que a usted seguro que no le parecen pérdidas los 87 millones de euros que la Junta transfirió al hospital del Alto Guadalquivir o los 124 millones al hospital Costa del Sol. Igual que estoy segura de que no le parecen pérdidas los 503 millones que se han hecho llegar a la Empresa Pública de Infraestructuras y Servicios Educativos para construir colegios. Seguro que a usted no le parecen pérdidas que construyamos colegios e institutos, independientemente de los criterios contables que utiliza la Cámara de Cuentas, y que sabe usted, tan bien como yo, que no pueden entenderse como pérdidas cuando se habla del sector público empresarial. Cosa diferente serían los sectores mercantiles. Y usted, señoría, lo sabe perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Sabe, asimismo, que el sector público empresarial tiene un nivel de deuda que es el 0,2% de nuestro PIB, muy por debajo de la media del sector. Usted lo sabe, señoría, y creo que hacemos flaco favor a lo que es la prestación de servicios públicos y flaco favor al funcionamiento de esta Cámara, y democrático, el que hagamos este tipo de juicios de valor y ese tipo de afirmaciones que usted ha hecho, señoría, que no son más que pura, pura cortina de humo.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a tener la elegancia, señoría, de no poner encima de esta mesa la información del funcionamiento de otro montón de empresas públicas de otras comunidades autónomas, porque creo que lo que hay que hacer ahora mismo es tener un debate lo más sosegado y menos bronco posible, y en nada contribuiría que yo le echara a usted en cara las múltiples observaciones que la Cámara de Cuentas hace de las múltiples empresas públicas de otras comunidades autónomas. No haría un favor -insisto- al funcionamiento sosegado de esta Cámara, y, fundamentalmente, no haría un favor a la valoración altísima que tienen que tener los andaluces del funcionamiento de nuestras empresas públicas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

