<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>113</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Punto nuevo del orden del día</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Punto nuevo del orden del día</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-11/DEC-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-11/DEC-000002. Acuerdo sobre la efectividad de la delegación de voto ejercitada por la Ilma. Sra. Dña. María Cinta Castillo Jiménez a favor del Ilmo. Sr. D. José Muñoz Sánchez (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Votación: Aprobada por asentimiento.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Blanco Romero, Secretario Primero del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, pues la Mesa, esta mañana, ha conocido el escrito presentado por la diputada doña Cinta Castillo Jiménez por el que solicita delegar su voto en la persona del diputado de su mismo grupo, el señor Muñoz Sánchez. De acuerdo con la Comisión del Estatuto, vista la documentación que se ha aportado, se ha dictaminado que concurren en este caso las circunstancias...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías, por favor, silencio. Les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que, vista la documentación presentada ante la Comisión del Estatuto de los Diputados, se ha visto que concurren todas las circunstancias para acceder a la delegación de voto en esta sesión plenaria. Por tanto, ruego al Secretario Primero de la Mesa que dé lectura al dictamen emitido por la Comisión del Estatuto. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO, SECRETARIO PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>«La Comisión del Estatuto de los Diputados, integrada por los ilustrísimos señores don José Luis Sanz Ruiz, que ostenta su presidencia, don Fernando Martín Vidal y don Ignacio García Rodríguez, en sesión celebrada a las 10:30 del día de la fecha ha recibido escrito de la ilustrísima señora doña María Cinta Castillo Jiménez, diputada del Parlamento de Andalucía por la circunscripción de Huelva, en el que literalmente nos viene a indicar que “habiendo sido intervenida quirúrgicamente, procedo a efectuar mi derecho a la delegación de voto a favor de don José Muñoz Sánchez durante todo el tiempo que pudiera imposibilitarme dicha circunstancia para el normal funcionamiento del ejercicio de mis funciones. Por supuesto, reitero que dicha delegación de voto la realizo para todos y cada uno de los debates y votaciones donde habrá de ejercerse, en tanto en cuanto pueda prolongarse la imprevisible duración de mi enfermedad”.</parrafo>
        <parrafo>»La Comisión ha procedido a su examen, comprobando la concurrencia de los requisitos exigidos reglamentariamente, si bien deberá acordarse en el plazo más breve posible la correspondiente certificación de carácter médico. Se llega a la conclusión de que procede acordarla, sin que pueda concebirse con un carácter indefinido, y, teniendo en cuenta así la necesidad de que la técnica de la delegación de voto, tal como ha sido concebida, cumpla la garantía de su adecuado control, es por lo que esta Comisión, en los términos del artículo 85.6 del Reglamento del Parlamento, procede a emitir el siguiente dictamen:</parrafo>
        <parrafo>»La Comisión del Estatuto de los Diputados, apreciando la realidad de las circunstancias previstas en el Reglamento del Parlamento de Andalucía, propone al Pleno de la Cámara acordar la efectividad de la delegación de voto ejercida por la ilustrísima señora doña Cinta Castillo Jiménez a favor del ilustrísimo señor don José Muñoz Sánchez para la próxima sesión plenaria a celebrar los días 16 y 17 de marzo de 2011, sin perjuicio de la posibilidad de su prórroga, si fuera necesaria de persistir su enfermedad, con la adecuada justificación para posteriores sesiones.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 16 de marzo de 2011.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Secretario.</parrafo>
        <parrafo>¿Puede entender la Presidenta que cuenta con el asentimiento de la Cámara para acceder a la delegación de voto de la señora Cinta Castillo a favor del señor Muñoz Sánchez?</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo, así se declara.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

