<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>14</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 8</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Diputación Permanente</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Diputación Permanente</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-08/OAPP-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-08/OAPP-000009. Informe de la Diputación Permanente sobre los asuntos conocidos y tratados durante el periodo comprendido entre los días 1 de julio y 31 de agosto de 2008 (pág. 6).</extracto>
    <intervienen>Dña. Fuensanta Coves Botella, Presidenta del Parlamento de Andalucía. D. José Luis Blanco Romero, Secretario Primero del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sin más, señorías, comenzamos esta sesión plenaria que vamos a celebrar durante los días 10 y 11 de septiembre, con el punto primero del orden del día, informe de la Diputación Permanente sobre los asuntos conocidos y tratados durante el periodo comprendido entre el 1 de julio y el 31 de agosto de 2008. Y para ello voy a darle la palabra al Secretario Primero de la Mesa, señor Blanco, para que nos pueda leer el informe de esta Diputación Permanente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO, SECRETARIO PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El informe de la Diputación Permanente sobre los asuntos conocidos y tratados durante el periodo comprendido entre los días 1 de julio y 31 de agosto de 2008.</parrafo>
        <parrafo>«La Diputación Permanente del Parlamento de Andalucía, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 59 del Reglamento de la Cámara, da cuenta al Pleno del Parlamento que durante el periodo arriba citado celebró las siguientes sesiones, conoció los asuntos y adoptó los acuerdos que se citan:</parrafo>
        <parrafo>»En su sesión del día 9 de julio acordó desestimar las siguientes solicitudes de convocatoria de sesiones extraordinaria al haber sido rechazadas por mayoría de votos contrarios:</parrafo>
        <parrafo>»Sesión extraordinaria del Pleno de la Cámara con el siguiente orden del día: Comparecencia del Consejo de Gobierno para analizar la preocupante situación de la crisis económica y el crecimiento del desempleo en Andalucía, a petición del Grupos Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Sesión extraordinaria del Pleno de la Cámara con el siguiente orden del día: Proposición no de ley en Pleno relativa a disolución Ayuntamiento de Estepona, a petición del excelentísimo señor don Javier Arenas Bocanegra y 27 diputados más del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»En su sesión del día 12 de agosto acordó desestimar la solicitud de los Grupos Parlamentarios Popular de Andalucía e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía de celebración de una sesión extraordinaria del Pleno de la Cámara con el siguiente orden del día: Comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Empleo para que informe de las medidas urgentes a adoptar ante el preocupante crecimiento del paro en Andalucía, al haber sido rechazada por mayoría de votos contrarios.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 1 de septiembre de 2008.</parrafo>
        <parrafo>»La Presidenta de la Diputación Permanente. Firmado: Fuensanta Coves Botella.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

