<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Precio de mercado, Política de vivienda, Provincia de Málaga, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000206</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000206. Pregunta oral relativa a viviendas de protección oficial de Los Pacos, en Fuengirola (Málaga) (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Isabel Muñoz Durán y D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida al Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, relativa a las viviendas de protección oficial de Los Pacos en Fuengirola.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz Durán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, durante los meses de verano saltaba a la opinión pública una información que al Grupo Parlamentario Socialista le llamaba la atención, a la vez que le preocupaba. Se trataba de la noticia en la que se decía que más de cien familias de Fuengirola se iban a ver obligadas a renunciar a las viviendas de protección oficial que les habían sido adjudicadas. En concreto, se trata de las viviendas de protección oficial de Los Pacos, en Fuengirola.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo que, a la vez que nos preocupaba, nos llamaban la atención las declaraciones de responsables municipales, en el sentido de que la culpa de todo ello la tenía la Consejería que usted representa, y, más en concreto, la política de precios de las viviendas de protección oficial que se sigue por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, nos gustaría saber cuál es el sistema de precios de las viviendas de protección oficial en Andalucía y cuáles han sido, o han podido ser, las circunstancias para que el precio de estas viviendas, de Los Pacos en Fuengirola, sea superior a otras promociones de iguales o similares características en la misma zona.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Muñoz Durán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Para informarle, efectivamente, de que el precio de la vivienda protegida se calcula o es el resultante de tres factores en este caso.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el precio básico nacional se fija por un acuerdo del Consejo de Ministros, que se publica en el Boletín Oficial del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Y luego hay dos coeficientes que se aplican para calcular ese precio. Uno, un coeficiente de ponderación que responde a la tipología del programa de vivienda protegida al que nos vayamos a referir. Si estamos hablando de viviendas de protección oficial para régimen especial, estaremos hablando de un coeficiente menor. Si estamos hablando de viviendas protegidas para, en este caso, niveles de rentas más superiores, el coeficiente se incrementa.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, hay un coeficiente de ponderación en función del municipio del que estemos hablando, en función de los niveles de precios de ese municipio. Y, en este caso, en el caso de Fuengirola, estaríamos hablando del grupo C.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Concertado de Vivienda 2008-2012, como usted sabe, plantea, dentro de los distintos programas de acceso a la vivienda protegida, que el de mayor precio, en este caso, dentro de las viviendas protegidas, es el de vivienda protegida de iniciativa municipal y autonómica. En el otro extremo, es decir, dentro también de las viviendas protegidas, tenemos las de régimen especial en venta, con un precio sensiblemente inferior. En el caso de Los Pacos, y en todos los casos, es al promotor, en este caso, de las viviendas, al que le corresponde solicitar la calificación provisional de qué tipología de vivienda es la que va a construir allí. Y, entonces, en función de la que elija, ahí estará el precio final de la misma.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Los Pacos, se solicitó la calificación para la tipología de iniciativa municipal y autonómica. Y dado que se reunían todos los requisitos, el proyecto fue calificado favorablemente con un precio máximo de 1.743 euros por metro cuadrado.</parrafo>
        <parrafo>Claro, como usted bien dice, efectivamente, es la elección del promotor la que marca el precio final de esta vivienda, y la elección del promotor fue la tipología más cara dentro de la vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en otras promociones de la zona, como es el caso de la calle Molino de Viento, por ejemplo, en Mijas, el promotor, en cambio, se acoge a un programa de vivienda protegida de régimen especial en venta, que está también dentro del plan, y el precio máximo, entonces, está en 900 euros metro cuadrado. De 900 euros, metro cuadrado, a 1.747 euros, va, obviamente, una diferencia. Por tanto, y en conclusión, el promotor, evidentemente, debe elegir cuál es el tipo de promoción de vivienda protegida que tiene y a qué nivel de renta se dirige. Y, evidentemente, el precio final se adecua a eso. Si el promotor, en le caso de Los Pacos, hubiera elegido un régimen de vivienda protegida de régimen especial, estaríamos ante un precio, evidentemente, mucho menor, y mucho más asequible, efectivamente, a los ciudadanos que lo solicitan. Eligió, y tenía todo el derecho del mundo, el más alto, el más caro, dentro del régimen que legalmente está establecido. Pero las opciones, evidentemente, quedaban en manos del mismo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz Durán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Quiero, desde luego, agradecerle su intervención y también creo que, desde luego, será de sumo interés para los vecinos y vecinas que han renunciado a estas viviendas. Con esta contestación sabrán, creo que perfectamente, cuáles han sido las razones verdaderas para que el precio de las mismas sea, pues, aproximadamente, noventa mil euros superior a lo que han pagado, en otras promociones similares, en municipios vecinos como el de Mijas.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos que, a veces, se juega con demasiada facilidad con las necesidades de las personas y no le quepa la menor duda de que este grupo será portavoz, ante los vecinos y vecinas de Fuengirola, de su contestación, para que, precisamente, pidan explicaciones a quienes han contribuido a que se produzca esta situación y a quienes, además, creo que los han tratado de confundir intencionadamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz Durán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le quedan, exactamente, seis minutos..., seis segundos, perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Simplemente para decir que efectivamente ha quedado claro que el precio viene establecido legalmente, pero que es el promotor el que elige, finalmente, qué vivienda quiere construir y no la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

