<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Administración local, Financiación pública, Hacienda local, Modo de financiación</materias>
    <numero_expediente>8-08/M-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-08/M-000009. Moción relativa a política general en materia de suficiencia financiera de los ayuntamientos (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 46 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Paniagua Díaz, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar esta sesión plenaria y lo hacemos con una moción relativa a política general en materia de suficiencia financiera de los ayuntamientos, que ha sido presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el turno de intervenciones, tiene la palabra el grupo proponente y, en este caso, la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desear la pronta mejoría de la señora Consejera de Gobernación, que creo que en estos días está un poco mejor.</parrafo>
        <parrafo>Y comenzamos este debate, como no tendría más remedio que comenzar, con una nueva incursión en los Presupuestos de la Junta de Andalucía para el año 2009.</parrafo>
        <parrafo>Eso es así porque esta moción no tendría sentido si no hacemos una incursión en la financiación municipal y vemos como día a día, a pesar de las palabras, se financian las cuestiones a través de los Presupuestos Generales de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>En este caso, nuestra visión al respecto -ya lo hizo ayer nuestro Presidente-, la apuesta de estos presupuestos con el mundo municipal es escasa y tiene la misma tendencia intervencionista en la autonomía municipal que los anteriores. Eso significa, ni más ni menos, que tienen los mismos esquemas y lejos de dar un salto de calidad a hacer unos presupuestos más municipalistas se ha quedado en el camino y vemos, una vez más, cómo los presupuestos de la Junta tienen ese carácter antimunicipalista que tenían los anteriores. Por un lado, escasa financiación municipal y, por otro lado, claramente, el sistema intervencionista que tiene la autonomía municipal.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, tiene que comenzar este debate con los presupuestos, ya que esta moción no tiene ningún sentido si realmente, luego, las políticas no se reflejan en los Presupuestos Generales de la Junta. Y, por eso, tiene un paralelismo importante el presupuesto con esta moción. Y le vamos a demostrar, a continuación, que el presupuesto es escaso.</parrafo>
        <parrafo>El presupuesto utiliza los mismos esquemas y las fórmulas, como todos sabemos, los Fondos de Nivelación o el Plan de Cooperación Municipal. En primer lugar, los Fondos de Nivelación, que es lo que ustedes más han vendido durante estos días, en la subida del 25% están diciendo también una verdad a medias, porque, realmente, el señor Griñán nos está diciendo estos días que el plan de cooperación económica, el Programa de Cooperación Económica y Coordinación con las corporaciones locales ha subido un 12% y lo pone al mismo nivel que los Fondos de Nivelación. Y nos damos cuenta, perfectamente, que lo que está diciendo la opinión pública es que hay dos partidas, en este caso, para los municipios de Andalucía, y saben ustedes que eso no es cierto, que los Fondos de Nivelación están dentro del Programa de Cooperación Económica y Coordinación con las corporaciones locales. Por tanto, no hay dos programas, hay solo uno y dentro de él los Fondos de Nivelación que, por cierto, recortan de otras partidas para poder aumentar la partida de los Fondos de Nivelación de 127 a 159 millones.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les pregunto, ¿ustedes creen y pretenden que con esa limosna se den por contentos los ayuntamientos con la situación que tienen en la actualidad? Si sirve de algo, desde el año 1994 la Federación Andaluza de Municipios y Provincias fijó en 20.000 millones de pesetas, 120,2 millones de euros, la cantidad a poner en los Fondos de Nivelación. Si actuamos esa cantidad con el IPC claramente nos hace para este año 2009, 190 millones de euros, es decir, 31 millones de euros más para cumplir el objetivo que la FAMP marcó en 1994. Por tanto, no sé de qué sacan pecho ustedes con estos presupuestos cuando, realmente, no están cumpliendo ni los objetivos que les marcaba la Federación Andaluza de Municipios y Provincias en 1994.</parrafo>
        <parrafo>Los 159 millones de euros supone 19,8 millones de euros por habitante al año, esa es la cantidad que ustedes están cacareando durante todos estos días y están sacando pecho al respecto de los presupuestos. Porque, realmente, de otra cantidad no pueden hablar.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que el siguiente sistema es el Plan de Cooperación Municipal. Un sistema de financiación que se hace a través de subvenciones y donde ustedes dicen cómo, a quién, dónde o cuándo y realmente les interesa que esto sea así. Por eso, les decía que siguen el mismo esquema que realmente es intervencionista con la autonomía municipal.</parrafo>
        <parrafo>Dicen que han subido 16%, 1.312 millones de euros y llegan al 3,9% del presupuesto. Por tanto, decirle que tampoco cumple los objetivos de la FAMP, que marcaban claramente un 5% de los presupuestos para ese Plan de Cooperación. Por tanto, debería tener esos presupuestos 1.688,2 millones de euros, 375 millones de euros más.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que, realmente, hemos estado muy atentos a estos presupuestos. Hemos estado muy atentos, también, al debate de presupuestos de ayer con respecto a los municipios y hemos visto cómo, una vez más, faltan a la verdad en esta tribuna, porque, en realidad, saben ustedes que las cantidades que ustedes cifran son a costa de otras que van al mundo municipal y que han bajado en los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, además, el Plan de Cooperación lo utilizan ustedes políticamente. El Partido Popular gobierna a través de los ayuntamientos sobre un 31,48% de la población de Andalucía y, sin embargo, recibimos o reciben un 14,40% de esa cantidad, del Plan de Cooperación. En cambio, el Partido Socialista gobierna sobre un 51,94% de la población y recibe, en cambio, un 67,19% de estos fondos.</parrafo>
        <parrafo>Está claro, electoralmente utilizan ustedes los fondos para beneficiar, claramente, a quienes ustedes deseen para las elecciones municipales y, por tanto, el cálculo, bajo nuestro de vista, es riguroso ya que se ha aplicado a los fondos del Plan de Cooperación, aplicados a las órdenes de subvenciones y convenios y sumado y dividido matemáticamente por la población en Andalucía durante el año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Esta es, realmente, la cruda realidad de sus presupuestos, donde el partidismo impera por encima de la objetividad y la igualdad de trato no aparece en los presupuestos, pero sí que ponen en marcha la Ley de Subvenciones, que la pedimos en esta moción. Porque hay que ahondar en la realidad, en los fondos no condicionados, en los fondos objetivos y en el elemento real que es la autonomía municipal. Por ello, también es necesario el régimen local o la ley de participación en los ingresos de la Comunidad Autónoma, que no tributos, porque suponen unos escasos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes lo están diciendo desde 1989. Hablaban de estas leyes y pretenden este año que vengamos a esta tribuna a conformarnos con esa subida del 25% y que van a hacer las leyes a continuación, cuando llevan tantísimos años en el Gobierno y no han puesto en marcha esas leyes en ninguno de los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Se les llena, además, la boca de pacto local que incumplen en reiteradas ocasiones y quieren seguir convenciéndonos de que año tras año la realidad de los presupuestos va a cambiar y cuando venimos y vemos la realidad de ese proyecto de presupuestos nos damos cuenta del carácter antimunicipalista de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, realmente, creemos que hay que hacer una apuesta clara y real por el mundo municipal. No podemos volver a los mismos esquemas ni podemos estar con las mismas financiaciones, que es lo que nos presentan en estos presupuestos. Nos han presentado la misma financiación, con una escasa subida, y nos presentan unos presupuestos con los mismos esquemas que, realmente, como les decía, son claramente antimunicipalistas porque interviene en la independencia de los municipios y su financiación.</parrafo>
        <parrafo>Hablaban en estos días de unos avales y garantías que, como ayer demostró el Presidente del Partido Popular, realmente son de 30 millones de euros y no de 86 millones de euros, dentro de los presupuestos. Y, además, lo más curioso de esto y hay que decir que esos avales y garantías vienen a avalar proyectos de las corporaciones locales como residencias de mayores, centros de salud, colegios, guarderías, todo y cuanto le compete a la Junta de Andalucía. Y esa es la realidad de lo que ocurre, cuando un Gobierno municipal pide el aval para esos proyectos, son proyectos que coinciden con proyectos que competen a la Junta de Andalucía. Por tanto, están ustedes dando avales a proyectos que no son competencia municipal, sino competencia autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Como sabemos todos, hemos cifrado el 30% de los recursos municipales para hacer cuestiones que son de competencia andaluza. Y ustedes quieren también que nos conformemos con esos ridículos 15 millones de euros, más 30 de las diputaciones, que ustedes han dado para los municipios de menos de 20.000 habitantes, en tres años, lo que significa cinco millones de euros realmente. Y, además, quieren ustedes, además de congelar las carreteras provinciales de la diputación, los fondos de voluntariado que van destinados a las diputaciones, venir aquí a vendernos que ese fondo es maravilloso, cuando la mayoría económica la están pagando las diputaciones. Y lo que en realidad ha ocurrido es que los presupuestos de Gobernación, señorías, han bajado un 0,82%, y esas son ridiculeces que, realmente, hacen que no creamos que estos presupuestos, en realidad, tengan una vocación, como dicen, municipalista.</parrafo>
        <parrafo>Han bajado partidas como Protección Civil, como bomberos, como seguridad, como voluntariado, en definitiva, como políticas de inmigración. La integración de la inmigración en nuestra Comunidad ha bajado un 8,68%. Pero es que, además, ustedes reciben más de veintiún millones de euros para inmigración por parte del Gobierno de la Nación, y ustedes destinan, o dicen que destinan, ocho millones y pico para los ayuntamientos, de esos 21 millones de euros, y en realidad saben ustedes que eso no es cierto, pues lo que ustedes destinan son 4,8 millones de euros, que ustedes congelan en estos presupuestos. Además, con eso, aunque realmente son unas aportaciones que son escasas, pretenden decir que están llevando a cabo las políticas de integración e inmigración en la Comunidad Autónoma, cuando, en realidad, esta es una política, una vez más, que ustedes echan en el tejado de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Decir que ahora mismo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora..., señora Crespo Díaz, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad: bajan las OMIC, los planes provinciales de obras y servicios llevan nueve años sin tocarse, y son políticas que influyen en la política municipal.</parrafo>
        <parrafo>Y, si hablamos de las políticas sociales, saben ustedes que hoy por hoy el 60% del plan concertado en Andalucía lo está soportando la Administración local, aun no siendo de su competencia, y realmente por eso podemos decir que la política social, hoy por hoy, la mantienen los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este momento de crisis, los servicios sociales municipales son los departamentos más visitados por parte de la población, y ustedes, lejos de poner en marcha un fondo para compensar ese plan concertado, han congelado esos fondos, y realmente siguen pretendiendo que los ayuntamientos saquen adelante la crisis y la política social que realmente los ayuntamientos están sacando adelante.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, decirles, en definitiva, que es nuestra obligación como parlamentarios dar una solución efectiva y real a la causa municipal. Por eso les pido el voto a favor de esta moción, importante para salir adelante y para dar un alivio al mundo municipal, que son las Administraciones más cercanas, más resolutivas, que soportan la política social, como les he demostrado, que garantizan la integración de los inmigrantes, dan calidad de vida a sus vecinos y son las más débiles en cuanto a su financiación.</parrafo>
        <parrafo>Les pido su voto a favor, para ir encauzando un camino largo de recorrer, pero no imposible, como nos ha hecho creer el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Y, para el turno de posicionamiento, tiene la palabra, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tengo la sensación de que este debate político no va a servir absolutamente para nada, porque el Gobierno ha decidido voluntariamente quedarse sordo y ciego: no ve, no oye, no siente. La Consejera invisible, seguramente, habrá ido al oculista o al otorrino, y el señor Chaves, que también está invisible, habrá ido al mismo sitio. Porque yo creo que no se puede ejercer de Consejera de Gobernación, y tener a los ayuntamientos en la ruina, en la bancarrota y sostenido con mentiras y alguna que otra cataplasma, o usted, señora Consejera invisible, y señores del Gobierno, ponen 1.500 millones de euros sobre la mesa, o usted, señora Consejera invisible, váyase a su casa por ética política, váyase a su casa por ética política.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué, por qué dicen que no? Yo creo que en el fondo la Consejera es el brazo ejecutor de un desprecio crónico que el PSOE viene ejerciendo durante treinta años. ¿Y por qué ese desprecio? Yo creo que es un desprecio calculado políticamente. Es un desprecio calculado políticamente porque al régimen no le convienen ayuntamientos fuertes económicamente, porque serían libres políticamente, y no tendrían que estar de rodillas delante de los presidentes de las diputaciones ni de los delegados provinciales, es decir, no tendrían que estar de rodillas delante del aparato de su propio partido. Y porque el PSOE hace ya mucho tiempo que decidió que era un partido centralista, no municipalista, y un partido que no permite..., que apostaba por el bipartidismo, que en el fondo es el monopartidismo, o el partido único, y, además, apostó por ese centralismo, absolutamente estúpido, y yo creo que los presupuestos generales de la Junta así lo demuestran.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, van a decir que no. Yo no sé quién será el representante, me supongo que será Juan el que suba aquí. ¿Qué va a decir Juan, señor Paniagua? ¿Qué va a decir el señor Paniagua? Que no, aunque tengamos razón en lo que proponemos. Va a decir que no, por ejemplo, porque es muy sencillo, a que la Junta de Andalucía financie el cien por cien de los presupuestos, de los proyectos que presenten los ayuntamientos al PER, que están siendo una ruina para los ayuntamientos. Es muy fácil de hacer, dirá que no. Dirá que no a que las próximas obras que haga la Junta de Andalucía, o las diputaciones, se financien al cien por cien, y no al 50%. Dirá que no a que se pague la Deuda histórica de los ayuntamientos, que, aproximadamente, es de diez mil millones de euros. Dirá que no a lo vienen diciendo la FAMP y la FEMP, que ya sabemos que la FAMP y la FEMP están absolutamente domesticadas, como no podía ser de otra manera, como buen régimen que son, y vienen pidiendo el 33-33-33-, pero a ellos por una oreja les entra y por la otra les sale. Dirán que no, dirán que no a que el Fondo de Nivelación se aumente en este presupuesto siquiera al ciento por ciento. Al 25%, que dicen que van a subir ustedes, el 25% de una ridiculez, una ridiculez, un 25%, más ridícula, señor Paniagua. Y van a decir que no a todo lo que aquí planteemos, porque en el fondo es una consigna, una consigna que ellos tienen que cumplir. Yo creo que están incluso orgullosos, ya veréis cómo el señor Paniagua estará orgulloso de decir aquí que no a todo lo que pedimos.</parrafo>
        <parrafo>Y esto que yo pido... Tengo yo mucho tiempo en el municipalismo, soy municipalista activo y me reúno con los alcaldes del PSOE, y todos están de acuerdo con las reivindicaciones que les vamos a plantear hoy aquí, tanto el PP como..., todos, absolutamente todos, lo que pasa es que el que se mueve no sale en la foto, y por eso no se mueven, pero los alcaldes del PSOE tienen tantas ganas como nosotros de decir basta.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, ustedes no van a dar ninguna respuesta hoy. Yo sé que esto va a ser totalmente inútil. Pero, entonces, no nos dejan ustedes más salida que la movilización, y va a haber movilización, claro. Pero, entonces, ustedes dirán, como buenos hipócritas que son, se quejarán de las formas, la moral de las apariencias, que es una moral burguesa, señor Paniagua. ¡Huy, que se han movilizado! ¡Huy, que se han encerrado!, cargos públicos pacíficamente. Por lo visto, se quejan de la forma de que ocupemos el Parlamento pacíficamente cargos públicos, y sí son buenas formas echar al Alcalde de Puerto Serrano como si fuera un saco de papas a la calle, eso sí son buenas formas. Y sí son buenas formas el tener a los ayuntamientos de rodillas, y a los alcaldes de rodillas, delante del presidente de la diputación y de las delegaciones provinciales, eso sí son buenas formas.</parrafo>
        <parrafo>¿Y el fondo, señor Paniagua, señora invisible y señor invisible, señora Consejera y señor Chaves invisibles? Luego dice Chaves que yo no debato, dice que yo nunca había debatido de este tema. Señor Paniagua, refrésquele la memoria, o dígale usted al señor Chaves que se levante más temprano, pero no diga que no hemos debatido sobre este tema.</parrafo>
        <parrafo>Y es que estamos cansados, y es que sabemos que vamos a debatir para nada, tenemos la sensación de que estamos aquí perdiendo el tiempo. ¿Que traigamos aquí la propuesta? ¿No tiene usted bastantes propuestas con las que presentamos estos dos grupos? ¿No recoge eso el sentir de todos los alcaldes? Claro que sí, pero será inútil. Entonces tú dices: «Bueno, ¿qué hacemos? Nos tendremos que movilizar para que la gente se entere». Porque, claro, de aquí no va a salir tampoco mucha información de lo que estamos debatiendo. Nada más que saldrá lo que su Consejera diga, señor Paniagua.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros decimos que hace falta que entienda el fondo. ¿Y cuál es el fondo? Que los ayuntamientos ya no pueden aguantar más. ¿Cuántos ayuntamientos tendrán que ponerse en bancarrota? ¿Cuántos ayuntamientos tendrán que dejar de pagar la Seguridad Social? ¿Cuántos ayuntamientos tendrán que darles las llaves? ¿Qué quieren, que les demos las llaves? Les vamos a tener que entregar las llaves todos los alcaldes. Hagan ustedes lo que quieran.</parrafo>
        <parrafo>Y encima tienen la cara dura, porque no tiene otro nombre, de decir: «Ah, y las viviendas, que se las reclamen a los ayuntamientos.» No han hecho más que decirlo y ya están llegando al ayuntamiento diciendo: «Oye, que ha dicho la Junta que me des una vivienda, que si no te pongo ante el juez». No nos dan competencias, pero nos dan el marrón.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo creo que ustedes echan achaques. ¿Qué achaque? «Es que estamos en crisis». Pero, de verdad, tiene usted la cara un poquito dura, ¿eh?; lamento decirlo. No, es que es así. ¿Cómo es que dicen que...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Cara dura política, cara dura política.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, le sugiero que matice su lenguaje y no haga agresiones tan directas a los diputados y diputadas que están presentes en esta Cámara. Le sugiero que utilice un lenguaje más parlamentario, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Cara dura política. ¿Se puede decir? No creo que sea ninguna ofensa. Cara dura política. Tiene el apellido.</parrafo>
        <parrafo>Entonces dicen: «Es que no hay dinero: hay crisis». Hombre, ¿y pone Zapatero sobre la mesa 150.000 millones de euros, para este año y 100.000 millones para el año que viene? ¿Cómo es que hay 250.000 millones de euros para los bancos, para los grandes delincuentes de corbata, para las inmobiliarias, y no hay dinero para rescatar a los ayuntamientos?</parrafo>
        <parrafo>Hablan de rescate. Ahora he escuchado esta mañana, viniendo para acá, al Presidente de la Renault diciendo que quieren que lo rescaten también. Y a Botín también lo están rescatando ustedes. Por eso estaba el otro día con los tirantes muy elegante, y el señor Zapatero muy sonriente. Se han convertido ustedes en el Gobierno de los banqueros.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, creo, creo, que hace falta...</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes sí que están insultando, ustedes sí están insultando. Así que pido que me ampare, porque me están insultando desde esa parte. No, a ti no; digo de esa parte. Yo a ti no te he mirado. De esa parte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego que no entren en diálogo con el orador, les ruego que no entren en diálogo con el orador.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Hasta la derecha, ustedes que dicen que son de izquierdas, en teoría, en la práctica no lo son; hasta la señora Ministra de Sarkozy, que no es sospechosa de ser revolucionario, ha puesto sobre la mesa de los ayuntamientos 5.000 millones de euros, porque, precisamente, ante la crisis, hace falta que el Estado intervenga. ¿Y quién puede actuar sobre la economía productiva? ¿Quiénes son mejores generadores de economía productiva que los ayuntamientos? Y, además, ¿es que los ayuntamientos no son empresa pública? ¿Es que los ayuntamientos no tienen trabajadores? ¿No es la empresa pública más importante que tiene Andalucía? ¿Cuántos trabajadores, señor Paniagua, están en peligro de perder su puesto de trabajo, además haciendo falta esos puestos de trabajo?</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo a la señora Consejera, le digo a la señora Consejera -voy a ser respetuoso, para que no me llamen la atención; me falta un segundo-, a la señora Consejera, que, o da solución, o que dimita. Y, al señor Chaves, que sepa que sí debato con usted, señor Paniagua, y que también, o da solución a los ayuntamientos, o, desde luego, como aquí yo escuché al señor Griñán contraponer autonomía con autonomía municipal, me parece que es un disparate como la copa de un pino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Y para el turno de posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra el señor Paniagua.</parrafo>
        <parrafo>Señor Paniagua, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero que mis palabras sean de agradecimiento a la portavoz del Partido Popular por las palabras que ha dirigido sobre la Consejera, siendo consciente de la realidad en la que se encuentra en este momento. Pero que, con la misma fuerza que le doy ese agradecimiento, rechazo enérgicamente el comportamiento que el portavoz de Izquierda Unida ha tenido también en esta Cámara al dirigirse hacia ella.</parrafo>
        <parrafo>Creo que no nos aporta nada nuevo. Usted ha retratado esta mañana aquí cómo es y cómo entiende y ejerce la política. Por ello le digo: el mayor rechazo y repulsa a su comportamiento.</parrafo>
        <parrafo>Voy al mismo tiempo a decirle que no presuponga cuál va a ser la intervención de este portavoz. Este portavoz lo hará con libertad, desde su convencimiento, desde sus ideas, no desde donde usted quiere que yo le diga para quedarse satisfecho. Yo tengo autonomía, libertad, pensamiento, ideología, y usted no lo tiene, señor Gordillo. Está instalado únicamente en el desprestigio de las instituciones, que es lo que acaba de realizar esta mañana aquí, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, entrando un poco en la moción, que creo que es lo que nos ocupa, le diría que la portavoz del Partido Popular ha centrado hoy su intervención solo en el ámbito competencial de la Junta de Andalucía como panacea de solución del problema de la financiación de las haciendas locales. Eso es lo que usted ha hecho hoy: ni una referencia hacia la financiación desde la perspectiva y desde la dimensión de la Administración General del Estado. Y usted sabe, al igual que este portavoz, cómo se articula la financiación de las corporaciones locales, la que procede de los propios tributos de las corporaciones y la participación en los tributos de las comunidades autónomas, y al mismo tiempo del Estado. Pero, sin embargo, ni una referencia a ello. De igual forma que tampoco el señor Sánchez Gordillo ha hecho ninguna. Porque me gustaría, la verdad, saber, señorías, qué es lo que pensarían sus camaradas en este comportamiento que tiene de alineación absoluta con el Partido Popular. No sé si ahora le pide consejo al señor Arenas, puesto que está hablando con él, para ver qué tenga que decir también al respecto -y yo creo que sus compañeros, la verdad, podrían sentirse un poco preocupados por la deriva que están tomando-. Pero les decía también que esta manera de entender la financiación local desvirtúa la realidad de ella. Pero ustedes lo hacen porque tienen una consigna clara, señora Crespo. Yo creo que lo hemos dicho en otro momento en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen una gran disciplina. Aceptan perfectamente las órdenes que el señor Rajoy publicaba en un medio de comunicación para intentar utilizar la financiación local como un arma arrojadiza desde los alcaldes, desde los grupos municipales y desde los grupos parlamentarios en contra de los gobiernos socialistas. Solo así es entendible que en aquellas comunidades en las cuales ustedes están gobernando no hacen referencias a su responsabilidad y obligación de participar en la financiación en las haciendas locales, mientras que donde no gobiernan, sin embargo, todo el énfasis lo ponen en ese apartado, como hemos tenido la oportunidad de constatar esa mañana aquí. Y, además, eso se constata también desde otra perspectiva -entiendo yo-, cuando, el día 5, hace muy pocos días, se celebraba el Consejo Andaluz de Concertación Local, en el que, al finalizar la reunión, la portavoz del Partido Popular en ese órgano hablaba en los términos de -y quiero citarle literalmente- «que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias tiene que trabajar en positivo y aunar posturas, independientemente del color político». Totalmente de acuerdo, señorías, suscribo perfectamente esas frases. Pero es que, una hora más tarde, la misma portavoz manda un comunicado desde su sede central en Sevilla en el que dice que la reunión era un jarro de agua fría y significaba un portazo a los ayuntamientos que se daba desde la Presidencia de la Junta de Andalucía. ¿Esa es la forma que entienden de trabajar en positivo? ¿Están generando un clima para poder trabajar bien y poder buscar una solución a este problema grave de financiación de las haciendas locales? ¿Es esa la forma que entienden ustedes de aplicar un discurso nacional, del que les gusta presumir en muchos momentos y que aquí lo han dicho?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que únicamente buscan la confrontación, el enfrentamiento, y no buscar la solución al grave problema de las haciendas locales, que, entre otras cosas, se ven afectadas como consecuencia de la crisis que afecta a Andalucía, a España y a los países occidentales.</parrafo>
        <parrafo>Plantean algunas referencias sobre el Gobierno de la Nación en su exposición. Aquí no. Quizás porque no les guste que le recuerde -voy a pasar a algunas cosas que quería citarles- que quizás los únicos que realizaron un gran atropello a las haciendas locales desde la existencia de la democracia ha sido su partido, señora Crespo. Yo lamento decírselo, pero los datos están ahí. Ustedes suprimieron el Impuesto de Actividades Económicas y no pusieron ninguna medida compensatoria. Lo hicieron en el año 2003. La Alcaldesa de Valencia ocupaba la Presidencia de la FEMP y no decía absolutamente nada, a pesar de que, como consecuencia de ello, se dejaron de recibir 703 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero me centraré, fundamentalmente ahora, en la parte relacionada con la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que a ustedes quizás les moleste que la Junta de Andalucía sea la Comunidad Autónoma que apuesta más por el municipalismo. Pero no es una frase hecha, esa frase, de alguna forma, creo que está constatada con elementos importantes en materia presupuestaria. Usted cita algunos ejemplos y creo que mirando un árbol, se le olvida ver el bosque completo. Yo creo que si usted mirase al bosque vería que, en la última liquidación que en materia de transferencias de capital se ha realizado, la Junta de Andalucía aportaba por cada ciudadano andaluz 94 euros, en su conjunto. Meta usted una partida, la otra, la otra, la otra..., las que quiera. La globalidad era 94 euros por habitante, y la media de las comunidades autónomas era de 77,6. Plantéeme usted la inmigración, plantéeme usted el Plan de Cooperación, plantéeme el Fondo de Nivelación individualmente, haga lo que quiera, pero la realidad global, que es lo que define unos presupuestos, se traslada en 94 en Andalucía, frente a 77,6 como media en las demás comunidades autónomas. ¿Cómo estarán los otros ayuntamientos cuando se da esa realidad? ¿No le parece que, entonces, debe centrarse el tema fundamentalmente desde la modificación de la Ley de Haciendas de Régimen Local, que tiene que ser y es una competencia del Gobierno de la Nación, para que se pueda afrontar con seriedad y con rigor el problema de las haciendas locales?</parrafo>
        <parrafo>Usted decía, también, en otro momento, que si el Plan de Cooperación era una partida pequeña. Ya ha mejorado la cifra. Siempre ha dicho el 3,5. Es verdad, ahora ya es el 3,9. Le tengo que reconocer que ha corregido los datos. Pero también dice que había un compromiso del 5%, y apela a que eso se decidió en el año 1998. Yo le voy a leer lo que se decidió en el año 1998, una moción en este Parlamento que decía: «Establecer en el presupuesto de la Comunidad Autónoma de Andalucía para 1999 una dotación de entre el 3% y el 5%». Eso es lo que se aprobó en este Parlamento para destinarlo al Plan Andaluz de Cooperación Municipal. Por lo tanto, no digan que no se cumple lo aprobado en este Parlamento, que, realmente, sí que lo hace.</parrafo>
        <parrafo>Pero si en materia presupuestaria le he intentado dar la globalidad para no entrar en detalles -que podría hacerlo, pero por factor de tiempo permítame que lo obvie-, también hay otros elementos fundamentales, y es que saben ustedes -se ha anunciado en este Parlamento, tanto en Pleno como en Comisión- que hay dos grandes leyes que van a ser el eje fundamental sobre el que gire el municipalismo en Andalucía el próximo año, fruto de la promulgación del nuevo Estatuto de Autonomía: una es la Ley de Régimen Local, y la otra es la Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma Andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Dígame, después, cuando suba a esta tribuna -si quiere, lógicamente; de igual forma que he dicho que tengo libertad para expresar lo que consideraba, usted también la tiene-, si hay alguna comunidad gobernada por el Partido Popular en la que, en estos momentos, se estén afrontando con seriedad esas dos grandes leyes que deben contribuir a mejorar la situación de las haciendas locales. No me lo podrá decir porque sabe que no hay ninguna comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Luego, si en materia presupuestaria le he expuesto que lideramos el proyecto, fruto de ese porcentaje que le citaba de 94 frente a 77,6, en materia legislativa también lo lideramos. Y, además, la Ley de Presupuestos del Estado, a la que usted ha hecho referencia diciendo que disminuyen los presupuestos de la Consejería de Gobernación... No es cierto. Si usted homogeneiza los presupuestos, crece un 4,8%. ¿Y qué quiero decir con ello? No me cuente usted como válidos, a efectos de comparar, los presupuestos del año pasado, que tenían una partida, por ejemplo, para la celebración de las elecciones que, evidentemente, no se contempla en este momento. Detraiga esas cantidades y verá cómo se produce un crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, le decía, que, además de ello, esa ley de presupuesto contempla norma habilitadora para dotarlo de presupuesto incondicional también el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que eso viene a justificar plenamente cuando decimos -aunque no les guste a ustedes que lo digamos- que lideramos ese proceso, sin que ello signifique -y lo tengo que reconocer- que ello permite una bonanza en las haciendas locales. Evidentemente, no. Se lo digo antes de que ustedes me lo digan. Evidentemente, no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Paniagua Díaz, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y, por lo tanto, tendremos que trabajar para mejorar para que haya mejor financiación, para que, en definitiva, puedan atender las múltiples demandas que los ciudadanos de los municipios plantean a las corporaciones locales como consecuencia del Gobierno de proximidad que, fundamentalmente, las caracteriza y las define.</parrafo>
        <parrafo>Yo finalizo de esa manera, señorías, reiterando que las reformas que en materia legislativa para las haciendas locales se están llevando a cabo, cuentan con un liderazgo que es el del Partido Socialista, tanto en Andalucía como en el conjunto de la Nación. Es un problema de Estado el que estamos planteando, señorías, y, por lo tanto, apelo al trabajo serio, a la responsabilidad de todos, y, al mismo tiempo, para que trabajando en positivo, como decía su portavoz al salir del Consejo Andaluz de Concertación Social, y aunando posturas independientemente de ese color político, podamos contribuir a esa mejora. Pero que lo hagamos no solamente con frases sino también con hechos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Paniagua Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular, la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo Díaz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Le ruego que haga explícita la posición de su grupo sobre las enmiendas, sobre las -creo- más de 15 enmiendas que se han presentado a la interpelación.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>No estamos de acuerdo solo Izquierda Unida y el Partido Popular, están de acuerdo todos los ayuntamientos de Andalucía en esta postura, incluidos los suyos, que les tienen la boca tapada para que no puedan hablar de este tema y no salga a colación -por ejemplo, cuando estamos hablando de la Deuda histórica- que el 50% venga para los ayuntamientos. Y saben que están a favor, y ustedes tratan de taparles la boca a través del señor Pizarro con palabras tan bestias como que «eso es para tapar las trampas de algunos ayuntamientos». Esa es la realidad de Andalucía: sus alcaldes están de acuerdo con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>¿Y aunar esfuerzos, señor Paniagua? Si hemos presentado siete debates en este Parlamento entre Izquierda Unida y el Partido Popular y no han aprobado ustedes ni uno. ¿Eso es aunar esfuerzos? Aplíquense el cuento. Siete debates y no han aprobado ustedes ni uno.</parrafo>
        <parrafo>Hay crisis, señor Paniagua, pero ¿cómo es posible que ustedes no puedan cumplir con la causa municipal mientras especulan con casi hasta 5.000 millones de euros que tienen guardados en los bancos? ¿Cómo no pueden cumplir con la causa municipal?</parrafo>
        <parrafo>Y además le digo: hay más comunidades autónomas. Y le voy a cifrar una cantidad, tanto que hablan de comunidades autónomas de un signo político y de otro. Castilla y León, el Plan de Cooperación, 467 millones de euros para 2.553.301 habitantes; es decir, 182,20 euros por habitante. Andalucía, 1.312 millones de euros en el Plan de Cooperación, para 8.059.461 habitantes; 162,8 euros por habitante. Señor Paniagua, váyase usted y mire en las comunidades autónomas. Esta es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso decirle, por un lado, que no solamente el Partido Popular e Izquierda Unida están de acuerdo en este debate, sino sus propios alcaldes, los que ustedes no quieren que hablen y evitan que hablen.</parrafo>
        <parrafo>Además decirle que aunar esfuerzos es, en estos debates, decir que sí a muchas de las medidas que se están planteando en siete debates que hemos tenido en este Parlamento. Y decirle que cómo es posible que ustedes no puedan cumplir con la causa municipal por la crisis, mientras especulan con esos casi 5.000 millones de euros que tienen guardados en los bancos. Esa es la realidad, y le he puesto el ejemplo de Castilla y León.</parrafo>
        <parrafo>Pero habla usted de la causa de hablar de qué financiación tiene que tener el Presupuesto General del Estado aquí. Pero si no han abierto la boca. Si los Presupuestos Generales del Estado han bajado para los ayuntamientos un 0,6%, y ustedes se han callado. Es más, el Presidente de la Federación Española de Municipios y Provincias, el señor Pedro Castro, dijo que confiaba en que se corrigieran los déficit económicos y salvar puntualmente a los ayuntamientos de la situación económica, refiriéndose a los Presupuestos Generales del Estado. Y ustedes se han callado, en complicidad con el Gobierno de la Nación. Por eso decirles que, ya se les ha quitado a ustedes la máscara con los presupuestos de este año.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, en primer lugar, porque los hechos históricos presupuestarios hacen que se vea su carácter antimunicipalista; porque en su esquema de subvencionar a los ayuntamientos, quieren ustedes seguir con la figura del alcalde pedigüeño, que va a pedir a las puertas de las delegaciones lo que les corresponde por derecho propio a sus vecinos; porque, además, lo utilizan como arma electoral. Por eso, no quieren la Ley de Subvenciones, porque, además, lo utilizan claramente. ¿O en estos días no hemos visto como a mi compañero, el ex Alcalde de Vélez, le han dicho ustedes que ponga la moción de censura debido a que iban a hacer más inversiones en el municipio? ¿Cómo utilizan ustedes las inversiones de la Junta en los ayuntamientos? De forma electoral, claramente, para intentar ganar lo que no ganan en las urnas, y realmente estas son las circunstancias de la financiación, señor Paniagua.</parrafo>
        <parrafo>Decir que, después de todo esto y de los debates que llevamos, nos llaman ustedes frívolos, o intentan tapar noticias como es el caso del encierro de los alcaldes de Izquierda Unida. Y ustedes, a sus alcaldes, les callan la boca prometiéndoles lo que no nos van a dar a los demás. Esa es la realidad de la situación en Andalucía. O una Ley como la de Vivienda, que intenta perjudicar gravemente los intereses municipales e intentan ustedes dejar en el tejado de los municipios competencias que son suyas. O la Ley del Botellón, o la ley de los perros peligrosos, o los planes de consumo, o los planes integrales de inmigración. ¿A quién echan ustedes cuestiones que son suyas? Echan la piedra al tejado de los ayuntamientos, sin darle financiación y darle competencias. Eso realmente es una barbaridad.</parrafo>
        <parrafo>Y sabe usted, con la Ley de Vivienda en estos días ha habido un debate, que además ha sido una barbaridad lo que se ha planteado públicamente, y dice: «Es que la ley recoge reclamar el derecho de la casa en los tribunales». Dice: «Bueno, si es que solo no pueden ir en contra de los ayuntamientos, pueden ir en contra también de la Junta». Vamos, faltaría más. La realidad es que es un alivio tenerles a ustedes gobernando en Andalucía al mundo municipal, es un alivio.</parrafo>
        <parrafo>Y realmente decirle que, si está usted contento, señor Paniagua, de que 34 empresas públicas de la Junta valgan más en estos presupuestos que los 770 municipios de Andalucía. ¿Está usted contento con eso? ¿Está usted contento con esos presupuestos que priman a las empresas públicas por encima de los ayuntamientos? ¿Está usted contento con lo que se dedica a publicidad o a San Telmo, y que no se dedica al mundo municipal? O, ¿está usted contento con que la austeridad, que ustedes le han llamado, de 169 millones de euros de 33.000 millones, lo dedican ustedes a empresas públicas? ¿Está usted contento con eso? O realmente esperaba que su discurso fuera realmente en la línea de la causa municipal. Porque sabe usted lo que está ocurriendo, lo que está pasando en estos momentos. Sabe usted que hay municipios que no pueden pagar las nóminas, que le han pedido ustedes expedientes de regulación de empleo, propios municipios del Partido Socialista, y ustedes, realmente, lo que hacen con esto es, lejos de intentar favorecer su situación, castigarlos y la falta de sensibilidad que tienen sus dirigentes y que usted tenía que haber hablado de ello aquí. Y habían echado atrás unas palabras, como, por ejemplo, las del señor Pizarro, donde dice que la Deuda histórica no se va a poner encima de la mesa para la cuestión municipal, porque es para pagar trampas de los alcaldes del PP. Y eso, realmente, ustedes tienen que intentar echarlo hacia atrás, porque principalmente tengo que decirles que aparte de ser una barbaridad, deja entrever su carácter antimunicipalista, deja entrever, además, que tienen poca sensibilidad con el mundo municipal.</parrafo>
        <parrafo>Y le pregunto: ¿Los centros o residencias o piscinas o colegios o guarderías o centros ocupacionales, esas obras son las que se pueden pagar con la Deuda histórica, y sabe usted que son, además, competencia autonómica? ¿Eso son trampas, señor Paniagua, son trampas? ¿Aquí solamente tiene trampas, como ustedes dicen, los alcaldes del Partido Popular, no tienen deudas, no tienen deudas Burguillos, Valencina, que le han pedido un expediente de regulación de empleo? Le han pedido ayudas los ayuntamientos de Sevilla, la mayoría suyos, a la Diputación de Sevilla para ayudarles económicamente con la situación que tienen. ¿Eso no son trampas, señor Paniagua?</parrafo>
        <parrafo>Realmente yo pensaba que este debate iba a tener más profundidad; profundidad en las cuestiones que estamos viviendo en estos días; profundidad, por ejemplo, en las cantidades que este presupuesto no ha presentado, porque realmente usted solamente ha venido a decir lo que ayer el señor Griñán nos dijo, que estamos salvados con el 25% más de los Fondos de Nivelación, y que el Plan de Cooperación ha subido un 16%, y con eso estamos salvados.</parrafo>
        <parrafo>Estamos salvados con que ustedes le dediquen mucho más dinero a los ayuntamientos del Partido Socialista. Estamos salvados con que los alcaldes sigan pidiendo a las puertas de las delegaciones lo que les corresponde por derecho propio. Estamos salvados cuando realmente están pidiendo expedientes de regulación de empleo sus propios alcaldes, y ustedes le contestan negativamente y además le hacen callar diciéndole que le van a dar dinero por detrás, lo que no les dan a los demás. Y, por esto, se extraña usted de situaciones aquí como la que presenta Izquierda Unida, ¿no? Pues, estamos todos de acuerdo, pero no solo Izquierda Unida o el Partido Popular, están de acuerdo todos los alcaldes de Andalucía en los debates que ha presentado aquí el Partido Popular, en todas las medidas de esta moción; estamos todos de acuerdo. La cuestión es que ustedes no quieren escuchar ni a los suyos ni a los ajenos, quieren, además, callarles la boca sobre la situación que se está viviendo en la situación de crisis actual, donde empezaron diciendo que no querían la financiación a través del urbanismo, ese era su debate. El urbanismo no, no puede ser la causa de financiación fundamental de los ayuntamientos, de forma hipócrita. Cuando esto ha venido abajo, tampoco están ahí para darle una solución efectiva, según lo que nos dice el Estatuto de Autonomía a la situación municipal. Están ustedes escapándose por la tangente, están diciendo que no a una cuestión que también es suya. Aquí el mundo municipal no es una cuestión aparte, son también instituciones que influyen directamente en la calidad de vida de los vecinos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, decirles que no saquen pecho sobre otras comunidades autónomas, les he dado ejemplos; que no saquen pecho sobre la situación de los presupuestos de la Junta, porque les he dado todas las cifras, y les he comparado las cifras. Decirles que, además, llevamos siete debates aquí, pero al final se les ha visto realmente la cara. Se han quitado la careta con las palabras de Pizarro en estos días, y lo que piensan ustedes, que los ayuntamientos han llevado una gestión pésima en Andalucía, y que por eso no se merece que realmente les den ustedes un apoyo y un alivio realmente coherente para seguir adelante con la calidad de vida de los vecinos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, decirles...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo Díaz, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Realmente decirles que no queremos que haya un Gobierno andaluz que trate de forma despectiva a los municipios; que no queremos que se salgan por la tangente con medidas que son completamente escasas. Y creemos que, según la cuestión andaluza y municipal, no es distinta, es la misma cuestión, por eso plantearla como dar servicio a los andaluces. Por ello, no tenemos derecho a inhibirnos ante la dificultad municipal los parlamentarios. Quien lo haga, allá ellos; el Partido Popular no lo hará, defenderá la calidad de vida de los vecinos y vecinas de Andalucía, y, por eso, defenderá a los ayuntamientos una y otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Aceptamos las enmiendas de adición 25, 26, 18, 17, 20 y 21 de Izquierda Unida y la modificación de las 11, 3 y 7, y las demás son cuestiones que deben plantearse en el Parlamento nacional, y por eso no se admiten.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, correspondería ahora la votación de esta moción, pero la vamos a aplazar hasta esta tarde, no antes de las 17 horas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

