<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Enseñanza secundaria, Enseñanza primaria, Medio rural, Transporte escolar</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000164</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000164. Pregunta oral relativa a transporte escolar (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, pues continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al transporte escolar, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, en este caso la señora Pilar Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, señora diputada, cuando quiera puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, para garantizar la máxima extensión del derecho a la educación, la consejería de la que está al frente, la Consejería de Educación, lleva prestando el servicio de transporte escolar para los alumnos de Enseñanza Básica desde hace ya varios años.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Grupo Socialista, ya en el debate parlamentario de la ley de educación, presentó una serie de enmiendas para mejorar aún más el texto que se proponía y, entre ellas, se incluía, cómo no, la ampliación de este servicio importante para alumnos que están estudiando en estudios post-obligatorios. Nos parece, cuando menos sorprendente, que ayer pudimos escuchar, todas su señorías pudieron escuchar perfectamente, como el portavoz del Partido Popular en materia de educación explicaba ayer que el Partido Popular abandera ahora esta extensión. Y, nos parece, cuando menos, paradójico cuando, precisamente, todas y todos recordamos que el Partido Popular votó en contra de esa enmienda introducida por el Grupo Socialista y votó en contra, también, de la Ley de Educación. Pero, bueno, incongruencias aparte de otros grupos, señora Consejera, desde el Grupo Socialista queremos subrayar la importancia de esta medida, de esta extensión de esta importante medida para estos alumnos porque va a suponer, en primer lugar, el cumplimiento de un compromiso electoral, del Partido Socialista y, sobre todo, algo muy importante que es que se va mejorar y ampliar el número de titulados de educación superior en Andalucía, lo cual debe también alegrar al Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Usted, ya, señora Consejera, hizo mención en su comparecencia ayer, en relación con el inicio del curso escolar, pero desde el Grupo Socialista queremos incidir y resaltar esta cuestión y, en ese sentido, le queremos plantear dos preguntas muy específicas en relación con esta ampliación:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar ¿a cuántos alumnos y alumnas va a afectar esta ampliación, de la medida, de servicios?</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar ¿Cuánta inversión ha supuesto para su Consejería?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... una vez concluida la enseñanza obligatoria adquiere una mayor trascendencia en las sociedades avanzadas. El aumento de las tasas de escolarización en las etapas de Bachillerato y Formación Profesional es uno de los objetivos prioritarios de este Gobierno. Y este incremento queremos alcanzarlo adoptando medidas que garanticen, que nos permitan avanzar en una educación de calidad como la que permite la escolarización del alumnado en un centro docente público ubicado en una localidad distinta a la de su residencia.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Consejo de Gobierno, el pasado 1 de julio, acordó extender el servicio de transporte gratuito a todos los estudiantes de Bachillerato y también de Formación Profesional que necesiten desplazarse fuera de su localidad de residencia para acceder a la etapa educativa correspondiente. Veintiocho mil doscientos cincuenta y cinco alumnos de enseñaza postobligatoria harán uso de este servicio según nuestras previsiones y, para ello, hemos creado 110 nuevas rutas. Hemos ampliado el recorrido de 120 y hemos incrementado el número de plazas en las rutas existentes. Es una iniciativa que supondrá una inversión que supera los catorce millones de euros para este curso, de la que se beneficiarán, entre esos 28.000 estudiantes, 24.354 de toda esta ampliación y creación de rutas. Y otros 4.000 recibirán ayudas individualizadas. Me refiero a aquel alumnado, a los alumnos y alumnas que deseen cursar Bachillerato y Formación Profesional en especialidades que por su especificidad o por la dificultad de su generalización se encuentren implantadas en centros docentes públicos alejados de su localidad de origen.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hablamos de una medida que cumple el compromiso de este Gobierno con los andaluces y andaluzas que redunda en beneficio de las familias que es, especialmente importante para los alumnos y alumnas que pretenden prolongar su formación más allá de la etapa obligatoria y, sobre todo, supone un paso más, una paso importante, hacia la igualdad en el acceso y también en la permanencia de la educación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Simplemente para agradecerle a la Consejera la explicación y el detalle y, sobre todo, para seguir animándola a que siga planteando esas políticas que redunden en la mejora de los rendimientos escolares y en la igualdad de todos los andaluces y andaluzas que cada vez van siendo mayor.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

