<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Investigación ecológica, Monte, Ordenación forestal, Política del medio ambiente, Recurso natural</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000077</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000077. Proposición no de ley relativa a la adecuación del Plan Forestal de Andalucía (pág. 88).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 60 votos a favor, ningún voto en contra, 44 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Fidel Mesa Ciriza, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el orden del día, en este caso la tercera proposición no de ley, relativa a la adecuación del Plan Forestal de Andalucía. Iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene la palabra, en primer lugar, el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, vamos a tratar, y para eso me subo a esta tribuna, para defender y convencer sobre la iniciativa que ha presentado mi grupo, el Grupo Socialista, relativa a la adecuación del Plan Forestal de Andalucía. Es una iniciativa que ya adelanto que es en positivo, con la que pretendemos aunar esfuerzos. No venimos a entrar en el debate de la ejecución de los 20 años del Plan Forestal, ni venimos tampoco a discutir cuál tendría que ser el enfoque hacia el futuro; venimos a una cosa muy concreta, que es a dar un empuje, a aunar esfuerzos con este Plan Forestal y con la voluntad de cambiar el modelo económico.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros no nos vamos a cansar de trabajar y dar pasos en esa dirección que queremos darle a nuestro modelo, un modelo económico que sea más sostenible. Por tanto, más allá de que se utilice, con alguna guasa, en los términos que se utilizan y en los que nosotros no vamos a entrar, porque queremos andar y no estar contestando a los chistes inadecuados. Pero iremos hacia esa economía sostenible, y nos tendremos que comprometer, en este caso, una vez más con el mundo rural. Nosotros lo venimos haciendo, desde el inicio de esta autonomía, hemos dado miles de ejemplos. Y este va a ser uno más, para, al fin último, pretender, yo creo que algo que deberían todos estar de acuerdo, en que los ciudadanos, también del mundo rural, tengan las mismas oportunidades que cualquier otro andaluz, viva donde viva, y por tanto, podamos aplicar ese hecho de que los ciudadanos serán libres siempre que puedan elegir, entre otras cosas, su lugar de residencia, porque tengan las mismas oportunidades y puedan elegir en conciencia dónde quieren vivir.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, traemos una iniciativa basada en este plan de adecuación..., en la adecuación del Plan Forestal de Andalucía, que, como saben sus señorías, les recuerdo, que el pasado día 7 de septiembre, aprobó el Consejo de Gobierno, este documento, con previsión hasta 2015. Y prevé una regeneración, mejora y repoblación de 290.000 hectáreas de terreno y la creación de 19,5 millones de jornales, con una inversión de 2.444 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías también conocen, este Plan Forestal de Andalucía es un instrumento de planificación de todo el territorio forestal de Andalucía, más de 4,5 millones de hectáreas, y que tiene una importante fundamentación ecológica. Recordar también, porque es importante, que fue aprobado en febrero de 1989; por tanto, recordar también que tuvo, se le dotó de una vigencia de 60 años. Por tanto, si estamos, 20 años después, estamos aproximadamente en un tercio de su vida útil. Y para nosotros esos 20 años nos vienen a demostrar que este plan sigue siendo útil. Lo digo sabiendo que fue el primero, fue el primero, y este primer instrumento de planificación forestal realizado en España, pero creo que, entre otras cosas, por el grado de participación y de consenso con el que se hizo... Recuerden que se utilizaron muchas reuniones comarcales, locales, provinciales, regionales, todos los sectores implicados, la universidad, los organismos de la administración, los sindicatos, asociaciones ecologistas, ciudadanos... Tuvo trámite, por último, aquí en este Parlamento, en esta casa, donde salió con amplio respaldo. Por lo tanto, este documento es pionero. Y por ese consenso y por la habilidad y el gran acierto entre todos de dotarlo con las ideas más avanzadas en aquel tiempo, que, fíjense, señorías, siguen siendo útiles. Estamos hablando de un principio de aprovechamiento sostenible de los recursos naturales, y la condición de mantener la diversidad genética y los procesos ecológicos esenciales. Yo creo que eso sigue siendo útil.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, tenemos que buscar cómo hacerlo confluir con el resto de acciones y decisiones necesarias, quizás más en unos momentos como los que vivimos, en los que la crisis económica nos debe hacer agudizar más, poner más voluntad para dirigirnos a ese nuevo modelo económico, cuando hemos visto que otros modelos económicos han sido los que han traído el fracaso y en muchos casos han traído el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, decir también que esta tercera adecuación del plan pretende una serie de objetivos, los que están dentro de los objetivos generales que se preveían al principio: el aprovechamiento sostenible de los recursos naturales y el incremento de su valor añadido; la restauración de los ecosistemas, la actuación de los efectos en el cambio climático, la lucha contra los incendios, su prevención, la puesta en marcha de los proyectos de investigación e innovación tecnológica o la conservación de la biodiversidad y geodiversidad.</parrafo>
        <parrafo>Para satisfacer todos esos objetivos, la adecuación del plan se traza, se prevé y se estructura en siete programas, evidentemente, inspirados en los principios de sostenibilidad, multifuncionalidad, gobernanza, desarrollo rural y responsabilidad social corporativa.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos relatarlos uno a uno. Irles recordando que hay programas tan importantes y con una dotación, por ejemplo, como el de 635 millones, para el control de la erosión, la desertificación y la recuperación de ecosistemas degradados; o el mencionado para el control de los incendios, con 586,7 millones de euros; sin despreciar los 171, para programas de uso público; o los 244 millones, para espacios naturales protegidos; o los 293, para recuperación de la biodiversidad y la geodiversidad.</parrafo>
        <parrafo>En fin, podríamos entrar en el detalle de cuáles son los distintos programas. Pero, como le decía al principio, nosotros nos queremos parar en una actuación muy concreta, que es la que va dirigida, directamente relacionada, a la actividad económica. Yo creo que el programa que tiene previstos 488 millones de euros, para fomentar el aprovechamiento sostenible de los recursos forestales, su trasformación y comercialización, es el que nos llama la atención y es el que creo que debe ser útil, porque la clave de este programa es la mejora de los sistemas de investigación e innovación tecnológica, para permitir mejorar la rentabilidad económica y social de nuestros montes. Y eso concluye con todos nuestros empeños y esfuerzos en la línea de estrategia global de innovación y modernización de Andalucía, y también vienen a confluir y confluyen en lo que nos marcamos y afirmamos en el Plan de Medio Ambiente de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Recordarles a sus señorías que nos planteábamos que la investigación, el desarrollo tecnológico y la innovación, aplicados a la mejora del medio ambiente, permite desarrollar nuevos procesos productivos. En definitiva, lo que pretendemos es asegurar que el desarrollo económico que se vaya persiguiendo, que se vaya consiguiendo, sea asimismo un desarrollo sostenible. Esa es la confluencia que pretendemos utilizar, para plantearles a sus señorías, en definitiva, lo que decía al principio, ahondar más en la consecución de los beneficios que a la sociedad andaluza hemos constatado que ya le está proporcionando el desarrollo de este Plan Forestal Andaluz.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo? Pues desde el acuerdo con los sectores implicados, conjuntamente con la comunidad científica, con la máxima participación social, imitando cómo fue la elaboración de este propio Plan Forestal. Y, evidentemente, como les he dicho a sus señorías, dentro de las líneas estratégicas del Plan de Medio Ambiente y el de Innovación y Modernización de Andalucía. Concretamente, pretendemos que se aborde la creación de centros tecnológicos para sectores estratégicos del medio rural, basados en recursos naturales renovales que requieren un fuerte impulso tecnológico e innovador. Conseguir, por tanto, transferir adecuadamente conocimiento para propiciar desarrollo empresarial, mantener e incrementar el valor económico de los montes andaluces y que se traduzca todo ello en creación de empleo y desarrollo socioeconómico del medio rural andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y termino como empezaba, señorías. Al final, lo que pretendemos es dar más pasos, caminar, caminar sabiendo que otros grupos, más que caminar, están empeñados en poner chinas en el camino, pero nosotros, nuestra obligación y nuestro compromiso con los andaluces es caminar hacia esa consecución real de una economía sostenible como patrón de crecimiento. Eso tiene que permitir que podamos conciliar el desarrollo económico, social y ambiental hacia una economía productiva competitiva, favorecer el empleo de calidad, la igualdad de oportunidades y la cohesión social, todo ello garantizando el respeto del medio ambiente y el uso racional de los recursos naturales.</parrafo>
        <parrafo>Creo que podemos aprovechar todas estas ocasiones que nos brindan las distintas actuaciones y decisiones, como la que ha hecho el Gobierno, de dar ese paso de la tercera adecuación del Plan Forestal, poniendo dinero bastante sobre la mesa... Por lo tanto, aprovechar todos los esfuerzos que se vienen dando en todas las direcciones y objetivos trasversales, dentro del Gobierno de Andalucía, para ir consiguiendo esos objetivos que nos hemos marcado entre todos e ir generando riqueza y creando empleo. Pero permítanme que con especial acento hacia el mundo rural, que creo que es importante siempre hacer ese esfuerzo hacia ello porque, como decía al principio, tenemos que garantizar que los ciudadanos que viven en el mundo rural tengan las mismas oportunidades que el resto de andaluces, y, por tanto, podremos garantizar ese derecho y esa libertad de elegir el lugar de residencia y, por tanto, tener las mismas oportunidades que cualquier otro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias. Simplemente, esperar que sea del agrado y que pueda contar con el apoyo del resto de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos al turno de fijación de la posición de los distintos grupos parlamentarios. En primer lugar, le corresponde el turno al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre, el señor Sánchez Gordillo tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, el Partido Socialista Obrero Español nos presenta una proposición no de ley a las que nos tiene acostumbrados, y es un poco de autoalabanza y autobombo. No está mal, porque representa al partido del Gobierno, pero yo les pediría que no fueran tan reiterativos en la alabanza, con lo que está cayendo en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>En la Andalucía que vivimos estamos padeciendo la peor crisis económica, quizás, de toda la transición democrática.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía tenemos 1.200.000 parados y casi tres, dos millones y medio largos de pobres.</parrafo>
        <parrafo>Este año, de Andalucía han emigrado del mundo rural 15.000 jornaleros a la vendimia francesa. Ha aumentado el número.</parrafo>
        <parrafo>Las mujeres tienen dificultades para poder presentar las 20 peonadas porque las mujeres tienen menos trabajo que los hombres en el campo, y eso se nota. No pueden llegar a las 20 peonadas, tienen que comprar las peonadas.</parrafo>
        <parrafo>Se ha recortado del Proteja, se ha recortado el Plan E, pero, sobre todo, yo creo que es sarcástico hablar de que se quiere apoyar al mundo rural cuando el paro en el mundo rural es muy superior al del mundo urbano. En muchos pueblos de Andalucía, el mundo rural llega hasta el 40%, el 50% y el 60% de la población. Cuando se habla del paro del mundo rural, siempre se nos cuenta una historia que yo creo que es una ignorancia supina de lo que pasa en el mundo rural. O sí saben lo que dicen, pero mienten conscientemente, que sería la palabra. Dicen hoy, esta mañana mismo ha dicho la Consejera: «Es que ha aumentado el número de cartillas agrícolas, y eso significa que hay bonanza económica en el mundo rural». Todo lo contrario, es que otros trabajadores, de la construcción, etcétera, que han perdido el empleo y que pertenecen al mundo rural, con una sola peonada se sacan la cartilla, no es que hayan acudido al mundo rural a encontrar empleo. Por tanto, eso lo que demuestra es todo lo contrario: o no conocen el mundo rural y no conocen la propia legislación o, sencillamente, mienten conscientemente, que sería infinitamente peor.</parrafo>
        <parrafo>Se nos habla del mundo rural en un momento en que este verano, con nocturnidad y alevosía, se elimina el IARA y, por tanto, toda esperanza de reforma agraria, cuando la concentración de la propiedad de la tierra, hoy, en Andalucía, es 10 puntos superior a la que había en la II República, el 2% de los propietarios poseen el 50% de la tierra y nos anuncian de que se van a vender las tierras públicas del IARA; o sea, van a privatizar las tierras del IARA y van a hacer caja, las tierras agrícolas.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto, me gustaría que me respondieran si también ahí va a entrar la privatización de las tierras públicas que están en manos de la Junta de Andalucía y van a ir a manos privadas, con la creación que ustedes proponen, porque ya les temo en su afán privatizador, que es lo que el mercado les impone. Yo le temo a eso.</parrafo>
        <parrafo>Y es más sarcástico todavía cuando nos dicen: «Vamos a poner en marcha y vamos a invertir en el Plan Forestal Andaluz». Les voy a decir una cosa. Este que les habla le tiene mucho cariño al Plan Forestal Andaluz porque nuestro sindicato es uno de los promotores de ese Plan Forestal Andaluz, a través de alguien que ustedes conocerán bastante bien, que es Paco Casero, que es un enamorado del mundo de la ecología y del mundo forestal. Y él, porque tenía bastante influencia en la Consejería y demás, influyó mucho para que la filosofía que nosotros defendíamos se metiera en el plan, y fue con consenso, y fue aprobado con bastante consenso en la sociedad andaluza. Pero el problema es que ese plan no se ha cumplido. Y le voy a decir en qué no se ha cumplido.</parrafo>
        <parrafo>No se ha cumplido en el número de hectáreas que se dijo que se iban a repoblar; no se ha cumplido en el número de empleos que se prometieron en estos últimos años -dijeron 18.000 empleos: solamente se han quedado 5.000-; no se ha cumplido en cuanto a la prevención de incendios. Desgraciadamente, ustedes no, no... Aunque este año ha sido menos malo -es verdad, desde el punto de vista de los incendios-, pero no...</parrafo>
        <parrafo>He dicho que es menos malo, infinitamente menos malo. No le voy a decir lo contrario. Pero ustedes no son eficaces en apagar el fuego por su racanería a la hora de contratar, porque el fuego se apaga en invierno, no en verano, y en eso hace falta que sean ustedes menos rácanos a la hora de contratar personal para el tema de la extinción y de que esté el suelo en condiciones de que el fuego sea prácticamente imposible o muy difícil que se pueda generar por cualquier error.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes dicen: «Ahora, en esta tercera revisión del plan, vamos a meter 2.500 millones de euros». Pero es que se ha dejado de invertir. En el fondo había 4.000 millones. Más que inversión, es una desinversión.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que, como con una trilería política, con eso que ustedes tienen la habilidad -que, además, los medios de comunicación que les controlan se las amplían- de sacar el conejo de la chistera, nos han sacado: «Y ahora vamos a invertir en el mundo rural».</parrafo>
        <parrafo>Hombre, llevamos tres años diciéndoles que hagan un PER especial y no nos escuchan. Ni ustedes ni Madrid. Cuando tenemos las circunstancias peores en el mundo rural. Estamos volviendo a los años ochenta. Les doy mi palabra de que eso es así. Créanme, no estoy haciendo ni una migaja de demagogia ni estoy intentando exagerar. Están las trampas en las tiendas de nuevo; está la gente mendigando peonadas de nuevo; está la gente inmigrando a Francia, que hacía años que no iban, emigrando a Francia mucha gente... Se había reducido casi a una cosa ridícula. Eso existe, existe realmente.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros le hemos dicho: Haga usted un plan, porque ese sí sería un plan de choque. Y ese plan de choque se puede emplear, por supuesto, en repoblación forestal o mejoras del monte; pero también se puede emplear, por qué no, en otras muchas actividades del mundo rural y crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, hay otro tema de fondo que nosotros le planteamos en nuestras reivindicaciones. Se lo planteamos porque es un tema de fondo, y es el tema de que el mundo rural, para que se desarrolle el mundo rural, tenemos que desarrollar la agricultura y la ganadería. Incluso la dehesa, cuando aquí se discutió la Ley de la Dehesa... La dehesa sin ganadería, no es posible su rentabilidad, y lo mismo le decimos ahora con este tema: el mundo rural sin agricultura y sin ganadería...</parrafo>
        <parrafo>Y la PAC, desgraciadamente, se está cargando la agricultura mediterránea. Lo hemos comprobado ahora que hemos estado un montón de sindicatos del Mediterráneo. Todo el mundo dice que la PAC es un desastre, pero aquí parece que no se quieren enterar.</parrafo>
        <parrafo>No hay ni un solo producto mediterráneo en este momento que sea rentable para el campesino: ni uno solo. Ni para los ganaderos. Desde el mejor producto hasta el último producto, tienen dificultades. Y eso, si tú produces y vendes más barato de lo que te cuesta producir, eso es ruina, y sin eso no hay quien salve al mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy con usted en que hay que salvar al mundo rural, que hay que igualar las diferencias entre el mundo rural y el mundo urbano. Entre otras muchas razones porque es quien sostiene, el mundo rural. Si queremos una economía sostenible, son la gente que viven en el medio, y vive del medio, que vive en el medio rural y vive del medio rural. Esos son quienes sostienen una agricultura sostenible y un mundo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Luego, yo le he hecho una enmienda, porque me falta poco tiempo ya y quiero recordar la enmienda. La enmienda que yo le hago es recordarle la filosofía que tenía el plan, y es, sencillamente, que se caminara a que el monte sea público.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dirá: «Este, siempre lo público. Este es que es un revolucionario y nada más que nos pide la intervención y acabar con la propiedad privada». En muchas cosas había que acabar. Pero le digo que eso se da en toda Europa. En muchos países de Europa el monte es público, y no pasa nada, y existe el capitalismo igual que aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes dijeron que iban a llegar al menos al 75%, pero no están cumpliendo eso. Entonces, yo le quiero hacer a usted la prueba del nueve, y la prueba del nueve a su grupo es: Admitan ustedes esta enmienda, a trámite primero y vótenla después, en el sentido de que vamos a cumplir el compromiso de que al menos el 75% del monte será público, y yo los apoyaré también a ustedes en la propuesta que han hecho, que, bueno, no es ni buena ni mala, pero yo se la voy a apoyar si realmente hay el compromiso de que el plan se cumpla, al menos en algún aspecto. Y en ese aspecto, cuando lo discutíamos con la Consejería de Agricultura, todo el mundo estaba de acuerdo, todas las organizaciones agrarias estaban de acuerdo, todas: la UPA, la COAG y los sindicatos agrarios del campo, y también los ecologistas.</parrafo>
        <parrafo>Así es que esperemos que usted atienda esta propuesta que le hacemos y podamos caminar juntos, que yo creo que siempre es bueno más que menos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señor Consejero. Señor Mesa, portavoz del grupo proponente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Posiciono al Grupo Parlamentario Popular en esta iniciativa socialista, que es una muestra más, es una muestra evidente de la deriva del Gobierno socialista, de la deriva de la Consejería de Medio Ambiente y -permítame, señor Mesa, que también le diga- de la deriva y de la inconsistencia del propio Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa es una huida hacia adelante ante la manifestación más clara de la agenda oculta del señor Griñán, don José Antonio, que una vez más, tras la educación, la sanidad, la política social o asistencial, vuelve a presentarnos y a vendernos los recortes como si fueran nuevas inversiones. Y en esta ocasión le ha tocado al medio ambiente, señorías, y vende la poda, el tijeretazo de la política forestal y las inversiones de su plan, como si fuera una oportunidad de futuro, cuando, durante veinte años, ni ha sido considerada la protagonista de su Gobierno, ni ha sido eje dinamizador de sus medidas económicas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un plan forestal no es patrimonio..., y este plan forestal andaluz no es patrimonio de la izquierda ni del PSOE. Es patrimonio de todos, porque todos los grupos lo aprobaron en este Parlamento. Por eso es inaceptable que un plan tan importante para nuestra tierra...</parrafo>
        <parrafo>No olvidemos -ha dicho aquí-: Andalucía tiene más de 4,3 millones de hectáreas, el 25% público, el 75% en manos privadas. Como les digo, es un plan que por su repercusión debía haber sido estrella de los gobiernos andaluces. Y ahora, veinte años más tarde, lo abordan con frivolidad, con dejadez y -permítanme que les diga esta palabra, aunque no me gusta utilizarla en la tribuna- con dosis de mentira.</parrafo>
        <parrafo>Miren, en política forestal en nuestra Comunidad Autónoma, ni históricamente se ha invertido lo que se ha prometido y lo que se ha propuesto; se ha perdido masa forestal, más de la que se ha reforestado, y, desgraciadamente, en un futuro inmediato no va a crear -desgraciadamente les digo, señor Consejero- los puestos de trabajo ni los jornales que ustedes han anunciado públicamente, con lo importante que sería con más de un millón cien mil parados en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta iniciativa hubiera sido bien recibida por parte del Grupo Parlamentario Popular si el Partido Socialista lo hubiera aprovechado como una oportunidad para enmendar al Gobierno y exigirle el incremento de las inversiones hasta alcanzar los 4.480 millones de euros contemplados en la adecuación 2008-2015. Si hubieran incrementado y hubieran solicitado esos 1.540 millones de euros que ustedes le adeudan a la nueva adecuación, hubiera sido una gran oportunidad del Partido Socialista, que una vez más ha desaprovechado, porque es bueno conocer cuál ha sido la trayectoria hasta ahora para entender en qué momento nos encontramos y cuál va a ser el futuro del Plan Forestal Andaluz con el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Plan Forestal Andaluz -se ha dicho- se aprobó en 1998, con una vigencia de 60 años hasta 2048, y, en estos últimos veinte años, ustedes han dejado de invertir 2.000 millones de euros de los prometidos y comprometidos. Cabría ahora preguntarse, señor Mesa, cuántos jornales se han quedado en el camino a lo largo de estos veinte años.</parrafo>
        <parrafo>Este plan vivió una primera adecuación hasta 2002. Tenía una previsión de más de dos mil cien millones de euros. Solamente ejecutaron 1.045, lo que ha supuesto, en la primera ejecución, la primera adecuación, el 50% de ejecución. Segunda adecuación, señor Mesa, 2003-2007, con un incumplimiento por falta de ejecución del 37,9%. Y ahora nos encontramos en la tercera adecuación del plan. Estaba fijado el tiempo, 2008-2015, pero ahora interesadamente, por parte del señor Griñán y del Gobierno autonómico, se habla del horizonte 2015. Le hemos quitado el año 2008, para evitar así comparativas presupuestarias; pero la memoria histórica existe, y más cuando es tan cercana.</parrafo>
        <parrafo>Noviembre del año 2008: «El Gobierno andaluz aprueba el borrador de la adecuación del Plan Forestal para el periodo 2008-2015». No lo he sacado entero porque son 660 páginas y me parecía que era gastar demasiado papel; pero sí he impreso la página 616, el compromiso año por año, desde el año 2008 hasta el año 2015, el compromiso presupuestario que había contraído la Junta de Andalucía con los sectores y los agentes sociales implicados.</parrafo>
        <parrafo>Y les voy a contar qué ha pasado. Año 2008: 495 millones de euros previstos, tan solo se han invertido 299,7 millones de euros. Año 2009: previsión de 520 millones de euros, y solo se han licitado 119 millones de euros. Señor Mesa, año 2010: previsión de 535 millones de euros, para los cuales todavía no se ha publicado en BOJA, y estamos en septiembre del año 2010, ni una sola licitación. Y me temo que con los plazos que marca la Ley de Contratos, señorías del PSOE, poco se va a poder ya licitar, los expertos hablan de algo más de 25 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, nadie les pone chinitas en el camino. Se las han puesto ustedes solos a lo largo de 20 años, abandonando el Plan Forestal y las inversiones previstas. ¿Cuántos jornales han dejado en el camino por las propias chinitas de la incompetencia de los gobiernos socialistas?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, primera conclusión: más de dos mil millones de euros perdidos que se han dejado de ejecutar, que no han servido para el objetivo de regeneración, reforestación, preservación o conservación de nuestro monte andaluz, de nuestro monte, eminentemente, mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es bueno conocer esto porque así uno entiende y puede comprobar las críticas y comprender las críticas de los sectores implicados. Hoy mismo, señorías, la Asociación de Empresas Forestales y Paisajísticas ha dado una rueda de prensa denunciando el recorte de las inversiones y la dejadez de funciones de la Consejería de Medio Ambiente en cumplimiento del Plan Forestal. La misma asociación que hace meses se fotografiaba con ustedes y estaban encantados.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que es verdad, es que el señor Griñán no dijo la verdad cuando intervino para presentar la adecuación del Plan Forestal. Es más, como él diría, no solamente mintió, sino que lo hizo con una alta dosis de pereza intelectual. Y yo le diría más: con una gran dosis de pereza gubernamental, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Porque no es verdad, porque esta adecuación del plan no supone nuevas inversiones, sino recortes a lo comprometido; porque esta adecuación, desgraciadamente, no va a generar tanto empleo como todos desearíamos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes han hecho las cuentas. Las han hecho fáciles: a 8.000 jornales por cada millón de inversión, multiplicamos 2.244 por 8.000, 19,5, redondeamos, rueda de prensa: 20 millones de jornales en el horizonte 2015.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, esa regla de tres..., primero está viciada, porque no son 8.000, dicen los expertos que 6.000. Pero podían haber hecho una segunda ecuación que es a la que yo les invito a ustedes: 2.444 millones de euros es lo que ustedes han anunciado, de los cuales tan solo 1.057 van a ir a manejo de vegetación, que eso, evidentemente, crea jornales directos. También van a destinar unos 166 a manejo de fauna, y unos 45 a algunas obras hidrológicas que también pueden generar jornales. Pero, señor Mesa, señor Díaz Trillo, ¿me quieren ustedes decir dónde está el resto?, ¿dónde se van a crear los jornales directos en la adquisición de fincas, en la investigación, en la cooperación internacional, en la investigación, en el uso social, o incluso en la red viaria, que saben ustedes que se hace con maquinaria la gran mayoría? ¿Dónde está el resto de las inversiones para la generación de empleo que ustedes han anunciado?</parrafo>
        <parrafo>Y no vale incluir, señor Mesa, porque sabe usted que estaría haciendo trampa y eso no es bueno en este Parlamento, introducir los trabajos que se realizan en el Infoca, o en el uso público, o en viveros, porque sabe que eso lo hacen por encomiendas de gestión a la propia empresa Egmasa, y eso lo hacen con personal propio.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más, usted, señor Díaz Trillo, sabe, como yo, que habrá que descontar IVA, gastos generales, beneficio industrial derivado del proceso de licitación, ¿o es que eso no cuenta en nuestra Comunidad Autónoma?</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, al final, van a quedar poco menos de mil doscientos millones de euros de inversión directa. Al final, ustedes van a crear 4,7 millones de jornales, una cuarta parte de lo que ustedes han prometido públicamente. Evidentemente, señor Consejero, así no se puede abordar la adecuación y el futuro de nuestra tierra ni la adecuación del Plan Forestal 2008-2015.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino haciendo hincapié en nuestras enmiendas. Una vez más, sí al Plan Forestal andaluz. Una vez más, sí a la unanimidad en el Plan Forestal andaluz. Sí al incremento del presupuesto hasta alcanzar la cuantía de los 4.480 millones de euros que ustedes mismos comprometieron y aprobaron en el año 2008, que esa cifra es suya, del Gobierno, y que no es nuestra. Sí a la generación de 20 millones de jornales, pero de 20 millones más de jornales que podrían haber realizado si hubieran ejecutado el ciento por ciento de las inversiones previstas en los primeros 20 años de vigencia del plan, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Después de 20 años, señor Mesa, es muy difícil entender que ahora ustedes planteen esta iniciativa para crear nuevos centros, para investigar, para innovar. ¿En qué, señor Mesa, en técnicas y medios para el tratamiento de los residuos forestales, que ya se lleva haciendo muchos años? ¿En biomasa, cuando el mayor centro regional de biomasa se aprobó hace dos años muy cerca de aquí, en Castilla-La Mancha, en Guadalajara? Veinte años y ahora vienen ustedes a proponer esto, realmente, en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ahora con más de un millón de parados, el monte público, el mundo rural, necesita inversión y las personas no necesitan más impuestos. Con un millón de parados se necesita más inversión y menos gasto público.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Plan Forestal Andaluz, el campo andaluz, necesita inversiones reales, gestionadas directamente, no solamente por los sectores implicados y las empresas forestales, sino también por los ayuntamientos, los grandes olvidados de ustedes. Ayuntamientos que tienen en patrimonio de monte público el 50%, más de 580.000 hectáreas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, termino en medio segundo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el monte necesita que se ejecuten íntegramente las inversiones que se prometen. El monte necesita que se licite el doble de lo que se está haciendo hasta ahora, que se genere empleo y que se fije población en el mundo rural.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, Andalucía, el mundo rural, el monte, nuestro monte mediterráneo, necesita un Gobierno que no les mienta como hacen ustedes permanentemente.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Forestal también reclama un cambio. Y les puedo decir algo: el cambio y el futuro del Plan Forestal en Andalucía están ahí, en las filas del Partido Popular, con el señor Arenas a la cabeza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene, finalmente, la palabra el señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, le ruego que a lo largo de su intervención explicite la posición sobre las enmiendas que tiene la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, vamos a tratar de responder al posicionamiento de los distintos portavoces, señor Sánchez Gordillo y a la señora González Vigo, y además también trataremos de posicionarnos con respecto a las enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Pero quisiera empezar por hacer alguna puntualización a las afirmaciones de la señora González Vigo. Hombre, la verdad es que no se debe de subir a esta tribuna, primero, como siempre le digo y se lo digo siempre con el mismo cariño, para intentar hablar de lo que no se trae a colación, de lo que no se pretende traer al día de hoy. Y lo he dicho en mi intervención: usted es muy libre de utilizar los malos datos que pueda tener y tratar de creerse que son los reales. Pero, mire, yo simplemente le digo una cosa para que la piense cuando habla de recortes -esto es una cosa que le han dicho que hay que comentarlo en todas las intervenciones-: de recortes, el único partido que sabe de recortar es el Partido Popular. Y todos los ciudadanos lo saben porque tuvo ocho años la oportunidad de gobernar y lo único que hizo para Andalucía fue recortar, recortar, y lo saben también los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no voy a decir que usted miente, porque sabe que la cortesía parlamentaria me obliga a no hacerlo. Pero sí le voy a decir una cosa: los datos que usted tiene, una de dos, o no ha sabido interpretarlos, o no ha querido. Una de dos. Con lo cual yo creo que engaña, al menos permítame la licencia de decirle que está usted tratando de engañar, al menos tratando de engañar, y ya no sé yo con qué altura intelectual lo está haciendo, pero está tratando de engañar y me da la impresión de que no lo está consiguiendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos a tratar de rebajar el tono porque no busco yo la confrontación en una propuesta del Grupo Socialista que lo que quiere es avanzar y, precisamente, evitar que ustedes, con ese tono bronco, traten de poner piedras en el camino.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a tratar de dar contenido, y para eso me voy a posicionar respecto a las enmiendas, para que no quede en el tintero. Primero lo voy a hacer con la del señor Sánchez Gordillo, con la de Izquierda Unida. Es verdad, yo he pensado lo mismo cuando he leído la enmienda. Habla usted de garantizar que al menos el 75% de los montes sean públicos. Es verdad, yo he pensado lo mismo que usted. Me recuerda a la filosofía. Y la verdad es que yo no he tratado con esta iniciativa -y se lo he dicho al principio- de hablar de la filosofía del plan. Si a lo que venimos es a proponer dar un paso más. Se lo he querido dejar claro. Venimos a aunar medidas que tiene este Gobierno, impulsos que tiene, y dar un paso más, avanzar. No se la voy a admitir, porque no quiero entrar en ese debate de lo público y lo privado, porque seguramente en este debate de lo público y lo privado usted me va a encontrar a mí siempre más cerca de lo público. Me va a encontrar más cerca de lo público; pero yo sé, además, que usted también entiende que hoy día, hoy día, no estamos en ese mismo debate de hace veinte años. Lo sabe. Lo que pasa es que cada uno tiene que buscarse un hueco en política, y usted se ha buscado ese hueco y tiene ese discurso, y usted lo defiende, lo mantiene, se agarra, y ese es el que le permite. Permítame, que es una observación bajo lo que yo creo; me lo va a permitir.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, usted sabe perfectamente que nosotros lo que queremos con nuestra iniciativa es avanzar, caminar hacia la construcción de otro modelo económico: una economía sostenible. Pretendemos impulsar la creación de estos centros tecnológicos. Y le proponemos que usted diga si quiere o no quiere, pero entrar en esa discusión y esa filosofía de si la tierra es para quien la trabaja o si el monte tiene que ser todo público, pues creo que no es el momento, y que lo podemos dejar para otro día. Pero le aseguro, y que quede claro que desde esta tribuna... Yo creo que los ciudadanos comparten lo que le voy a decir, señor Sánchez Gordillo. En los últimos años, la gestión del medio natural no es la que usted describe. No se trata tanto de hablar de público o privado, sino de gestionar desde postulados de interés público todo tipo de terrenos. Por eso estamos incluso poniendo en marcha ayudas para que el privado también pueda hacer de ese terreno un lugar de oportunidades de los ciudadanos que viven en esos entornos. Sin ello descartar que podamos ir a la adquisición de aquellos terrenos más emblemáticos y de mayor sensibilidad desde el punto de vista ecológico.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que le diga una cosa: tampoco es bueno tener esa visión, aunque le busque cierta rentabilidad tener esa visión siempre catastrofista. Es que es una visión catastrofista decir: «es que se ha recortado el Plan E». Hombre, sin decir antes que se han dado 8.000 millones de euros para el Plan E y otros 5.000 millones de euros para el Plan E. Lo que trato de decir es que se ha recortado. Como si el Plan E hubiera venido del cielo. Y sabe usted que del cielo no suelen venir los euros. Por lo tanto, si reconocemos las realidades, luego podemos discutir si ha sido oportuno, necesario, o no, el recorte.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted habla del plan PROTEJA, que se ha recortado el Plan PROTEJA. Tendría que haber dicho: la Comunidad Autónoma que más esfuerzo ha hecho por crear empleo es Andalucía, creando el Plan PROTEJA. Y luego sí podría haber encajado lo de que luego se ha reducido. Por eso, no sea tan negativo, señor Sánchez Gordillo, aunque ya le he dicho que yo entiendo también su postura. Fíjese si llega usted y yo no quiero hablar de balance de incendios, porque todavía no ha acabado la vigencia del Plan Infoca, y toquemos madera, si la situación respecto a los incendios este año es que ha sido el menos malo, pues, claro, a partir de ahí, en el momento en que haya un incendio, ya me dirá usted cuál será el análisis y la valoración.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues ese es mi punto de vista. Quedaremos emplazados para ese otro debate sobre lo público y lo privado, pero pasaremos a las enmiendas del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las dos enmiendas del Partido Popular vienen buscando lo mismo: una se refiere a más dinero, concretamente, para lo que usted define propiamente en el texto más dinero de acuerdo a un borrador. Supongo que, claro, al borrador que usted, en un momento determinado le interesa, lo imprime y lo guarda. Los documentos que valen son los que se aprueban. Aprueba el Gobierno el documento definitivo, y ese es el que nos tiene que regir a todos. El documento definitivo aprobado por el plan. Claro, borradores..., me tendrá usted que enumerar qué borrador, y ese borrador de qué fecha, y a partir de ahí tratar de adecuarlo. Y no me vale como justificación de que ese borrador que usted ha enseñado, que yo también lo tengo y lo he visto, tenga más consignación presupuestaria que la que se ha aprobado al final. Bueno, pero ¿eso quiere decir que la ejecución del plan no es superior a lo que estaba previsto al principio? Vamos a demostrarle que los datos reales es que se ha invertido más en los años de transcurso del Plan Forestal que lo que estaba previsto. Se ha generado más empleo y se han restaurado más hectáreas. Esa es la realidad de los datos. Y lo podemos mirar, comparándolo con el documento de hace veinte años, donde decía lo que había que hacer, cómo había que invertirlo, y año tras año. Y podemos hacer un gráfico desde esa fecha, desde 1990, ejecución presupuestaria prevista y llevada a la práctica. Podemos ver algunos años que la ejecución ha sido inferior a lo previsto. Pero hagamos el análisis general del plan. No nos engañemos. Por eso le decía que no pretenda engañar. Si quiere sumar y quiere apostar por Andalucía, tendrá que ir más allá, pero no simplemente tratar de engañar con los datos, y que yo no quiero... Le digo como al señor Gordillo, que yo no rechazo ese debate sobre la ejecución de este ni sobre los datos de otro año, pero que quede claro que la inversión del Plan Forestal, desde 1990 hasta ahora, es superior a la que estaba prevista.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la adecuación que se ha hecho ahora también es superior a lo que estaba previsto en el período pasado, 2003-2008. Eso es así. Hombre, ¿que es inferior al borrador que usted tiene?, bien. Pero la realidad es otra. Fíjese.</parrafo>
        <parrafo>Además, permítame que le diga una cosa: yo creo que eso es lo más grave de esta iniciativa. Usted lo que pretende, yo creo que lo que pretende es, llevando a ese debate engañoso, que es falso, y que, por cierto, ha quedado demostrado que el Gobierno está invirtiendo más de lo previsto en el Plan Forestal. Usted lo que pretende es tratar..., yo no sé si de limpiar un poquito su conciencia, la actitud y lo que saben que piensan todos los andaluces de ustedes en el mundo rural. Y eso siempre les ha pasado, y quizás, como estamos tan recientes de lo de «pitas, pitas», pues a lo mejor ustedes tratan..., y por eso meten una enmienda que lo que viene a decir es que el Parlamento muestre una vez más su apoyo unánime al Plan Forestal. Primero, si es una iniciativa de enmienda, será que muestra su apoyo, y luego será unánime si la respaldan todos, pero no podemos meter una enmienda diciendo que sea unánime. ¿Es que hay dudas, alguien se opone a un plan forestal que está aprobado por unanimidad hace veinte años? ¿Hay dudas, o es que ustedes quieren dejar constancia, de alguna manera, de que ahora quiere estar con el mundo rural?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, la experiencia lo dice: ustedes no han estado nunca..., se lo dije anteriormente hablando de recortes, ¿quiere que le recordemos el decretazo del Gobierno del señor Aznar? Esa es la etiqueta que tienen ustedes en el mundo rural. ¿Quieren ustedes que les recordemos lo que les han dicho los andaluces, todos sus compañeros de partido, del mundo rural con respecto al PER? Les recuerdo lo de los indolentes, les recuerdo lo de los subvencionados. Les puedo recordar que la actitud del Partido Popular hacia los jornaleros, hacia los trabajadores y hacia el mundo rural ha sido siempre de desprecio, de engaño, tratando de..., todas cuestiones que sabe usted que tienen que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mesa Ciriza, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Usted tiene que lavar esa conciencia. Fíjese que la última, ustedes no fueron capaces de..., cuando hubo una decisión valiente de rebajar el número de peonadas para obtener las prestaciones, nadie de su partido trató de callar a la Presidenta de la Comunidad de Madrid haciendo el chiste fácil, de decir lo de «pitas, pitas» que les daba el Gobierno a los jornaleros y trabajadores de Andalucía. Pues esa es la etiqueta que van a seguir teniendo ustedes, aunque traten de enmarañar, y yo no voy a decir de mentir, pero sí de engañar o tratar de engañar, con no sé qué altura intelectual.</parrafo>
        <parrafo>Pero la realidad es otra, señorías, la realidad es otra, y lo que dicen los datos es que, en sus primeros dieciocho años de ejecución, el Plan Forestal ha invertido 4.317 millones, un 0,8 más de lo inicialmente previsto: 50 millones de jornales, 215.000 hectáreas reforestadas, otras 150.000 de tierras agrícolas marginales, se han deslindado y recuperado 6.500 kilómetros de vías pecuarias, 1.500 equipamientos de uso público. La última revisión, la de 2003-2008, se saldó con unas inversiones de más de 2.000 millones de euros, 18,5 millones de jornales, regeneración de 217.400 hectáreas, 5.746 kilómetros de vías pecuarias. ¿Les parece poco a sus señorías eso, o eso son «pitas, pitas, pitas»? Eso son inversiones para lo que yo le anunciaba al principio, para equilibrar el mundo rural con el resto de los ciudadanos, que nadie tenga por qué tener menos posibilidades, viva en el mundo rural o en una ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Y los datos del balance, eso que usted desprecia, esa tercera adecuación, una inversión de 2.444 millones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mesa Ciriza, ahora sí, le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... 2.444 millones de euros, un 18% más, 290.000 hectáreas, 19,5 millones de jornales, que afectan a 517 municipios; es decir, una apuesta firme por el mundo rural de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate, vamos proceder, pues, a la votación de la proposición no de ley relativa a la adecuación del Plan Forestal de Andalucía, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Muñoz, cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 60 votos a favor, ningún voto en contra, 44 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

