<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Deuda Pública</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000131</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000131. Pregunta oral relativa a calificación de la deuda pública de la Comunidad Autónoma (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a calificación de la deuda pública de la Comunidad Autónoma, que formula el señor Caballos Mojeda y que dirige a la Consejera de Hacienda y Administración Pública, pregunta que está calificada como de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, vamos a esperar unos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, señor Caballos. Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, es la segunda vez que le pregunto en el Pleno por la calificación de la deuda pública de la Comunidad Autónoma; cuestión importante esta, pues la calificación de nuestra deuda es una prueba de que las cuentas públicas, los Presupuestos de la Junta, las finanzas andaluzas, en definitiva, el empleo del dinero de los contribuyentes, ha sido y es riguroso, solvente y serio. Y esto no lo decimos nosotros por autobombo, porque sí o porque estemos encantados de habernos conocido, señora Aguayo. No, señoría. Es que lo acaba de decir Moody’s, agencia de calificación de ratings, o de solvencia financiera, si se puede en español decir así, sobre la deuda de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que, detrás de esa calificación positiva, está que Andalucía tiene menos deuda que la media de las comunidades autónomas, más ahorro y más liquidez que el conjunto de las comunidades autónomas de España. No ha ocurrido lo mismo, señora Aguayo, con Valencia, ni con Murcia, ni con Madrid, ni con Castilla-León, todas ellas gobernadas por el partido de enfrente, por el Partido Popular, que, si venía siendo el partido de la propaganda y luego el partido del populismo, ahora ha devenido en el partido de los pucherazos electorales. Por cierto, les salió mal el guiso, porque ganó el Partido Socialista. Y, por cierto, en el que en la bancada de enfrente, y por ese tema, nadie se disculpa, nadie asume responsabilidades y nadie dimite. [Aplausos.] Efectivamente, como acaba de decir el Presidente de la Junta, no somos, ni queremos, ni vamos a ser nunca, lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Aguayo, ¿qué valoración le merece la calificación de solvencia de la deuda andaluza publicada en los últimos días por Moody’s?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>La valoración que hace el Gobierno de la decisión adoptada el pasado 11 de marzo por la agencia Moody’s, de mantener el rating en el nivel AA2 es muy positiva. Y es positiva porque refuerza la imagen de solvencia que tiene la Junta de Andalucía, y lo hace en las difíciles circunstancias actuales.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es importante resaltar que esta decisión significa que, a pesar de los efectos de la crisis económica, dicha agencia nos mantiene el mismo nivel de rating que nos otorgó en diciembre de 2006, antes de la crisis. Y en este nivel nos seguimos manteniendo, a pesar de que la propia agencia, en diciembre de 2009, situó dicha calificación en perspectiva negativa. Y les recuerdo que este cambio de perspectiva se incardinó en el contexto de una acción global de rating que afectó al conjunto de comunidades autónomas y que la agencia basaba en el impacto que la crisis económica a nivel nacional podía tener en los presupuestos de las comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, la decisión adoptada por la agencia el pasado viernes es para nosotros de especial relevancia, porque, en el mismo día en el que Moody’s mantenía el rating en Andalucía, bajaba la calificación, -como bien acaba usted de resaltar, a otras cuatro comunidades autónomas: Valencia, Cataluña y Murcia y Castilla-La Mancha. Y tomaba esta decisión un día después de bajar también el rating de la deuda del Tesoro español.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, es de justicia destacar que desde que Moody’s cambió la perspectiva del rating en Andalucía a negativa, en diciembre de 2009, todas las decisiones hechas públicas por dicha agencia, hasta ahora, han llevado a confirmarnos el rating, asimismo, como digo, el pasado mes de agosto, cuando lo revisó. Cuando lo valora y establece cuáles son los elementos fundamentales por los que nos lo mantiene, hace exactamente mención a esto que usted ha referido: un ratio de endeudamiento por debajo de la media, un ratio de ahorro bruto respecto a ingresos de mayor fortaleza que la media nacional y una sólida situación de liquidez.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tenemos en este momento el mismo nivel que el Tesoro, lo que significa que no hay ninguna comunidad autónoma, si exceptuamos el País Vasco, que tenga mejor calificación, para esa agencia, que Andalucía. Corrobora que las cosas las estamos haciendo bien. No es un planteamiento que deba ser triunfalista, ni fuera de ser cautos, pero lo cierto es que en este momento nos permite financiarnos en mejores condiciones en los mercados financieros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, gracias por la respuesta. Está claro que se están recogiendo los frutos de una gestión, no de ahora, sino de muchos años en los que ha habido una gestión de los fondos públicos ortodoxa y responsable. Le animamos a que siga por esa línea, y para ello va a contar con el apoyo del partido y del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

