<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>18</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administracion central, Financiación pública, Relación interadministrativa, Servicio Sanitario</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000093</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000093. Proposición no de ley relativa a la denegación del anticipo para la financiación sanitaria (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 50 votos a favor, 52 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el siguiente punto del orden del día, punto tercero, posiciones no de ley, e iniciamos este punto con la iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular relativa a la denegación del anticipo para financiación sanitaria, y para ello tiene la palabra su portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el 10 de septiembre de 2005 tenía lugar la II Conferencia de Presidentes, en la que participaba el Presidente de Gobierno, los Ministros de Administraciones Públicas y de Economía y Hacienda, las 17 comunidades autónomas y Ceuta y Melilla. En dicha reunión se abordó el problema de la financiación sanitaria y se llegó a un importante consenso, estableciéndose una serie de mecanismos para incrementar los recursos necesarios y afrontar el retraso que tienen para disponer de esos recursos las comunidades autónomas, lo que, en buena medida, es la causa, o una parte importante de la causa, de la deuda que acumulan.</parrafo>
        <parrafo>Ese consenso se plasmó en el Real Decreto-Ley 12/2005, de 16 de septiembre, por el que se aprueban determinadas medidas urgentes en materia de financiación sanitaria, estableciéndose, en su artículo 1, la autorización al Ministro de Economía y Hacienda para acordar la concesión por el Tesoro de anticipos de tesorería a cuenta de la liquidación definitiva de los tributos cedidos y del Fondo de Suficiencia, con el fin de acercar la financiación de las comunidades autónomas y ciudades con estatuto de autonomía a la recaudación real de los ingresos por tributos cedidos.</parrafo>
        <parrafo>La aportación total del Gobierno a la financiación de la sanidad, que se derivó de los acuerdos del Consejo de Política Fiscal y Financiera posteriores a esta conferencia de presidentes, se fijó inicialmente en 3.042 millones de euros para el año 2006 y 3.142 millones para el año 2007. Estas cantidades respondían, en primer lugar, al cambio en las fórmulas de cálculo de los anticipos a cuenta por los tributos cedidos y el Fondo de Suficiencia que la Administración central entrega en cada ejercicio a los gobiernos autonómicos, y, en segundo lugar, incluye una aportación presupuestaria directa distribuida entre las comunidades autónomas de régimen común, conforme a los criterios establecidos por la Ley 21/2001, con los datos de población actualizados. Asimismo, el acuerdo que se gestó en aquella conferencia de presidentes permitió la creación de cuatro fondos: un fondo específico de garantía sanitaria para apoyar a aquellas comunidades autónomas cuyos ingresos asignados a la sanidad evolucionan por debajo del crecimiento del producto interior bruto nominal, un fondo de insularidad, un fondo adicional creado para compensar la asistencia a residentes y extranjeros, y otro fondo adicional para cubrir la atención por accidentes de trabajo y enfermedades profesionales cubiertos solo por el Instituto Nacional de la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también se articularon una serie de medidas impositivas dirigidas a incrementar significativamente los ingresos percibidos por las comunidades autónomas, se incrementó la dotación del Fondo de Cohesión Sanitaria y se puso en marcha el Plan de Calidad del Sistema Nacional de Salud.</parrafo>
        <parrafo>En el ejercicio 2005 no se concedió anticipo de tesorería a la Comunidad Autónoma andaluza, sencillamente, porque no lo solicitó. Dicha solicitud era requisito previo e indispensable para la concesión. Su importe ascendía, según el cálculo, a 274,7 millones de euros. En 2006, último ejercicio del que se conoce la liquidación del sistema de financiación, los anticipos para Andalucía ascendieron a 298 millones de euros. En 2007 -seguro que el señor Griñán y la señora Consejera de Salud lo saben mejor que nosotros-, al parecer, ronda la cantidad de 300 millones de euros. Y cuál es nuestra sorpresa, cuando el pasado 23 de septiembre, el Ministerio de Economía y Hacienda denegó por carta la entrega de este anticipo de 3.000 millones de euros a las 12 comunidades autónomas que lo habían solicitado, entre las que se encuentra Andalucía; justificándose la negación por el descenso de la recaudación real de los tributos cedidos. Es más, el Secretario de Estado de Hacienda y Presupuestos, Carlos Ocaña, argumentó ante los medios de comunicación que «el descenso en la recaudación de impuestos como consecuencia de la desaceleración económica impedirá que el Estado conceda los anticipos de tesorería que las comunidades autónomas puedan solicitar desde el año 2005 y que en este ejercicio habían pedido un total de 12 regiones». Es decir, señorías, la crisis ya llegado a la sanidad y esa crisis que hasta hace poco negaban los señores socialistas, tanto en el Gobierno de España como en Andalucía, va a afectar directamente a las políticas sanitarias en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y al Grupo Popular le parece gravísimo porque la sanidad tiene que ser una prioridad para todos, porque la sanidad tiene que contar con ese esfuerzo para garantizar la calidad, la rapidez y la eficacia en las prestaciones.</parrafo>
        <parrafo>Ocaña señaló también que «solo es posible conceder este anticipo si la recaudación real va por encima de lo presupuestado. Resulta imposible -añadía- conceder estos anticipos de tesorería porque si se concedieran daría lugar a que las comunidades tuvieran que devolver el dinero más adelante». Es decir, están basando su decisión, su negativa a conceder este anticipo en un futurible, en algo que podría pasar pero que todavía no se sabe si va a pasar. Pero más grave aún, lo generalizan para todas las comunidades autónomas y no se ve comunidad a comunidad, cuando hay comunidades que sí van a mantener esos ingresos y otras que no los van a mantener.</parrafo>
        <parrafo>La carta remitida por el Ministerio establece que contra dicha resolución podrá interponerse recurso contencioso-administrativo en la Audiencia Nacional en el plazo de dos meses desde su notificación. Y eso es lo que nosotros queremos que se haga, queremos que el Gobierno andaluz -y por eso hemos pedido esta iniciativa- reivindique lo que en su día se aprobó por consenso de todos, lo que Andalucía necesita; sin doblegarse a intereses partidistas, que no se rinda pleitesía al señor Zapatero, sino que se rindan cuentas a los andaluces. Sin embargo, señorías, mientras que las comunidades autónomas de Murcia, Madrid y Castilla y León han anunciado su intención de ejercer este derecho, y algunas más, La Rioja, etcétera, la Junta de Andalucía ha manifestado ya que no recurrirá a la decisión del Gobierno central. Según fuentes socialistas, este anticipo rondaría los 300 millones de euros, pero parece que el señor Chaves, una vez más, defiende al Gobierno de Zapatero, pero no defiende los intereses de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Según el Gobierno andaluz la decisión de no recurrir viene motivada por el hecho de que no tendría sentido que llegara una cantidad en calidad de anticipo, cuando atendiendo al descenso de la recaudación de impuestos la Comunidad tendría que devolver el dinero posteriormente, pero lo cierto es que la única excusa es la sumisión al Gobierno amigo, es no crearle un problema a Zapatero y es no alzar una voz más alta que otra.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular les pide que rectifiquen, que pongan los intereses de Andalucía y de los andaluces por delante de los suyos propios y que hagan de la sanidad andaluza su bandera, que pongan un recurso contencioso-administrativo, como ya han anunciado otras comunidades autónomas, y, sobre todo, que no permitan que se le niegue a Andalucía lo que se le prometió. Andalucía merece un Gobierno que reivindique, no solo cuando en España gobierna el Partido Popular, sino cuando se dañan los intereses de los andaluces, aunque quien lo haga sea de su mismo signo político. Y si no se hace así, si no se pone este recurso, no será un Gobierno digno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Y para posicionar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía tiene la palabra su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, esta proposición no de ley nos remonta a uno de los pocos acuerdos que ha habido a lo largo de estos años en materia económica. Precisamente, se produce el acuerdo en la segunda conferencia de presidentes, el 10 de septiembre de 2005, porque se detectan insuficiencias financieras en un ámbito de los servicios públicos tan esenciales e importantes para el bienestar de nuestra Comunidad, de los andaluces y andaluzas, como es la sanidad. Y se detectan esas deficiencias, esa insuficiencia financiera, pues, posiblemente, entre otras cosas, sin duda alguna, en nuestra Comunidad, en concreto, porque ya las transferencias fueron escasas en un primer momento y porque después han devenido, lógicamente, muchas circunstancias que así han convertido a la sanidad en -diríamos- una fuente de bienestar que hay que ir mejorando permanentemente en función de los adelantos técnicos y de la nuevas situaciones de enfermedades nuevas, de nuevas dolencias, etcétera. Y, lógicamente, nosotros creemos que acertaron los presidentes al establecer, a través de un real decreto-ley, que sale el 16 de septiembre, pues establecer un mecanismo para poder prever las insuficiencias financieras de las distintas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Se trataba de establecer una posibilidad de concesión de anticipos de tesorería a las comunidades autónomas de régimen común y a las ciudades con Estatuto de Autonomía a cuenta de la liquidación definitiva del sistema de financiación, y ello ha ido posibilitando, en algunos momentos, el que así se hiciera y, por tanto, hubiera, bueno, pues, por lo menos, algo, una fuente financiera donde acudir.</parrafo>
        <parrafo>Las comunidades autónomas, por tanto, tienen la posibilidad..., hasta ahora tenían la posibilidad de recibir un 98% a cuenta de los tributos cedidos y del fondo de suficiencia. Por tanto, cuando ahora se niega este anticipo a cuenta en función de que, hombre, habría que devolver, habría que devolver por los tributos cedidos, ¿verdad? Porque los tributos cedidos están bajando, es decir, no se recauda lo que se prevé, etcétera, y, por lo tanto, podemos caer en tener que devolver lo que se nos ha anticipado. Hombre, pues, mire usted, y podríamos también ampliar a través de una ampliación presupuestaria el fondo de suficiencia, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, desde luego, ciertamente, ahora me contestará el portavoz del Grupo Socialista, pero, sin duda alguna, en función de esta situación, la ley, que en un momento se estableció por consenso, cuando llegan momentos como los de esta crisis financiera, lo que no puede hacer es evitar tener un mecanismo de garantía de la suficiencia financiera de la sanidad, y decir: «Bueno, como no hay dinero, pues vamos a renunciar, no os vamos a conceder ese mecanismo de suficiencia financiera para un elemento de servicio público tan importante y tan esencial como es la sanidad». Bien, los mecanismos de reajuste habrá que hacerlos en función de un cambio de la ley si es necesario.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, bueno, esa concesión de los anticipos a cuenta, tienen que solicitarlos las comunidades autónomas una vez transcurridos los seis meses de cada ejercicio, del ejercicio que sea, y no pueden exceder del 4% de la base del cálculo utilizada para la fijación inicial de las entregas a cuenta por tributos cedidos y Fondo de Suficiencia, y Fondo de Suficiencia. Ahora nos explicará el señor portavoz del Grupo Socialista por qué dice que es otra cosa, cuando la ley establece que son las dos cosas exactamente la misma fuente, pero bien. Y lo cierto y verdad es que habrán cambiado las circunstancias de capacidad recaudatoria por parte de la Hacienda andaluza, habrán cambiado, pero lo que ha cambiado también es el endeudamiento que tiene la sanidad andaluza, que cada vez es mayor. Porque, según la Cámara de Cuentas, en el año 2006, tenía 1.874 millones de euros de deuda la sanidad andaluza. Hombre, digo yo que la necesidad objetiva de anticiparle a cuenta, o como sea, a la sanidad andaluza financiación suficiente es una necesidad pública, notoria y perfectamente probada. Por lo tanto, lo que no podemos es llegar a la situación en la que estamos metiéndonos ya en la sanidad andaluza: un agujero financiero terrorífico, que es una película de terror lo que hay ahí. De repente... Yo vengo de una provincia en la que, de repente, aparece que han despedido o, mejor dicho, no han renovado contratos a casi cien médicos. Lo mismo sale en la prensa que hay en otras provincias. Y, claro, ante la protesta y el escándalo que se produce este mismo verano, pues resulta que empiezan a justificarse las cosas, y se nos dice: «No, es que ha sido un fallo informático...» ¡Qué fallo informático ni qué...! Que no, que no, que era sencillamente que no había dinero; que, efectivamente, se estaba constatando por parte de los gestores del SAS que no había dinero, que había una insuficiencia financiera palmaria, clarísima, y tenían que ver cómo ahorraban dinero por todas partes. Sí, la insostenibilidad financiera de la sanidad pública afecta y genera problemas de personal. Y genera problemas de titularidad pública, porque se está inventando el tema de los CHARE para poder acudir a atender o a cubrir las necesidades de la sanidad pública a través de unos hospitales que son públicos, pero que tienen un régimen privado, pero que su personal gana menos que en lo público, pero que... Efectivamente, chapuzas, chapuzas. Chapuzas. Y el dedo no, el dedo no... No me digan ustedes que no, porque es que sí, porque uno conoce perfectamente cómo son los convenios del hospital del Poniente y de otros hospitales públicos, que tienen al personal..., obviamente, al personal altamente cualificado no, pero sí al personal de base de los hospitales, ganando menos, ganando menos y en condiciones laborales peores que los de los hospitales públicos, haciendo las mismas funciones. Que hasta uno es familiar de alguno de esos que lo padecen.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, toda la insostenibilidad financiera genera una situación en la que ya se empiezan a intentar buscar fórmulas que podrían acabar, pues, bueno, creando dinámicas que nosotros hemos criticado de otras comunidades autónomas: la privatización, etcétera. Y no queremos que pase eso, no queremos que pase eso, pero para ello tiene que garantizarse la sostenibilidad financiera de la sanidad pública. Porque es necesario, por lo menos, mantener lo que tenemos, por lo menos mantener lo que tenemos, cuando realmente lo que sería necesario sería una perspectiva mayor, de ampliar, de ampliar. Hay problemas en la sanidad pública que hay que resolver: habría que intentar integrar la atención primaria con la atención especializada, la hospitalaria; habría que ampliar para el medio rural, sobre todo, la asistencia sanitaria, y, sobre todo, insertar en el medio rural más especialistas de distintas cuestiones; habría que resolver definitivamente las listas de espera, pero no con maquillajes estadísticos, sino con la realidad de un servicio de calidad, de calidad. Y todo eso, sin finanzas, sin dinero, no es posible.</parrafo>
        <parrafo>Bien, a sabiendas de que siempre es mejor una mala negociación que un buen pleito, bueno, pues hay que acudir a la justicia. Éste es el mecanismo. Y se dice bien incluso en la misma carta que se plantea. Por lo tanto, es lógico lo que plantea la proposición no de ley del Grupo Popular, en el sentido de que la Comunidad Autónoma acuda a los tribunales para reclamar esto que ahora se le niega a la sanidad andaluza, a la Hacienda pública de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros estamos de acuerdo -con esto voy acabando, se me está agotando el tiempo y no quiero pasarme-, estamos de acuerdo con esta proposición no de ley, aunque únicamente nos gustaría -es un detalle, nosotros lo consideramos también importante, el detalle-, hombre, que a ser posible atendieran una exposición de motivos in voce que, si lo tienen a bien la Cámara y el grupo proponente, me gustaría formular. Porque en el petitum de la proposición no de ley se acaba diciendo que «... el anticipo de tesorería a la región». Mire, nos gustaría que, en vez de región, hablara usted de comunidad autónoma. Ni siquiera de nacionalidad histórica, no: de comunidad autónoma. Hombre, hemos pasado ya la concepción regionalista de nuestro Estado, que, si no es federal, lo es casi, casi, ¿verdad? Y, en todo caso, yo creo que viene mal esta palabra de región atribuida a nuestra Comunidad Autónoma de Andalucía. Si ustedes, por supuesto, aceptan esto, pues bien, y, si no, pues votaremos también, igual, afirmativamente, porque estamos convencidos de que el fondo de la cuestión es válido en cualquier caso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ahora es el momento del posicionamiento del Grupo Parlamentario Socialista, y para eso tiene la palabra su portavoz, el señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Velasco, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que, cuando este diputado se presenta en el Pleno de esta Cámara para exponer la posición de su grupo, de nuevo en una cuestión económica a iniciativa del Partido Popular, tiene la sensación de haber entrado en un bucle. Y en cualquier momento alguien, al entrar en este salón de plenos, parece que le va a ofrecer un seguro. Como en aquella película, que todos recordarán, en la que el protagonista se encontraba atrapado en el tiempo para celebrar una y otra vez el día de la marmota. Aunque también me viene a la mente esa frase de Catón, que sentencia que el hombre sabio aprende más del necio que el necio del sabio. Y la verdad, señoras diputadas y señores diputados, es que este portavoz socialista en temas económicos va adquiriendo la experiencia suficiente como para constatar la manera en que el Grupo Popular ha afrontado esta legislatura, en la que, por si no se han dado cuenta, están de nuevo en los escaños de la oposición, a pesar de que les molesta mucho a sus señorías de la derecha esta reflexión. Una realidad que no les ha hecho comprender que no es buen sistema eso de andar hurgando siempre sobre las mismas cosas, porque al final se enconan, como los granos, que diría Camilo José Cela, aunque, como en el día de la marmota, vengan una y otra vez a este Parlamento a intentar vender a la ciudadanía un seguro que hace solo un poco más de seis meses no les han comprado.</parrafo>
        <parrafo>Nos trae hoy el Grupo Popular una proposición no de ley que no voy a explicar, como me ha pedido el señor Vaquero, porque no soy el proponente, pero decía que nos trae el Partido Popular una proposición no de ley que pretende que la Comunidad Autónoma de Andalucía imite, como bien ha dicho su portavoz, a las de Castilla y León, Murcia y Madrid..., territorio, por cierto, del que, si hablamos de financiación, no es precisamente referencia de una gestión deseable, ya que la megalomanía de su alcalde ha acumulado en la capital de España más de una cuarta parte del déficit del conjunto de todos los entes locales de España. Solamente Madrid. Y de sanidad, en la Comunidad de Madrid, no podrán hacer referencia aquí, con la que tiene la señora Esperanza Aguirre bajo su cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Por todo argumento, desde los escaños del Partido Popular, se quiere embarcar a Andalucía en un procedimiento contencioso-administrativo, con el apoyo de Izquierda Unida, para reclamar una cantidad que, a la postre, y según las previsiones económicas -le guste al señor Vaquero o no- habría que devolver, basándose en una coletilla administrativista que se recoge en toda resolución administrativa, de índole, además, legal, que únicamente viene a dar cumplimiento al artículo 89 de la Ley de Régimen Jurídico de las Administraciones Públicas y del Procedimiento Administrativo Común, que explicita los contenidos esenciales de una resolución, entre los que se encuentran recoger los recursos que contra la misma procedan, órgano administrativo judicial ante el que hubieran de presentarse, y plazo para interponerlo, sin perjuicio de que los interesados puedan ejercitar cualquier otro que estimen oportuno. La proposición del Grupo Popular adolece de rigor jurídico y de motivación política.</parrafo>
        <parrafo>Hay una única referencia a la norma en la que se basa la decisión del Gobierno de España de no facilitar el anticipo del 2% solicitado, por el Gobierno de la Junta de Andalucía, para la financiación sanitaria. Se trata, por lo demás, de una referencia genérica, ya que, de haberse molestado en un estudio, cuando menos simple, de Real Decreto Ley 12/2005, en cuyo contenido se basó la petición de Andalucía y la decisión del Ministerio de Economía y Hacienda, hubieran podido comprobar que el anticipo se realiza, en todo caso, a cuenta de la liquidación definitiva de los tributos cedidos y del Fondo de Suficiencia que -como le decía el señor Vaquero- es otra cuestión. No unir las dos como ha hecho su señoría en esta tribuna. Señoría, ese 2% es una entrega a cuenta que luego hay que liquidar, resolver en más o menos si se ha cobrado de más. Al final, hay que reintegrar al Tesoro lo que se ha percibido por encima de lo recaudado. Por el contrario, el Partido Popular quiere presentar esta decisión del Gobierno de España como un incumplimiento legal y como una disminución de los ingresos de Andalucía, cuando la realidad es bien distinta.</parrafo>
        <parrafo>Cuando en 2005 -como bien ha recordado la portavoz del Partido Popular-, el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero dio luz verde a este procedimiento tras la segunda conferencia de presidentes autonómicos, lo que se pretendía era otorgar un instrumento jurídico que permitiera lograr -y no pierdan sus señorías este término de la vista- una mayor aproximación en el tiempo entre la financiación de las comunidades autónomas y ciudades con Estatuto de Autonomía y el incremento de la recaudación que pueda producirse respecto a los tributos cedidos. Ello, además, como bien recoge el real decreto ley, como una medida de política económica urgente y añadida al sistema vigente de financiación autonómica. Es decir, Andalucía va a percibir lo que le corresponde basándose en ese sistema, sin que ahora se le haga un anticipo de Tesorería ante la previsión de que la liquidación definitiva, el balance iba a ser negativo para nuestra Comunidad Autónoma, y habría, a la postre, que devolver lo cobrado de más, y más cuando se conozcan, como señala la norma legal, los datos definitivos de recaudación.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, al igual que el resto de las regiones españolas que tienen el régimen común, recibirá en concepto de entrega a cuenta el 98% de la recaudación líquida por tributos cedidos previsto en el presupuesto inicial del ejercicio al que corresponde; una entrega a cuenta que también hay que liquidar cuando se conocen los datos definitivos de recaudación. Señorías, lo que pretende la proposición no de ley del Grupo Popular es entablar ahora un pleito, que podría sustanciarse incluso después de que haya practicado la liquidación definitiva prevista en el sistema de financiación. Por eso, falta a la verdad la afirmación de la iniciativa que se nos hace desde los escaños del Partido Popular, de que el Gobierno de la Junta de Andalucía «no ejerce un derecho a recurrir, pese a la importante pérdida de fondos que este hecho supone». Lo entrecomillo porque son letras textuales de su proposición. No es verdad, señor Arenas, por muy obvio que a usted le parezca, no es verdad porque no se produce ninguna pérdida de fondos, ninguna. Lo único que sucede es que las previsiones de ingresos por tributos avanzan; que la liquidación final no permite en este ejercicio el reforzamiento de la financiación sanitaria que el Gobierno socialista puso en marcha en 2005.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco hay base política para promover el recurso. Hablar de que las comunidades autónomas cuentan con ese anticipo para su presupuesto es una quimera, la misma que ha llevado a la práctica quiebra al Ayuntamiento de Madrid y ha generado un déficit de más de mil quinientos millones de euros, que le ha obligado ahora a no acometer todas las obras que no estuviesen licitadas para intentar evitar llevar a la corporación a un crac económico que colapsaría su actividad ordinaria.</parrafo>
        <parrafo>Porque tampoco dicen la verdad cuando en su iniciativa hablan de que «el real decreto que autoriza» -autorizar, señoras y señores diputados, no es obligar- «a conceder los anticipos, pretende acercar la financiación a la recaudación real» sino, como señala la norma que hoy nos ocupa, lo que hace es lograr una mayor aproximación en el tiempo, señor Vaquero, en el tiempo, entre lo que se prevé recaudar y lo recaudado. Precisamente por ello el Ministerio de Economía y Hacienda no ha accedido a la petición realizada por Andalucía y por otras once comunidades autónomas. Por supuesto que el Grupo Socialista se hubiese alegrado de la concesión, y lo tengo que reconocer; pero también es cierto que nos encontramos en una época económicamente complicada, a la que hay que hacer frente con rigor.</parrafo>
        <parrafo>La responsabilidad de los dirigentes es esencial ante la ciudadanía, es el alma máter de un sistema democrático y avanzando. Nuestra obligación es transmitir realidad y confianza, porque estamos en condiciones de garantizar un futuro inmediato en la línea de crecimiento que Andalucía ha experimentado en los últimos catorce años. También en el sistema sanitario, en el que ha protagonizado un proceso de convergencia con sus economías de referencia, y que le ha permitido atravesar el periodo más próspero de la Historia reciente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Velasco Sierra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se lo agradecería. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Hace unas semanas, el Catedrático de Economía de la Universidad Pompeu Fabra, José García Montalvo, aludía al hecho de cómo la pérdida de confianza del consumidor y la caída de la economía se retroalimentan. En un artículo periodístico decía: «Los españoles han frenado el consumo, no por cómo están hoy, sino por cómo creen que pueden estar en el futuro». Eso es lo único que perciben ustedes, señoras y señores diputados del Partido Popular, alimentar una sensación de caos, en la creencia de que juegan un papel decisivo con los mensajes catastrofistas que se han lanzado a la opinión pública, lo que no hace más que agravar la sensación de una situación real, cumpliendo así el principio de que el miedo actúa mucho más rápido en el mercado que la euforia. Cuando uno accede a esta tribuna, una y otra vez escucha lo mismo, la misma retahíla de supuestos desastres. Le embarga la grandeza de la pasión política y de compromiso de los hombres y mujeres socialistas que formamos parte de este Parlamento y que representamos a la mayoría del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y en un intento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Velasco Sierra, Señor Velasco, ahora ya sí debe su señoría concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, ya termino. ... y en un intento de olvidar ese día de la marmota -al que hacía referencia anteriormente- al que ustedes someten cada jornada a la ciudadanía andaluza con la idea de venderles un seguro que nadie les compra, le viene a uno a la mente el arranque de la Primera Catilinaria de Cicerón: «¿Hasta cuándo, Catilina, abusarás de nuestra paciencia? ¿Hasta qué límite te jactarás con tu desenfrenada audacia? ¿No adviertes que tu conjura, conocida por todos, no tiene salida?». ¿Hasta cuándo, señores del Partido Popular, hasta cuándo?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, en primer lugar, para agradecerle sus palabras y que coincida con nosotros. Estamos de acuerdo en que hay que garantizar la financiación sanitaria, y, además, le aceptamos la enmienda in voce. Le digo que fue un error de transcripción, que además nos dimos cuenta, pero ya estaba registrada. Así que coincidimos, y, por supuesto, no hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a hablar con el señor Velasco. Dice que esto le parece un bucle. Pues más bucle le va a parecer, porque a nosotros sí nos preocupa la crisis económica, a nosotros sí nos preocupan los problemas de los andaluces y a nosotros sí nos preocupa la sanidad. Así que un bucle, porque una y otra vez lo vamos a traer a este Parlamento, hasta que ustedes den las soluciones, porque son los que gobiernan, o hasta que nos den paso a nosotros, que sí tenemos capacidad para resolverlo. No como ustedes han demostrado.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, me parece... Yo no he visto la película, pero me parece que usted se ha confundido, porque el día de la marmota, y además me lo comentaba mi compañero, el señor Garrido, que ha estado viviendo en Nueva York, es el día en que se saca la marmota para que, viendo la sombra, se vea cuánto va a durar el invierno. Y, claro, me parece que usted lo ha confundido con otras historias, porque el invierno en Andalucía les va a durar mucho a muchas familias, por desgracia, por lo que ustedes están haciendo con nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y yo le felicito, se ha aprendido usted la cantinela: el Partido Popular ha perdido las elecciones. Pero, eso sí, se le olvida siempre que el Partido Popular tiene diez diputados más, y que cinco han salido de sus filas. Cinco, los ha perdido el Partido Socialista, y eso también es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y me ha dicho: ¿No hablará aquí de la sanidad de Madrid? Pues, mire usted, ocho hospitales, 47 centros de salud, en solo una legislatura, Esperanza Aguirre. Por goleada le gana al señor Chaves. Así que aquí se nos llena la boca hablando de la sanidad de Madrid y de cómo gestionan allí para los madrileños.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré una cosa. Me ha dicho: «Su iniciativa adolece de rigor jurídico y de motivación política». Le diré que usted no se ha leído la carta ni la resolución que ha mandado el Ministerio, porque, motivación, ahí es donde falta. ¡Si ni siquiera han sabido motivar por qué deniegan, por qué deniegan ese anticipo, si han generalizado para todos las mismas razones, si no ha habido ningún rigor y ni siquiera ha habido consenso, si este decreto ley se aprobó por consenso, y ustedes se lo han saltado a la torera, no han hablado con las comunidades autónomas...! ¿Cómo van a hablar de rigor y de seriedad, cuando ustedes consultan para lo que quieren, y para lo que no, se olvidan y les mandan una cartita a los consejeros? ¿Eso es seriedad y rigor?</parrafo>
        <parrafo>Y ya me dice que cómo planteamos esto aquí. Pues yo le digo una cosa: déjese de historias, ¿eh?, aquí lo que hemos pedido es el dinero para Andalucía, para Andalucía, y aquí lo que tiene usted que decir es si lo van a recurrir o no, y ésa es la clave. Y lo que yo saco como conclusión, porque no lo ha dicho así de claro, es que no lo van a recurrir, es que ustedes van a renunciar a ese dinero para la sanidad andaluza. Y me parece gravísimo.</parrafo>
        <parrafo>Y digo otra cosa: es que a ustedes, al Gobierno del Partido Popular, en los años 1996 a 2004, les pusieron 11 recursos, y, oye, no se les cayeron los anillos por poner esos recursos. Pero hoy, por ponerle un recurso al Gobierno del señor Zapatero, con un tema tan serio, ustedes se niegan. Y hoy aquí usted ha estado haciendo el discurso de un director general del Gobierno del señor Zapatero, pero no, desde luego, de un diputado de esta Cámara, que defienda los intereses de Andalucía, y eso es lamentable.</parrafo>
        <parrafo>[[Aplausos.]]</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho que nos faltaba grandeza; yo lo que le digo es que a usted le ha sobrado grandeza para defender a Zapatero, pero le ha faltado mucho, mucho, para defender los intereses de Andalucía y de los andaluces. Y le voy a decir una cosa: lo que está claro es que todo esto es consecuencia de la crisis económica, esa que ustedes han estado negando. Y le voy a leer unas palabritas de su programa electoral, del suyo, para las elecciones de marzo. Decía: «Tenemos que seguir profundizando en el bienestar de la ciudadanía, la buena situación económica...» -¿le suena?- «... la buena situación económica debe repercutir en las economías familiares». Pues ya lo hemos visto: más paro, menos sanidad, menos prestaciones sociales... Así ha repercutido su buena política económica.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más: ¿Qué decía el señor Rodríguez Zapatero después de esa segunda conferencia de presidentes? Decía: «Este encuentro es la visión de cómo se puede gobernar mejor España, este proyecto común, diverso, plural, pero que tiene en el diálogo y en el entendimiento su gran fuerza, cuando se lidera adecuadamente». Pues el liderazgo le duró un telediario, lo que esas declaraciones, y el diálogo le duró menos que el telediario. Lo cierto es que se lo han saltado, al negar el anticipo sin ni siquiera plantearlo en el Consejo de Política Fiscal y Financiera.</parrafo>
        <parrafo>Y hay algo más: es que les han perdido el respeto a las comunidades autónomas, y a Andalucía entre ellas, porque hoy había reunión del Consejo de Política Fiscal y Financiera, porque las comunidades gobernadas por el Partido Popular habían pedido que este asunto se tratara en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, y el Gobierno del señor Zapatero se han negado. Y ustedes han callado, ustedes han permitido que este tema tan importante se debata en el Consejo de Política Fiscal y Financiera.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay algo más: los socialistas, señorías, parecen tener dinero para todo menos para lo que es realmente necesario e importante, como es la sanidad. Pueden gastar 9 millones de euros en una cumbre de dos días sobre la alianza de civilizaciones, pueden gastar 42 millones de euros en política de imposición lingüística en Cataluña, pueden gastar 28 millones de euros para aumentar los altos cargos del señor Zapatero; pero ni un euro para sanidad, ni un euro para listas de espera, ni un euro para contratar profesionales, ni un euro para hacer nuevas infraestructuras. Ésa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Además, el Gobierno del señor Zapatero ha roto de manera unilateral el sistema de financiación de las comunidades autónomas, ha roto el consenso, y ese anticipo, que lo garantizaba un decreto ley, no es una margarita que se deshoja, ahora sí, ahora no; ahora te lo doy, ahora no. O cambiamos la ley, como apuntaba el señor Vaquero, o solucionamos el problema, pero no se arregla con cartitas.</parrafo>
        <parrafo>Y se les llena la boca diciendo...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Si quiere, le doy la palabra y sube aquí otra vez, porque yo estoy oyendo los comentarios, vamos.</parrafo>
        <parrafo>Se le llena la boca hablando de política social, pero en realidad están negando a Andalucía el dinero que necesita, porque Andalucía es la que al final tiene que prestar esas prestaciones sanitarias, y la Consejera de Salud lo sabe bien. Hoy deberían ustedes estar pidiendo la rectificación del Gobierno central, deberían -lo vuelvo a decir- pedir urgentemente la reunión del Consejo de Política Fiscal y Financiera para este tema, y deberían plantear una solución para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, la resolución del Gobierno es ilegítima, antijurídica, antidemocrática y, sobre todo, insolidaria. Es insolidaria. Vamos a dejar de percibir el dinero esperado y seguir teniendo que prestar esos servicios básicos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo tengo aquí la carta -me imagino que usted también- y la resolución, así que, se lo decía, no está suficientemente motivada, habla de previsiones de ingresos en general, se basa en especulaciones y trata a todos por igual, y no es justo. En un acto sin precedentes, se pone de manifiesto la verdadera voluntad social del señor Zapatero. Lo que valen sus palabras en esa segunda conferencia de presidentes: nada, no valen nada, lo que ha durado dos años. Hay comunidades que ya han anunciado un recurso: La Rioja, Madrid, Valencia, Castilla y León. Pero es que hay comunidades gobernadas por el Partido Socialista que han anunciado que están estudiando medidas para exigir los anticipos en materia sanitaria: Galicia y Castilla-La Mancha. Pero Andalucía sigue manteniendo un silencio absoluto. ¿Es que han cambiado en algo las cosas desde hace dos años? ¿Es que hemos resuelto la deuda sanitaria? ¿Es que ya no debemos 1.873.000 millones de euros en Andalucía por la sanidad? Seguimos teniendo la misma situación, sigue siendo urgente resolver este problema, y ustedes han renunciado a ello. Rigor y seriedad, señores del PSOE; se les ha caído la careta y están demostrando que la sanidad y las políticas sociales no son su prioridad. Las infraestructuras, los profesionales, los medicamentos, las listas de espera necesitan presupuesto y necesitan de este anticipo.</parrafo>
        <parrafo>En fin, termino. No renunciaremos a batallar desde este grupo, y creo que ustedes tampoco deben renunciar a batallar, a reivindicar, porque Andalucía lo necesita. Recurramos este incumplimiento flagrante del Gobierno de la Nación, digamos no a los recortes sociales del señor Zapatero y neguémonos a que la crisis llegue a la sanidad, porque, señorías, con la salud no se juega.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, debo preguntarles a los portavoces si están de acuerdo en la tramitación de la enmienda in voce presentada por Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>¿No está...?</parrafo>
        <parrafo>Sí, de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y es aceptada a su vez por el Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues entonces se incorpora al texto.</parrafo>
        <parrafo>Ya podemos, entonces, proceder a la votación de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al obtener 50 votos a favor, 52 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

