<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Competición deportiva, Deporte profesional, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000436</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000436. Pregunta oral relativa a Sevilla, Sede de la Final de la Copa Davis (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a Sevilla, sede de la final de la Copa Davis, del Grupo Parlamentario Socialista, pregunta de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me gustaría interesarme por la valoración que hace el Gobierno de la Junta en cuanto a la celebración de la final de la Copa Davis en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En el terreno deportivo estoy convencido de que Sevilla, igual que Córdoba, pues será un perfecto anfitrión, lo que no estoy de acuerdo es con pagar con dinero público esta final, de esas condiciones leoninas e inaccesibles del pliego, como le acabo de comentar.</parrafo>
        <parrafo>En esta legislatura, señorías, en tres años, tres eventos, y en menos de tres meses, dos eventos de la Copa Davis.</parrafo>
        <parrafo>Y, en primer lugar, voy a contestar al tema del sectarismo. En 2009, este consejero ayudó al Ayuntamiento de Marbella, gobernado por el PP, a tener la Copa Davis, y dijimos ese verano, después de ver las condiciones del pliego, que jamás volveríamos a apoyar la Copa Davis con esas condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero decirles también que cambiamos el modelo en el tema de los eventos deportivos, no parece que eso sea malo en la defensa de los intereses de Andalucía. Fíjense, ahora se llama Andalucía Tenis Experience, se celebra en el Ayuntamiento de Marbella, PP; Andalucía Open de Golf, Ayuntamiento de Málaga; Andalucía Masters Valderrama, San Roque, en ese momento el alcalde era del PP; Andalucía Desafío Doñana; o, dentro de un momento, me voy a Andalucía Extreme Sailing Series de vela, en Almería, que supongo que sigue siendo alcalde del PP.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible, señoría, que conociendo las excesivas y desmesuradas condiciones del pliego, vayan contra la Junta de Andalucía y no contra la Federación que se va a enriquecer? ¿Por qué no les piden dinero a las federaciones? ¿Por qué? ¿Qué dicen, que aquí pagan los ciudadanos? La Copa Davis debería llamarse Copa de Andalucía, puesto que en tres años, tres veces; y en tres meses, dos veces.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ¿es que al resto del Estado español no le interesa la Copa Davis? Sí. ¿Es que el resto del Estado español no quiere ver a Nadal y a los jugadores? Claro que sí. ¿Qué es lo que no quieren? Pagar unas condiciones tremendas e inasumibles de ese pliego de condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, ha tomado usted una decisión de manera unilateral. Solo tengo un deseo para usted: ojalá no le pase lo que a su compañero y Alcalde de Córdoba, señor Nieto, que aún no ha podido presentar las cuentas y hasta la secretaria del ayuntamiento se le ha ido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Todos sabemos que Sevilla es la perfecta anfitriona para este tipo de acontecimientos, Sevilla se va a volcar, como siempre lo ha hecho, para que el éxito deportivo y el éxito social estén completamente asegurados.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el problema es que cuando de todo esto alguien quiere aprovecharse, es decir, cuando alguien se pasa de listo. El señor Zoido, Alcalde de Sevilla, dice que Sevilla no fallará. Aquí el único que ha fallado es él... El único que ha fallado es él.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Porque, como muy bien usted ha dicho, señor Consejero, si la gente de Sevilla conociera las condiciones a las que se ha plegado el Alcalde Zoido, desde luego, la gente pensaría que o está loco, o lo han engañado, o algo mucho peor, eso es lo que pasaría, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, un millón de euros a fondo perdido en forma de canon; hacer obras que el señor Alcalde de Córdoba va a tener problemas con eso, porque le obligan a hacer obras y pagarlas por cientos de miles de euros y, luego, las hace una empresa designada por la Federación de Tenis. Pero qué poquísima vergüenza, pero qué poco respeto institucional. Mire, microbuses, autobuses..., ¿es que en Sevilla no hay taxis?, ¿treinta coches a disposición?, ¿hoteles de cinco estrellas?, ¿una cena para 400 invitados?, ¿cuánto vale eso: 80.000 euros?, un poquito menos del doble del coche que se acaba usted de comprar, señor Zoido, un poquito menos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, en cualquier caso, ¿quién en su sano juicio, puede aceptar que todo este dispendio se pague con dinero público en las condiciones económicas en las que estamos?, ¿quién? ¿Hace falta todo esto para organizar una Copa Davis, que da millones de euros de beneficio a la Federación? Sí, sí, a su amigo, al amigo del señor Zoido, aquí, al amigo del señor Zoido. Eso es lo que pasa.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo, de todas maneras, señor consejero, le quiero hacer una petición en nombre del Grupo Socialista: Implíquese, implíquese. En nombre del Grupo Socialista, yo le solicito que ponga en marcha una campaña específica, potente, de promoción de Sevilla y de su provincia, y de su provincia, y de los alrededores. Hay, después de la final de tenis, dos fiestas, va a haber ahí una semana espectacular, y yo creo que es una magnífica oportunidad para que mucha gente pueda venir, pueda disfrutar de Sevilla y de su provincia. Pero, desde luego, de tontos, nada. Sevilla no va a fallar, el que ha fallado es el Alcalde de Sevilla, que en este momento ha demostrado, desde luego, estar plegado a intereses que más tarde o más temprano se conocerán perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

