<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 21</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria aeronáutica, Provincia de Sevilla, Transporte aéreo</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000083</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000083. Pregunta oral relativa a la situación EADS-CASA (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Sanz Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Sanz Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues entonces comenzamos con las preguntas. Y, en primer lugar, la relativa a la situación de EADS-CASA, dirigida al Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, que formula el señor Sanz Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Esperaba que aclarara algo la pregunta el señor Sanz, porque preguntar sobre los efectos para el empleo en la provincia de Sevilla de la actual situación de EADS, me gustaría saber para él cuál es la actual situación de EADS. No sé si es el retraso en el A-400M, si son los problemas que se han generado en cuanto a la incardinación o integración de EADS en MTAD dentro de Airbus. Una vez que lo conozca, podré responderle a su pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta está clarísima, señora Consejero. El que no tiene claro para qué es Consejero de Innovación es usted.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en el año 1999, el Gobierno del Partido Popular trajo a Sevilla el proyecto más importante que ha tenido esta provincia en décadas, un proyecto que convirtió a Sevilla en referente de la industria aeronáutica mundial, solo por detrás de Hamburgo y de Toulouse.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señor Consejero, han bastado solo cinco años del señor Rodríguez Zapatero al frente del Gobierno para que se ponga en riesgo este proyecto. Ni siquiera han sido ustedes capaces de aumentar ese ridículo 5,5% de participación en el accionariado de ADS.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo, señor Consejero, reconoció usted que, si nos quedamos como un mero taller de ensamblaje, si nos quedamos como meros actores secundarios en este proceso, a largo plazo tendrá su repercusión en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>A mí me da miedo escucharle a usted, señor Consejero, hablar del largo plazo, porque, si decían ustedes que no había crisis, no había crisis, y la crisis llegó al día siguiente, el largo plazo es que esta tarde vamos a tener ya esas repercusiones en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Los primeros estudios apuntan, señor Consejero, a que estarían en juego cincuenta y cinco mil empleos. La pregunta es muy clara: ¿Cómo afectaría este proceso, señor Consejero, al empleo en la provincia de Sevilla? Porque, si ustedes no hacen nada, que parece que no están haciendo ustedes nada, a partir del próximo 1 de abril aumentará, empezará a aumentar el desempleo en nuestra provincia, y le recuerdo que el Partido Socialista destruye en esta provincia 160 empleos diarios. A partir del 1 de abril, si ustedes no hacen nada por evitarlo, señor Consejero, empezará el desmantelamiento y el desplome de la industria aeronáutica en Andalucía, y, sobre todo, el de sus industrias auxiliares.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué está usted haciendo para que la industria por la que llevan diez años apostando no se convierta en algo residual?</parrafo>
        <parrafo>Lo más importante que tenía usted que hacer al frente de su Consejería, señor Consejero, era defender la industria aeronáutica andaluza: no ha sabido. Dedíquese usted por lo menos, señor Consejero, a defender el empleo, dele usted algún sentido a su delegación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el único esfuerzo industrial que ha hecho la Junta de Andalucía en estos diez años ha sido en el sector aeronáutico, y ahora se van a conformar con aportar un poquito de mano de obra y con ser, simplemente, suministradores de piezas.</parrafo>
        <parrafo>Me va a permitir una expresión, señor Consejero: Han puesto ustedes todos los huevos en la misma cesta y ahora parece que la cesta ya no la llevamos nosotros; ahora parece, señor Consejero, que la cesta nos la han robado; ahora parece que no pintamos nada; ahora parece que las decisiones no se toman aquí: se van a tomar en Francia y en Alemania.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, va a tener usted en este tema todo el apoyo del Partido Popular de Andalucía, siempre y cuando usted y el Presidente de la Junta de Andalucía den la cara ante el Presidente del Gobierno, el señor Rodríguez Zapatero, y les diga, señor Consejero, al Ministerio de Industria y al señor Rodríguez Zapatero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz. Lo lamento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, parece ser que el señor Aznar tuvo a bien traer el A400M a Sevilla y no tuvieron nada que ver los 200 millones de euros que puso la Junta de Andalucía. Eso no tuvo nada que ver. Es decir, lo que hizo este Gobierno poniendo dinero...</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría saber qué es lo que hizo el señor Aznar, que todavía no lo han dicho. Coincidió con que estaba de Presidente -eso es verdad-, coincidió con que estaba de Presidente. Pero, miren, vamos a ver, habrá que demostrar mínimamente en qué intervino; no vaya a ser que intervinieran a la contra y esto le saliera un poco de rebote sin que él mismo lo tuviera previsto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo pronto, lo que está demostrado es que quien pujó aquí poniendo dinero fue la Junta de Andalucía, y que se consiguió gracias al esfuerzo económico de los andaluces, no del señor Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no sé si a lo largo de estos años ha mejorado o no la situación aeronáutica. Lo que sí le puedo decir es que, en términos de empleo, es el sector que más ha crecido en esta tierra -el sector industrial que más ha crecido es el sector aeronáutico-; que es el sector que más tecnología, que más tecnología ha puesto en valor en Andalucía a lo largo de los últimos años; es el sector que más empresas de I+D también ha puesto en desarrollo, y es el sector que va a generar en el futuro más empleo: estoy totalmente convencido.</parrafo>
        <parrafo>Yo no quiero que nos echen una mano -señor Sanz, de verdad-. Le pido que simplemente se estén quietecitos, porque, cuando intentan echarnos una mano, es para echárnosla al cuello. Como cuando la Junta ha decidido poner en marcha la mayor empresa que nunca en la historia se ha puesto en marcha, Alestis. Ustedes, para echarnos una mano, ustedes, que nunca intervienen en las cajas de ahorro, han dado la consigna a sus representantes en las cajas de ahorro de boicotear la puesta en marcha de una empresa que va a crear cinco mil puestos de trabajo en Andalucía; ustedes, que son los que luchan por el empleo y por la aeronáutica en esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Mire, viene siempre a vender ruina. Bastante ruina tenemos ya, bastante ruina tenemos ya para que ustedes vengan a decir que un sector que tiene una magnífica salud, que es un sector que, cuando ustedes gobernaban, daba empleo para empresas el 5% de cada programa, y que en este momento está dando el 12% del programa del A350, digan que está en mala situación ese sector.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía se va a convertir en uno de los tres puntos estratégicos de Europa en el sector aeronáutico, junto con Toulouse y con Hamburgo; va a ser la fuente y el centro de gran parte del desarrollo tecnológico de Andalucía. Y no se preocupe, no se preocupe, que los socialistas vamos a saber defender no solamente el empleo, sino que vamos a saber defender en general los intereses de esta tierra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que en gran medida coinciden con los intereses aeronáuticos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

