<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Córdoba, Industria metalúrgica, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000228</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000228. Pregunta oral relativa al cierre de la planta de LOCSA en Córdoba (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa al cierre de la planta de LOCSA en Córdoba, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y que dirige al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. Para comenzar la pregunta, tiene la palabra el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar, quisiera trasladar un abrazo afectuoso de solidaridad a los trabajadores de LOCSA, algunos de los cuales se encuentran presentes en la sala, deseando que se resuelva su situación lo antes posible. Y, por eso, le formulo esta pregunta hoy, señor Consejero, porque me gustaría que esas noticias con las que nos desayunamos un día de campaña electoral, en su tarea no sé si como Consejero o como militante del Partido Socialista, no lo sé muy bien porque a veces se confunden, y fue como Consejero a dar una rueda de prensa con el candidato del PSOE en la ciudad de Córdoba para decir que todo se iba a arreglar. Entonces, como prefiero -como es normal y seguro que usted coincide conmigo- que ese tipo de compromisos aparezcan en el Diario de Sesiones, más allá de esas fotos electoralistas, me gustaría que nos dijera qué medidas piensa adoptar el Gobierno de la Junta para mantener el empleo y la actividad en la planta actualmente gestionada por el grupo KME-LOCSA en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ni medidas electoralistas ni otras pamplinas, trabajo es lo que hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, para mantener la actividad y el empleo de LOCSA tenemos que buscar el entendimiento, por parte de la empresa, de las razones que se le están dando por los trabajadores. Y en eso es en lo que estamos, trasladando esa necesidad y buscando el compromiso de todas las partes implicadas. Y ahí es donde están las instituciones, ahí es donde está la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, señoría, trabaja para que se mantenga la actividad productiva en torno a esta histórica fábrica en Córdoba. Las consejerías de Economía y de Empleo estamos colaborando, y lo sabe usted perfectamente, con el Ministerio de Industria, para conseguir la supervivencia de esta actividad, que es estratégica. Y, desde que a principios de abril la multinacional presentó su plan para el cierre, la Junta de Andalucía ha mantenido reuniones periódicas con el comité de empresa y con otros representantes sindicales para intentar atajar el problema. La última, sin ir más lejos, la semana pasada, una en Madrid con los ministerios de Industria y de Medio Ambiente y otra en Córdoba con el Viceconsejero y la Delegada Provincial de esta Consejería, con el objetivo, insisto, de salvaguardar la instalación y, por supuesto, de lograr la continuidad de la actividad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, no he puesto en absoluto en cuestión la tarea que el Gobierno viene desarrollando o cómo la está desarrollando. Lo digo porque lo he visto un poco violento. No sé si pamplina es hablar y utilizar el futuro de cientos de trabajadores para hacerse fotos en las campañas. De verdad, si usted lo califica eso como pamplina... Pero no creo que ese sea el debate. El debate, en todo caso, es que queda explícito en esta Cámara su compromiso, el compromiso del Gobierno andaluz de seguir trabajando, y de seguir trabajando en una política industrial que, desde nuestro punto de vista, es inexistente desde hace mucho tiempo en nuestra Comunidad Autónoma. Una Comunidad Autónoma que se ve sometida a un erial industrial, que ha sido objeto de un modelo de desarrollo en el cual la apuesta por el monocultivo del turismo y de la construcción ya ve los resultados que nos ha dado, junto con el abandono de la agricultura por parte de las instituciones europeas que se aproxima y los pocos vestigios industriales que quedan en nuestra Comunidad Autónoma, sobre todo en el interior de la Comunidad Autónoma Andaluza, como es el tema de Córdoba. Por eso quisiéramos subrayar la importancia que tiene para la provincia de Córdoba esta planta industrial.</parrafo>
        <parrafo>Claro, aquí están las leyes del libre mercado que ustedes, con su política, creo que no combaten de ninguna manera. Pero que, en todo caso, le deseo por parte de nuestro grupo mucha suerte en el trabajo de poder mantener esta planta porque de lo que se trata es de poder mantener el trabajo de cientos de familias en nuestra ciudad, en la provincia de Córdoba, y, además, ligado a un sector tradicional y al sector industrial. Cuente, cuente con nuestro grupo, con nuestro humilde y escaso grupo para aquellas cosas que considere convenientes en ese objetivo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ahí es donde le quiero ver, señor Mariscal, en la búsqueda de las soluciones y no en la demagogia ni en la utilización de temas conflictivos de trabajadores como arma arrojadiza contra el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Sinceramente, ahí es donde creo que nos podemos encontrar, entre otras cosas porque el fin es el mismo, porque nos preocupan todos y cada uno de los empleos que hay ahí en esa factoría, lo mismo que en otras que están teniendo problemas en Andalucía. Y parte de eso también pasa por que describamos la situación como es para que hagamos el diagnóstico adecuado y justo, y lo hagamos, además, desde la razón, no desde la mera opinión. Que centremos, por ejemplo, pues, cuáles son las subvenciones que realmente ha tenido esta empresa y no las que plantea o me plantea usted en su pregunta. En apenas mes y medio sabe usted que se han planteado cuatro reuniones, que se han realizado a nivel local, a nivel regional y a nivel nacional. Sabe que desde el Ministerio se ha contactado con la dirección de la multinacional, sabe que vamos a mantener encuentros hasta que seamos capaces de encontrar, de contribuir, porque también tenemos que ser, lógicamente, conscientes de las limitaciones que cada Administración y que cada poder tiene, que vamos a intentar llegar a soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero esa no es tampoco la única opción, no solo estamos esperando a tener reuniones para intentar trasladar a la empresa, sabe también que estamos estudiando todas las posibilidades para garantizar la supervivencia, ya sea con esa multinacional o ya sea con otros responsables del proyecto, ya sea total o ya sea parcialmente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

