<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 28</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Conservación de la pesca, Pesca, Producto pesquero, Regulación de la pesca</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000056</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000056. Proposición no de ley relativa al incremento de la cuota de pesca de atún rojo (pág. 86).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el orden del día. Corresponde ahora la defensa de la proposición no de ley relativa al incremento de la cuota de pesca de atún rojo, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista. Para su defensa, tiene en primer lugar la palabra el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista presentamos hoy en esta Cámara una proposición no de ley referida al incremento de la cuota de pesca de atún rojo; una proposición no de ley que nos gustaría que contase con el apoyo de los diferentes grupos de esta Cámara; una proposición no de ley en la que instamos al Gobierno de la Nación a que se incremente al máximo la cuota de pesca de atún rojo asignada a las almadrabas de la provincia de Cádiz, para asegurar con ello el mantenimiento de su actividad y, con ello, la permanencia de los empleos que esta genera.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señorías, me gustaría dar la bienvenida a las autoridades de la zona, que nos acompañan en esta tarde para presentar el debate, a los representantes sociales y a los alcaldes de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la pesca con artes de almadraba constituye una actividad tradicional; una actividad que viene contribuyendo al desarrollo socioeconómico y al empleo de las zonas costeras en la provincia de Cádiz, principalmente a los municipios de Conil, Barbate, Tarifa y Zahara de los Atunes, entre otras localidades colindantes. La almadraba es un arte complicado de pesca, dedicado a la captura del atún rojo, que ha dado una gran vida a los municipios de la provincia de Cádiz, y muy especialmente a Barbate y a Zahara de los Atunes, cuya economía depende en un amplio porcentaje de este sector.</parrafo>
        <parrafo>Los atunes, procedentes del Círculo Polar Ártico y de las costas noruegas, donde han pasado el invierno engordando, llegan a nuestras costas en primavera, buscando las cálidas aguas del Estrecho y del Mediterráneo. Después volverán de nuevo al Atlántico, produciéndose así un ciclo que se repite y se ha repetido a lo largo de miles de años. Por lo tanto, en las almadrabas es donde se capturan los atunes que pasan cada año por el Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como todos ustedes saben, el sector pesquero andaluz lleva varios años sufriendo un importante proceso de ajuste, adaptando la capacidad del caladero a nuestros recursos pesqueros, y fundamentalmente al esfuerzo pesquero de la flota gaditana, tanto en el Mediterráneo como en el Atlántico.</parrafo>
        <parrafo>Con motivo del Plan de Recuperación del Atún Rojo, establecido por el Consejo de la Unión Europea, las cuatro almadrabas de la provincia de Cádiz, que van desde los municipios de Conil hasta Tarifa, disponen para el presente ejercicio, para el año 2009, de una cuota de 1.088 toneladas. Pero esta cantidad, señorías, creemos desde el Grupo Socialista que resulta insuficiente para mantener la actividad y la permanencia de los cerca de cuatrocientos empleos que genera a lo largo de cada campaña, para las almadrabas de derecho, que se extienden hasta mediados del mes de junio, o para la almadraba de Barbate, la almadraba de revés, que se alarga hasta el mes de septiembre.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Grupo Parlamentario Socialista somos conscientes del momento difícil que está sufriendo el sector en la actualidad, agravado aún más por la situación económica internacional que estamos viviendo, y, por eso, desde el Grupo Socialista vemos conveniente traer esta proposición no de ley hoy aquí al Parlamento, porque queremos manifestar nuestro más rotundo compromiso en la defensa del empleo y en la defensa de los pescadores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El sector pesquero ha sufrido en los últimos años un importante ajuste. Ha sido un sector en permanente reconversión, con ajustes duros, pero ayudado y complementado por la fuerte inversión pública, que, con cuantiosos fondos, ha permitido reconducir algunas situaciones. Pero somos conscientes, señorías, de que todas las situaciones no se han resuelto aún.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente se calcula que puede haber bajo las aguas unas trescientas toneladas; trescientas toneladas que están esperando para ser recogidas, pero que no es posible acceder a ellas, señorías, por el cupo máximo establecido por la Unión Europea. Gracias al Fondo de Maniobra, señorías, hace algunos días se consiguió una ampliación de ese cupo, de 1.088 toneladas en 123 toneladas más, a través de un acuerdo con Portugal, señorías; pero debemos tener en cuenta algo a lo que no hace referencia el sistema de cuotas, que no se ha tenido en cuenta, y es que las almadrabas son un arte de pesca totalmente pasivo, y que se alterna de forma natural cada año. Si, por ejemplo, el año pasado nos sobraron cuotas, este año nos faltan, señorías, y eso debemos tenerlo en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el propio Estatuto de Autonomía para Andalucía dispone por primera vez que los poderes públicos de Andalucía, y con el objetivo de fijar la población en el medio rural y marino, y de mejorar su calidad de vida, promoverán estrategias integrales de desarrollo dirigidas a constituir las bases necesarias para propiciar un desarrollo sostenible. Estas estrategias integrales deben abordarse no solamente desde la perspectiva de la aplicación de los reglamentos comunitarios, sino que también debe abordarse la experiencia acumulada en la ejecución de programas propios que se han desarrollado en todo el territorio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El papel de la política pesquera, y, con ello, el propio de la Administración andaluza, va transformándose paulatinamente, desde un enfoque en el que predominaba la política de garantía de los mercados hasta otro enfoque en el que, siguiendo también las pautas de otros países europeos, alcanzan más relevancia aún la competitividad, las mejoras de la competitividad, la modernización, la sostenibilidad, la promoción agroalimentaria y la calidad de nuestras producciones, procurándose así, señorías, una visión más integradora, donde las políticas que se implementen se diseñen para alcanzar y fijar el objetivo y mejorar la calidad de vida de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Grupo Socialista consideramos que la política pesquera debe avanzar hacia una mejora de la competitividad, una explotación sostenible de los recursos, una política de estructuras que contribuya a la modernización continua del sector y una promoción adecuada de las producciones de calidad. La innovación, la calidad, la sostenibilidad y la corresponsabilidad deben ser los principios claves para llevar a cabo esta tarea.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Grupo Parlamentario Socialista consideramos que una de las prioridades que debe tener la Consejería de Agricultura y Pesca debe ser la mejora de la competitividad del sector pesquero andaluz y el establecer las medidas necesarias para preservar la buena salud de nuestros caladeros. Las empresas que se dediquen a la pesca extractiva han de obtener unos resultados más que suficientes para garantizar que los marineros reciban unas retribuciones dignas y los barcos se mantengan en las condiciones de seguridad y habitabilidad, en un espacio de protección y conservación de nuestros recursos pesqueros existentes, tanto en el Mediterráneo como en el golfo de Cádiz. La innovación debe incorporarse al máximo en nuestra flota pesquera, sustituyendo, por ejemplo, los motores menos eficientes y el gasóleo tradicional por nuevas soluciones que nos van aportando tanto las nuevas tecnologías como las nuevas energías.</parrafo>
        <parrafo>También debe incorporarse al máximo la innovación a la comercialización. El pescado ofrece amplias posibilidades tanto de preparación como de presentación de precocinados, que le aportan aún más valor. La eficiencia para la comercialización.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que se debe continuar colaborando y apoyando al máximo a las organizaciones del sector pesquero, para fomentar así las iniciativas de diferenciación y la promoción de la calidad de nuestros pescados; las inversiones en tierra, para que la pesca genere aún más valor añadido; la presencia en ferias, en certámenes, en convenciones, como las que se están llevando a cabo recientemente en el municipio de Barbate, con la celebración de la II Feria del Atún.</parrafo>
        <parrafo>Es por todo ello, señorías, que, desde el Grupo Socialista, solicitamos -y por todas estas razones-, el apoyo a esta importante iniciativa para que se vea respaldado el sector pesquero andaluz. Y es por todo ello por lo que esperamos contar con el apoyo de los diferentes grupos que conforman esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el turno de posicionamiento. Le corresponde la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, al señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, antes de nada, comenzar saludando a los representantes del sector almadrabero que se encuentran en este salón de Plenos. Trabajadores y empresarios que son los auténticos sufridores de esta situación que se viene encima por un cúmulo de circunstancias históricas que conviene repasar.</parrafo>
        <parrafo>Porque uno no puede evitar, también, en este caso, sentir cierta perplejidad ante esta proposición no de ley del Partido Socialista. Porque si antes tuvimos que oír, escuchar, el programa de educación del Partido Popular plasmado en una proposición no de ley, parece que ahora hemos tenido que escuchar el programa de pesca del Partido Socialista, con la diferencia de que, además, llevan veinte y no sé cuántos años gobernando y, desde luego, muchas de las cosas suenan a repetido, porque sistemáticamente se pinchan, se copian y se pegan de un programa a otro.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en cualquier caso, entrando un poco en materia, hemos de decir que las almadrabas... Se trata, sin duda, de la modalidad de pesca más conocida y antigua de todas las que existen actualmente. Son más de dos mil años en nuestras costas, particular en la provincia de Cádiz, donde se vienen aplicando y se reconocen internacionalmente como una práctica pesquera totalmente sostenible, respetuosa con el medio ambiente y la especie que captura.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que, por esta especial sensibilidad de quien vive de un elemento natural, como es el atún, que tiene el sector almadrabero, fue, desde el propio sector almadrabero y, en gran medida, desde la provincia de Cádiz, desde donde se movió la alarma y se promovieron una serie de medidas, que después tomó la Unión Europea, para asegurar la conservación de la especie como tal especie y desde el punto de vista comercial, para asegurar que siguiese teniendo volumen y tamaño comercial.</parrafo>
        <parrafo>Así, insisto, gracias a iniciativas que parten, en gran medida, del sector almadrabero de la provincia de Cádiz, se consigue que en el conjunto de la Unión Europea -otra cosa es que se vigilen, y después hablaremos de eso-, se consigue que se establezcan tamaños mínimos, que haya períodos de veda, que haya cuotas, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Pero hemos de decir que, bueno, en primer lugar, que la responsabilidad de la cuota que reciben en este momento las almadrabas andaluzas, las almadrabas de la provincia de Cádiz, es del Gobierno central, es del Gobierno de España. Atención con esto. Porque es cierto que Europa pone cuotas, pero pone cuotas por Estado. Y ahora, el problema está en que alguien -y, desde luego, alguien me refiero a alguien del Partido Socialista y del Gobierno central- tiene que explicar por qué, si históricamente las almadrabas andaluzas han podido demostrar, con datos en la mano, que pescaban el 49% de la totalidad de las capturas del Estado, por qué en la cuota que ahora se les asigna se les da el 27%. Primera cuestión. Y eso no es Europa. Atención: eso es el Gobierno central, que tiene que explicar con qué criterio, con qué criterio ha repartido la cuota, ya de por sí pequeña, es decir, mal defendida en Europa, que le asignan al Estado español. Por tanto, a mí me gustaría que el portavoz del Partido Socialista explicase cuáles son, repito, las normas, los criterios, las circunstancias en que el Gobierno español decide que a la autonomía andaluza -que es amiga, o porque es amiga- le quito casi la mitad de lo que le corresponde y se lo doy a otras. Primera cuestión sumamente importante.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cuestión. Y esta es grave. Muchos marineros, muchos pescadores, porque la gente del sector de almadraba son pescadores de siempre, se han encontrado, ahora -y no lo sabían, muchos marineros no lo sabían-, que, en lugar de estar en la lista tercera de embarcaciones que les corresponde como pescadores, están en la lista cuarta, que equivale a embarcaciones de servicio. Y dices tú, ¿y eso cuándo ha ocurrido, cómo ha ocurrido y por qué se ha hecho de esa manera? Muchos se han enterado ahora de que, por estar en la lista cuarta, al parecer -que eso habría que discutirlo-, no les corresponden ayudas, no les corresponden subvenciones que vienen de la Unión Europea para periodos de parada biológica para este tipo de situaciones. ¿Cómo se ha pactado eso, con qué claridad, con qué transparencia y con qué poca cabeza, diría yo, se ha llegado a ese acuerdo? Insisto, los trabajadores se han enterado estos días.</parrafo>
        <parrafo>Y me decía uno, con el que me reuní el otro día: «A mí me hicieron ir a la mili a la Marina. ¿Yo, ahora, qué soy, del campo? ¿Ahora resulta que no soy pescador?». Pero tienen que tener la misma documentación que tienen las embarcaciones pesqueras, a nivel de roles, a nivel de despachos, a nivel de control e intervención por la respectiva comandancia de Marina. Y resulta que no son pescadores. La almadraba, señores, la almadraba de Cádiz, de Conil, de Barbate, de Tarifa... No son pescadores, porque están en la lista cuarta.</parrafo>
        <parrafo>Yo pediría que eso se explicase en esta Cámara, porque es muy bonito traer propuestas para que se aumente al máximo. Pues sí, que se aumente, al máximo no, por lo menos a lo que les corresponde, que es el 47%; pero que, además, se les siga considerando pescadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, surge un problema social. Surge un problema social importante. Porque el actual sistema de cuotas, que no es antiguo -aquí no se puede decir: oye, que esto ha funcionado siempre. No, no, esto lleva creo que un par de años o poco más, este sistema de cuotas-, les está provocando una pérdida de poder adquisitivo importante. Primero, en su propia retribución, porque es sabido que, por tradición, estos sistemas se pagan en función de pieza capturada, y en función de piezas capturada, por tramos, con lo cual no es lo mismo, a lo mejor, las 500 primeras, que de las 500 a las 600 o algo así. Claro, si se pone una cuota se está limitando, de partida, la retribución de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, si resulta que se ponen unas cuotas -como demuestra la experiencia- que, en solo dos años, ya se han cubierto y con rapidez en menos de cinco meses, ¿qué está ocurriendo? Pues que su ya -digamos- marginal sistema de retribución, sufre hasta límites insoportables.</parrafo>
        <parrafo>El sistema de retribución habitual que tenían o el sistema de ingresos que tienen los almadraberos es seis meses de trabajo un año y seis meses de trabajo otro año. Con doce meses, es decir, cada dos campañas, consiguen derechos de cuatro meses de paro. Cuatro meses de paro. Y el resto ayuda familiar. Es decir, en circunstancias normales trabajan dos años para tener cuatro meses de paro, y el resto, ayuda familiar. Si ahora, encima, por el tema de las cuotas, se corta un mes, a lo mejor un mes en cada campaña, resulta que necesitarían al menos tres campañas para tener cuatro meses de paro. ¿Hacen falta medidas sociales?, ¿sí o no? Evidentemente, hacen falta medidas sociales, especialmente en tiempos de crisis, como se están teniendo para otros sectores, que nos parece razonable. Pero, evidentemente, no se puede abandonar a un sector que, fundamentalmente, en la provincia de Cádiz, genera empleo para 400 familias; Cuatrocientas familias, en una provincia castigada por el paro, como la de Cádiz, es un número lo suficientemente importante como para que el Consejo de Gobierno de la Junta se vuelque y las ayude. Las ayude ahora, de manera coyuntural, con ayudas para este momento, que necesitan ya; y las ayude, de manera estructural, en línea con lo que viene en la propuesta. Pero nosotros propondríamos que mucho más concretada, no al máximo, sino a lo que les corresponde, a lo que históricamente le ha correspondido a Andalucía, es decir, el 47%. Por tanto, esa es una de las enmiendas que le planteamos a la proposición no de ley del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero les planteamos también, en relación con las cuotas, el estudiar, por lo menos, el que se lleve a Europa el estudio de la aplicación de que las cuotas se evalúen plurianualmente, es decir, cada dos años, cada tres años, de manera que se compense de alguna forma, habrá que buscar la fórmula matemática concreta, que si un año no llegamos y otro nos pasamos, pues entre los dos años se completen un poco los ingresos que tienen los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, recuperar cuota histórica, aplicar cuotas plurianuales y, por supuesto, aplicar medidas sociales. Medidas sociales que, señorías, no pueden ir por la vía de las prejubilaciones. Primero, porque hay gente muy joven todavía en el sector, y segundo, porque hablar de prejubilaciones también en el tema de las almadrabas significa perder o correr el riesgo de que se pierdan los puestos de trabajo asociados a un arte milenario, a una práctica milenaria, con gran interés ecológico y cultural.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que concluya. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Nuestras siguientes enmiendas, presentadas de manera oral, enmiendas in voce y que tiene el portavoz del Partido Socialista, y que paso a la Mesa a continuación, hablan también, por supuesto, de volver a la lista cuarta, perdón, de volver a la lista tercera, de la lista cuarta a la lista tercera, para que se reconozca normativamente, su condición de pescadores, y asimismo solicitamos, de acuerdo con el sector, el que Europa exija el cumplimiento íntegro del plan. Cumplimiento íntegro del plan significa vigilar no solo las capturas de las almadrabas, que es muy fácil, sino vigilar también las capturas de los barcos de arrastre, que especialmente en el Mediterráneo, en la parte de Italia, son los auténticos depredadores del atún rojo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuando con el turno de posicionamiento, corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Tiene, para ello, la palabra la señora Sacramento Villegas. Señora Sacramento Villegas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Y yo también, como los anteriores comparecientes, quiero dar la bienvenida a los representantes de las almadrabas gaditanas que se encuentran esta tarde con nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta iniciativa llega en un momento en que la situación se presenta crítica, muy crítica, para las almadrabas de la zona de Cádiz y las 400 familias que dependen de estas.</parrafo>
        <parrafo>La almadraba, como ya se ha dicho también antes, es un arte milenario que aún subsiste, y que desaparecerá y cerrará sus puertas si no se da solución al grave problema que actualmente atraviesan. En 2008, con la cuota máxima de capturas establecida en las 1.400 toneladas, no se llegó a pescar lo que se les permitía porque no había pesca. Sin embargo, este año en que la cuota ha bajado a las 1.088 toneladas, no pueden capturar los atunes que llegan a sus redes; pura y dura contradicción.</parrafo>
        <parrafo>Ni el fondo de maniobra que la ley contempla da solución a la reivindicación de estas empresas almadraberas, que no es la primera vez que se quejan, ya que en los últimos años han sufrido un descenso considerable en sus capturas. Y es difícil no entender -lo digo yo, que soy de tierra marinera- a estas personas que solo quieren trabajar y poder llevar un plato de comida a sus casas, más en estos momentos en que la crisis que atravesamos es insostenible.</parrafo>
        <parrafo>El establecimiento de las cuotas en las capturas puede llegar a ser entendible, en determinados momentos, en que se hable de exceso; pero si, como en la pasada temporada, no consiguen pesca suficiente, se presenta la existencia de la falta de trabajo y de economía para empresas y trabajadores. Y, por el contrario, esta temporada, que sí que hay pesca, las cuotas no dejan que los almadraberos puedan trabajar y poder compensar, al menos, las pérdidas del año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Y está bien un control de captura, porque, evidentemente, hay que buscar soluciones que garanticen la continuidad del atún rojo; pero la reducción con respecto a temporadas anteriores ha sido drástica, más aún si tenemos en cuenta -como hemos dicho anteriormente- que hay pescado esta temporada y no pueden pescarlo, y que a nadie más que a los propios almadraberos interesa que la especie continúe, porque así pueden ellos garantizar la continuidad de su trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El problema no afecta solo a las 400 familias que dependen de estas almadrabas; hay cerca de un millar de trabajos indirectos que dependen de este arte milenario, y hay embarcaciones de artes menores que dependen también de la almadraba. Y mientras todas estas personas viven preocupadas por la situación que atraviesan, por parte de la Administración no se presta atención a las continuas denuncias que los pescadores, todos los pescadores, hacen sobre la pesca ilegal. Este grupo parlamentario al que represento ya ha hecho referencia en más de una ocasión a este problema que azota al sector. Y volvemos a insistir, señorías, volvemos a insistir en que sería más efectivo el control a la pesca ilegal, que sí que constituye un peligro y una amenaza para la sostenibilidad de la pesca y provoca grandes daños, puesto que esta sí que contribuye al agotamiento de los caladeros, y hacen una desleal competencia a los pescadores que, mientras tanto, cumplen con las normas, como pueden ser las paradas biológicas o el acatamiento de las cuotas en las capturas.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Grupo Parlamentario Popular, al que represento, ha presentado una enmienda que no supone más que una reivindicación continua del sector pesquero, y que esperamos que sea aceptada por el grupo proponente. Es un problema añadido que se da en el propio sector, y así lo participaron en su día el Partido Popular y la Federación de Armadores de Andalucía, que hicieron referencia, por ejemplo, a las flotas francesa e italiana, a quienes no se exige tanto cumplimiento como a las españolas. Estos dos países provocaron el cierre de la pesca de atún rojo en 2007 y que en 2008 se tuviera que implantar la veda antes de tiempo, ya que solo estos dos países superaron la cuota de pesca del conjunto de Estados miembros de la Unión Europea. El mismo problema, por poner una similitud como ejemplo, tiene, por ejemplo, la chirla de Huelva, que ve devaluados sus precios ante la invasión de chirla italiana, que copa los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, este es otro punto importante, que, si no hay voluntad política, va a seguir siendo un grave problema para las almadrabas andaluzas. Y desde aquí tenemos que exigir que se hagan cumplir de verdad las normas, pero para todos. Y que no sean siempre los pescadores andaluces los que tengan que cumplir las normas y estén en el punto de mira de los controles.</parrafo>
        <parrafo>Reitero, señorías, lo de la voluntad política, porque tengo que decir que en Cádiz el Partido Socialista tiene dos ministros que no han hecho absolutamente nada. Porque si tenemos en cuenta el caso omiso que el desaparecido señor Chaves primero y el señor Griñán después hicieron a la pesca, a la que obviaron en su discurso de investidura, no es de extrañar que el sector a veces se sienta abandonado por el gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de nuevo llegan tarde y mal. Tarde y mal, porque han podido pedir directamente al Ministerio lo que hoy traen aquí. Tarde y mal, porque lo que han hecho es perder un tiempo precioso, y ya hoy se están desmontando algunas almadrabas. Tarde y mal porque se van a perder los atunes que ya estaban en los copos, unos atunes que -todo hay que decirlo- van a morir sin duda, dicho por quienes entienden de este tema, y que los almadraberos no van a poder capturar por culpa de la incompetencia del gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, el Partido Popular llevó en su día la eliminación de las cuotas al Congreso de los Diputados, porque la pesca es mucha hoy y ninguna mañana, y un año bueno, como ha dicho también el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, puede resarcir las pérdidas de un año malo. Y repito, todo es voluntad política, todo está en sus manos. Se ha perdido un tiempo que será muy difícil recuperar, y ustedes tienen gran parte de culpa, porque no pueden intentar vender aquí una cosa y luego hacer otra, y no pueden vender apoyo cuando lo que hacen es dar la espalda al sector pesquero un día sí y el otro también. No queremos que vuelva a producirse la desaparición de ninguna almadraba más, como ocurrió hace algunos años en Cádiz, y apostar por esta es apoyar el empleo y el mantenimiento de esta modalidad de pesca milenaria.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, señorías, el Grupo Popular va a apoyar esta iniciativa. Nosotros esperamos que ustedes acepten nuestras enmiendas, puesto que estas, como he dicho antes, no vienen a completar más que las reivindicaciones de este sector. En quienes no deberían ustedes confiar tanto es en su colega del Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, ya que han mostrado su rechazo y negado la posibilidad de ampliar la cuota, y esta negativa a llevar al cierre y a los empleados a la calle. Si el Ministerio no cede, los almadraberos van a acabar la campaña casi tres meses antes de lo previsto, y por eso, y en apoyo de otra de sus reivindicaciones, se ha presentado otra enmienda que solicita ayudas para el sector. Me remito al principio, señoría, para recordar que el año pasado no se alcanzó el máximo de la cuota de pesca, que tuvieron pérdidas, y que este año, que se podía compensar el anterior, no se les permite capturar atunes porque el establecimiento de la cuota se lo impide, porque un número se lo impide. Porque, este año, la escasez de atunes no es el problema, sino todo lo contrario; porque la situación para estos pescadores es desesperante; porque hay atunes en los copos y no pueden pescarlos, y porque la actividad se encuentra paralizada a pesar de que hay pesca suficiente. Porque el Ministerio, señorías, no apoya al sector; porque el Gobierno de Zapatero condena nuevamente a los pescadores andaluces, y porque este grupo apoya esta iniciativa no solo para que se inste, sino para que se exija al Gobierno central que se solidarice con los almadraberos y no hagan la vista gorda mientras se perjudica a los nuestros y se beneficia a otros.</parrafo>
        <parrafo>Y finalizo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos su posición sobre las enmiendas que hemos presentado. Ya le adelantamos, de todas formas, que este grupo parlamentario defenderá sin dudarlo el mantenimiento del sector pesquero, y no va a aceptar el desmantelamiento de ninguna parte del mismo, como en este caso puede llegar a ocurrir si no se da solución a la pesca del atún rojo.</parrafo>
        <parrafo>Es fundamental el apoyo a las almadrabas, es fundamental que la Junta de Andalucía y el Gobierno central defiendan los intereses de este sector, y el Partido Popular va a estar ahí. Y a partir de ahora, señorías, va a estar aún con más fuerza, si cabe, en el Parlamento andaluz, porque para eso hemos ganado las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Sacramento Villegas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate -ruego a sus señorías silencio, por favor-, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, el señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, ruego a su señoría que haga explícito el posicionamiento sobre las enmiendas que se han presentado, entendiendo que no hay ningún problema en la tramitación de las enmiendas in voce que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ha presentado a lo largo de su intervención. ¿No hay ningún problema? Pues, entonces, le ruego que haga explícita su posición sobre las enmiendas in voce y el resto de enmiendas que se han presentado en la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Agradecer, en primer lugar, el posicionamiento tanto del Grupo Popular como del Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo dije en mi primera intervención y lo vuelvo a repetir: Desde el Grupo Socialista consideramos insuficiente la cuota establecida por la Unión Europea. Lo dije en mi primera intervención y lo repito. Dijo el portavoz del Grupo de Izquierda Unida, el señor García, que dependía del Gobierno de la Nación. Debería usted preguntarle a su compañero Willy Meyer quiénes establecen las cuotas.</parrafo>
        <parrafo>Establece usted también, y solicita, una parada biológica. Señor García, debería usted enterarse mejor de cómo va el tema y saber que los atunes no pueden sufrir paradas biológicas. Los atunes van en movimiento, y vienen desde el Círculo Polar hasta el Mediterráneo, y se van moviendo, y los atunes no pueden tener parada biológica.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, solicita usted en una de sus enmiendas -y hago referencia a ella- el que se pase el arte de las almadrabas desde la lista cuarta a la lista tercera.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, desde el Grupo Socialista consideramos que el arte de las almadrabas es un arte tradicional, que tiene una singularidad, y que creemos que debe mantenerse dentro de la lista cuarta de la pesca. La lista tercera está recogida para la pesca de arrastre, y las almadrabas no constituyen una pesca de arrastre. Señor García, si pasamos de la lista cuarta a la lista tercera, las almadrabas no podrían recibir las ayudas que están recibiendo actualmente.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor García, desde el Grupo Socialista traemos esta iniciativa hoy aquí. Ya sabemos que a usted le hubiera gustado traerla -lo podría haber hecho y no lo ha hecho: la ha traído el Grupo Socialista-. Lo que pasa es que...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señor García, lo hacemos porque creemos que es importante un acuerdo de los diferentes grupos, un acuerdo de este Parlamento de Andalucía, un apoyo de todos los grupos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, ruego a sus señorías silencio en la Cámara, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... un apoyo contundente y rotundo de todos los grupos para manifestar y apoyar las reivindicaciones del sector. Esa es la razón por la que hemos traído esta iniciativa hoy aquí. Por ello esta iniciativa de instar al Gobierno de la Nación para aumentar al máximo la asignación de la cuota, para apoyar al sector de las almadrabas, ya sea con cargo al Fondo de Maniobra o de excedentes procedentes de otros países.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo dije en mi primera intervención y lo vuelvo a repetir: Desde el Grupo Socialista somos conscientes de la difícil situación que está sufriendo actualmente el sector, agravada aún más por la situación económica, y por ello hemos traído esta iniciativa hoy aquí, para manifestar nuestro más rotundo compromiso en la defensa de los pescadores de Barbate, de Conil y de Tarifa, porque creemos en el sector.</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz del Partido Popular, debería usted haberse leído las declaraciones de su compañero Aurelio Sánchez, que nos descalificó ayer y dijo que esto era un paripé, lo que hacíamos los socialistas aquí. Paripé es el que hizo su Ministro, el señor Arias Cañete, el de la mantequita colorá y el de los camareros. Ese sí que hizo un paripé, que no apoyó al sector pesquero, que no apoyó en nada al sector pesquero gaditano. Eso sí que es un paripé, señora portavoz.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora portavoz del Partido Popular, solicita usted también, en una de las enmiendas, que se cumpla la ley para que no se realice pesca ilegal. Eso ya se está haciendo, señora portavoz, y lo debería usted conocer. Y debería usted conocer que Francia ha sido sancionada por aumentar las cuotas, y ha sido sancionada por la Unión Europea, y esto usted no lo menciona.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Consejería de Agricultura y Pesca, a través de la Dirección General de Acuicultura, ha manifestado su apoyo al sector. Ha mantenido ya reuniones con el sector -lo hizo el pasado 1 de junio- para analizar cuáles son las consecuencias derivadas de la falta de cuota en la campaña, así como las posibilidades de apoyo que se le puedan aportar al sector. Se volvió a reunir el pasado 5 de junio con la Dirección General de Pesca y Acuicultura, con la asistencia de los representantes de la patronal y de los trabajadores, donde se expuso la problemática por la escasez de cuota, y la existencia de trescientas toneladas que sabemos y conocemos que están actualmente en los caladeros y que podrían ser capturadas.</parrafo>
        <parrafo>Con las reuniones que se han mantenido, y con las reuniones que estamos seguros de que se van a seguir manteniendo en las próximas semanas, se demuestra que el Gobierno andaluz tiene interés por solucionar, a la mayor brevedad posible, el problema que tiene el Gobierno andaluz, y el interés de solucionarlo a la mayor brevedad posible.</parrafo>
        <parrafo>El sector pesquero -somos conscientes: lo dije en mi primera intervención- ha sufrido duros ajustes en los últimos años, ha sido un sector en permanente reconversión, con ajustes duros; pero que ha sido ayudado por fondos con inversión pública, con cuantiosos fondos que han permitido reducir al máximo algunas situaciones, pero somos conscientes de que todas no se han resuelto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y me gustaría también hacer referencia a una noticia que ha aparecido hoy, bastante importante. El Grupo Balfegó denuncia que la retención de atunes en el Estrecho provocará un daño ecológico, provocará un grave perjuicio ecológico para la especie, y califican de ilegítima y que puede alterar el periodo de reproducción e impedir el nacimiento de millones de ejemplares juveniles en el Estrecho. Lo ha denunciado un grupo catalán que cuenta actualmente con seis barcos, y que califican de ilegítimas las capturas que se puedan llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Socialista no vamos a permitir ningún ataque a los pescadores andaluces, no consideramos que puedan provocar un grave perjuicio ecológico para esta especie, y tanto el Grupo Socialista como -estamos seguros- el Gobierno van a defender al máximo al conjunto de los almadraberos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde el Grupo Socialista consideramos que la política pesquera debe avanzar hacia una mejora de su competitividad, una explotación sostenible de los recursos, una política de estructuras que contribuya a la modernización del sector y a una promoción adecuada de las producciones de calidad. La Consejería de Agricultura y Pesca dispone actualmente de fondos para poder llevar a cabo tanto acciones de promoción como de difusión de la pesca, realizada a través de las empresas almadraberas, que contribuyan a una generación de más valor añadido y actividades económicas en los puertos, en industrias de transformación, en empresas de comercialización y en otros sectores.</parrafo>
        <parrafo>El programa operativo que gestiona actualmente la Consejería de Agricultura y Pesca para el periodo 2007-2013, cofinanciado con los fondos europeos, contempla una medida específica dirigida al desarrollo de nuevos mercados, y para campañas de promoción, y está dotado inicialmente con 12 millones de euros. Estos créditos, que cofinancia el FED, además de la financiación autonómica, permiten emprender acciones de promoción del atún rojo en colaboración con las organizaciones de productores. La propia Universidad de Cádiz está realizando actualmente un estudio interesándose por las posibles mejoras que puede sufrir el sector. Así, un grupo de profesores de la Facultad de Ciencias Económicas y Empresariales, conjuntamente con profesores de la Facultad de Derecho y de la Facultad de Ciencias del Trabajo, están llevando a cabo un prestigioso proyecto, el Proyecto Prespo, cuyo objetivo es contribuir a la mejora de la flota pesquera. Y en este estudio se pretende estudiar cuál es la situación actual que tiene el sector, cuáles pueden ser las perspectivas de futuro, así como analizar las posibilidades de diversificación que puede tener el sector, la optimización de productos y los posibles modelos de gestión.</parrafo>
        <parrafo>Pido el apoyo de esta iniciativa para que la voz de Andalucía se escuche tanto en España como en Europa, en defensa de los pescadores andaluces y de las almadrabas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, y voy terminando, en referencia a las enmiendas que nos han presentado tanto el Grupo de Izquierda Unida como el Grupo Popular, vamos a aceptar la tramitación de -lo dije anteriormente- las enmiendas; pero no vamos a aceptar el conjunto de las enmiendas. No vamos a aceptar ninguna, porque creemos la proposición no de ley que presenta el Grupo Socialista refleja fielmente cuál es la posición del grupo, y creemos que es la necesaria para apoyar al sector.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, procede la votación de la proposición no de ley: incremento de la cuota de pesca de atún rojo, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

