<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Formación profesional, Ganadería</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000268</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000268. Pregunta oral relativa a una escuela de pastores (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José García Giralte, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa a una escuela de pastores que formula el Grupo Parlamentario Socialista y dirige a la Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar la pregunta, tiene la palabra el señor García Giralte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde su Consejería se hace necesario seguir apostando por fomentar y apoyar la ganadería extensiva, por sus beneficios sociales y ambientales. Para ello es preciso la profesionalización y la adecuación, y la adecuada formación de los pastores, con el fin de contar con buenos profesionales del pastoreo, no solo hoy, sino también en el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente se ha presentado una iniciativa que apuesta por esta opción, llevada a cabo por la Consejería de Agricultura y Pesca con la colaboración de la Consejería de Medio Ambiente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, desde el Grupo Parlamentario Socialista le formulamos la siguiente pregunta: ¿Cómo valora el Consejo de Gobierno este proyecto?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, efectivamente, desde el Gobierno de Andalucía conocemos y valoramos la importancia que tiene la ganadería extensiva, y a ello va enfocada la creación de la Escuela de Pastores. Tiene una importancia para la conservación del medio ambiente y también como motor económico de las zonas rurales, quizás de las zonas rurales más deprimidas especialmente. Por esta razón, es necesario fomentar y apoyar esta ganadería extensiva que tenemos en Andalucía, y que tiene un peso importante. Para ello, es necesario contar con buenos profesionales, que en este caso son los pastores actores principales de este sistema.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Agricultura y Pesca, en colaboración, como se ha dicho, con la Consejería de Medio Ambiente, apuesta por crear esta Escuela de Pastores, que contribuirá al mantenimiento, fomento y profesionalización de esta labor. Con este planteamiento, el pasado 10 de mayo se firmó el convenio de creación de la Escuela de Pastores con la Diputación Provincial de Granada. Este proyecto proporciona a los profesionales una oferta formativa que compatibiliza los conocimientos tradicionales con los nuevos avances tecnológicos.</parrafo>
        <parrafo>Pretendemos que la Escuela de Pastores sea un centro de referencia y una herramienta a disposición del sector, y para su divulgación y difusión de las nuevas tecnologías. La puesta en marcha de este proyecto tendrá su lugar en la zona oriental de las provincias Granada y Jaén, porque reúne un conjunto de factores que la hacen especialmente idónea. Es una de las áreas de mayor importancia para la ganadería extensiva, las comarcas de Huéscar, en Granada, y la Sierra de Segura, en Jaén, cuentan con una gran tradición de trashumancia, además de una destacada participación en el mantenimiento de la red de áreas Pasto Cortafuegos de Andalucía, que ha puesto en marcha la Consejería de Medio Ambiente. Su sector ganadero está vertebrado en torno a la asociación ANCOS, que está haciendo también una gran labor. Por ello hemos considerado que sería el sitio idóneo, y además está la colaboración inestimable de la Diputación de Granada y del Ayuntamiento de Huéscar, que aportan sus instalaciones, así como el apoyo logístico.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto contará con un presupuesto de 205.000 euros, y tendrá una duración estimada de 12 meses en esta primera fase inicial, que es de divulgación, de formación de formadores y de lo que es el primer curso de esta Escuela de Pastores.</parrafo>
        <parrafo>Solo hay una comunidad autónoma que tenga un proyecto similar, que es el País Vasco. Esperamos, sin duda, que la trashumancia, la ganadería extensiva, se vea reforzada con esta creación de la Escuela de Pastores en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, de nuevo muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en los últimos años ha disminuido el número de profesionales del pastoreo por diversas razones. Sobre todo, por el envejecimiento y por el desapego de los jóvenes y las jóvenes a esta actividad agroganadera. Pero también es verdad que se está produciendo un nuevo interés por el mundo ganadero, porque representa nuevas oportunidades a los emprendedores y trabajadores en condiciones de igualdad y de dignidad con otras actividades. Por lo tanto, señora Consejera, la apuesta y el compromiso del Gobierno andaluz, de su Presidente Pepe Griñán, por la agroganadería andaluza, es indudable y en un diálogo permanente con ese sector importante de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa de la Escuela de Pastores es un botón de muestra más de ese compromiso de su Consejería con los ganaderos andaluces. Señora Consejera, la Escuela de Pastores de la que usted nos ha hablado es una nueva oportunidad de profesionalizar el campo andaluz mediante una formación teórica y práctica, para que el pastoreo, ese antiguo y noble oficio, que ha venido o que había venido a menos, use también herramientas modernas y las últimas tecnologías que existen en la actualidad para el desarrollo de esa actividad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los ganaderos tienen otro instrumento para mejorar su trabajo, formarse y formar trabajadores que mejoren el rendimiento de sus explotaciones, amén de crear empleo y desarrollo económico, conservar el medio ambiente y proteger los montes y dehesas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La Escuela de Pastores se ubica en una finca de la Diputación en el municipio de Huéscar, Granada, donde nací y vivo. De ahí que me sienta doblemente satisfecho, por un lado, por lo que significa para la ganadería de Andalucía, en particular del ovino segureño, para la formación en esa actividad y la creación de empleo, y, por otra, por estar ubicada la Escuela de Pastores en mi pueblo, donde, por cierto, se ubica un centro importante de producción del ovino segureño.</parrafo>
        <parrafo>Desde mi grupo parlamentario, señora Consejera, la animamos a seguir trabajando por el campo andaluz, por el sector agrario y ganadero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

