<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 23</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Equipamiento social</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000086</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000086. Pregunta oral relativa a la situación de las residencias públicas de mayores en Andalucía (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a situación de las residencias públicas de mayores en Andalucía, que formula don José Manuel Mariscal Cifuentes, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cómo valora el Gobierno andaluz la situación en la que se encuentran las residencias de mayores de carácter público -centros propios, como les llamarían ustedes, para no entrar de nuevo en la polémica que nos ocupa a usted y a mí últimamente-?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad Y Bienestar Social, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, en este momento son 14 las residencias de titularidad pública de la Junta de Andalucía que, como conoce su señoría también, son residencias que llevan construidas, en la mayoría de los casos, más de veinte años. Por lo tanto, necesitan de unas reparaciones permanentes, que se están haciendo no solo en este momento, sino que se vienen haciendo desde hace ya varios años, con inversiones importantes, que consigan acondicionar esas residencias que, en un primer momento, eran residencias que acogían mayoritariamente a personas válidas y tratando de acondicionar esas plazas, para poder atender a personas asistidas.</parrafo>
        <parrafo>Para que tenga una idea, el total de plazas de esas 14 residencias es de 2.775, y el número de personas que en este momento están atendidas en esas residencias es de 1.908. Como verá, la ratio está en torno a un 60% de la capacidad máxima que tienen las residencias. Eso, como consecuencia, en muchos casos, del cierre de una parte, de algunas alas de la residencia, para no tener que evacuarla entera y poder ir haciendo las obras al mismo tiempo que se atiende a las personas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto -y enlazando también con otra de las preguntas que usted me hacía-, la ratio de personal se mantiene intacta. O sea, todas las personas que trabajaban en esas residencias lo siguen haciendo, independientemente de que el número de usuarios es muy inferior al que está establecido en función de la ratio que está contratada para atender a esos usuarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, esta pregunta es fruto de la preocupación de este grupo por la situación en la que se encuentran las residencias públicas de mayores en nuestra Comunidad Autónoma; preocupación que compartimos con las centrales sindicales USTEA y CGT, que han emprendido una campaña de concienciación y movilización, y a los cuales quiero saludar desde aquí, porque se encuentran asistiendo en directo a esta sesión. Los ratios no les discutimos que están bien. Lo que sí les discutimos es que sean los adecuados, teniendo en cuenta que acaba de entrar en vigencia, no hace mucho, la nueva Ley de Dependencia, que provoca nuevas necesidades en las residencias públicas de mayores.</parrafo>
        <parrafo>Está provocando la entrada, en las catorce residencias públicas, de residentes de otro tipo, grandes dependientes con trastornos conductuales y con una distribución de tareas que, por ejemplo, no le voy a decir a qué delegación corresponden, para que no se tome ningún tipo de represalia, pero, por ejemplo, según sus propios papeles, doce minutos por residente, independientemente de las ratios, doce minutos por residente para preparar ropa, levantar de la cama con ayuda técnica, wc, desvestir, duchar, secar, vestir, traslado de la salita, desvestir cama, enviar ropa a la lavandería, traslado al comedor... Doce minutos. Leyendo esto, me recuerda a los boxes en las carreras de Fórmula 1 que vemos en la televisión, porque creo que se deben de organizar de alguna forma espectacular para poder hacer frente a estas tareas.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay otra serie de cuestiones. Usted lo ha dicho, lo que tiene que ver con las obras. Constatamos que la mayoría de las obras en las residencias públicas se encuentran en situación de atraso o incluso con obras, algunas de ellas, paradas. ¿Pero qué pasa también, señora Consejera, con los planes de emergencia y de evacuación, con los planes de autoprotección, que tendrían que entrar gracias al Real Decreto 393, como usted sabe, y que, excepto Huelva, algunos tienen, incluso dos no tienen ningún tipo de plan de autoprotección, o el plan de prevención de riesgos laborales?</parrafo>
        <parrafo>Creemos, señora Consejera, no queremos pensar que esto es un abandono programado de su Gobierno de las residencias públicas, una residencia como la de Huelva casi cerrada, la de Algeciras sin director desde hace meses, con un director que va desde Jerez. Señora Consejera, ¿es esto una apuesta por la privatización, porque el ámbito privado entre ya de lleno, con un abandono, como digo, programado de las residencias públicas de mayores? Le pedimos, desde nuestro grupo, con estas centrales sindicales, y con muchos trabajadores y trabajadoras, que rectifiquen, que impulsen la inversión necesaria en la residencia de mayores, que impulsen la contratación de personal para hacer más digno el servicio público, que debe ser el ejemplar, en una red pública de servicios sociales como la que exige nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor diputado, en primer lugar, para su tranquilidad, no es costumbre, y lo sabe muy bien, de esta Consejera tomar represalias contra nadie, absolutamente contra nadie. Si alguien está acostumbrado a hacerlo, desde luego, no trate de endosármelo a mí porque me parece bastante injusto.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, respeto escrupulosamente a los trabajadores y trabajadoras y a los representantes de los trabajadores y trabajadoras. Pero, además de los dos sindicatos aquí presentes, según usted dice, que representan a una parte de esos trabajadores y trabajadoras, hay más sindicatos que también representan a trabajadores y trabajadoras. Lo que pasa es que, dependiendo de qué queramos decir, hablamos con unos y hablamos con otros. Yo creo que sería bueno que habláramos con el conjunto y, además de con el conjunto, habláramos también con los propios trabajadores y trabajadoras de la residencia.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe muy bien que las obras de acondicionamiento, de reforma de esa residencia, se vienen haciendo desde hace mucho tiempo y se van a seguir haciendo. Usted sabe muy bien, porque ayer mismo, por la tarde lo hablábamos, que hay tres años, porque así lo ha determinado el Consejo Territorial, para que todos los recursos existentes en el territorio nacional se adapten a lo que dice la Ley de Dependencia. Lo sabe también muy bien. Pero, para que usted no tome tampoco represalias y nadie se dé por aludido, le voy a leer las ratios de personal que, entre otras cosas, creo que también es importante que los propios sindicatos se impliquen y tengan en cuenta que, al hacer falta perfiles distintos y diferentes, nunca, en este Gobierno, se ha optado y apostado por cerrar ningún recurso público, ninguno. Quiero que le quede tranquilidad. Pero le voy a dar algún dato de alguna residencia que seguro que va a reconocer inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Hay 114 personas atendidas, de las cuales, hay un porcentaje, aproximadamente, de setenta de ellas que son válidas, con lo que no tienen la misma necesidad de atención que las dependientes; 112 trabajadores. La ratio de auxiliares de clínica dice que tiene que haber un 20,63, y hay 32 trabajando. La de atención directa habla de un 6,66, y hay nueve personas. DUE, habla la ratio de un 3,40, y hay 9 trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Luego yo creo que sería suficiente, cuando estamos hablando de la apuesta por los servicios de calidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

