<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>IVA, Política de empleo, Política económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000148</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000148. Pregunta oral relativa a las repercusiones de la subida del IVA en Andalucía (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a repercusiones de la subida del IVA en Andalucía; pregunta dirigida al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia y que formula la señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Gobierno de España y la Junta de Andalucía hemos acentuado, como conocen, el papel de los estabilizadores automáticos, hemos acentuado las políticas sociales y las medidas de reactivación económica, y ello implica la necesidad de reconducir el déficit de las administraciones públicas tal y como se ha acordado en el Consejo de la Unión Europea, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera. Esa reconducción del déficit hay que hacerla no solo bajando el gasto público, también afectando a determinadas figuras impositivas, y qué duda cabe que el incremento selectivo del IVA es parte, por tanto, de la salida de la crisis económica sin costes sociales y como alternativa que menos afecta al proceso productivo, a no afectar..., a no atender a los costes de la cadena.</parrafo>
        <parrafo>He de decirle también que seguirá siendo España uno de los países que menor presión fiscal tenga.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la subida del IVA, habida cuenta de la crisis actual, es una medida patética que va a afectar al consumo, a las rentas más bajas, que va a dañar a las empresas andaluzas y que va a fomentar el fraude fiscal y va a destruir más empleos. La subida del IVA es lo que empobrece a la gente, y en Andalucía, lamentablemente, señor Consejero, y gracias a los gobiernos socialistas, hay muchos pobres.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se han quedado absolutamente solos en la defensa de la subida del IVA. No solo el Partido Popular; también organismos internacionales, incluidos la Comisión Europea y los Servicios de Estudios Españoles, la han calificado como una medida inoportuna y equivocada.</parrafo>
        <parrafo>Subieron el IVA en el año 1992 con Solchaga, en el año 1995 con Solbes, y el resultado de ambas subidas fue una recaudación menor y un aumento de la economía irregular. Y es grave, es grave, señor Consejero, que, en el año más difícil para la economía y el empleo, el Gobierno andaluz, el Partido Socialista, no se haya dedicado a las familias, a las pymes y a los autónomos y sí lo haya hecho a dedicarse a resolver sus problemas internos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se burlan cada día del millón de parados que hay en Andalucía. Sabemos que en sus filas no hay problemas de paro, porque ustedes recolocan absolutamente a todos. Y, además de subir los impuestos, en este caso el IVA, ustedes, a día de hoy, han abandonado la negociación de las medidas contra la crisis a las que se comprometieron en este Parlamento dando un plazo de dos meses. Ha transcurrido un mes, sin comunicación alguna a los partidos políticos y sin entregar el documento al que se comprometieron entregar a los partidos políticos de la oposición y ni tan siquiera sabemos quién va a ser el interlocutor del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía va a ser la comunidad autónoma, señor Consejero, más afectada y donde más impacto va a tener la subida del IVA, por la sencilla razón de que Andalucía es eminentemente consumidora y no productora, y por lo tanto dependemos del consumo.</parrafo>
        <parrafo>Está demostrado que a más impuestos más paro. Y se van a perder, lamentablemente, miles de empleos relacionados con el sector turístico, principal actividad económica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, una vez más, ante la última ocurrencia del señor Rodríguez Zapatero, representan a un Gobierno sumiso, con un Presidente sin palabras, que está claramente superado por el ritmo de los problemas de Andalucía. Y el balance, tras dos años de legislatura, con dos presidentes de la Junta de Andalucía y tres gobiernos, es que ustedes no han afrontado ni un solo sacrificio para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Lo ideal hubiera sido la puesta en marcha de reformas profundas o la bajada selectiva de impuestos. Ustedes, sin embargo, suben el IVA. Señor Consejero, la subida del IVA es, desde luego, la manifestación más clara del fracaso de su política económica en Andalucía y en España.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, al oírle parece que no hay fraude si no hay impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero recordarle las veces que subieron ustedes -once, si mal no recuerdo- los impuestos, y las figuras impositivas que crearon cuando gobernaban.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le he dicho, en España hay margen suficiente para que la presión fiscal se incremente ligeramente. Está en el 30% y la media de la zona es del 38%. España va a ser uno de los países que menor presión fiscal al consumo tenga, habrá 22 países de los 27 que la tengan mayor. No se van a generar efectos inflacionistas de manera diferencial. Tenemos una inflación por debajo de lo que marca como objetivo el Banco Central Europeo y además por debajo de la media de la zona euro.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, no se va a perder, como usted dice. Ningún tipo de afectación a lo que son la recaudación ni las rentas. Es que la subida del IVA, señorías, no va a afectar a la pérdida de progresividad, se va a mantener por la vía del gasto porque tiene una razón que es mantener las políticas sociales y se va a mantener también por la vía de la selección, del incremento selectivo, porque el superreducido no se va a ver alterado, el que afecta a los alimentos de primera necesidad y a los medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir: los tipos de interés están bajos, la tasa de ahorro sabe usted que ha aumentado y el posible ajuste que se produzca no se va a producir por la vía del consumo, porque, además, la subida se va realizar en la segunda parte del año, que es cuando habrá recuperación. Otros países lo han hecho, y sus afirmaciones se contradicen con la realidad. En el Reino Unido se ha aumentado el IVA y el consumo se ha recuperado.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, respecto a su última pregunta, el interlocutor que va a tener el Partido Popular va a ser este Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

