<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>74</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 42</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Administración local, Compensación financiera, Hacienda local, Hacienda regional, Impuesto, Modo de financiación</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000009. Debate de totalidad del Proyecto de Ley reguladora de la participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 32).</extracto>
    <votacion>Votación: Las enmiendas a la totalidad con propuesta de devolución, rechazadas por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con el orden del día, debate de totalidad desde luego proyecto de ley reguladora de la participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para la presentación de este proyecto de ley, tiene en primer lugar la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Aguayo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley nace del firme compromiso adquirido por el Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Griñán, en su discurso de investidura; compromiso de avanzar de manera prioritaria y definitiva en la descentralización política a favor del Gobierno local.</parrafo>
        <parrafo>Tras la construcción del Estado de las Autonomías se hace necesario impulsar una nueva descentralización, abrir espacios de resolución y de toma de decisiones en el ámbito local al margen de los órganos centrales autonómicos. Habrán de ser los gobiernos locales quienes tengan el poder de decisión en todos aquellos asuntos que, siendo de su competencia, afectan directamente a los andaluces y andaluzas como ciudadanos que viven en municipios y reciben servicios de su localidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley que debatimos hoy va unida de manera indiscutible, pues, a la Ley de Autonomía Local, que también cumple ahora su trámite parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Autonomía Local va a fijar las competencias propias de los ayuntamientos andaluces; va a establecer un nuevo marco jurídico garante de las competencias locales, con el respaldo de nuestro Estatuto de Autonomía. Y la ley de participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma va a hacer posible ese refuerzo de la capacidad de autogobierno municipal.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Autonomía Local relacionará las competencias propias de los municipios, y la ley de participación en los tributos garantizará más financiación a los ayuntamientos, y que esa financiación sea incondicionada.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, las dos leyes que se debaten en esta Cámara van a regular la autonomía política, una, y la autonomía financiera de nuestros ayuntamientos, la otra. Todo ello, como no puede ser de otra manera, sin perjuicio de la nueva normativa local tanto a nivel local como de financiación estatal que el Gobierno de la Nación está ultimando para este mismo año 2010.</parrafo>
        <parrafo>En 2008 tengo que recordarles que Andalucía era ya la segunda Comunidad Autónoma de régimen común en cuanto a magnitud de transferencias incondicionadas a las entidades locales con 127 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Muy lejos estaban otras comunidades autónomas como Castilla y León, con poco más de 6.000.000 de transferencias incondicionadas a sus 2.248 ayuntamientos. O los casos de Madrid, Murcia o Valencia, que no consignaban en sus presupuestos partida alguna de financiación municipal con carácter no finalista.</parrafo>
        <parrafo>El carácter incondicionado de la financiación municipal procedente de otras administraciones es una constante reivindicación de nuestros ayuntamientos, que, como conocedores de primera mano de las necesidades y demandas sociales en el marco de su municipio, son los gobiernos más indicados para decidir el destino de sus ingresos, y es además, nuestro convencimiento de que cuanta mayor participación tengan los fondos no finalistas en los ingresos municipales, mayor será la eficiencia del gasto público, una principal razón que llevó al Gobierno andaluz a abordar la elaboración de la ley que nos ocupa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, una mayor autonomía de gasto y una mejora de la suficiencia financiera de los municipios unidas significativamente desde ahora a su autonomía política servirán para revertir en el mayor bienestar de los andaluces y andaluzas, así como en mejor garantía de eficiencia de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>En el proceso de elaboración de estos proyectos hemos escuchado a todos los interesados a través de sus entidades y órganos de representación singularmente en el caso de la FAMP y el Consejo de Concertación Local. Y espero que todos los grupos de esta Cámara apoyen finalmente esta ley, como una manera pendiente de mejora han sido apoyadas en el marco de estos dos foros, tanto la FAMP como el Consejo de Concertación.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que espero, porque el apoyo a estas leyes va a redundar en interés de todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Decía antes que en 2008 la Junta de Andalucía era ya la segunda Comunidad Autónoma de régimen común en financiación incondicional a sus entidades locales. Pues en 2000, no, pero en 2009 la cifra ha sido todavía superior: 159 millones de euros. Y en 2010 se ha consignado en el presupuesto 200 millones. Esta cifra ya nos coloca a la cabeza de las comunidades autónomas de régimen común en financiación incondicionada a sus municipios. Por detrás se situaría Cataluña, con 156 millones en su presupuesto para 2010; Canarias, que consigna 114 millones, y, Galicia, que consigna 102 millones.</parrafo>
        <parrafo>Y poco ha cambiado la situación desde 2008, ya que los últimos lugares lo siguen ocupando en 2010 Castilla y León, con seis millones, y Madrid, Valencia y Murcia, con cero euros en sus presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Además, les diré que a diferencia de Andalucía, donde el Plan de Cooperación Municipal ha aumentado desde 2008 en un 27%, en Madrid las transferencias a municipios se han reducido un 2,3%, en Galicia un 4,6%, y, en Murcia, más del 10%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el marco de la ley que hoy debatimos se alcanzará el objetivo de que las entidades locales andaluzas dispongan en 2014 de 600 millones de euros como financiación no finalista de la Comunidad Autónoma. Esto equivale a un aumento de la financiación incondicionada del 300% respecto a 2009. Y es obvio que con este importe seguiremos siendo la primera Comunidad Autónoma en financiar de forma no finalista a sus municipios.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta ley y la ley de autonomía local nos convierten en la Comunidad Autónoma de referencia en lo que concierne a descentralización política y autonomía financiera local.</parrafo>
        <parrafo>En palabras del Presidente de la FEMP, el señor Pedro Castro, las leyes andaluzas van a ser la piedra angular del nuevo municipalismo español. En este sentido, además, el Consejo Territorial de la Federación Española de Municipios y Provincias, en su reunión que tuvo en Dos Hermanas el pasado octubre, solicitaba recursos incondicionados a las comunidades autónomas por importe de 3.000 millones de euros, siendo estos aportados para cada Comunidad Autónoma en función de los habitantes. Esto implicaría una cantidad para Andalucía de 533 millones de euros. La cifra que hoy debatimos supera, por tanto, ampliamente las aspiraciones de todas las federaciones de municipios y provincias, en particular de la andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y no tan contentas estarán, imagino, de las aportaciones y de lo que se está haciendo, las Federaciones de Municipios y Provincias de Madrid, de Valencia o de Murcia.</parrafo>
        <parrafo>Es más, les diré que acaba de entrar en las Cortes Valencianas un nuevo proyecto de ley de régimen local en el que el Gobierno crea un Fondo de Cooperación Municipal cuya dotación dice textualmente: «... se desarrollará reglamentariamente»; o sea que [...] incondicionado a sus ayuntamientos a medio plazo.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Antes de continuar es preciso que seamos conscientes de que la Junta de Andalucía no es la única Comunidad Autónoma que ha de garantizar la suficiencia financiera a los ayuntamientos. Por el contrario, y de acuerdo al artículo 142 de la Constitución Española, son la Administración Central del Estado, la Administración autonómica y las propias Entidades Locales las responsables de la suficiencia financiera municipal.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, la Junta de Andalucía, sabedora de las dificultades de los ayuntamientos que están atravesando singularmente en estos momentos de crisis, hace esta apuesta en estos momentos, y propone, como digo, avanzar en esta segunda descentralización en Andalucía. Y a nadie debe escapársele que el Gobierno andaluz hace un importantísimo esfuerzo en esta difícil situación económica, que también es difícil para las cuentas de la Junta de Andalucía como todos ustedes saben. Pero, insisto, el Gobierno de la Junta de Andalucía tiene claro que es el momento de colaborar con las haciendas municipales.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces y las andaluzas residentes en algunos de los 771 municipios andaluces, y los alcaldes y alcaldesas de estos municipios no van a entender, en mi opinión, el rechazo que puedan suponer estas leyes, que dan más autonomía y más recursos a los ayuntamientos. Unos proyectos de ley que nos ponen en la vanguardia de las comunidades autónomas, en gobierno local y en recursos financieros municipales.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo al artículo 192.1 del Estatuto de Autonomía para Andalucía, la ley que debatimos regula, como digo, esta participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma, y este es el objetivo del proyecto de ley que estamos debatiendo, el cumplimiento de este artículo del Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>Las fórmulas de colaboración financiera entre las entidades locales y la Junta de Andalucía para materias concretas, que también tendrán su oportuno reflejo en el Plan de Cooperación Municipal, como hasta ahora, y que subsistirán de acuerdo al artículo 192.2 de nuestro Estatuto, se regirán por su normativa concreta y específica.</parrafo>
        <parrafo>La participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma objeto de la ley tienen carácter incondicionado, como digo, y no finalista, y no se supedita a otras decisiones coyunturales sobre la confección del presupuesto de la Junta año tras año. Así, la cantidad a consignar en cada presupuesto vendrá establecida de manera inequívoca en la Ley de Participación, y así fija la ley las cantidades que habrán que situarse en 2011, 2012, 2013 y 2014, hasta alcanzar en este momento los 600 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tomando como referencia el presupuesto vigente de 2010, las entidades locales participarán en 2011 en los ingresos tributarios de la Junta de Andalucía, contados como los capítulos I a III, en el 4,2%, el 4,28% en 2012, en el 5,4% en el 2013, y en el 6% en el 2014. Hacerles notar que hasta ahora solo Galicia vincula financiación incondicionada local e ingresos tributarios de la Comunidad Autónoma y que el porcentaje fijado para 2010 es del 2,9%.</parrafo>
        <parrafo>Además del menor porcentaje respecto a nuestro proyecto de ley, en Galicia la participación se revisa cada año, y en el presupuesto, que les digo, en el 2009 el porcentaje era [...], lo que introduce un elemento de incertidumbre a la hora de que las entidades locales hagan sus cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Y les diré más, no crean que por aumentar el porcentaje de participación en 2010, respecto a 2009, en Galicia esto ha supuesto más ingresos para los municipios gallegos, todo lo contrario: en 2009, la participación ascendió a 114 millones de euros; en 2010, hasta los 102 millones.</parrafo>
        <parrafo>Si hacemos la cuenta respecto a los impuestos propios y cedidos completamente por el Estado, que son gestionados en su totalidad o que pueden serlo por la Junta de Andalucía, los porcentajes de participación que se corresponden con las cifras del proyecto de ley son: el 17,1% en 2011, el 19,5% en 2012, el 22% en 2013 y del 24,4% en 2014. Por tanto, y como mejora al respecto de cualquier otra Comunidad Autónoma, en nuestro proyecto de ley la cantidad anual de financiación no finalista aumenta de manera inequívoca de 2011 a 2014 y, a partir de ahí, se consolida el porcentaje de participación que se haya alcanzado en 2014, respecto a los impuestos propios y cedidos totalmente.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Participación de las Entidades Locales y los tributos de Andalucía da con ello cumplimiento a lo establecido, como digo, en el artículo 192.1 de nuestro Estatuto, y lo hace de manera amplia, porque nuestro Estatuto contempla la participación en los tributos que son de la Comunidad Autónoma, y, a fecha de hoy, exceptuando las tasas y los precios públicos, los únicos tributos de la Comunidad Autónoma son los impuestos ecológicos.</parrafo>
        <parrafo>Mediante esta ley, las entidades locales participarán no solo de los impuestos propios, sino de todos los impuestos propios y cedidos completamente por el Estado, que son gestionados en su totalidad o que pueden serlo por la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El hecho de que la participación se vincule a estos supuestos liga claramente la financiación incondicionada que los ayuntamientos van a recibir de la Junta con los ingresos tributarios que son de la propia Junta de Andalucía y no compartidos con otras administraciones.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Participación, como digo, da también cumplimiento, en el artículo 192.1, en lo que es crear y regular un fondo que tiene carácter de nivelación.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, como saben ustedes, hay 771 municipios en ocho provincias, a lo largo de una extensión de 87.598 kilómetros cuadrados.</parrafo>
        <parrafo>La diversidad de nuestros pueblos es gran parte de la riqueza de nuestra tierra, y esa diversidad tenía que estar presente y recogerse en esta Ley de Participación Municipal. Pero, de la misma manera que un mapa a escala 1.1 no resulta nada funcional para orientarse, las diferencias en los municipios deben recogerse de manera que no peligre la operatividad de la ley, y, en este sentido, el número de habitantes, la superficie y el número de entidades singulares de un municipio aproximan bien lo que son las necesidades financieras del ayuntamiento que presta servicios a personas que se ubican de manera más o menos concentrada en el término municipal, con una extensión determinada.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, el Impuesto de Bienes Inmuebles es el impuesto municipal por excelencia y es el recurso tributario fundamental de los ayuntamientos y el que más participación ostenta en el conjunto de tributos municipales.</parrafo>
        <parrafo>Según la liquidación de los presupuestos municipales de 2007, a nivel de derechos reconocidos netos, el IBI supuso para los municipios andaluces el 61,8% de los impuestos cedidos, el 51,6% de los derechos en impuestos directos e indirectos y el 33,1% del total de los Capítulos Primero, II y III.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, el IBI aproxima fielmente la capacidad fiscal de un ayuntamiento, sus posibilidades de obtener ingresos propios de manera continuada en el tiempo y la nivelación de servicios municipales exige el cumplimiento de la máxima a cada cual según sus necesidades y a cada cual según su capacidad.</parrafo>
        <parrafo>La equidad precisa que un andaluz o una andaluza puedan disfrutar de un nivel parecido de servicios, independientemente del municipio en que residan, aunque ello no implique el mismo nivel de servicios porque la diversidad municipal y la autonomía de gasto ajustarán en cada presupuesto municipal las preferencias locales, pero la equidad precisa de nivelación. Por lo tanto, esta es la primera instalación de la Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma y también que son los ciudadanos los que disfrutan de los servicios municipales y que, por tanto, el criterio de población ha de ser determinante en el cálculo de las necesidades de gasto de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Con estas dos premisas, los municipios van a participar en los tributos autonómicos. De los efectos de esta percepción, la ley ha separado los ayuntamientos, los municipios, en cuatro grupos: en el grupo 1, que abarca los municipios de menos de 5.000 habitantes; en el grupo 2, los ayuntamientos con población entre 5.000 y 19.999 habitante; en el grupo 3, entre los 20.000 y los 49.999 habitantes, y, en el grupo 4, a los municipios con población superior a 50.000 habitantes.</parrafo>
        <parrafo>La agrupación realizada de municipios ha pretendido diferenciar desde el principio las necesidades financieras de los ayuntamientos de acuerdo a su población. Así, un municipio pequeño, para poder prestar a sus residentes un servicio similar al que presta un municipio mayor, necesita más recursos por habitante, y ello porque hay costes fijos ineludibles en la prestación de los servicios públicos, costes de creación, funcionamiento y mantenimiento que hay que cubrir, independientemente de que los usuarios del servicio sean 100 o 20.000. Por tanto, la eliminación de servicios, la equidad entre municipios exige que los recursos por habitante sean mayores cuanto más pequeños sean los municipios.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la financiación no finalista que ya reciben los ayuntamientos con origen en la Administración autonómica, a través del Fondo de Nivelación, tiene en el marco de la nueva ley el carácter de financiación consolidada para cada municipio, es decir, ningún municipio va a recibir con esta Ley de Participación en los Tributos menos recursos incondicionados que en 2009. Es lo que denominamos la cláusula de garantía y que se recoge en el artículo 14 de la ley. De hecho, la ley comienza asignando a cada municipio y, por tanto, a cada grupo de municipios el importe del Fondo de Nivelación de Servicios Municipales recibidos en 2009, y, a partir de ahí, y entre el 2011 y el 2014, se hace un primer reparto progresivo de los fondos, lo que consideramos la primera asignación niveladora de recursos. Porque, como ustedes saben -y lo he comentado ya-, los recursos se van incorporando progresivamente, hasta alcanzar los 600 millones en el horizonte del 2014.</parrafo>
        <parrafo>Conseguida esta primera nivelación, corresponde empezar con la segunda, y así, una vez terminados los recursos incondicionados de cada grupo, estos se distribuyen, fundamentalmente, atendiendo a cuatro variables: tres variables que miden la necesidad de gasto, que son la población, con una ponderación del 85%; la superficie urbana, con un peso en la fórmula del 6%, y la dispersión de la población, con un peso del 5%. Por último, hay una variable sobre la capacidad de generar recursos propios en el municipio, medida por la recaudación municipal del IBI urbano, con un peso del 4%. Cuanto mayor sea la población de un municipio dentro de su grupo, mayor su superficie urbana y mayor su dispersión, más recursos relativos en el grupo le concede la ley. Cuanto mayor sea la recaudación del IBI en el grupo, menos recursos relativos le otorga la ley, pero, no obstante, para no crear un incentivo perverso, este IBI se mide de manera..., en cuota líquida recaudada media por su grupo, de manera que es la cuota líquida estimada. De tal manera que el que esté en la media, ir a al media es el estímulo que genera esta manera de ponderar.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera se consigue que dos municipios, en un mismo grupo, con idéntica base liquidable de IBI, sean tratados igual en la fórmula por capacidad fiscal, independientemente de que uno de ellos aplique tipos más bajos a sus ciudadanos y, por tanto, recaude menos que los otros municipios.</parrafo>
        <parrafo>Resumiendo, la capacidad de variable fiscal interviene en la fórmula de reparto, de manera que, a mayor base liquidable, menos recursos incondicionados relativos en el grupo; con la misma base liquidable de IBI, iguales recursos incondicionados relativos, al margen de que las cuotas recaudadas sean distintas.</parrafo>
        <parrafo>Las variables utilizadas para la cuantificación de estos fondos se hacen, dentro de lo posible, de las fuentes oficiales, y así es para todas las fuentes, lógicamente, puesto que se refieren a los censos, por un lado, en el dato poblacional; a los datos de superficie urbana, la Dirección General de Catastros, y a la dispersión, en la publicada por el Instituto Nacional de Estadística, y solamente es la variable de capacidad fiscal la que requerirá una elaboración por parte de la Consejería de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>En el texto del proyecto de ley se dice claramente, además, cuál es el calendario de pagos. Se define en el artículo 16, y se establece también cómo se hará a partir del año 2015 y posteriores. Se dice cómo se hará el pago anual, cómo se hará la liquidación, una vez cerrado el ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, creo que esta ley, bueno, el Capítulo IV del proyecto se dedica a la lealtad institucional, puesto que es importante que las decisiones que pueda tomar la Junta de Andalucía, que modifiquen la situación tributaria..., no sea que tengan una repercusión negativa en los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el proyecto de ley que hoy debatimos va a significar una notable mejoría de la autonomía y suficiencia financiera para todos y cada uno de los municipios andaluces, mejora que va a servir de referencia para el resto de municipios de España.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley, como les digo, da cumplimiento a lo establecido en el artículo 192.1 de nuestro Estatuto, pues aumenta ostensiblemente la suficiencia financiera de los municipios andaluces, muy por encima del resto de las comunidades autónomas; mejora de forma notable su autonomía financiera; otorga estabilidad a los presupuestos municipales al desvincular los recursos incondicionados de la elaboración anual del Presupuesto autonómico, y establece las reglas por las que se distribuirán los recursos cada año, de los municipios, cada año, con claridad; consigue la nivelación distribuyendo los recursos por necesidades y capacidades de los municipios; emplea variables de reparto oficiales y accesibles para cualquier persona en cualquier momento; garantiza que ningún municipio va a perder recursos incondicionados respecto a 2009, y afirma la lealtad institucional entre administraciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya he terminado, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A continuación, comunicarles que el proyecto de ley presenta dos enmiendas con propuesta de devolución, formuladas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Toma la palabra, en primer lugar, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes, su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo no sé si, llegado este momento del debate, hay la posibilidad de buscar el espacio de encuentro en el diálogo o no. Yo sé que la señora Consejera no va a subir nuevamente a esta tribuna; pero a mí me gustaría saber, en este momento del debate, dada la intervención que he tenido en el debate anterior, y que entienden mi grupo, los alcaldes, nuestros concejales, nuestro trabajo en la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, en la FEMP, en todos los órganos donde buscamos el consenso, que es necesario mover pieza y tener una disposición más amplia al diálogo, con más recursos, si esos recursos van a ser posibles o no.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde una interpretación de lo que suponen y representan los Presupuestos de la Comunidad Autónoma, los elementos de prioridad, la prioridad que tienen los municipios en este momento ante la situación de emergencia y de asfixia que todos reconocemos, a pesar de reconocer que la situación es difícil para todas las instituciones, nosotros creemos que el Gobierno tiene que mover pieza, que la Consejería de Economía tiene que mover ficha y que, efectivamente, tiene que dar el plácet a que haya posibilidades de encuentro, de acuerdo y de consenso.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, si es sobre las bases de contenido sin mover absolutamente un ápice -y usted lo ha expuesto aquí hoy-, yo creo que tendremos que decir, en este momento, que usted será la responsable de que no se alcance ese acuerdo necesario en materia municipal sobre estas dos leyes. Por lo tanto, se lo digo con sinceridad, y, además, con mucha seriedad, y desde la responsabilidad que me toca en la dirección de esos más de ochenta y seis ayuntamientos que gobernamos en un número muy importante de ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que es posible, nosotros creemos que es necesario mover ficha, nosotros creemos que es necesario en aras de hacer posible un acuerdo de máximos, un acuerdo del conjunto de toda esta Cámara, sin excluir a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Las propuestas están encima de la mesa por parte de uno y otro grupo. Yo conozco de cerca manifestaciones de la Consejería, manifestaciones del Gobierno, que prácticamente llevan a este portavoz a decir en este momento que el Gobierno ha asumido ya la responsabilidad de que no haya ningún acuerdo en materia de estas dos leyes locales que tenemos encima de la mesa. Y no lo vamos a aceptar, al día siguiente de que eso ocurra, porque lo que estamos diciendo hoy en el inicio de los debates y en el inicio de los diálogos, y en el inicio de la búsqueda de acuerdos, de mover pieza, sabiendo que también este grupo parlamentario, sobre los planteamientos que tiene, está dispuesto y es capaz de mover ficha en este momento en aras de hacer posible que estas dos leyes de carácter estratégico superen lo que es ahora mismo el desencuentro; pero entenderán que tampoco vamos a aceptar que, porque estas dos leyes sean estratégicas, sirvan para ocultar, para esconder la situación de asfixia financiera que tienen los ayuntamientos. Y señalar a las instituciones y a las administraciones que tienen responsabilidad de, en los últimos 30 años, de haber salvado esa situación: la del Estado, y también la de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien es cierto que tiene que ser entre ambas instituciones, no puede hacerlo solo la Comunidad Autónoma, y eso es lo que podemos compartir con usted; pero no podemos compartir que, todavía, con esta ley encima de la mesa y de acuerdo con los Presupuestos del año 2010 en nuestra mano, haya menos recursos incondicionados que condicionados en favor de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Su Gobierno dispone en 2010 de más recursos, pero condicionados; de más recursos que marcan determinadas actuaciones y políticas, porque se prefiere tener condicionado, tener atadas a determinadas políticas determinadas actuaciones de todo tipo al conjunto de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en otro orden de cosas -y el señor Gracia no está aquí-, a mi grupo le mueve el Estatuto de Autonomía, está comprometido con el Estatuto de Autonomía. Y, si quieren el señor Gracia y el Grupo Socialista, les recuerdo todos los elementos que en el debate del Estatuto de Autonomía planteaba el Partido Socialista, tuvo que mover ficha. Y, además, desde una posición mucho más regresiva, limitativa, del actual Estatuto que se ha alcanzado.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo una cuestión: En el terreno del modelo de desarrollo económico, en el terreno de materia municipalista, en el terreno de la arquitectura de la Administración y de las instituciones de nuestra Comunidad Autónoma, en mi grupo parlamentario y en mi fuerza política, no hay ningún tipo de fisura, como mostramos en el debate del grupo de trabajo, donde hubo unanimidad de mi grupo parlamentario y unanimidad del Partido Socialista en algo que luego no se está cumpliendo, ni en esta ley ni en la ley anterior.</parrafo>
        <parrafo>En ese terreno nosotros tenemos un claro modelo de carácter municipalista. Significa máxima descentralización territorial, máximo nivel de autonomía competencial y política de los ayuntamientos; suficiencia financiera otorgada entre el Estado y la Comunidad Autónoma; colaboración de igual a igual Junta-municipio; el municipio como centro nuclear de la autonomía municipal; la relación de igual a igual con otras instituciones locales y de otro tipo; la participación ciudadana máxima; los presupuestos participativos; las consultas locales vinculantes con implicación en un modelo económico de futuro y en un modelo también de perseguir la economía sumergida, de perseguir el fraude fiscal, hasta donde sea necesario, en un marco de colaboración, en un nuevo escenario político, económico y de desarrollo que necesita nuestra Comunidad Autónoma. Por lo tanto, para nosotros, ese es el modelo.</parrafo>
        <parrafo>Entendemos que el principio de suficiencia financiera contenido en el Estatuto de Autonomía, la Constitución Española, la Carta Europea de Autonomía Local, el reconocimiento, también -lo planteamos, y está en el grupo de trabajo-, del tema de la Deuda histórica de la Junta de Andalucía con los ayuntamientos en aquellas competencias que no le eran propias y que han asumido, tiene que estar presente en el reconocimiento de una u otra ley, desde una posición claramente financiera. Por lo tanto, garantía y garantizar el principio de suficiencia financiera nos parece fundamental en las leyes que se nos presenta por parte del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En ese terreno, no vamos a ocultar la situación de emergencia y asfixia económica que viven los ayuntamientos. La distribución de los ingresos entre las administraciones autónoma y local no es la más idónea para el ejercicio de las competencias y necesidades de los ayuntamientos en el siglo XXI. Pedimos, por lo tanto, más para los ayuntamientos. Puedo entender que el Gobierno de la Junta de Andalucía tenga un espíritu menos descentralizador en competencias, responsabilidades y recursos que el que tiene mi grupo parlamentario, pero hasta ahí. Mi modelo es tan legítimo, tan lícito, tan eficiente como el de ustedes, si no -por decirle- más, en un marco de distribución de responsabilidades, competencias y recursos diferentes.</parrafo>
        <parrafo>El tema de que nosotros estamos muy lejos de los objetivos de 1979, que defendía el Grupo Socialista, de los objetivos que todavía se defienden mirando al municipalismo centroeuropeo como un punto de referencia en el terreno competencial y económico, pero también, cómo no, el no reconocimiento de la participación municipal en los ingresos y en los recursos, para nosotros también es un elemento de dificultad añadida. Queríamos los recursos, bien en el grupo de trabajo; queríamos los ingresos, y el Partido Socialista, el Gobierno, ha dicho no. Tributos, y no todos los tributos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos dispuestos a discutir: será un problema de porcentajes. Pero no simplemente una parte de los tributos: todos los tributos de la Comunidad Autónoma. No nos conformamos con discutir simplemente, a lo mejor, sobre nueve mil millones, cuando se pueden alcanzar, en el marco de todos los tributos, los cedidos directamente, los que vienen por vía intermedia, en los que coparticipamos... Aproximadamente más de trece mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En ese terreno, por lo tanto, situamos todos los tributos de la totalidad de Andalucía. Tenemos la necesidad de una capacidad normativa para nuevos tributos medioambientales, energéticos, por parte de los ayuntamientos, y todos los alcaldes, señora Consejera, en la intimidad, y también fuera de la intimidad, reconocen que estas dos leyes son insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Yo también hablo con los alcaldes del Partido Socialista -yo hablo con los alcaldes-, mis alcaldes hablan con los compañeros concejales del Partido Socialista -incluso, que usted lo sepa-; pero soy una persona respetuosa. Tengo mensajes de cuál debería vencer, determinadas intervenciones mías en esta tribuna que me vienen desde sus grupos municipales, desde alcaldes de altas responsabilidades. Pero yo creo que eso debe quedar en las conversaciones que muchas veces tenemos que tener los que nos relacionamos en la vida municipal con planteamientos y sufrimientos muy similares, que a veces el Gobierno marca distancias. Y yo le digo, sinceramente, que yo creo que usted se sitúa más técnicamente, y por eso la frialdad muchas veces en su discurso, que políticamente en la realidad municipal. A usted le conviene darse un baño de municipalismo, ir por debajo, saber los expedientes de regulación de empleo, saber que no se paga la nómina, saber que no se puede pagar la electricidad, saber que hay que despedir a gente. Usted no puede estar en la frialdad del mármol de los despachos de la Administración en el conjunto de Andalucía. Tiene usted que bajar a la calle, salir a la calle, mojarse en la calle, y se dará cuenta de que es mucho más importante en este momento financiar a los ayuntamientos que financiar a los poderes financieros del señor Botín y de los que hacen botines con los sudores del Estado, con los sudores del pueblo, con los sudores de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. Y eso usted debe comprenderlo, porque es el abecé de lo que está ocurriendo en los últimos 30 años en el municipalismo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino -agradeciendo la benevolencia de la señora Presidenta-, termino situando que nosotros, igual que he dicho en la otra ley, estamos con una disposición abierta al diálogo; pero, señora Consejera, muévase usted. Señora Consejera, salga usted de su frialdad, salga usted de parecer la Consejera del hielo, la Consejera técnica, que no política, de nuestra Comunidad Autónoma. Porque yo tampoco comparto que esas políticas de frialdad técnica en los números vayan a sacar a Andalucía de la situación actual que tiene, porque necesita a todas sus instituciones, entre ellas a los ayuntamientos. Y para ello nosotros decimos que hay cinco medidas -y con ello termino-: primero, que la ley de participación en los tributos tenga valor en este curso; segundo, que alcance los 600 millones -pero estamos dispuestos a discutirlo- para este año; tercero, que no sea para que tenga valor en 2014...</parrafo>
        <parrafo>Usted se ríe, es verdad, pero yo no me río, y los alcaldes que me oyen tampoco se ríen.</parrafo>
        <parrafo>En 2014, 600 millones, significa que a lo mejor muchos ayuntamientos no han podido llegar, porque según los datos que tenemos algunos no llegarán hasta final de año. Y usted eso lo sabe igual que yo. Por lo tanto, se deben poner además mecanismos bilaterales. Es conveniente crear y dotar un fondo de compensación interterritorial de solidaridad financiera, igual que hay en el conjunto del Estado, para vertebrar social y territorialmente mejor al conjunto de nuestra tierra y al conjunto de nuestros ciudadanos y ciudadanas. Y al mismo tiempo, lógicamente, hay que tener determinadas especificidades, en función de particularidades, en el terreno de la financiación de determinados municipios.</parrafo>
        <parrafo>No me queda más tiempo. Nos va a quedar más tiempo para el diálogo, más tiempo para el debate. Pero, señora Consejera, con toda sinceridad, mueva su ficha, dé usted un paso para buscar el acercamiento en el diálogo político necesario, y ese acercamiento se lo agradecerán los ayuntamientos del Partido Socialista, del Partido Popular y de Izquierda Unida. No le quepa a usted la mayor seguridad de esto que le estoy diciendo. Pero para eso usted necesita salir de su castillo frío de mármol, en el terreno de la política y en el terreno de los números.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular, la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo Díaz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Como esta ley es continuación de la anterior, unos simples segundos para contestarle al señor Gracia, que se encuentra en la tribuna de invitados. No se me olvida que estoy en el Parlamento de Andalucía, señor Gracia; pero también le tengo que decir que, hoy más que nunca, lo que no se me olvida es que soy una alcaldesa en Andalucía. [Aplausos.] Y eso realmente debería usted respetarlo, respetarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, decirle que la Ley de Régimen Local, puede ser que haya mejores o peores, pero ¿pionera? ¿Es que no sabe usted que hay en Cataluña, del año 1987, en Murcia, Navarra, Castilla-La Mancha, Cantabria, Galicia, Aragón, La Rioja?</parrafo>
        <parrafo>Y se ha referido usted a la de Valencia, al anteproyecto de Valencia. No es perfecto, es cierto, no es perfecto; pero contempla la lista de competencias propias de la comunidad que se ceden total y no parcialmente; la financiación; el contenido concreto y mínimo de las leyes de transferencia y decretos de traspaso, y, sobre todo, respeta la autonomía local y capacidad de autogobernación, de autogobierno, municipal. Las mejoras que establece este anteproyecto, señor Gracia, ¿las firman ustedes en este momento? ¿Las firman, las mejoras? Pues eso es a lo que se tienen que comprometer en este momento [aplausos], por haber reflejado el anteproyecto de ley de Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Gracia, el IAE, la eliminación del IAE, que aplicó el señor Aznar supuso un fomento a la creación de empresas, y, por lo tanto, de empleo; medidas que beneficiaron a las pymes y a los autónomos. Y ya vimos cómo se creaba empleo con Aznar, que se bajaron siete puntos porcentuales el desempleo, y cómo se destruye con el señor Zapatero, que ya llegamos, contamos, hasta 4 millones de parados. Algo habrá tenido que ver esta medida.</parrafo>
        <parrafo>Además, para compensar, se cedió a los ayuntamientos un porcentaje de la recaudación de la figura impositiva del IRPF, del IVA y algunos impuestos especiales, para que no repercutiera negativamente en la financiación municipal. ¿Y ustedes se quejan de esto, de esta medida compensada, cuando no han sido capaces de pedir, desde Andalucía, la compensación de la bajada de las transferencias del Estado, del 8,4%, al Gobierno de Zapatero? ¿Qué incongruencias son estas, señor Gracia, qué incongruencias?</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, realmente, no vemos la sintonía de su debate, con lo que realmente se está manifestando hoy en esta Cámara. ¿Por qué? Porque realmente aquí no traen la realidad de la situación que ocurre en Andalucía. No están trayendo, y no les interesa traer, cómo hoy por hoy los ayuntamientos están en verdadera catástrofe social, que están viviendo al lado de lo que son los cierres de las empresas, del paro, de las 400.000 familias que no cuentan con ingresos, del 80% de las urgencias sociales que les ha subido en la prestación. Y no traen realmente que, en vano, han asumido -o no en vano, en silencio y convencidos por responsabilidad moral, que no competencial- un 30% de los incumplimientos de la propia Junta de Andalucía. Y esa es la realidad por la cual ustedes tenían que traer aquí leyes responsables, que realmente vinieran a resolver la situación de déficit. Ya lo dice la Federación Española de Municipios y Provincias: 7.000 millones de euros se han destinado, y se dice que se destinan, a realizar competencias que no soy suyas por parte de los ayuntamientos. Y en estos momentos, cuando las haciendas locales están sufriendo las consecuencias de la crisis económica, se ven solas, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La situación es desesperante. Ya no solo por la caída estrepitosa del 60% de la recaudación, no solo también por el desamparo en que ustedes les han dejado, sin decir ni mu sobre la bajada en las transferencias del Estado del 8,4%... Y un ridículo presupuesto andaluz, subiendo partidas en los presupuestos de 2010 -hablan ustedes de los fondos de nivelación- que compensan ustedes con la bajada de otras inversiones a los ayuntamientos de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, realmente, sí tienen responsabilidad sobre las haciendas locales, señora Consejera. No solamente lo dice la Constitución en sus artículos 137 y 142, sino el propio Estatuto en su artículo 192. Y, sin perjuicio de todo esto, los ayuntamientos hoy se están viendo solos, solos, teniendo que hacer a diario cábalas para poder hacer frente al pago de su personal, a sus proveedores o a sus seguros sociales. La quiebra técnica es una realidad que hoy viven los consistorios, y que además ustedes lo saben, porque le han presentado expedientes de regulación de empleo municipios como Jerez, como Huércal de Almería, como Valencina, como Almensilla, como Escacena del Campo. El 90% de los ayuntamientos ya incurren en déficit, y es que, según los datos del Banco de España, los números rojos de las corporaciones locales han crecido en este año un 13,4%.</parrafo>
        <parrafo>En diagnóstico de la situación, señoría, es que los ayuntamientos son como un paciente moribundo que comenzó a resentirse con la pérdida no compensada de ingresos procedentes del urbanismo, que ustedes estrangularon con planes y leyes restrictivas y no resolutivas para la corrupción y que impiden el crecimiento armonioso de las ciudades, como fue el POTA o la LOUA, y recursos que ustedes han denostado de forma hipócrita, pero que jamás han dado alternativas para ellos. Y después agravada toda esta situación por la situación económica de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Y el Gobierno andaluz, ante esta descripción real y tangible, nos trae a esta Cámara una ley que está lejos de garantizar la suficiencia financiera que nuestro Estatuto exige; una ley que los municipalistas han pedido ya su modificación, y fundamentalmente su adelanto, y que ustedes se han empeñado en traer, como en el caso de la Ley de Autonomía, en seguir adelante a pesar del augurio de su fracaso.</parrafo>
        <parrafo>En este proyecto de ley, el Partido Popular ha hablado de ingresos en el grupo de trabajo; Izquierda Unida, de recursos; y el Partido Socialista y el Gobierno, de tributos, porque, según ellos y el Gobierno, es lo que decía literalmente el Estatuto. Un Estatuto que podía haberse interpretado con más generosidad, con el fin de solventar la situación económica, pero donde se ha optado por una lectura escasa y cicatera, que son los tributos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, cuál es nuestra sorpresa cuando recibimos el texto de la ley... Y eso mismo le pasó a la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, que, según el Gobierno, se participa en las siguientes figuras tributarias: impuestos de emisión de gases, vertidos de agua, depósitos de residuos peligrosos, sucesiones y donaciones, etcétera, etcétera. Por tanto, de los tributos cien por cien de la Junta de Andalucía, o los que han sido cedidos completamente a la comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no solamente no participamos en los ingresos, sino que no participamos ni en los recursos, por supuesto, ni tampoco en los tributos, ni en 33.000 millones de euros, ni en 10.000, sino en 2.600 millones de euros, que son los tributos cien por cien de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, podemos afirmar que es una falacia que se trate de una ley de participación de las entidades locales en los tributos, porque no solo no participa en los tributos de la comunidad, ya que no participa ni el IRPF ni en el IVA, ni en las tasas impuestos de algunas consejerías, porque tampoco hay ningún tipo de participación. No hay ningún tipo de participación, porque se ha buscado una cifra al azar: 600 millones de euros para el 2014. O sea, una cifra al azar que supone la subida de los fondos de nivelación de doscientos a seiscientos. Por tanto, incierto que se participe en nada como [...] el Estatuto. Y mucho nos tememos que esa cifra la recorten, como han hecho en los Presupuestos del año 2010, de las inversiones destinadas a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y es que la ley solo saca una cifra a ojo de buen cubero y unas bases de reparto que usted ha establecido aquí esta tarde -lo ha comentado-, que son las mismas que las de los Fondos de Nivelación. Por tanto, señorías, para qué sirve esta ley, bastaba con haber aumentado sensiblemente, que es lo que han hecho, los Fondos de Nivelación a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y con esta propuesta se ha conseguido, señorías, que los municipalistas hayamos pasado del entusiasmo al más profundo desencanto, ya que es escasa, no se ajusta a parámetros claros de participación, ni ingresos, ni recursos... Pero, lo que es peor, ni siquiera tributos. Por tanto, están faltando a la verdad desde el inicio, desde el título de la ley.</parrafo>
        <parrafo>No están, además, realizados a través de unos cálculos al coste efectivo de ninguna transferencia. No hacen transferencia y tampoco las calculan, ni siquiera haciendo ese cálculo. Y, además, no apuesta clara y decidida por los fondos incondicionados; que esto es lo peor.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, señorías, los recursos utilizados en el presupuesto andaluz a las corporaciones locales suponen, en el Plan de Cooperación Municipal, 1.447 millones -1.500 para 771 ayuntamientos-, que significa el 4,2%.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, Castilla y León le dedica 474 millones de euros para dos millones y medio de habitantes, o sea, 185 euros por habitante; Andalucía le dedica 1.500 para ocho millones, 175 euros por habitantes; menos que Castilla y León. Así que ustedes, en eso, tampoco son pioneros.</parrafo>
        <parrafo>Pero de esos 1.500 solo son fondos incondicionados 200; el resto son subvenciones y convenios finalistas. Y ya sabemos cómo reparte la Junta de Andalucía las subvenciones: claramente, de forma tendenciosa, hacia los ayuntamientos de su color político. Y de lo que se trataba en esta ley -y lo que han pedido los municipalistas- es que se tratara de fondos incondicionados, que esta fuera la regla general, y no al contrario, que es lo que sigue proponiendo esta ley.</parrafo>
        <parrafo>O sea que con esta ley se sigue apostando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo Díaz, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Se sigue apostando por los alcaldes pedigüeños que mendigan lo que les corresponde por derecho propio. Y esta ley, fuera de acabar con ello, lo sigue fomentando.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, realmente, hoy teníamos la oportunidad en esta Cámara de hacer justicia, de impulsar un intento sincero de pactar una salida a la asfixia económica que sufren los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Pero somos testigos de la pura pantomima que el Gobierno andaluz pretende representar con la aprobación de una ley que está muy lejos de las necesidades de financiación de la Administración local en Andalucía, y, por tanto, de la garantía necesaria para dar unos servicios de calidad, los alcaldes y alcaldesas en los ayuntamientos, a los vecinos y vecinas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así que el Partido Popular, de acuerdo con los municipalistas andaluces, teniendo delante un proyecto de ley que no apuesta por participar en los ingresos ni en el cien por cien de los tributos, que no apuesta, claramente, por la financiación incondicionada -que, como dice la FAMP, debería ser la regla general, y lo condicionado lo excepcional-, que es escasa, ridícula y tardía, y que no garantiza a las entidades locales la suficiencia financiera... A esto no podemos, ni debemos, por responsabilidad pública, darles nuestro apoyo, y por lealtad también a los alcaldes y alcaldesas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Aunque sin duda, el Partido Popular sigue abierto, y seguirá abierto a cualquier tipo de acuerdo, pero siempre basado en esos principios planteados que signifiquen solventar, de una vez por todas, la suficiencia financiera de las entidades locales de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento, y corresponde ahora al Grupo Parlamentario Socialista. Vamos a cederle la palabra al señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, querría saludar a las personalidades que se encuentran en la tribuna de invitados, entre ellos el Presidente de la FAMP y otras personalidades, a las cuales les interesa, lógicamente, este debate, como el que ha precedido al mismo.</parrafo>
        <parrafo>Miren, había un compañero mío, en la anterior legislatura, que decía que las frases del corte: «Vivimos un momento histórico», «este es un momento histórico»... Al margen de que habían perdido buena parte de su significado alegórico, por el sobreuso que se suele hacer de ellas, en realidad, no eran otra cosa que pleonasmos, porque, por definición, todo momento se convierte en historia a la vuelta de unos minutos.</parrafo>
        <parrafo>Desde un punto de vista formal, al silogismo de mi compañero no le faltaba razón. Pero, como todo en la vida, la regla admite también sus excepciones, y hoy estamos, señorías, ante una de ellas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no tengo la menor duda de que para el Grupo Socialista, para mi grupo, al cual tengo el honor de representar en este debate, el día de hoy es un día por completo histórico en el sentido más solemne y enfático que quepa dar al término, porque lo que el Gobierno de Andalucía ha presentado esta tarde ante el Pleno de la Cámara es un proyecto político de enorme calado. Es el proyecto político que tiene el Gobierno andaluz para los ayuntamientos, para los municipios y las provincias; es el proyecto de concreción en desarrollo del Estatuto. Por supuesto que en desarrollo del Estatuto, señora Crespo -no veo ahora mismo entre su tribuna-, de la organización político-territorial de cierre de la arquitectura institucional de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Las dos iniciativas legislativas que ha presentado el Gobierno, apoyado por nuestro grupo, son fiel trasunto del compromiso que los y las socialistas tenemos con los ayuntamientos, del compromiso del Presidente Griñán con lo local, con el municipalismo. Son dos iniciativas que responden a una misma causa, que son expresión de una misma voluntad, la de diseñar, en el ámbito de nuestra Comunidad Autónoma, un marco legislativo que garantice un núcleo competencial claro y preciso, pero sobre todo propio y exclusivo, así como los recursos económicos suficientes para ejercerlo, a los ayuntamientos, a través, fundamentalmente, del mecanismo de la financiación incondicionada no finalista... Todo ello, en aras de un único objetivo: el reforzamiento del principio de autonomía local, de la capacidad de autoorganización en la línea marcada por la Carta Europea de Autonomía Local, la Constitución Española y el Estatuto de Autonomía de Andalucía. Sin duda, señorías, y no tenga el menor reparo en así admitirlo, municipalista como ningún otro Estatuto de Autonomía español.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz tiene, de esta manera, un proyecto político para la Administración local que, por su ambición y su alcance, cabe calificar de estatuyente.</parrafo>
        <parrafo>Y yo les preguntaría, especialmente, a los representantes del Grupo Popular, que tienen responsabilidades de Gobierno en otros territorios de España, si tienen alguna propuesta similar. Y la respuesta es, por ejemplo, la de la Comunidad de Valencia, donde traen una ley que no tiene ningún tipo de comparación con esta, que no admite ningún tipo de catalogación u homologación con esta, y donde además, por cierto, no existen fondos de financiación incondicionada, como ha expresado la señora Consejera, y creo que sus señorías ya han tomado buena nota.</parrafo>
        <parrafo>Sé que a ustedes el hecho de que hagamos estos ejercicios de política comparada les molesta. Pero es que resultan de lo más ilustrativo sobre su nula credibilidad cuando, como hoy, se lanzan a la descalificación a la gruesa de la iniciativa gubernamental, mientras que, en otros lados, hacen lo que hacen.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que en un tema de esta trascendencia, que afecta al núcleo y al entramado mismo del sistema político, cabía esperar, en principio, otro comportamiento del primer grupo de la oposición. Pero, visto los antecedentes, la verdad es que no nos sorprende, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vista su actitud en el grupo de trabajo parlamentario que precedió los proyectos de ley, o la que han mantenido en el seno de la FAMP, a la que han tratado de utilizar, tergiversando lo que en ella se abordó, ya esto no nos sorprende lo más mínimo.</parrafo>
        <parrafo>Se lo ha dicho mi compañero, el señor Gracia, en el debate anterior, y se lo dijo el otro día el señor Pizarro, y ustedes han tenido mucho cuidado de no decirlo hoy, aunque lo expresan por escrito en la enmienda a la totalidad. No es cierto que la FAMP tuviera un rechazo unánime, ni mucho menos, a estos proyectos de ley, sino que expresaron su valoración positiva de algunos aspectos de la misma, al tiempo de su insatisfacción con otras -ya lo ha dicho el señor Gracia antes-, pero, en ningún momento -y ahí están las actas, y usted no podrá negarlo, señora Crespo- hubo esa intención de rechazar de forma unánime los proyectos de ley y, además, lo que sí hubo fue un intento de adulterar, por parte de su grupo, lo tratado en la FAMP. Y no lo digo yo, lo dicen destacados representantes, por ejemplo, del Grupo de Izquierda Unida, de la formación política de Izquierda Unida, en el seno de la propia FAMP. El resto de su intervención se ha movido por derroteros totalmente previsibles: la acusación perenne al Gobierno andaluz de falta de apoyo financiero a las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ha hablado usted, por ejemplo, de que esta ley no da respuesta a lo que demandan los ayuntamientos. Yo creo que el mero hecho de que exista una ley que lo es en desarrollo del artículo 192.1 del Estatuto de Autonomía rebate por sí sola esa acusación. Yo me veo en la obligación -y créanme que no quería entrar en esta cuestión, porque creo que el momento exigía un debate de otro corte- de responder a cuantos reproches dirigen ustedes a los mecanismos que tiene articulados la Junta de Andalucía para apoyar económicamente a los ayuntamientos, que entre todos componen un sistema, un entramado, del que carece cualquier otra comunidad autónoma -desde luego, cualquiera de las grandes comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, como puedan ser Valencia o Madrid, o como puedan ser comunidades más pequeñas, como Murcia-.</parrafo>
        <parrafo>Insisten en criticar la -a su juicio- insuficiente dotación del Plan de Cooperación Municipal, que ha crecido... Usted ha hablado de 1.448 millones de euros. Lo que no ha dicho es que crece un 9,7% respecto a 2010, en un contexto en el que el presupuesto ha bajado un 0,3% -que ustedes a eso no se han referido-.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, ahí está el gran protagonista de los distintos instrumentos de apoyo a las corporaciones locales: el Fondo de Nivelación, porque justo en torno a él se construye, se vertebra, el principio de autonomía local, por su vocación, por su carácter finalista..., perdón, no finalista e incondicional, que permite a los ayuntamientos diseñar sus propias políticas, establecer sus propias prioridades de gobierno. Este fondo se ha incrementado, con respecto al año 2009, en un 25%: de 157 millones de euros a 200 millones de euros -10 más, señorías, 10 más de los que pedía el Partido Popular en los votos particulares que presentó al informe del grupo de trabajo que sustanciamos entre los meses de junio y septiembre de este año en el seno de la Comisión de Gobernación en este Parlamento-. Y, es más, aquí está: «Que el Fondo de Nivelación de los Servicios Municipales alcance, como mínimo, 190 millones de euros». Esto es lo que planteó el Partido Popular. ¿Qué es lo que consignó el Gobierno en los presupuestos de 2010? Doscientos millones de euros, 10 millones más, con lo cual, desde entonces andan ustedes un poco descolocados.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, hay que hacer un seguimiento de lo que ha sido la evolución de este fondo, desde 2004, por ejemplo -desde hace seis años-, hasta ahora. En 2004, estaba en 40 millones de euros. Se duplicó para 2005 con 40 millones de euros más -80 en total-. Y, ahora mismo, en el año 2010, lo que hace es quintuplicar aquellos 40 millones de euros de hace seis años. En total, estamos hablando de que ha crecido un 400% el Fondo de Nivelación en estos últimos seis años.</parrafo>
        <parrafo>Y dicen ustedes que no apoyamos de una manera clara lo que es la priorización de las políticas por parte de los gobiernos. Pues, díganselo a sus compañeros de Valencia, señora Crespo, y dígaselo también a sus compañeros de Murcia, donde no existe este fondo, y dígaselo también a los de Madrid, y a otras comunidades autónomas donde ha crecido el apoyo que tienen las comunidades autónomas a los municipios que en ellas están integrados. Y, además, esta es una progresión que no va a cesar, por efecto, precisamente, de la ley cuyo proyecto hemos debatido en totalidad esta tarde en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Lo hecho hasta ahora ha anticipado el esfuerzo económico que recoge dicha Ley reguladora de Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma, que establecerá el compromiso de la Junta de Andalucía de incrementar la financiación incondicionada de las corporaciones locales de forma progresiva, hasta alcanzar la cuantía de 600 millones de euros en el horizonte de 2014. A ver dónde hay una financiación incondicionada de esas características.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, ha sacado usted a relucir -no nos ha sorprendido tampoco en ese sentido- el alegato de discriminación a los ayuntamientos gobernados por fuerzas políticas distintas de mi partido. Mire, las subvenciones y las ayudas se conceden dentro de las posibilidades presupuestarias a las solicitudes que, reuniendo los requisitos exigidos en las bases reguladoras, hayan obtenido una mayor valoración. Una valoración que se realiza sobre la base de criterios objetivos y adecuados a la finalidad perseguida y que nada tiene que ver con el color político de la entidad beneficiaria. Le pondré algunos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Algún dirigente de su partido dijo, en referencia a la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte, que la discriminación era sangrante. Entre los planes turísticos de la Consejería firmados con las grandes ciudades se encuentran, por ejemplo, el de Málaga capital, con 22,1 millones de euros de inversión, y el de Granada, con 9,6, ambos financiados un 60% -y ahí está el Consejero, si no, y me puede corregir- por la Junta de Andalucía y el 40% restante por los consistorios de estas ciudades, gobernados ambos por el Partido Popular. A esto se le suma, por ejemplo, el de Marbella, también con Alcaldesa del Partido Popular, con 9,4 millones de euros, financiados estos íntegramente por el Gobierno de la Junta de Andalucía. Todos ellos tienen mayor dotación económica que los de Sevilla, Jerez de la Frontera y Jaén, que tienen al frente a un alcalde y a dos alcaldesas, respectivamente, socialistas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, le ruego, por favor, silencio. Por favor, silencio, para que podamos seguir la intervención del señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Miren qué curioso.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, esta actitud de favoritismo -como ya se ha puesto en evidencia en otras ocasiones- solo existe en su imaginación, en una imaginación, por supuesto, nada inocente.</parrafo>
        <parrafo>De los 771 municipios andaluces, el 63,5% está gobernado por el PSOE, pero solo recibe el 56% de las ayudas. El 17,4% está gobernado por el PP y recibe el 21,7% de las mismas. Y, si no les gusta este parámetro, tengan en cuenta este otro, todavía más contundente: los municipios del PP reciben de media unos trescientos veinte mil euros más que los municipios gobernados por el Partido Socialista. Así que todo el guirigay levantado a este respecto por ustedes no es más que su enésimo ejemplo de deslealtad institucional. Por cierto, un principio recogido en positivo, claro está, en el proyecto de ley debatido: lealtad institucional. Ustedes pretenden utilizar a los ayuntamientos como ariete, como arma arrojadiza contra la Junta de Andalucía y contra el Gobierno andaluz. Lo que pasa es que los alcaldes y las alcaldesas, sean del color político que sean, son personas con el sentido común que les aporta la sensibilidad que tienen de vivir a pie de calle y, en los más de los casos, ni siquiera los de su partido se prestan a su juego.</parrafo>
        <parrafo>Hay muchísimos otros ejemplos de colaboración que, por falta de tiempo, no me da para nada más que enumerarlos, como puedan ser los consorcios para el saneamiento de las haciendas locales; el Plan de Medidas Especiales de Apoyo Financiero a los Municipios Andaluces; el Proteja, con 360 millones de euros o las aportaciones en el marco...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>... para el empleo y la protección social agraria -AEPSA- por 46 millones.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último -y voy concluyendo-, hablan ustedes -esa ha sido una de las insistencias, tanto al grupo de trabajo como en posteriores debates- de que hay que referirnos a ingresos y no a tributos. Miren, no es que el Partido Socialista haga tal o cual lectura -y también se lo digo, en este sentido, al señor Valderas-, es que es la que establece el Estatuto. Un Estatuto que usted insiste en calificar..., no ha dicho la palabra de «mínimo», pero que habla de cicatera la lectura y ese tipo de cosas. Yo no sé si usted repara, por ejemplo, en que el Estatuto, como norma de máximos que es, garantiza en Andalucía lo que, por ejemplo, en Galicia se han quedado sin ello las familias de esa Comunidad Autónoma, que es la gratuidad de los libros de texto. Dos tercios de la población gallega se han quedado sin gratuidad en los libros de texto porque así lo ha decidido un Gobierno del Partido Popular -el del señor Núñez Feijoo-. Eso jamás ocurriría en Andalucía, precisamente, porque el Estatuto es una norma de máximos, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, por terminar, yo... Han hablado ustedes también de la caída y la bajada en la participación en los tributos del Estado, pero de lo que ustedes no hablan es del apoyo de los [...] -13.000 millones de euros para todo el Estado-. Ustedes no hablan tampoco -no lo ha dicho- de lo que fue la retirada del IAE, que la compensó el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero, y no ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Voy concluyendo. Y tan solo les quiero lanzar una oferta de diálogo. Ustedes quieren que se retire hoy este proyecto de ley. Yo no sé si caen en que, con ello, de aceptar la retirada que ustedes plantean, los ayuntamientos perderían lo que les van a garantizar ya por ley: 420 millones de euros, por ejemplo, para el año 2011. Los ayuntamientos han demostrado, en estos treinta años desde que -treinta y uno ya, casi- tuvieron lugar las primeras elecciones democráticas, capacidad de gestión, madurez y solvencia. Los ayuntamientos no son una entidad menor, no dependen de nadie y no están subordinados jerárquicamente a ninguna otra administración. Han sido escuelas de democracia, de convivencia y de ciudadanía. Y por eso es por lo que creemos nosotros en ellos, porque somos municipalistas de verdad y no meramente de boquilla.</parrafo>
        <parrafo>No he encontrado casi ningún punto de encuentro con usted, señora Crespo, en su discurso, pero la oferta de diálogo está abierta para usted y también para el Grupo de Izquierda Unida, que, con matices, sí he creído hoy entender que había alguna vía de encuentro posible en lo que es la tramitación del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Así que ahí está nuestra oferta de diálogo, porque creemos que estas leyes son de carácter estatuyente, y ahí está nuestra disposición a alcanzar el mismo. Ahí nos encontrarán. En el guirigay, en la bronca y en el utilizar a los ayuntamientos como un arma de deslealtad institucional hacia la Junta de Andalucía, ahí no nos encontrarán, señorías del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, concluido el debate, vamos a proceder a la votación conjunta de ambas enmiendas.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Habiendo sido rechazadas ambas enmiendas, el proyecto de ley será remitido a la Comisión de Gobernación para que se tramite con normalidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

