<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enfermedad infecciosa, Investigación científica, Investigación médica, Granada, Medicina, Parque tecnológico, Vacunación, Investigación universitaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000364</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000364. Pregunta oral relativa a la creación de la primera planta de producción de vacunas contra la gripe en el Parque Tecnológico de Ciencias de la Salud de Granada (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez y D. Francisco José Álvarez de la Chica y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la creación de la primera planta de producción de vacunas contra la gripe en el Parque Tecnológico de las Ciencias de la Salud de Granada, que formula el Grupo Parlamentario Socialista; iniciativa calificada como de máxima actualidad y que dirige a la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Jiménez Vílchez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 17 de junio conocimos la noticia de que un acuerdo entre la Junta de Andalucía, el Gobierno de España y una empresa referencia en el ámbito internacional, Laboratorios Rovi, permitirán a Andalucía y a Granada contar con la primera planta española de vacunas contra la gripe en el Parque Tecnológico de Ciencias de la Salud, y, en consecuencia, y en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, le formulamos la siguiente pregunta:</parrafo>
        <parrafo>Qué valoración hace el Consejo de Gobierno de la implantación, en el Parque Tecnológico de la Salud de Granada, de un centro de referencia en la lucha internacional contra la gripe y qué supondrá para la consolidación del Parque Tecnológico de la Salud de Granada en el ámbito de la investigación biosanitaria internacional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, yo creo que es motivo de orgullo para este Parlamento y para el conjunto de los ciudadanos que Andalucía se convierta en una buena noticia en materia de referencia en el ámbito asistencial, como anteriormente comentaba el señor Núñez, pero también, y sobre todo, en el ámbito de la investigación y en el ámbito de la farmacología.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como decía su señoría, Granada, y en concreto el Parque Tecnológico de la Salud, ha sido el lugar acordado y el lugar elegido para el desarrollo de la primera planta de vacunas que se pone en marcha en nuestro país, y que va a ser nuestra Comunidad Autónoma la que la acoja, y que ha sido fruto del trabajo previo desarrollado por parte del Ministerio de Sanidad, la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa y la Consejería de Salud, y Laboratorios Rovi, que, como sabe su señoría, ha sido una industria farmacéutica que ha hecho una apuesta clara por nuestra Comunidad Autónoma y que en este momento tiene una presencia ya en el Parque Tecnológico de Ciencias de la Salud. Creo, además, señoría, que esta elección no es casualidad ni es fruto del azar, sino que estamos conformando, en el ámbito de nuestra Comunidad Autónoma, todo un entramado, tanto público como privado, de empresas, de conocimiento, de investigación, que está permitiendo que Andalucía sea un lugar atractivo para la inversión, y que, por tanto, de la mano del sistema sanitario público, no solamente produzcamos buenos servicios, sino también generemos dinamismo en la economía, ligado a la puesta en marcha de puestos de trabajo y de transferencia del conocimiento. El ejemplo más palpable en nuestra Comunidad es el Parque Tecnológico de Ciencias de la Salud, que yo creo, señorías, que, a estas alturas, nadie discute, a pesar también de todos los agoreros que ha habido sobre el parque. Pero el número de empresas biotecnológicas que se ha instalado en el parque son el reflejo de que un proyecto, diseñado en conjunto con todas las administraciones que trabajan del parque, ha sido una apuesta de futuro, una apuesta segura que está permitiendo crear un cluster del conocimiento en materia científica que está dando sus resultados, no solamente en términos de inversión, sino que espero que también, en breve, en términos de producción científica, como fue el desarrollo de las primeras líneas celulares.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mostrarnos, por parte del Consejo de Gobierno, muy satisfechos en relación con que sea el lugar elegido, anunciarle que en los próximos días vamos a firmar el convenio operativo que ponga en marcha y que comprometa a cada una de las partes; pero también resaltar que, en la lucha contra la gripe A, el hecho de que España cuente con una planta de vacunas y que concretamente esté en Andalucía siempre es una garantía de acceso al único medicamento que hoy por hoy puede hacer que la enfermedad no avance con el ritmo que teníamos previsto, y, por tanto, que no solamente traigamos inversión a nuestra tierra, sino también garantías a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Jiménez Vílchez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Gracias también, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta del Gobierno de Andalucía por el Parque Tecnológico de la Salud queda patente en su respuesta. Es una apuesta que está convirtiendo a Granada en un referente en la investigación biosanitaria y que se traduce hoy en más de cuatrocientos veinte millones de euros de inversión, comprometida con proyectos tan importantes como el banco de líneas celulares, el centro de genómica y oncología, el CMAT, y con la presencia de importantes laboratorios de ámbito nacional e internacional.</parrafo>
        <parrafo>Frente a quienes -y ahora me refiero al Partido Popular- nunca creyeron en este proyecto, llegando llamar «hospitalillo» al mayor hospital de nuestra Comunidad o refiriéndose como poco más de un frigorífico al banco de líneas celulares, el Gobierno de Andalucía es directamente responsable, señorías, de la puesta en marcha de iniciativas como esta, que responden al compromiso del Gobierno andaluz para conseguir que Andalucía sea pionera en investigación, sea pionera en innovación y en desarrollo; pero que, sobre todo, obedecen al compromiso de la Junta de Andalucía por mejorar la salud de nuestros ciudadanos y, sobre todo, la salud de todos los ciudadanos de España y de otros ámbitos de referencia internacional.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Consejera, agradeciéndole que una vez más nuestro Gobierno cumpla sus compromisos electorales, creando empleo, en este caso más de doscientos empleos en Granada, impulsando la sociedad del conocimiento, y, lo más importante, mejorando la salud de los andaluces y andaluzas. En definitiva, mejorando el bienestar, que es lo que verdaderamente importa a un Gobierno como el nuestro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, como diputada, como granadina, como miembro del Grupo Socialista, quiero animarla a que siga trabajando en esta línea, porque Granada, Andalucía y el resto de España lo van a agradecer.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

