<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza técnico profesional, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000318</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000318. Pregunta oral relativa a la oferta de un ciclo formativo en Valverde del Camino, Huelva, para el próximo curso (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal Catena. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a la oferta de ciclo formativo en Valverde del Camino, que formula la señora Castillo Jiménez y que dirige al Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, queremos preguntarle, desde el Grupo Parlamentario Socialista, y esta diputada que lo es por la provincia de Huelva, cuál es la oferta de ciclo formativo en Valverde del Camino. Y le hacemos esta pregunta, señoría, porque sabemos de la supresión, para el próximo curso, en la oferta formativa del ciclo superior de Sistema de Telecomunicaciones; supresión que se debe a la falta de demanda, es decir, al no haber alumnos ni alumnas matriculados para ese ciclo.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, en el interés que tenemos por saber cómo queda esa oferta formativa para el próximo curso, le formulamos esta pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, yo le agradezco la pregunta y espero que de mi respuesta colija usted una buena noticia para este municipio de la provincia de Huelva, para Valverde del Camino.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Formación Profesional se está convirtiendo en una opción formativa cada vez más atractiva y mejor valorada por los jóvenes, una alternativa de mejor calidad que responde, como ninguna otra, a los cambios que se producen en la sociedad, las demandas de los sectores productivos y las propias preferencias de los alumnos; una alternativa que sitúa a nuestro sistema educativo cada vez en mejor armonía entre lo que se enseña y la demanda del mercado de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>El caso de Valverde del Camino, por el que me pregunta, no es una excepción, y continúa configurándose como una de las ofertas más completas de la provincia de Huelva. Para el próximo curso 2010-2011, lo dos institutos de Educación Secundaria contarán con un total de seis ciclos formativos de grado medio: Instalaciones eléctricas y automáticas, Soldadura y calderería, Fabricación a medida e instalación de carpintería y muebles, Atención sociosanitaria, Electromecánica de vehículos, Sistemas microinformáticos y redes. A esto hay que añadir un ciclo formativo superior de Educación Infantil, de la familia Servicios socioculturales y a la comunidad, que se incorpora el próximo curso, como novedad, con 30 puestos escolares en el IES Don Bosco. Se trata, sin duda, de uno de los ciclos más solicitados, por tratarse de un sector, el de las escuelas infantiles, que está experimentando una fuerte implantación y una creciente demanda, tanto en el sector público como en el privado.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la oferta por la que me pregunta, de ciclos formativos para el próximo curso, será de siete, que suman entre todos ellos un total de 180 nuevas plazas.</parrafo>
        <parrafo>En alguna ocasión me he pronunciado ya sobre este asunto y las virtudes de la Formación Profesional, que quiero reiterar aquí.</parrafo>
        <parrafo>Miren, lo que más se ha transformado en el sistema educativo en España es la visión sobre la Formación Profesional. Si hace veinte años, socialmente, la educación profesional se encajaba a los alumnos con menos oportunidades y menos capacidades, hoy la Formación Profesional está acrecentando su prestigio social y su eficacia como proceso formativo, y en el caso de Valverde del Camino, como en el resto de Andalucía, una oferta adecuada al alza y ajustada a la demanda de los ciclos formativos y el campo productivo de la demanda nos llevarán a hacerla aún más eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Realmente es una magnífica noticia, no solo para Valverde del Camino, para toda la comarca del Andévalo y para la provincia de Huelva. Porque quiero decirle que el IES Don Bosco, que tiene más de 50 años de implantación y de existencia en la localidad de Valverde del Camino, tiene también, junto a este instituto, la residencia escolar Javier López, que es la única pública y gratuita que nos permite ofrecer en la provincia a los alumnos y alumnas el quedarse y residir para formarse y completar sus estudios. De manera que ahora sí, con un ciclo superior que complementa el que ya usted también me ha recordado en su respuesta del grado medio, va a permitir que en toda la comarca del Andévalo y en nuestra provincia tengamos la posibilidad de ofrecer a todos los alumnos esa formación en el ciclo superior para el siguiente año.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

