<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000504</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000504. Pregunta oral relativa al incremento de los precios del comedor escolar y otros servicios educativos (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a incremento de los precios de comedor escolar y otros servicios educativos, que formula don Santiago Pérez López, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 7 de julio el Consejo de Gobierno aprobó los precios o servicios educativos para el curso 2009-2010.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han hecho justo lo contrario que anunciaron. Dijeron que no se iba a tocar la protección social, y a las primeras de cambio, de manera injustificada, incrementan todos los precios de los servicios educativos. De esta manera tan peculiar, se hace cargo de la situación dramática de muchas familias andaluzas, y deciden aplicar una medida antisocial como es la subida desmesurada en servicios tan importantes como es comedor escolar, aula matinal y actividades extraescolares.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuáles son las razones de este incremento tan grande, tan injustificado y tan antisocial?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez, las razones que nos han llevado a ajustar el precio público de los servicios extraescolares -ajustarlos a su coste real- son, precisamente, que estamos en una época de crisis económica, y, por lo tanto, lo que estamos haciendo es gastar bien el dinero público; es decir, estamos dirigiendo nuestro esfuerzo para ayudar, precisamente, a las familias que lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, pintoresca respuesta. Es una respuesta superpinturesca. Resulta que ayudamos a las familias aumentando los precios de los servicios educativos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que las consecuencias son que el plan de ayuda a las familias se queda en papel mojado, el incremento es una barbaridad y un engaño, y, en tercer lugar, la gran conclusión es que la medida perjudica a los parados y a los que menos recursos tienen. De esa manera, es como ustedes están ayudando, precisamente, a salvar de la crisis a las familias andaluzas. Porque, paradójicamente, estos servicios se enmarcaban dentro del Plan de Ayuda a las Familias, un plan que tenía como objetivo facilitar la conciliación, la integración de la mujer y el hombre a la vida laboral, y, al mismo tiempo, que le fuera más fácil compatibilizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Resulta chocante que se ponga en marcha un plan de ayuda que incrementa de manera injustificada el precio de estos servicios. Pero es que, además, ustedes decían que se hacía en relación con el Instituto de Precios. El IPC acumulado era de 8,7; ustedes han subido, en tres años, el 43%, y el último curso, el 15,5%.</parrafo>
        <parrafo>El año pasado costaba el comedor escolar 66 euros al mes, este año, 90. Y además de eso, cada familia tiene que desembolsar nada más y nada menos que un 15% para el comedor escolar, 15,40% para aula matinal, y otro 15,4% para actividades extraescolares.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ustedes, socialmente, lo que hacen es incrementar la partida de una familia normal de Andalucía, que pasa de 96 euros a 120 euros. Esa es la medida social que ustedes tienen. Pero es que, además, ustedes perjudican notablemente a los parados y a los que menos recursos tienen.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben que en el año 2007, que era una época diferente, es el IRPF que tienen que presentar para las bonificaciones. Usted compare cómo estaba Andalucía en el año 2007, y cómo está ahora. Y, especialmente, éramos la envidia de Alemania y de Francia, y ahora mismo, pues sabe usted cómo estamos. Esos son los datos que tiene que presentar. Y además usted sabe que Bienestar Social ya no tiene competencias para hacer este tipo de informes.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, rectifique, modifique, y al mismo tiempo, ayude a las familias andaluzas como hay que hacerlo, reduciendo estas tasas porque son muy necesarias. Porque, si no, al final, lo que está pasando es que se van a ir...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo siento, señor Pérez López, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Educación tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señor Pérez, hay que distinguir el precio público de las bonificaciones a las que tienen derecho las familias.</parrafo>
        <parrafo>El precio público sirve para pagar el servicio. Como usted comprenderá, la Junta de Andalucía no tiene por qué gastar 0,60 euros en dar de comer, costándonos dinero a todo el mundo, por ejemplo, a sus hijos de usted o a cualquier hijo de cualquier diputado de esta sala [aplausos], que tiene un buen sueldo, aunque haya crisis. A partir de ahí le distingo precio público de bonificaciones.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros qué es lo que hemos hecho: ajustar el precio, precisamente, para seguir mejorando los servicios de apoyo a las familias; 40 comedores escolares más; portátiles gratuitos; transporte gratuito; libros de texto gratuitos... No hemos bajado ni un euro el apoyo a las familias en materia de educación.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, le voy a decir otra cosa: en materia de bonificaciones, no confunda a la ciudadanía, pues cualquier familia andaluza con dificultades económicas, en grave situación de riesgo social, tiene derecho a bonificaciones hasta del ciento por ciento.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir quiénes, a partir del cambio y de la subida, a partir, quiénes son los que se quedan fuera, en un esfuerzo de dirigir bien la solidaridad. Mire usted, ahora mismo, en Andalucía, quienes han perdido la bonificación, por ejemplo, en una familia de cuatro miembros, son aquellos que ganan más de dos mil euros al mes, aquellos que ganan más de 300.000 de las antiguas pesetas. A mí me parece que la solidaridad de Andalucía tiene que estar bien dirigida, y que, precisamente, las familias que ganan menos de dos mil euros al mes, que son una inmensa mayoría de clase media y de clase trabajadora y, por supuesto, gente en el paro, va a seguir teniendo y disfrutando de las mismas bonificaciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Luego, termino como empezaba, ¿qué es lo que hacemos? Dirigir bien la solidaridad de Andalucía, en un tiempo de dificultades económicas, ayudar a quien verdaderamente lo necesita y no regalar, ni bonificar a aquellas personas que, afortunadamente, están a cubierto de la crisis, con buenos sueldos o con buenos trabajos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

