<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administracion institucional, Empresa pública, Función pública, Fundación, Personal no funcionario, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000136</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000136. Pregunta oral relativa al informe jurídico de la Junta de Andalucía sobre la reordenación del sector público (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al informe jurídico de la Junta de Andalucía sobre la reordenación del sector público. Pregunta calificada de máxima actualidad, que formula el señor Ramos Aznar y que dirige a la Consejera de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire, por muchas prácticas dilatorias que lleven ustedes a cabo, al final la justicia es inexorable, y ustedes van a tener que pagar, y pagar responsabilidades políticas por un lado, y yo creo también que responsabilidades, en este caso, de carácter judicial. Porque, sin duda, ustedes han vulnerado, o alguno de ustedes, sin duda, han vulnerado la legalidad. Y van a caer muchos, no se equivoquen, aunque sigan practicando esas dilaciones, van a caer muchos. Van a caer unos por meter la mano, y precisamente muchos de los que han metido la mano, eso es evidente, son del Partido Socialista. Otros van a caer por consentirlo. Y los que lo han consentido todos son del Partido Socialista. Y esto le afecta a usted, señora Consejera. Otros por encubrirlo. Usted, desde luego, no es el ejemplo de la transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Yo le estoy formulando una pregunta en relación con unos informes jurídicos en relación a la reordenación del sector público, señora Consejera. ¿Este informe se lo ha leído usted? ¿Usted se ha leído este informe jurídico, y se ha leído también los que se hicieron en base al decreto...? Contésteme si se los ha leído, y, si se los ha leído, ¿cómo los va a aplicar en los borradores y cómo va a afectar en los borradores de los estatutos?</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pido, y le exijo también en mi condición de diputado, señora Consejera, en nombre de la claridad y la transparencia, y ante la clara dejación de sus responsabilidades, que traiga esos expedientes. Que traiga esos expedientes y que aproveche para meter en el carrito los expedientes de Intervención que usted no se atreve a traer a este Parlamento. A nosotros..., a usted no le interesará leerlos. Nosotros le prometemos a usted que los vamos a leer, y los vamos a leer hasta la extenuación, entre otras cosas porque queremos defender la legalidad de lo público, en contra de lo que usted está haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que sea diligente, que no sea perezosa y mañana, repito, mañana, señora Consejera, estén los informes de Intervención que le hemos pedido esta mañana hasta la saciedad, y estén también los informes jurídicos del sector público. Problemas, ninguno. Tiene usted personal más que de sobra en la Consejería para traernos esos papeles. Entre otros, los más de 300 puestos de libre designación que usted tiene en la Consejería de Hacienda en este momento. Sí, 300, 300. Y tiene usted el famoso carrito.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señora Consejera, si no le son suficientes los 300 puestos de libre designación, ni el carrito para traer esa información, dígame dónde, que yo, en cinco minutos, salgo exactamente a recoger el carrito y a traer esa información para que la conozcan los andaluces [aplausos] y no asistamos más a la gran mentira que están ustedes consagrando en relación a la falta de control de la legalidad de la que ha...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias, señor Ramos Aznar. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, pero, vamos, si usted dice que me ha pedido, dígame usted dónde me ha pedido nada de esto, porque creo que no me ha... Perdone, creo que no ha pedido, o, en cualquier caso, no tengo conciencia de que usted haya pedido a la Consejería de Hacienda nada en relación con esto. No tengo conciencia, no tengo conciencia, no tengo conciencia de que haya pedido usted nada a la Consejería de Hacienda. En cualquier caso, todas las peticiones que hace este Parlamento a la Consejería son debidamente contestadas.</parrafo>
        <parrafo>Como usted me ha preguntado sobre la valoración que hago de un informe sobre los estatutos del sector público y usted me ha preguntado por esto, pues le voy a contestar por eso, y le contesto a usted que la valoración que hago de ese informe es que es un magnífico informe.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

