<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Infracción urbanística, Jurisdicción contencioso administrativa, Municipio, Provincia de Málaga, Urbanismo, Jurisdicción penal</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000345</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000345. Pregunta oral relativa al documento de reflexiones de 17 alcaldes socialistas de La Axarquía sobre la problemática urbanística en la comarca (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa al documento de reflexiones de 17 alcaldes socialistas de La Axarquía sobre problemáticas urbanísticas en la comarca. Formula la pregunta el señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la opinión que manifiestan los alcaldes en ese escrito al que usted hace referencia en su pregunta, en primer lugar, respeto. En segundo lugar, comprensión ante la preocupación que tienen por la situación de sus municipios desde el punto de vista del empleo, de la situación socioeconómica. Y, en tercer lugar, desacuerdo en el diagnóstico que ellos mismos realizan sobre las causas de la problemática urbanística en la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Y mi opinión, señor Delgado Bonilla, respecto a este problema de fondo, la conoce usted perfectamente desde junio del pasado año porque, precisamente usted, siendo Alcalde de Vélez-Málaga, se dirigió a mí, con un conjunto de alcaldes, para trasladarme, en términos muy parecidos a los de este escrito -y lo sabe- esa preocupación y, por tanto, conoce perfectamente, porque mantuvimos reuniones en sede de la Diputación de Málaga al respecto, atendiendo a su solicitud.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la aplicación del Derecho penal -si es por lo que me pregunta más en concreto en esta materia-, este Consejero tiene muy claro que son los tribunales de justicia los que deben determinar cuándo se dan los supuestos de hecho tipificados en el Código Penal como delitos contra la ordenación del territorio. Y, efectivamente también -y creo que usted reconocerá con ellos-, como manifiestan los alcaldes, esto solo debe producirse como última ratio, cuando no han sido suficientes los mecanismos de tutela del Estado en vía contencioso-administrativa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado Bonilla, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho: «respeto». De acuerdo, pero me alegro de que usted indique que no está de acuerdo con este documento. Este documento no es más que... Tiene una denominación: es un asalto a la justicia, es un asalto tremendo a la justicia. Es un ataque frontal y directo a la administración y a la independencia de los jueces Y fiscales, que consagra nuestra Constitución. Yo diría más: es un desprecio absoluto al Estado de derecho en sí mismo.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay un objetivo claro de estos alcaldes socialistas, que es eludir la acción de la justicia, reclamando a otro poder del Estado que obstaculice, que interfiera en esa independencia y en ese trabajo judicial. Los alcaldes quieren estar por encima de la ley, tener patente de corso. En absoluto, señor Consejero, en absoluto. Una cosa es ordenar lo desordenado..., y hablaremos, y estaremos colaborando nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Pero este documento también tiene algo positivo, que usted no lo ha dicho, porque, claro, va en contra de la acción administrativa de su Consejería, que es el caos que han tenido en Andalucía en cuanto a la ordenación del territorio y en materia de urbanismo: con el POTA, con los POTAU y con normas que se han aplicado veinte años después.</parrafo>
        <parrafo>Creo, señor Consejero, que hay un párrafo que pasará a la historia por su necedad, cuando dice, hablando de los jueces y fiscales: «La criminalización del ejercicio legítimo de la competencia municipal pervierte el contenido teológico de la norma andaluza». Señorías, se han cubierto de gloria. Y yo creo que no dirán esto de lo teológico por el Alcalde que tiene colchón tipo caja fuerte, no lo dirán por ahí, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En fin, y hablando de criminalización, fíjese usted lo que ha supuesto este escrito, señor Consejero: que uno de los alcaldes, ante una crítica mía, en el ejercicio de mi condición de diputado, me llamó sinvergüenza, que antes que político era un hombre y que, cuando lo viera, me quitara de en medio o me cambiara de acera, porque me iba a agredir. Fíjese usted, está ya una denuncia interpuesta y habrá un pleito dentro de unos días por este asunto. Esta es la situación que se ha generado por esa forma de actuar.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirle, a mi modo de ver, que hay que evitar lo que ha ocurrido ahora. Tenemos ahora mismo a agricultores que se llaman Richard, Peter, ya no se llaman Juan ni Pepe. Se han tramitado proyectos de actuación en La Axarquía a nombre de inmobiliarias, proyectos vinculados a explotaciones agrarias, y nadie ha visto nada. Yo creo que tenemos que intentar que estos trastos rotos de lo que es la ordenación del territorio y urbanismo en nuestra comarca..., no lo tienen que asumir directamente quienes no lo han provocado. Lo han provocado mucho ustedes, por su inactividad. Y, por tanto, hay que buscar soluciones, pero soluciones que no vayan en contra de los procedimientos, ahora mismo, judiciales penales iniciados, porque los alcaldes socialistas son muy culpables de esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirle que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Delgado Bonilla. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y termino, y termino.</parrafo>
        <parrafo>... decirle que encontrarán nuestra colaboración para ordenar lo desordenado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Delgado. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Delgado Bonilla, tiene usted la memoria frágil, frágil. El contenido de ese escrito al que usted hace referencia tiene frases muy parecidas a otro, ¿eh?, que se promovió en el seno de los mismos municipios, en una plataforma que se configuró de municipios en la comarca de La Axarquía, manifestando la misma posición en muchas cuestiones -la misma-, planteando que no se debían aplicar e interpretar, desde el punto de vista penal, ciertas conductas, ciertas situaciones que tenían, en este caso, un reproche administrativo y no penal.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que usted no ha dicho aquí -y debe decirlo- es que ese escrito, ese manifiesto, muy parecido al que hoy... Dice usted: «son solo 16 alcaldes socialistas». Lo firmaron cuatro alcaldes del Partido Popular también. El mismo que hoy plantean 16 alcaldes socialistas lo firmaron los alcaldes de Canillas de Albaida, Comares, Cómpeta y Nerja, del Partido Popular. Incluso, el de Nerja lo pasó por el Pleno de su Ayuntamiento, para ratificarlo. Usted, no, y eso le salva, por lo menos, la coherencia de venir aquí a hacer la pregunta y decir que usted no lo suscribió. Pero cuatro alcaldes de su partido en esa comarca, sí. Debe decirlo también porque, al final, sobre el fondo del escrito -que es sobre lo que, en teoría, deberíamos estar hablando-, podemos compartir el que el uso o no de la aplicación del Derecho penal no lo tienen, desde luego, las Administraciones ni los alcaldes. Los tribunales de justicia son los que deciden cuándo se da o no un supuesto tipificado en el Código Penal. Y ahí se debe quedar.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a lo que es la norma administrativa, la LOUA y todo el desarrollo que se ha hecho de la misma, hay un desenfoque -y lo he dicho- y hay un desacuerdo, por parte del Consejero, de que esa sea la causa de muchos de los problemas que se plantean ahí. No lo es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... no lo es, y usted lo sabe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

