<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infracción urbanística, Especulación inmobiliaria, Granada</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000218</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000218. Pregunta oral relativa a ilegalidades urbanísticas en Granada (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ayllón Moreno, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez... No quiere hacer uso de la palabra. Pasamos entonces a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a ilegalidades urbanísticas en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra el señor Ayllón Moreno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, para dar por formulada la pregunta, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Ayllón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, no es cierto que la Junta de Andalucía no haya actuado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ayllón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor AYLLÓN MORENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, vaya por delante que este partido desea que este proyecto sirva para crear desarrollo económico y empleo en Armilla y, por supuesto, en el área metropolitana de Granada. Pero por supuesto también ajustado a la ley y a la norma, no como algunos dirigentes socialistas habían concebido en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es falso que la Junta de Andalucía, como alguien ha dicho, haya tenido una actuación impecable. Esta actuación urbanística ha sido un gran escándalo, permitido por el PSOE y avalado por las actuaciones de la Junta de Andalucía. Junta de Andalucía que debería, en función de lo que estamos escuchando en este juicio y de la actitud que ha tenido con el PSOE, con ese clan de Armilla tan poderoso, deberían ser investigadas esas actuaciones por la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Estamos acostumbrados, señora Consejera, a que la posición del PSOE y de la Junta sea defender a sus compañeros perjudicando el interés general. Y para ello no duda en poner piedras en el camino siempre destinadas a suavizar las responsabilidades y los comportamientos presuntamente corruptos, en este caso, de esos acusados. Incluso utilizando -y es nuestra opinión, basada en hechos concretos- a la Junta de Andalucía como brazo de un régimen clientelar y no como el organismo que nos debiera de arbitrar y administrar a todos los andaluces por igual.</parrafo>
        <parrafo>Y es curioso que haya quien diga, del PSOE de Granada, por supuesto, que la intervención de la Junta de Andalucía ha sido intachable, cuando se están utilizando todos los medios posibles para tapar el escándalo de ese PSOE de Granada. Quien lo ha dicho lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Intachable también es, parece ser que para ustedes es intachable que se estén vetando medios a un juez para beneficiar a esos acusados del PSOE no pagando los informes periciales independientes encargados por ese juez, que determinan el daño que se ha producido al municipio de Armilla.</parrafo>
        <parrafo>Intachable, parece ser para ustedes, también, que se esté en negociaciones ocultas entre la Junta, entre su departamento, ayuntamientos y promotor, a unos pocos días de este juicio penal para así poder desinflarlo.</parrafo>
        <parrafo>Impecable para ustedes también es que la Junta haya mirado para otro lado en todo el proceso de tramitación y que se esté poniendo de manifiesto la dejación total y absoluta de funciones de la Junta de Andalucía que se produjo en aquel momento.</parrafo>
        <parrafo>Según ustedes, intachable es también que todo el proceso judicial, en todo el proceso judicial, acusados, testigos, fiscalía e informes independientes dejen claras las negligencias de la Junta de Andalucía en sus actuaciones. La Junta no hizo absolutamente nada mientras la fiscalía no actuó.</parrafo>
        <parrafo>Y, según ustedes, es impecable también que la Junta actuara -ha dicho usted que ha actuado- mediante un contencioso quince meses después de la aprobación de la licencia de obras, fuera de plazo, y, por supuesto, perdiera.</parrafo>
        <parrafo>Actuaciones todas ellas se realizaron cuando la tramitación estaba acabada y cuando la obra, prácticamente, también estaba acabada…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Ayllón. Su tiempo ha acabado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Publicas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, políticamente sabe usted que está mintiendo, que está faltando a la verdad en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, en relación al Plan Parcial B y a la licencia de construcción, actuó en todo momento. Es más, ocho actuaciones se han llevado a cabo por parte de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La primera, el 25 de mayo del año 2005; la última, el 4 de agosto del año 2006, interponiendo un recurso contencioso-administrativo, respecto del cual, en abril del año 2009, ha habido sentencias diciendo el juez que, efectivamente, el ayuntamiento debía haber atendido el requerimiento que le hizo la Junta de Andalucía en relación a la licencia que consiguió.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted si la Junta de Andalucía ha intervenido y hemos estado colaborando con la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mientras que usted está diciendo eso de la Junta de Andalucía, tenemos que preguntarnos qué ha hecho el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pues el Partido Popular, en los cinco meses en que se llevaron al Pleno del Ayuntamiento de Armilla decisiones en relación al Plan Parcial B y C, ¿sabe lo que hizo? En ningún caso votó en contra: tres veces a favor y dos veces se abstuvo, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted está pretendiendo aquí, con esta pregunta, otra cosa. Y es que lo que tenemos que decir. ¿Usted sabe lo que pretende hacer aquí? Pues lo que pretende es hacer un juicio paralelo para sentenciar, que es lo que le gusta hacer al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y espero y deseo una cosa, señoría, por algunas de las afirmaciones que ha hecho: que no pretenda interferir desde este Parlamento en el proceso judicial que en estos momentos se está sustanciado y se está llevando a cabo, porque acaba de hacer afirmaciones que parece que, más que de aquí, eran de allí. Y hay que ser responsable, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y le diré algo más. Se pone de manifiesto una cosa, y es que usted está haciendo ya con esta campaña electoral. Y es que estamos viendo, en los últimos tiempos, cómo los diputados del PP que van a ser candidatos utilizan de la peor manera este Parlamento. Usted, mintiendo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

