<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política agraria común, Política agrícola, Producción agrícola, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000107</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000107. Pregunta oral relativa a repercusiones de la reforma de la PAC (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Salvador Fuentes Lopera y Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 30).</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral relativa a repercusiones de la reforma de la PAC.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra la ilustrísima señora doña María Dolores Calderón Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Diputada.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, el señor Consejero de Agricultura y Pesca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>También ha sido ya formulada una pregunta parecida por el portavoz de su grupo, por el señor Arenas, que ha tenido ocasión de poder responder el Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Pero decirle que en la pasada sesión de este Parlamento, gracias a una pregunta de mi partido, del Partido Socialista, tuve ocasión de exponer cómo se estaba trabajando en relación con el llamado chequeo médico de la reforma de la Organización Común de Mercado.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que el chequeo médico -como se ha venido llamando en los medios de comunicación- no debe entenderse como una reforma en profundidad, no lo es. Ya dije la semana pasada que la reforma en profundidad se hizo en el año 2003, gobernando ustedes, gobernando el Partido Popular. Es una serie de ajustes que permiten un mejor funcionamiento de la misma, de tal forma que avancemos en su simplificación y que se pueda aplicar de manera más fácil. Señalaré, por ejemplo, algunas cosas concretas: el avance hacia una ayuda única por superficie, la Comisión plantea el avance hacia un desacople total de las ayudas, a partir del año 2010, en algunos casos después de un periodo transitorio, con la excepción del algodón, del ovino- caprino y las vacas nodrizas, y el desacople total de las ayudas es positivo en algunos sectores. Pero hay otros sectores para los que debe mantenerse cierto nivel de acoplamiento para evitar posibles abandonos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, les quiero decir que se estudiará caso por caso, en relación al desacople de las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al aumento de la modulación, hay que estudiarla también caso por caso, pero se debe garantizar que el primer pilar de la política comunitaria, la ayuda directamente al productor, debe mantenerse. Y esa es la posición del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También le quiero decir que la eliminación o reducción de los sistemas de intervención se consideran, en principio, medidas que analizar y estudiar, también, con prudencia y con cautela.</parrafo>
        <parrafo>Y en este esquema, quiero decirle que hemos tenido, durante la semana pasada, y esta misma, reuniones con todo el sector, reuniones con todas las organizaciones profesionales agrarias y también con las cooperativas para compartir un punto de acuerdo, que el lunes en el Consejo Consultivo que hay en Madrid, previo al Consejo de Ministros, podré defender en nombre de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Calderón tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, menos mal que esta no es una reforma en profundidad, porque es una reforma que va a hacer perder a los agricultores andaluces un millón doscientos mil millones de euros. Y si usted dice que eso no es una reforma en profundidad, pues, la verdad es que esperemos que no vengan otras más profundas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ustedes llevan años en esta Comunidad, permitiendo a través de varias reformas de las que son responsabilidad exclusiva de ustedes, del Partido Socialista, como la del algodón, la de la remolacha, la de la fruta y hortaliza, la del vino, haciendo perder renta a los agricultores andaluces. Ustedes, además, porque llevan 25 años gobernando en esta Comunidad, han permitido..., bueno, problemas -que hoy, ya se han debatido en esta Cámara, y que están en medio de la calle- como son la subida de los precios, la subida del gasóleo, de los fertilizantes, de las tarifas eléctricas, en definitiva, una serie de problemas a los agricultores que hacen que estos agricultores estén hoy en la calle manifestándose porque no pueden seguir viviendo con las condiciones que se están planteando a través del gobierno de la Junta de Andalucía. Y ustedes, pues, dicen aquí que esta no es una reforma profunda, que esta es una reforma que la mala fue la nuestra, que esta no va a pasar absolutamente nada. En definitiva, como siempre, mirando hacia otra parte.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la propuesta del chequeo médico es una propuesta en profundidad, pues claro que lo es. Si es que va a hacer que pierdan renta los agricultores andaluces. Pues, claro que es una reforma en profundidad, cómo no lo va a ser, señor Consejero, si están perdiendo dinero y calidad de vida los agricultores andaluces, tiene que serlo a la fuerza.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes no le dan mayor importancia. Pero, mire, a usted no le preocupará, pero a los agricultores sí, a los agricultores les preocupa muchísimo. Y como les preocupa muchísimo, yo creo que ustedes tienen que ponerse a la cabeza de la manifestación.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes que tanto le gustan las manifestaciones y las pancartas, yo creo que por primera vez esta sería una buena ocasión para que se pusieran al frente de esta manifestación en defensa de los intereses de los agricultores andaluces. Y para ello ustedes tienen que defender esta postura de verdad en Bruselas.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de esta mañana hemos escuchado aquí, que no sé cuántas mesas se han abierto, a través del Consejo de Gobierno para negociar, para debatir, pero a la hora de la verdad, con claridad, no se ha hecho ni una sola propuesta en esta Cámara. Y ustedes tienen que decir qué es lo que van a defender en Bruselas. Y en Bruselas ustedes tienen que defender que no se puede modificar la estructura de la política de la Comunidad Europea en base a la pérdida de renta de los agricultores andaluces, porque es que lo único que aquí se trata es traspasar dinero de un pilar a otro, intentar incrementar el presupuesto del desarrollo rural a costa de los agricultores. Y eso, el Consejo de Gobierno y la Junta de Andalucía no lo puede ni lo debe permitir.</parrafo>
        <parrafo>Cojan ustedes el toro por los cuernos, encabecen esa manifestación y defiendan los intereses de los andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Calderón, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como antes me lo ha preguntado, le recuerdo que le quedan escasamente 35 segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo, son suficientes. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, decirle que la reforma en profundidad se hizo en el año 2003, señora Diputada, eso es así. Esto, según todos los informes técnicos y sus colegas de cualquier país europeo, es un ajuste, que puede ser importante. Y yo le garantizo a usted que no va a haber pérdida de renta, no lo diga porque no es así, de hecho se lo acabo de demostrar con el algodón, que ustedes dejaron tocado y hemos incrementado la ficha financiera, y hemos incrementado en 400 euros por hectárea. Por tanto, las pruebas no son esas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a defender a los agricultores y a la agricultura; de hecho, la posición que yo voy a defender es la que el sector me pide que defienda.</parrafo>
        <parrafo>Quédese tranquila, que esa será mi posición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

