<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua de baño, Infraestructura turística, Litoral, Protección del litoral</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000095</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000095. Pregunta oral relativa a la rehabilitación urgente de las playas andaluzas (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Ángeles Muñoz Uriol y Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizada la interpelación, vamos a pasar al siguiente punto del orden del día: preguntas de control oral en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Lo hacemos con la pregunta dirigida a la Consejera de Medio Ambiente, relativa a rehabilitación urgente de las playas andaluzas, que formula el Grupo Parlamentario Popular. Vamos a darle la palabra a la señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, y aunque suscribía inicialmente doña Ángeles Muñoz Uriel y doña Eva Martín esta pregunta, se refiere a la rehabilitación urgente de las playas andaluzas. Y concretamente se me pregunta sobre qué actuaciones ha realizado el Gobierno andaluz, ante el Gobierno de la Nación, para la rehabilitación urgente de las playas en Andalucía, que paso a contestarle.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno central y la Junta de Andalucía hemos mantenido una reunión en la que de manera inmediata se da respuesta a los daños ocasionados por el temporal que ha azotado nuestra Comunidad. Ambas administraciones acordamos la puesta en marcha de un plan urgente de actuaciones, con financiación extraordinaria, para reparar los daños en infraestructuras, playas y equipamientos. Uno de los objetivos que nos marcamos en esa reunión fue la recuperación, de forma urgente, del litoral andaluz, para poder disfrutar de las playas en la época que viene de Semana Santa. Para ello, la Administración está, desde el día siguiente a esa reunión mantenida en Moncloa, trabajando activamente en la limpieza y en la reparación, entre otras cosas, repito, señorías, para garantizar que la actividad turística durante la Semana Santa se pueda desarrollar con normalidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, se nos decía ayer desde las filas de su grupo que no creáramos alarma sobre la situación de nuestras playas de cara a la Semana Santa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, la alarma solo la crea quien incumple y engaña, y eso búsquelo usted en sus filas o su propia gestión. Porque mire, el día 9 de marzo se reúne el señor Griñán con el señor Zapatero para anunciar la puesta en marcha de un plan urgente para reparar infraestructuras, playas y equipamientos. Y sostenía, literalmente, el señor Griñán -y aquí tiene usted el documento-: «Vamos a reparar desde ya los daños que se han ocasionado en equipamientos y servicios básicos, así como limpiar y reparar las playas».</parrafo>
        <parrafo>No tendrían mucho peso las palabras del señor Griñán que, para reforzar sus declaraciones, salió a los medios el señor Rubalcaba para anunciar que, el día 12, en el Consejo de Ministros, se aprobaría el listado de todas las actuaciones que el Estado realizaría en la Comunidad. Pero lo cierto es que, a día de hoy, ni actuaciones concretas ni planes puestos en marcha ni nada de nada, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién crea entonces la alarma? Quienes incumplen con su responsabilidad, o sea, usted directamente.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, el día 11 de marzo otra foto en los medios de comunicación, ahora para anunciar que sería el Ministerio de Medio Ambiente quien apostaría por la limpieza del litoral.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto es que estamos a 18 de marzo, quedan pocos días para la festividad de la Semana Santa, y ¿cuál es la situación?</parrafo>
        <parrafo>Las palabras del señor Griñán de reparación de infraestructuras y servicios básicos han quedado reducidas, simplemente, a limpieza del litoral; de las actuaciones inmediatas lo único inmediato han sido sus insultos constantes a mis compañeros -buen argumento cuando uno no sabe qué responder- y, por supuesto, las fotos en los medios. Y del listado de actuaciones en la Comunidad, absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, para tapar tales incumplimientos pues salen las mentes pensantes de sus partidos y dicen: «Debido a que la Semana Santa es con fecha muy temprana, los visitantes no vendrán a bañarse en las playas, pero de cara a la temporada estival estarán listas».</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, cuánta frivolidad hay que tener para jugar de ese modo con miles de andaluces cuyos empleos dependen del turismo. Hoy por hoy, en el 90% de nuestras playas ustedes no están haciendo absolutamente nada. Y sí hay actuaciones, y las están llevando a cabo los ayuntamientos, con sus medios y con el dinero del bolsillo de sus ciudadanos, porque ustedes no hacen frente a las competencias que les corresponden.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Consejera, el turismo depende, en muchos casos, de actuaciones rápidas, porque las temporadas llegan. Y si no hay fórmulas urgentes encaminadas a la puesta a punto del mejor resorte que tiene Andalucía, que, sin duda alguna, son nuestras playas, el turismo pasará sin pena ni gloria. Y eso supondrá un perjuicio realmente serio para este sector que bastante tiene con la crisis y con la ineptitud y la inactividad de su Gobierno ante ella. Espero que sea usted capaz de responderle a esos andaluces, sin insultarlos ni a ellos ni a la oposición. Estúdiese usted bien sus temas y su competencia, y no recurra al insulto, porque se califica solo usted, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Gabarro, usted directamente miente. Se pregunta y se responde, y yo le voy a dar algún dato, que es mi obligación, por otro lado, hacer en este momento, en esta sesión de control.</parrafo>
        <parrafo>Se está actuando en estos momentos en Matalascañas, en Mazagón, en La Antilla, en Punta Umbría, en Cartaya, en La Antilla, en Isla Cristina, en Ayamonte... Eso, en cuanto a la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>En Málaga, en Casares, Estepona, Benalmádena, Marbella, Mijas, Málaga, Rincón de la Victoria, Vélez-Málaga, Algarrobo y Manilva.</parrafo>
        <parrafo>Y se está actuando como consecuencia y como resultado del acuerdo al que llegan los gobiernos de José Luis Rodríguez Zapatero y de José Antonio Griñán, y no en actuaciones como usted acaba de decir de los ayuntamientos y sin que desde la Junta de Andalucía se haya hecho nada.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas actuaciones son extraordinarias, todas estas actuaciones surgen del acuerdo entre los dos gobiernos para apoyar y ayudar a ayuntamientos que se han visto perjudicados por un temporal que les impide, para unas fechas tan próximas como la Semana Santa, tener las playas, tener el litoral, en perfectas condiciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

