<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Automóvil, Cargo público, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000551</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000551. Pregunta oral relativa a medidas para la restricción de la disponibilidad de vehículos oficiales y la disminución del parque de automóviles de la Junta de Andalucía (pág. 18).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a medidas para la restricción de disponibilidad de vehículos oficiales y la disminución del parque de automóviles de la Junta de Andalucía, pregunta que formula el Grupo Parlamentario Socialista y dirige a la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera Aguayo, le pregunto ahora por la restricción, efectivamente, en el uso de los vehículos oficiales y en la utilización del parque móvil de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ya se sabe que los coches oficiales han hecho correr ríos de tinta. En realidad son el oscuro objeto de deseo de los que llevan treinta años a ver si pillan alguno. Y, entonces, sobre esto han hablado mucho, como si en otras comunidades autónomas, o como si en otras administraciones, no hubieran existido. Existen y existirán, lógicamente, los vehículos oficiales, que sirven para prestar servicio. Los vehículos de la Junta de Andalucía, que no son solo los de los altos cargos, sino los de servicios públicos fundamentales. Esos también son vehículos oficiales. Los que se utilizan en el Infoca, los que utiliza Egmasa, los que se utilizan para la prestación de servicios sanitarios, también son vehículos oficiales. Pero yo en realidad le quiero preguntar por los que le llama tanto la atención a la derecha, y sobre lo que escriben tanto, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Según los datos, nuestro parque móvil, de la Junta, señora Consejera, no es mayor, en términos comparativos -lógicamente, tendrá que haber aquí más coches oficiales que en La Rioja: esto yo creo que lo entiende cualquiera-, ni es mayor ni es más costoso, y, por lo tanto, estamos dentro de los parámetros de normalidad, señora Consejera. No obstante, es verdad que estamos en una situación en la que han caído los ingresos fiscales, por la crisis económica, y que se trata de hacer más útil y más eficaz cada euro disponible, precisamente para poderlo dedicar a lo que estamos haciendo y a lo que este presupuesto para 2011 ha dejado muy claro: para mantener los gastos sociales, el Estado del bienestar, y al mismo tiempo ir montando un nuevo sistema productivo con el que salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en este sentido, se han ido adoptando diversas medidas de austeridad por su Consejería, en una serie de órdenes y capítulos, por los que yo hoy le quiero preguntar, por lo de los famosos coches oficiales. Cuáles son las medidas que ha adoptado, qué resultado está dando esa política, y, en definitiva, creo que es interesante, aunque no sea lo más importante, pero es interesante para, en definitiva, que los ciudadanos tengan claro que este Gobierno de la Junta de Andalucía se está apretando el cinturón todo lo que puede precisamente para seguir manteniendo las políticas sociales y el Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos, porque usted sí pone en valor la importancia que tiene el plan de austeridad que tiene la Junta de Andalucía y estos cuatrocientos millones que llevamos ya en estos dos años reducidos de lo que son gastos operativos no vinculados a la prestación de servicios públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el 94% de los vehículos de la Administración autonómica son ambulancias, patrullas agrarias y forestales, vehículos de emergencia ambiental, control y conservación de parques naturales... En definitiva, vehículos imprescindibles para la normal prestación del servicio público. No obstante, dentro de la estrategia que estamos llevando a cabo de optimización de todos los recursos disponibles, se encuentran también los vehículos oficiales, y esta racionalización se extiende a toda la Administración, entidades instrumentales y sociedades y fundaciones.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, estamos llevando una importante reducción de la gama, y, en consecuencia, del precio, potencia y de emisiones de CO2. Esta medida está suponiendo, supone, la eliminación del catálogo de vehículos homologados de 26 modelos; medida tomada en la Comisión Central de Compras el 22 de julio.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se está llevando a cabo una depuración y reducción de la flota, de tal manera que se está procediendo a retirar aquellos vehículos que cuentan con una media inferior a quince mil kilómetros, que podrán ser adscritos a otro destino o enajenados. Se realiza una rotación de turnos y se dispondrá de un solo vehículo para dicho turno, quedando expresamente prohibida la utilización de diferentes vehículos para cada turno. Los servicios de paquetería, mensajería y asimilados dispondrán de una pequeña furgoneta en los servicios centrales y periféricos, y, salvo los vehículos industriales y maquinaria, se enajenarán todos los que tengan, como le digo, una antigüedad superior a quince años. Está en marcha la retirada de doscientos de estos vehículos.</parrafo>
        <parrafo>Las delegaciones provinciales dispondrán de un solo automóvil de representación. Todos aquellos vehículos que resulten excedentes tendrán la oportunidad de ser enajenados. De hecho, con fecha 22 de septiembre, ya se ha celebrado una subasta pública, por la que se han enajenado 28 vehículos, 27 de la gama alta, media y alta, y una motocicleta, que fueron adjudicados por un importe total de 72.462 euros. Y que se encuentra actualmente en fase de valoración un nuevo proceso de enajenación de otros 61 vehículos de distintas gamas.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir haciendo esta revisión en profundidad del parque de vehículos, para hacer de ellos un uso más eficiente, porque entendemos que había margen de mejora, y lo estamos, lógicamente, explorando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Caballos, le quedan unos segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Tiene usted nuestro apoyo, señora Consejera, para esa firme política de austeridad. En otros plenos le iremos preguntando por otros capítulos para mantener el gasto social, que es lo que nos importa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

