<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Control presupuestario, Empresa pública, Verificación contable, Déficit</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000028</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000028. Pregunta oral relativa al déficit de las empresas públicas en Andalucía en el año 2006 (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. (BOPA 14).</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien. Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al déficit de las empresas públicas en Andalucía en el año 2006.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la pregunta, tiene la palabra el ilustrísimo señor don Salvador Fuentes Lopera, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno sobre los resultados y subvenciones de explotación de las empresas públicas en el año 2006, a tenor del último informe de la Cámara de Cuentas?</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe como yo que las subvenciones han crecido en un 37,5% -me refiero a las de explotación- y suman 838 millones, 273 millones de euros más que en 2005. Más las aportaciones [...], los resultados suman mil millones de euros de inyección y una deuda de 963 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué valoración, como digo, hacen el Consejo de Gobierno y su Consejería?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el señor Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, es la enésima vez que me hace esta pregunta, y la enésima vez que le voy a contestar, a ver si ya se entera de que lo que son subvenciones para funcionamiento de las empresas públicas son parte de las competencias que desarrolla la Junta de Andalucía y que no pueden ser conceptuadas de ninguna manera como pérdidas.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, si nosotros le damos a un hospital gestionado por una empresa pública unas transferencias para que funcione, no me diga usted que esa subvención que recibe para funcionamiento en actividades sanitarias es una pérdida, porque no lo es.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, si han aumentado las subvenciones que transfiere la Junta de Andalucía a las empresas públicas que desarrollan competencias autonómicas es porque hemos aumentado el gasto en sanidad y el gasto en educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Señor Consejero, y tres que me quedan. Tres años más, hasta 2012, ¿no? Porque, señor Consejero, 117 empresas públicas, según el informe de la Cámara de Cuentas: cincuenta y cinco empresas participadas mayoritariamente, 14 entes públicos de derecho público, 41 sociedades mercantiles y 62 empresas participadas minoritariamente. Una Administración paralela, señor Consejero, que asume funciones de la Administración general y no adelgaza esta última. Es que, además de crecer las consejerías, crece también esta Administración paralela. Una maquinaria, un monstruo, señor Consejero, como dice el Observatorio Económico de Andalucía, un monstruo para engordar, para más despilfarro, para más gasto, para más ineficacia, para, en definitiva, más recursos, haciendo lo mismo que hacen las consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Usted, por enésima vez, me saca los hospitales, pero ni me habla de la RTVA ni de Egmasa, ni del Ente para Construcción de Edificios de Educación, ni esas empresas que ustedes meten en las consejerías para hacer lo mismo que las consejerías sin adelgazar gastos. Ese es su problema, señor Consejero, que siempre dicen lo mismo, además de incurrir en competencia desleal con otras empresas, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es una administración que huye del derecho público, y eso lo saben ustedes y lo dice reiteradamente la Cámara de Cuentas. El total de pagos en 2006, que nos enteramos ahora, según la Cámara de Cuentas, señor Consejero, a las empresas públicas, es de 2.424 millones de euros. Ustedes dedican más a las empresas públicas que a la inversión, señor Consejero, que a la inversión, que eso es hacer escuelas, hacer colegios y hacer hospitales.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted no quiere decir eso aquí: usted quiere, como siempre, crear confusión y decir: «No, miren ustedes, no confundan ustedes una cosa...» Entérense ustedes y arreglen ustedes, y creen un organigrama mucho más serio, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Y la plantilla, Consejero? Diecisiete mil quinientos siete, se ha incrementado en un 13% con respecto a 2005. Pero es que, además, si le metemos fundaciones y más consorcios que están creando ustedes, nos vamos a 20.358 personas. Son ustedes una máquina de colocar gente, señor Consejero, desde la Administración. Y eso, al final, va en detrimento de la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Veintidós empresas no incluyen la información en los presupuestos de explotación de capital. Y no son los hospitales, señor Consejero: son Sodean, EPSA, PTA, Promonevada, Soprea y Egmasa, con cinco mil empleados. Señor Consejero, ¿por qué no incluyen ustedes esos presupuestos?</parrafo>
        <parrafo>El Defensor del Pueblo ya dijo en noviembre...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fuentes, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por enésima vez, no me importa. Lo que sí querría es que trabajaran un poco más, como les ha dicho algún compañero de Madrid, que estudiaran un poco más las cosas que dicen, porque se darían cuenta de que incurren en flagrantes contradicciones.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es: ¿A usted qué le molesta? ¿Que haya muchas o que haya pocas empresas públicas? Porque, claro, aquí hay las que hay. En Madrid, por ejemplo, en la Comunidad de Madrid... Ahora ya no son tan amigos, pero la Comunidad de Madrid gestiona casi el 24% de su presupuesto a través de empresas públicas. La Comunidad Valenciana -de esta son más amigos- gestiona el 24,5% de su presupuesto con empresas públicas; Andalucía, el 12,9%.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la pregunta es: ¿De qué se queja? ¿De que utilizamos poco o de que utilizamos mucho la empresa pública?</parrafo>
        <parrafo>Y luego los resultados contables. Bueno, nosotros tenemos, según el Banco de España, el 0,1% del PIB de endeudamiento, o de déficit -si usted quiere-, de las empresas públicas, el 0,1%; Madrid tiene el 0,5%, cinco veces más; y Valencia, sus amigos, el 1,7% del PIB, 17 veces más. Por lo tanto, dígame: ¿Nos endeudamos poco o mucho? ¿Utilizamos poco o mucho la empresa pública? ¿En relación con qué? Porque, claro, usted me dice mucho, y yo digo: ¿En relación con qué? Con Madrid muy poco, con Valencia muy poco.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, insisto. Hacemos sanidad y hacemos educación a través de empresa pública, y eso no son pérdidas. Acaso le pregunto yo: ¿Los más de siete millones de euros que ha recibido el Partido Popular de subvención lo computan ustedes como pérdidas, en el Partido Popular? ¿O lo que damos a la educación concertada como subvención es una pérdida? ¿O lo que damos a la sanidad concertada es una pérdida? Pues lo que damos a la empresa pública como subvención para que atienda a enfermos no es una pérdida, es una función pública.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

