<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>105</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conflicto laboral, Huelga, Protección del consumidor, Transporte aéreo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000666</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000666. Pregunta oral relativa a las consecuencias del bloqueo del espacio aéreo (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jaime Raynaud Soto y Dña. María José García-Pelayo Jurado, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sicilia, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a las consecuencias del bloqueo del espacio aéreo, que formula el Grupo Parlamentario Popular al Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra el señor Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para darla por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo. Perdón, de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el hecho de que la defensa de los privilegios de unos pocos haya puesto en cuestión la imagen de nuestro país, haya hecho daño a la industria turística, a miles de personas que habían escogido ese puente para disfrutar del ocio, para viajar a ver a sus familias o simplemente por cuestión de trabajo, no ha hecho sino acrecentar, diríamos, un sentimiento de irresponsabilidad de estos privilegiados.</parrafo>
        <parrafo>Hay que reconocer que la actitud del Gobierno de la Nación, potente, rígida y rápida, ha salvado parte de nuestra imagen. Pero sobre todo, señor Nieto, compartirá conmigo que el turismo, que es un bien de consumo, estaríamos..., pocas medidas podríamos tomar de ahora en adelante si no hubiera habido esa contundencia, porque alguien que fuera a coger un avión, que tuviera el destino a Andalucía, porque estamos en nuestra Comunidad, o el destino España, podría encontrarse en una situación de duda que ha quedado claramente despejada.</parrafo>
        <parrafo>Y me pregunta usted, con buen criterio, qué medidas va a tomar el Gobierno de la Junta de Andalucía. No le diré que son las medidas de hoy, sino son las medidas de ayer, de hoy y de mañana. Desde el 1 de enero hasta el día 31, señoría, hemos hecho nada más y nada menos que 434 acciones de márquetin; hemos hecho 35 campañas publicitarias. Entre otras, permítame que le diga la última, la de Navidad, que empezó ayer: Andalucía es el mejor regalo para la Navidad; campaña de verano 2010: Verano 2010 en Andalucía. Vive más tus vacaciones; campaña Semana Santa 2010: Vive la pasión de Andalucía; plan de promoción conjunta con El Corte Inglés: Andalucía, disfrútala; campaña de otoño e invierno: Andalucía está abierta los 365 días. ¿Conoces todos sus rincones?; el programa Multiplica la Luz, con el objetivo prioritario de aumentar la rentabilidad de las ciudades turísticas en las provincias de Huelva y Sevilla; Mil monumentos incomparables y una sola pregunta: ¿Cuándo vienes?. Y, por resumir, la marca de Andalucía ha estado presente en 33 países.</parrafo>
        <parrafo>La apuesta de la promoción turística, señorías, es indiscutible, y en los próximos Presupuestos volvemos a comprometernos con 80,7 millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, vaya por delante que desde el Partido Popular hemos apoyado, y seguimos apoyando, las medidas que adoptó el Gobierno en defensa de la ley y el interés general para restablecer la normalidad y abrir el espacio aéreo: No existen más culpables directos del caos aéreo que las conductas intolerantes e intolerables de los controladores.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, además de eso, hay que valorar también la gestión que ha hecho el Gobierno, la gestión que ha hecho el Gobierno de España con su Presidente a la cabeza. Bueno, a la cabeza es un decir. Usted sabe que eso se suele decir a veces. En este caso no es procedente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el balance del Gobierno durante sus años de Gobierno, en seis, es que no ha conseguido que haya un nuevo convenio para los controladores y no ha sido capaz de cubrir ni una sola de las 150 vacantes que existen en ese sector.</parrafo>
        <parrafo>El conflicto de los controladores ha dejado una vez más de manifiesto la desidia y la pasividad del Gobierno socialista que gestiona los intereses públicos, y ahora lo que intentan es privatizar esa gestión para ver si así lo solucionan.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular de Andalucía no vimos con buenos ojos que el Gobierno aprobase el pasado viernes, con el comienzo del puente de la Constitución, un decreto polémico que regula las horas extras de los controladores. Una iniciativa como esta podía haberse adoptado el día 8, después del puente, o podía haberse adoptado en enero, después de las vacaciones de Navidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, en lo general, suspenso, y en lo particular, vergonzoso, señor Consejero. Vergonzosa la actitud del Secretario de Estado de Política Territorial, el ínclito señor Zarrías, por acusar al Partido Popular de estar detrás del plante de los controladores, lo que supone una acusación gravísima, inadmisible, infundada, injusta y solo propia de políticos trileros [aplausos] que han hecho de la trampa y del escorzo para falsear -acordémonos de la foto del multivoto en el Senado- el principal y casi único objetivo de su actividad.</parrafo>
        <parrafo>El bloqueo ha sido terrible para España, y ha sido dramático para Andalucía, señor Consejero. Solo en un día, 147 vuelos no pudieron operarse: 71 en Málaga, 48 en Sevilla, 8 en Granada, 2 en Jerez y 18 en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, yo le pedía que usted nos dijera qué va a hacer en relación con esto. Canarias ha puesto ya una querella, en Madrid se han anunciado, en otras comunidades lo están haciendo. Yo le pedía que usted dijera qué van a hacer en relación a este tema, y que usted pudiera decir, en nombre de su Gobierno, lo que no ha dicho el único político que ha sido capaz de tener más escapismo político que el propio Zapatero, el señor Griñán, que ni ha estado en Lora, ni ha estado en Écija, ni ha estado en la crisis de los controladores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el derecho a la huelga sabe usted que fue una legítima y dura aspiración de los trabajadores al final del siglo XIX. Esto no ha sido una huelga, esto ha sido un abandono masivo del trabajo, de una manera premeditada y con alevosía. Y, por lo tanto, yo no sé si usted lo condena con la misma contundencia que nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos que tiene que caer la responsabilidad jurídica sobre quienes abandonaron el empleo, quienes quisieron crear un caos. Y quiero decirle que me siento orgulloso del Gobierno de la Nación, me siento orgulloso de la decisión que se ha tomado, histórica como nunca, con una réplica increíble. Y me siento orgulloso, señoría, se lo vuelvo a decir, porque, en términos turísticos, si eso no se hubiera hecho, dígame usted de qué estábamos hablando en las vacaciones de Navidad, sin ninguna fuerza y sin ninguna fortaleza para poder invitar a nadie a que viniera a esta tierra. Y Andalucía, señoría, es el mejor regalo para la Navidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

