<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Ayuda a domicilio, Ayuda a los discapacitados, Carga familiar, Discapacitado, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000417</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000417. Pregunta oral relativa a la valoración de las conclusiones sobre dependencia en la conferencia sectorial (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa a la valoración de las conclusiones sobre dependencia de la conferencia sectorial, que formula el Grupo Parlamentario Popular, y que dirige a la Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra la señora Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Consejera: ¿cuál es la valoración que hace de las conclusiones del último Consejo Territorial de Dependencia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Señora Presidenta, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, decir que mi valoración es positiva desde el momento en que estamos en un órgano donde están representados el Estado, las comunidades autónomas, con la diversidad y pluralidad que los ciudadanos y ciudadanas de todo el territorio nacional han decidido, y los ayuntamientos representados, también, a través de la FEMP. Acuerdos como el de acreditación de los centros y el del copago fueron acuerdos que salieron adelante y, además, con un compromiso por parte del Gobierno, como se ha visto posteriormente por el anuncio, que ha hecho el propio Presidente del Gobierno, de aumentar en 400 millones de euros más la financiación para que la Ley de Dependencia se pueda desarrollar y aplicar con garantías. Por lo tanto, es satisfactorio el acuerdo al que se llegó en el consejo territorial.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella Serrano, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, pues tengo que decir que, desde luego, la opinión de nuestro grupo es bien distinta a la de usted.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no estamos, en absoluto, de acuerdo con las conclusiones de este consejo territorial. En primer lugar, decir que esta valoración, pues también es compartida por el CERMI, que, como usted sabe, engloba a más de cuatro mil quinientas asociaciones de discapacitados, y que ya ha anunciado que van a recurrir los acuerdos del consejo territorial.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo que decir que, desde luego, es una pena que la debilidad del Gobierno del señor Zapatero haya hecho que se tarden prácticamente dos años en acordar temas importantísimos para la dependencia, como era el copago y la acreditación de los centros. Y, además de que se hayan tardado prácticamente dos años, al final se han tomado unos acuerdos que no son los correctos. En primer lugar, porque se han plasmado en acuerdos y no en decretos, que es lo que se tendría que haber hecho según la propia Ley de Dependencia. Ustedes, en este consejo territorial, han tirado la toalla respecto de tener un sistema de dependencia único para toda España, y a partir de ahora, y con total seguridad, va a haber 17 sistemas, uno en cada comunidad autónoma. En cada comunidad autónoma las condiciones económicas van a ser distintas. Miren ustedes, las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, y no solo las gobernadas por el Partido Popular, sino también el País Vasco y Canarias, se han abstenido; por algo será. Solo han apoyado estos acuerdos las comunidades autónomas que son absolutamente dóciles con Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, nos parece una auténtica vergüenza que, después de toda la demagogia que se ha hecho con este tema, se exija a todos los dependientes con ingresos por encima de quinientos diecisiete euros, pues que tengan que participar en la financiación del servicio. ¿Y en qué cuantía? Pues dependerá de cada comunidad autónoma. Es una vergüenza, otra vez españoles de primera y españoles de segunda.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo territorial ha marcado un mínimo y un máximo, pero dentro de esta horquilla la decisión es de cada comunidad autónoma. La decisión respecto de los dependientes andaluces va a ser de usted, señora Consejera. Espero que no haga, de los dependientes andaluces, dependientes de segunda respecto de otros dependientes del resto de España. No estamos de acuerdo con el Consejo territorial, con sus conclusiones; por supuesto que no estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la gestión de la dependencia ha sido un auténtico despropósito, empezó mal y está peor. Ustedes son responsables de la frustración que hoy sufren muchas personas dependientes. Ustedes han vendido demasiado esta ley. Ustedes, a partir de ahora, van a ser responsables de las profundas desigualdades que van a sufrir los dependientes de España, de acuerdo y dependiendo del lugar en el que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella Serrano, muchas gracias, pero su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, volvemos al discurso de siempre, al de la vergüenza y la desvergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, si usted realmente supiera de lo que está hablando no habría hecho esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Lo que yo le puedo garantizar es que las personas dependientes en Andalucía nunca van a pagar el 90% de subvención, como sí pagan en muchas comunidades del Partido Popular, ¿eh?: el abanico de copago va a ser diferente.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe por qué también se han retrasado tanto los acuerdos? Porque, entre otras cosas, había que aprobar por consenso -esa ha sido siempre la voluntad del Consejo Territorial, aprobar por consenso-, y el consenso nos ha llevado a que haya un abanico de no menos de un 30% ni más de un 90%.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe por qué no hemos llegado a aceptar que no haya más de un 90%? Porque hay alguna comunidad del Partido Popular -le voy a nombrar una en concreto: la Comunidad de Murcia; hay alguna más- que cobra el 90% de copago. En Andalucía se paga el 75% y nunca vamos a llegar al 90%.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, a pesar de que en todas las reuniones que ha habido, de la comisión delegada, donde yo le cuento, si usted no lo sabe, que es donde los directores generales de cada comunidad autónoma intentan ponerse de acuerdo sobre los criterios de copago, sobre los criterios de acreditación... Bueno, pues ahí hemos cedido los demás y hemos dicho que nadie pagará más de un 90%, para que quede recogido lo que ahora pagan en algunas comunidades donde gobierna el Partido Popular. Y, a pesar de eso, el Partido Popular se abstiene en el Consejo Territorial. O sea, ni carne ni pescado: no vota ni a favor ni en contra.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si no iban a votar a favor del acuerdo, por lo menos que hubieran dejado que los demás, que no queríamos que el copago fuera tan alto... Y, desde luego, eso es competencia de cada comunidad autónoma, y en Andalucía no se va a llegar al 90% -se lo garantizo-; pero, por lo menos, que nos hubieran dejado que los demás nos pusiéramos de acuerdo, no que tiran la piedra, como siempre, y esconden el brazo. Marcan el máximo del 90% para que ellos se queden también dentro de lo que es el acuerdo de copago. Pero le puedo garantizar que donde únicamente se le cobra el 90% es en algunas comunidades del Partido Popular. Y compruébelo, señora Botella. Concretamente, en una que ya le dicho, en la Comunidad de Murcia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad, lo siento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Las personas que están en una residencia pagan el 90%. En Andalucía, el 75%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

