<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Traducción, Asistencia a domicilio, Teléfono</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000141</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000141. Pregunta oral relativa al servicio de teletraducción en el sistema sanitario público de Andalucía (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... lo siento pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al servicio de teletraducción en el sistema sanitario público de Andalucía que formula la señora Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ríos, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RÍOS MARTÍNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, la solvencia, la fortaleza, la cercanía de nuestro sistema sanitario puede medirse de muchísimas maneras y con numerosas iniciativas y, sin duda, es el resultado de un esfuerzo colectivo pero, desde luego, el resultado de una decisión política, la decisión que tiene el Gobierno socialista de planificar, de desarrollar una política sanitaria clara, ambiciosa, con muchos retos por delante pero, desde luego, con el compromiso y con una asignación presupuestaria muy importante para poder solucionarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y eso no lo va a cambiar, desde luego, el señor Arenas que, cada diez o doce Plenos aproximadamente -lo miraré con mucha atención-, se ve obligado a introducir en su debate, en sus preguntas algunos datos sobre salud. Datos que siempre son falsos, que no actualiza, siempre son los mismos, que yo creo que le pasan mal. Mira que me extraña de la señora Corredera que le pase mal los datos al señor Arenas pero, en cualquier caso, esos datos no son fiables, para desprestigiar o con el único objetivo de desprestigiar nuestro sistema sanitario. Es muy triste que el Partido Popular tenga que decir lo poco que tenga que decir en materia sanitaria sea sobre estas cuestiones. Es obvio que el Partido Popular no tiene una política sanitaria definida y una política sanitaria clara. Lo vemos donde gobiernan, que sabemos lo que hacen o lo que pretenden hacer. Y lo vemos, también, en las comunidades autónomas donde no gobiernan, como es el caso de Andalucía, donde no tienen ninguna política, ninguna idea. La señora Corredera planteaba austeridad, sin embargo, lo único que nos plantean, además de resaltarnos de vez en cuando estos datos, es hospitales en cada uno de los pueblos donde el Partido Popular gobierna. Por lo tanto, no tienen rigor, un rigor que no es asumible para nosotros y una política, como le digo, muy antigua.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queríamos hablarles de una iniciativa concreta que no es menor en ningún caso y el servicio de teletraducción que puso la Consejería de Salud en 2009 para aquellas personas que son atendidas por los servicios sanitarios públicos en nuestra Comunidad y que no son hispanohablantes. Es una iniciativa que ha sido muy bien acogida, que ha sido muy bien valorada por cuanto facilita la accesibilidad a los servicios asistenciales rompiendo las barreras que el idioma puede representar. Yo entiendo que protege, que compromete a los ciudadanos, a las personas, procedan de donde procedan, y eso es algo muy importante. Por eso el Grupo Parlamentario Socialista quería, fundamentalmente, que usted nos hiciera un balance de esta iniciativa desde que se puso en marcha y una valoración de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, Vicepresidente de la Mesa y, aprovechando la ocasión, también para mandarle mi felicitación.</parrafo>
        <parrafo>Tal y como comentaba la señora Ríos, efectivamente, desde la Consejería de Salud se han realizado esfuerzos muy importantes no solo por mejorar el conjunto de servicios que presta el sistema sanitario, sino algo fundamental en los servicios modernos, como es la relación que se mantiene a través de circuitos, de mecanismos que hagan que el ciudadano no tenga que desplazarse para obtener una cita, para obtener una información o para realizar algún procedimiento administrativo. De ella, yo destacaría la estrategia de Salud Digital, en donde el servicio Salud Responde, que yo creo que la mayoría de los diputados de esta Cámara lo conocen, o habrán hecho utilización del mismo, permite en un plazo de tiempo muy corto que el ciudadano pueda tener a su disposición vía telefónica, incluso vía telemática, toda aquella información que puede resultarle de interés.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad, señoría, que estábamos encontrando una sociología en el conjunto de Andalucía en el que, por las oportunidades, fundamentalmente, de empleo y de otras cuestiones previas la crisis, que ofrecía el sistema sanitario y que ofrecía el mundo empresarial, en general, había personas que habían venido a nuestra Comunidad Autónoma a convivir, a residenciarse y que tenían dificultad con el idioma a la hora de poder acceder a estos servicios. De ahí, de esa cuestión, y del interés del sistema sanitario en aportar al turismo de Andalucía un elemento añadido para que nuestra Comunidad sea elegida como sector preferente, es de lo que nace esta iniciativa de hacer que se puedan ofertar cuarenta y seis idiomas y que en la actualidad ya hemos ampliado hasta sesenta y dos los servicios que ofrece Salud Responde, desde el consejo sanitario, la petición de cita o cualquier otra información que pueda resultar de su interés. El servicio, que se ha implantado por primera vez en el conjunto del Estado, ha hecho posible que más de nueve millones de personas se puedan beneficiar, la mayoría de ellas, personas que visitan Andalucía, aunque también hay 500.000 que dicen residir en nuestra Comunidad Autónoma y que no hablan nuestro idioma y que, por tanto, les está permitiendo hacer que, por ejemplo, en una llamada o en una visita al médico de familia puedan tener un servicio de teletraducción simultánea que les permite que cuando pueden decir los síntomas o cuando no entienden la información que les da el profesional se pueda traducir con absoluta privacidad, con confidencialidad, con una teleoperadora que les permite conocer exactamente cuáles son las dudas y también cuáles son las perspectivas de su tratamiento.</parrafo>
        <parrafo>Los idiomas más destacados dentro de esa demanda que se ha planteado, han sido personas que hablan habitualmente en inglés, incluso en árabe, en chino, en alemán, en francés o en rumano. Esto ha posibilitado que se hayan hecho más de ocho mil traducciones, que han sido, creo, actos sanitarios de calidad porque han permitido que la persona tenga una mejor información de lo que el profesional trasladaba y, sobre todo, que el servicio sanitario haya tenido también un mejor conocimiento del problema, de la situación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

