<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administracion central, Relación interadministrativa, Impuesto sobre el patrimonio</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000253</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000253. Pregunta oral relativa a la compensación a la Administración autonómica por la supresión del Impuesto sobre el Patrimonio (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Enrique Fernández de Moya Romero y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda y Vicepresidente Segundo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la compensación a la Administración autonómica por la supresión del Impuesto sobre el Patrimonio, que formula el Grupo Parlamentario Popular; en este caso su portavoz, el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, que han ganado ustedes las elecciones lo damos por supuesto. Eso conlleva derechos y obligaciones. Entre las obligaciones está el defender a Andalucía; en su caso concreto, en el aspecto económico.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría saber muy claro qué previsiones tiene el Consejo de Gobierno respecto a la compensación que ha de tener la Administración autónoma como consecuencia de la supresión del Impuesto sobre el Patrimonio. Habida cuenta de que en próximas fechas tendremos aquí la ley de presupuestos generales, me gustaría saber ya, si tiene ese dato, en qué sección presupuestaria figura la previsión de ingresos de 150 millones de euros en virtud de la cual se compensa a la Comunidad Autónoma por la supresión del citado impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra ahora el Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en estos momentos se está tramitando en el Congreso de los Diputados el proyecto de ley que se aprobó, si no me equivoco, en agosto, por el que se suprime el gravamen sobre el Impuesto de Patrimonio. Por lo tanto, en estos momentos todavía está en vigor el impuesto. Dejará de estarlo cuando se apruebe esta ley, y, por lo tanto, lo que tenemos ahora mismo son compromisos firmes, efectuados directamente por el Ministerio de Economía y Hacienda a todas las comunidades autónomas. Concretamente, en el documento de bases para la reforma del sistema de financiación de 21 de septiembre, se dice textualmente que se tendrá en cuenta, en el nuevo modelo de financiación, la eliminación del gravamen actual por el Impuesto sobre Patrimonio, y ayer mismo, a instancias de las comunidades autónomas, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera -y así consta o constará en acta- se dijo textualmente que se acordará con todas y cada una de las comunidades autónomas la cantidad correspondiente -no se crea que es tan fácil determinar cuál es la cantidad de cada Comunidad Autónoma, porque ha habido modificaciones normativas-, y que eso se liquidará con cargo a un gasto extraordinario en un decreto-ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, como debe saber, señor Griñán, el proyecto de ley se está tramitando, pero los efectos son desde el día uno de enero de 2008. Luego, entonces, las previsiones las tendremos que tener ya en cuenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en base a la información que hemos solicitado, y facilitada por la propia Consejería de Economía y Hacienda, en contestación a preguntas nuestras, los contribuyentes sobre el Impuesto de Patrimonio en Andalucía han sido aproximadamente unos 90.000 en el último año, y, si observamos los datos de ejecución del último presupuesto, en el ejercicio de 2007 la recaudación ha ascendido prácticamente a 150 millones de euros. Curiosidades del destino, señor Griñán, curiosidades del destino o incongruencia de su propio partido, porque, qué curioso, lo que ustedes siempre han llamado el impuesto de ricos es lo que suprime; pero, sin embargo, ustedes son muy renuentes y son perezosos para ejercer las competencias normativas respecto a la eliminación del Impuesto de Sucesiones y Donaciones, que tienen eliminado muchas comunidades autónomas. Es curioso. Y es verdad, porque aquí no se prevé, en esta ley, ninguna compensación a las comunidades autónomas, y el propio presidente, señor Solbes, en el Senado llegó a decir y afirmó textualmente que la supresión traerá consigo la compensación adecuada a las comunidades autónomas como consecuencia del principio del altaje institucional. Pero es curioso, y, desde luego, a nosotros nos preocupa mucho, señor Griñán. No dudamos de su capacidad, ni a nivel personal ni tampoco desde el punto de vista técnico, pero es verdad que políticamente ustedes han cambiado mucho. ¿Por qué le digo esto? Porque, fíjese, ¿cómo nosotros nos vamos a fiar de lo que usted aquí nos pueda decir hoy, que está pendiente de reunirse en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, y allí acordarse el mecanismo, el sistema o la cantidad de compensación a cada Comunidad Autónoma, si en el día de ayer se celebró, hubo muchas comunidades autónomas que lo reclamaron y Andalucía no alzó la voz? Andalucía en el día de ayer no reclamó absolutamente ninguna compensación, con lo cual nos vemos, señor Griñán, que se sigue la misma línea. Ustedes no han reclamado el adelanto de la financiación sanitaria, no han cerrado el pago de la Deuda histórica en la fecha prevista que estaba en el Estatuto, no han alzado la voz con la discriminación que ha tenido Andalucía en los Presupuestos Generales del Estado, y en el día de ayer no alzaron tampoco la voz para atender la compensación que es necesaria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido Álvarez, tengo que decirle que su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Lo único que le pido, señor Griñán, es que no restrinja los derechos sociales.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No sabía, señor Zoido, que fuera usted miembro del Consejo de Política Fiscal y Financiera y supiera lo que pasó ayer, lo que dijimos unos o lo que dijimos otros, porque, efectivamente, fue a instancia nuestra cuando se comprometió a compensar el Impuesto de Patrimonio. Compensación que no es tan simple, le digo, porque ¿cómo se compensa, por ejemplo, a una Comunidad Autónoma que había anticipado que suprimía el Impuesto de Patrimonio -Madrid-? ¿Se le compensa, o no le se compensa? ¿Cómo se compensa a otras comunidades autónomas que han modificado el Impuesto de Patrimonio y han subido los gravámenes? ¿Por lo que han subido, o por el impuesto normativo? Esto no es tan..., no es tan sencillo. Yo soy partidario de que sea a igualdad de normas del año base, que era 1999, en cuyo caso a Andalucía, se lo aseguro, la compensarán por 169 millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

