<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>118</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adjudicación del contrato público, Jefe del gobierno, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000221</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000221. Pregunta oral relativa a relación de la Administración Autonómica con determinadas actividades de un familiar del ex Presidente de la Junta de Andalucía (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello, Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Muchas gracias. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías silencio para poder continuar con el orden del día. Señora Ruiz-Sillero, le ruego, por favor, silencio. Señora Ruiz-Sillero, le ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Seguimos con la siguiente pregunta, relativa a la relación de la Administración autonómica con determinadas actividades de un familiar del ex presidente de la Junta de Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Popular, pregunta que está calificada como de máxima actualidad, que el señor Sanz Cabello dirige a la Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta que dirijo a la Consejera de Presidencia, que, por cierto, ha sido cesada tres veces por lo menos, y ya veremos si seguirá, o no será cesada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías, por favor, silencio, antes de dar la palabra a la Consejera de Presidencia. Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No más que el señor Arenas, señor Sanz, normalidad democrática. Relájense con esos temas.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señor Sanz, el Consejo de Gobierno ejerce la dirección política de la Comunidad Autónoma, conoce en cada sesión asuntos de interés general y adopta acuerdos para mejorar la atención sanitaria, para mejorar la educación, acuerdos en relación con la agricultura andaluza, con las empresas y con las inversiones públicas. En suma, el Consejo de Gobierno se dedica a trabajar por el interés general de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el problema de los ceses no es el cese, son los balances. El señor Arenas, un millón de empleos en Andalucía, usted, 1.100.000 parados. Ese es el problema.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿le parece a usted normal, señora Consejera, que exista un familiar del señor Chaves que reconoce por contrato privado, según ha aparecido en los medios de comunicación, que es «comisionista» -así se autocalifica-, y que se compromete a tener contratos de exclusividad para abrir las puertas, ni más ni menos, y es vergonzoso, las puertas del despacho de su padre, entre otros, y más de veinte organismos, para cobrar comisiones que podían significar el 45% de los beneficios de los acuerdos alcanzados? ¿A usted le parece que eso es lógico? Dice el señor Chaves que es lógico que su hijo trabaje de comisionista. Miren ustedes, porque había concurso, dice el señor Chaves. Es la primera vez que se oye que cuando hay un concurso público tienen que participar intermediarios y comisionistas para llevárselo calentito en las decisiones de la Administración. Eso es intolerable, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y hay un hijo del presidente de la Junta de Andalucía entonces, que reconoce que abría las puertas de más de 20 [...]. Y yo le pregunto: ¿cuántas reuniones se produjeron con consejeros? Porque, según esos contratos, se tenían exclusividades con la Consejería de Obras Públicas, con la de Turismo, Comercio, Deportes, con la Agencia de Puertos, con la Agencia de Desarrollo Agrario y Pesquero, con la Viceconsejería de Cultura, con el Viceconsejero de Presidencia, que estaba al lado del padre, con el propio padre, con las cajas de ahorro... Mire usted, el problema es que gracias a esa intervención se pueda aprobar, señora Consejera, que se cambiaban las normas en Andalucía por la influencia del hijo del señor Chaves para beneficiar a empresas, que se conseguían pagos a empresas y se agilizaban esos pagos, que se concedían subvenciones mientras que el resto de andaluces no tienen ayudas, ni siquiera los parados. Eso es lo que es muy grave, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto: ¿cuántas reuniones se produjeron? Si eran conscientes de que eso se llama, después del Caso Juan Guerra, tráfico de influencias. Porque ha habido influencias, porque hay relación de prevalimiento, y porque hay un resultado de resolución arbitraria o administrativa favorable que, desde luego, en todo caso, por lo menos tiene todos los visos de parecerse al tráfico de influencias.</parrafo>
        <parrafo>Hace un tiempo que hubo un caso, que era el Caso Juan Guerra. El señor Chaves obligó a dimitir como vicepresidente del Gobierno, entonces, a Alfonso Guerra. Y hoy yo le tengo que decir, el caso de Iván Chaves es muchísimo más grave que el Caso Juan Guerra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y Juan Guerra es un mero aprendiz al lado de Iván...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Sanz, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, a mí me parece que los ceses y nombramientos del señor Arenas tienen mucho más que ver con sus derrotas electorales en Andalucía. A cada derrota aquí un nuevo cargo allí. Esa ha sido su historia.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Sanz, verá, ningún consejero del Gobierno de la Junta de Andalucía toma ninguna decisión en función de los apellidos de nadie. Por cierto, tampoco deja de tomarlas. Le diré más, en Andalucía ningún apellido suma legalidad o resta legalidad absolutamente a ninguna actividad, sea el de un familiar del Partido Popular o sea el de un familiar del Partido Socialista. Señorías, eso sí, ustedes tienen una moral de prêt à porter, una moral de temporada. Son capaces, con un gran desparpajo, de decir una cosa aquí y de decir la contraria en Madrid o la contraria en Valencia. Tienen una moral prêt à porter para sus familiares y otra modalidad prêt à porter bien distinta para los familiares de los demás. Una modalidad de prêt à porter, señor Sanz, adornada de muy pocos escrúpulos y de mucho rencor.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señor Sanz, sus juicio de valor son suyos, de ustedes. El Consejo de Gobierno no realiza juicios de valor ni analiza fabulaciones porque hay algo por encima de su opinión y de sus valores de temporada, que es el imperio de la ley. Un imperio de la ley que en Andalucía se respeta escrupulosamente y que está por encima de cualquier opinión subjetiva, de cualquier valoración política y, absolutamente, por encima de las mentiras con las que ustedes se reiteran, adornando, como digo, este Diario de Sesiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

