<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estadística, Política educativa, Retraso escolar</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000542</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000542. Pregunta oral relativa a la tasa de fracaso escolar (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fernando Manuel Martínez Vidal y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la tasa de fracaso escolar, que el señor Martínez Vidal dirige al Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Diversos dirigentes del Partido Popular han afirmado recientemente, entre ellos el propio señor Arenas, con notable desprecio a nuestro sistema educativo, que la tasa de fracaso escolar de nuestra comunidad autónoma es de las más altas o la más alta del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>A nosotros nos consta, señor Consejero, que eso es incierto, que eso no es así; pero queremos que la ciudadanía andaluza, además, lo sepa, a través de los datos de que dispone la Consejería y que usted queremos que manifieste para que lo pueda apreciar la ciudadanía, que nos sigue a través del canal público de la Radiotelevisión Andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, le agradezco sinceramente esta pregunta, porque es cierto que a veces, cuando solo se basa en grandilocuencias y en mentiras que solo pretenden hablar mal de Andalucía, unas veces por desconocimiento y otras por verdadera maledicencia, efectivamente, nuestra tasa de fracaso escolar es nuestro principal problema en el sistema educativo. Es de un 27,3%. Pero, dicho esto, le diré que no tiene nada que ver ni es la tasa más alta de fracaso escolar que hay en España. De hecho, lo hemos reducido siete puntos, desde el 34,8% al 27,3%. Somos la tercera comunidad autónoma que en los últimos dos años la ha reducido más, junto a Extremadura y Canarias, y nuestro índice de fracaso escolar es infinitamente menor que el de Valencia, Castilla-La Mancha, Murcia o Baleares.</parrafo>
        <parrafo>Por darle algunos datos significativos, le diré que, en la Comunidad Valenciana, donde no hay posibilidad de echarle, en el ámbito de la educación, culpa a nadie, y solo y exclusivamente a los veinte años continuados de gobierno del Partido Popular, esa tasa es 11 puntos superior a la de Andalucía; es decir, un 40% más, o el caso de Murcia similar. Sería adecuado conocer, por parte de los dirigentes del Partido Popular, aparte de esa grandilocuencia hablando siempre de que Andalucía es la comunidad con más fracaso escolar de España, que nos dieran las recetas de cómo ha conseguido la Comunidad Valenciana alcanzar no solo ese récord en España, sino en el conjunto de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, en este sentido, el trabajo primordial que nos queda es bajar esa tasa. Nuestro principal problema... Y solo se resuelve un problema cuando se reconoce de forma inequívoca. Uno de cuatro alumnos no acaba el sistema educativo adecuadamente, y ahí debe estar la tarea de toda la sociedad andaluza, y especialmente la del Gobierno y del conjunto del sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Valencia, mire por dónde: esa tierra donde los dirigentes del Partido Popular, aquellos que no tienen que dar cuenta de sus actos ante la Justicia, inauguran aeropuertos sin aviones, que están pensándose en reconvertir en parques zoológicos porque no hay otra utilidad para ello; Valencia, Murcia, cuyo Presidente, el señor Valcárcel, es la avanzadilla del copago sanitario; Valencia, Murcia, 11 puntos de fracaso escolar más que Andalucía. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, yo no me alegro de que los niños y niñas murcianas y valencianos y valencianas, y usted tampoco -y me consta, porque así lo ha verbalizado en esta Cámara en repetidas ocasiones-, encabecen las tasas de fracaso escolar del Estado español; pero lo que no estamos dispuestos a admitir es que se falsee y se manipule la realidad y se mienta, como lo hace el Partido Popular, en un tema tan delicado y tan sensible para la opinión pública como es este del fracaso escolar.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros niños y niñas no son analfabetos y se sientan en pupitres. [Aplausos.] Y, si se ha reducido siete puntos el fracaso escolar; si somos la tercera comunidad, junto con otras, como Canarias y Extremadura, que más ha reducido el fracaso escolar, es porque algo, sin duda, se está haciendo bien. Y se va a seguir haciendo, porque esa reducción del fracaso escolar es debida, como otras cuestiones, a que esta es una comunidad autónoma que de manera clara y rotunda apuesta por la educación pública, y la única que consigna un incremento en sus presupuestos para el año 2012: un 2,48%. Formación del profesorado, un 22,7% que crece. Ya sabemos lo que ocurre en Madrid: primero ofenden a la dignidad y a la profesionalidad de los profesores, de los docentes; después, incluso, lo que quieren es reducir el número de ellos, y, además, hacerles trabajar más horas. Aquí, 820 profesores más, gastos de mantenimiento en los centros, gratuidad de los libros de texto, transporte escolar gratuito, centros TIC, becas, Plan de Apertura, etcétera, etcétera; ofertas de plazas de Infantil, que crecen en 8.000... Nada de esto allí donde la derecha manda, nada de esto allí donde la derecha manda: en Castilla La Mancha, en Galicia, donde eliminaron la gratuidad de los libros de texto; en Madrid, donde la oferta de Secundaria en concertada y en privada supera ya a la pública, que creo que es un dato realmente para echarse a temblar.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que hay dos modelos, y que el nuestro, desde luego, no es el modelo de la señora Esperanza Aguirre.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

