<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>130</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 72</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Gestión de recursos, Ordenación rural, Provincia de Granada, Recurso natural, Reserva natural</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000360</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000360. Pregunta oral relativa al Espacio Natural de Sierra Nevada, Granada (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Fidel Mesa Ciriza y Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Flor Almón Fernández, del G.P. Socialista. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa al Espacio Natural de Sierra Nevada, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputada, señora Almón Fernández.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, con el traspaso del Parque Nacional de Sierra Nevada a la comunidad autónoma en 2007 se inició un nuevo modelo organizativo, un modelo ambicioso y complejo que afecta al conjunto de los 60 municipios que integran este espacio natural único, del que los granadinos nos sentimos especialmente orgullosos.</parrafo>
        <parrafo>En el pasado junio se dio un paso importante, y en el Grupo Parlamentario Socialista queremos, tenemos mucho interés, evidentemente, en conocer qué representan estos instrumentos de planificación para el conjunto de estos 60 municipios, y cuáles son las líneas básicas que se detallan en los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Almón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señoría, en el caso de Sierra Nevada era muy necesario, además, que se hiciera una planificación acorde con la relevancia natural, que la tenía desde siempre, pero es verdad que solo recientemente, en los años noventa, se declara parque nacional, ya era parque natural, y al unirse ambos estamos ante uno de los espacios naturales más importantes de Andalucía y crucial para la humanidad, diría yo. Alguien lo ha definido como «el arca de Noé de especies mediterráneas, singularmente de flora»; hay un auténtico reservorio de vida allí que tenemos que proteger y tenemos que cuidar.</parrafo>
        <parrafo>Pero algo que nos importa mucho en Sierra Nevada, es mucho más que nieve, yo sé bien que el Consejero de Turismo sabe esto, desempeña de la mano de nuestra consejería y de otras en hacer posible algo, que Las Alpujarras, que usted conoce bien, 60 municipios vienen aspirando desde hace tiempo: a que el parque natural y el parque nacional, ese espacio natural, con estos dos instrumentos además pueda desarrollarse adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo que hace solo dos días, en el Consejo de Gobierno, aprobamos también la formulación del II Plan de Desarrollo Sostenible. Le voy a dar un dato, que es alentador: en el año 1991, cuando empezamos a planificar y a declarar parques naturales, Sierra Nevada tenía 60.000 habitantes, la cifra más baja de su historia. Había tenido al inicio de siglo 110.000, bueno, a día de hoy está rozando los cien mil, ese dato, nada más, vale la pena para seguir trabajando con estos planeamientos, con una ordenación adecuada, haciendo de la protección un factor de crecimiento y desarrollo sostenible, no lo contrario, como han querido algunos hacer ver, porque es un espacio natural, es un espacio de oportunidades, también económicas y, por supuesto, medioambientales y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Almón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ALMÓN FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, una vez más, gracias por su detallada explicación. Y me alegra comprobar que, efectivamente, esos esfuerzos que, como usted decía, vienen ya de largo y de antiguo, por mantener ese espacio natural tan singular y tan rico en especies autóctonas y endémicas, dan sus frutos.</parrafo>
        <parrafo>Se trata realmente de un paraje único que, además, como usted mismo señalaba, lejos de convertirse en un lastre para el Gobierno, para la Junta de Andalucía, se ha convertido, gracias a ese trabajo serio y riguroso de su consejería, ha conseguido convertirse también en un motor económico de la zona, capaz de aumentar la población y de crear riqueza, no en vano este espacio natural supone un 18,5% de los 60 municipios que lo conforman. Se ha convertido, por tanto, en un ejemplo de desarrollo sostenible, combinando respeto con generación de riqueza.</parrafo>
        <parrafo>A mí me preocupan los recortes del Partido Popular en todas las comunidades donde gobierna, me hacen también temer por iniciativas como esta. Después de recortar drásticamente en sus comunidades en sanidad, en educación, en prestaciones sociales -valores sagrados para nosotros, para los socialistas y para la gente progresista de este país-, quién nos puede librar de los recortes y tijeretazos, también, en materia de medio ambiente. Estos avances electorales del Partido Popular son directamente proporcionales a los retrasos y a los recortes en materia de derechos fundamentales, también temo por los de los ciudadanos con respecto a esto, y sus actuaciones me recuerdan el poema de Bertolt Brecht. Primero, vinieron a por la educación, luego a por la sanidad, nadie hizo nada, vendrán también a por el medio ambiente, es un tema razonable y razonado que espero, con la cabeza y el corazón, no ocurra en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mis felicitaciones, y en mi nombre y las del Grupo Parlamentario Socialista, al Presidente Griñán y, por supuesto, a usted y a su consejería, por su sensibilidad, su empeño y su trabajo diario por consolidar un modelo de desarrollo sostenible que ha logrado, como usted mismo reconocía antes, hacer viable la protección de los recursos naturales con una fuente de riqueza y empleo. Y, por supuesto, animarlo a seguir trabajando por mejorar la calidad de vida, cada día, de todos los andaluces y andaluzas, que, en resumen, es lo que hace desde su consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Almón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, solo comentarle que, además, a propósito, esta misma noche doy el pregón, en Órgiva, de sus fiestas, y aprovecho en este Parlamento para invitarles a todos ustedes a que acudan allí, al corazón de La Alpujarra, a pasarlo bien.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

