<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>104</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Eliminación de residuos, Saneamiento, Aplicación del derecho comunitario, Agua residual, Gestión del agua, Ordenación hidráulica</materias>
    <numero_expediente>8-10/APP-000303 8-10/APP-000301 8-10/APP-000051</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APP-000303, 8-10/APP-000301 y 8-10/APP-000051. Comparecencias del Consejero de Medio Ambiente, a fin de informar sobre la declaración de interés de las obras de la Comunidad para la total depuración de las aguas en Andalucía y conclusión del mapa de saneamientos de las ocho provincias (pág. 48).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000303</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000303. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre la declaración de interés de las obras de la Comunidad para la total depuración de las aguas en Andalucía y conclusión del mapa de saneamiento de las ocho provincias,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000301</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000301. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente ante el Pleno de la Cámara, , a fin de informar sobre el Acuerdo del Consejo de Gobierno para declarar de interés de la Comunidad Autónoma las obras de saneamiento y depuración necesarias, para cumplir el mandato de la Directiva Marco de Agua.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000051</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000051. Comparecencia del Excmo. Sr. Consejero de Medio Ambiente ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre la política hídrica de la Comunidad Autónoma en lo que respecta a abastecimiento, saneamiento, depuración de aguas, vertidos y reutilización y ahorro, política de incentivos y recaudación tributaria, así como actuaciones en política de prevención y riesgos por avenidas e inundaciones y política de desembalses,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Luis Blanco Romero, Secretario Primero del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Terminada esta comparecencia, señorías, pasamos a continuación a la tercera, con la que culminaríamos el punto sexto del orden del día, que corresponde al debate agrupado de la solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Medio Ambiente ante el Pleno de la Cámara, para informar sobre la declaración de interés de las obras de la Comunidad para la total depuración de aguas en Andalucía y conclusión del mapa de saneamientos de las ocho provincias, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, así como la de similar naturaleza y contenido, a petición propia, y la solicitada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, también sobre similar materia.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, señorías, para iniciar el debate de la misma, tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, su señoría tiene...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el sol de Andalucía nos da una tregua esta tarde de hoy, después de tres días de intensísimas lluvias. Una tregua que ojalá sea también día de descanso, por fin, para cientos de familias que, con incertidumbre, preocupación, han vivido horas muy difíciles.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que esa incertidumbre y preocupación, y el esfuerzo consiguiente para salvar enseres y bienes, ha sido compartido, en todo momento, por este Gobierno, a través de cientos de personas, a las que, aprovechando esta tribuna, no podía ser mejor sitio, quiero agradecerles su colaboración, su participación, en todo momento, ante unos episodios de lluvia -como digo- singularmente abundantes, desconocida en algunos casos, históricamente, y que superaron, con mucho -el caso de algunas zonas de Córdoba, Sevilla y Jaén-, las cantidades que cayeron el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Decía que vaya por delante este agradecimiento, que es un compromiso renovado, también, del Gobierno, en la acción, cuando ocurre cualquier tipo de catástrofe natural.</parrafo>
        <parrafo>Habrá ocasión. Como uno de los proponentes -creo que el Partido Popular- se refería también, en su petición de comparecencia, a otras cuestiones, aparte de la que hoy nos convoca aquí, principalmente, que es la declaración de obras de interés de la Comunidad Autónoma, pero pedía, también, un balance general de la política hídrica del Gobierno, con mucho gusto atenderé a las cuestiones relacionadas con la defensa, contravenidas e inundaciones, así como los criterios que se han tenido en cuenta a la hora de llevar a cabo los desembalses, en esas horas cruciales, críticas, que hemos vivido estos días pasados.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la petición que hacen tanto Izquierda Unida como el Grupo Popular sobre la declaración que el pasado 26 de octubre hizo el Gobierno de la Junta de Andalucía de obras de interés para la Comunidad Autónoma, en orden a satisfacer uno de los compromisos fundamentales que tenemos en la Ley de Aguas -Ley de Aguas del mes de julio-, y que vienen a dar cumplimiento, también, a la Directiva Marco de Aguas Europea, cual es el compromiso de llegar al ciento por ciento del saneamiento y depuración de nuestras aguas en Andalucía, en un reto que creemos imprescindible para la buena salud ecológica de nuestra comunidad autónoma, y especialmente de las masas de agua, y que se trata de un reto que, como ya se ha podido debatir en ocasiones anteriores aquí, no es tanto de población afectada, hablaríamos en este momento de casi un 90% de la población de Andalucía, que tiene sus aguas debidamente saneadas, y, por tanto, se devuelven, de forma correcta, a la naturaleza, que nos las presta, por cierto. Por tanto, el reto, digo, tiene más que ver con aquellos municipios pequeños -de menos de 2.000, de 1.000 habitantes-, en una complejidad, también, orográfica y geográfica, especialmente difícil, que hace que, prácticamente, el 60% de los municipios ya tengan depuradas sus aguas, pero no así el 30%.</parrafo>
        <parrafo>Se trata -repito- de un reto importante, porque tenemos que llegar a todos y cada uno de los rincones de Andalucía; un reto que, cifrado en términos económicos, saben ustedes que supone una inversión de 1.765 millones, y que tiene su correlato en todas y cada de las provincias, y que acabará, como propone, además, que comente el Grupo de Izquierda Unida, por cerrar el mapa de depuración y saneamiento en nuestra comunidad autónoma. No solo son obras de construcción de nuevas depuradoras, en muchos casos de mejora, de ampliación. En definitiva, un trabajo -y quiero subrayarlo aquí también- concienzudo, importante, que se ha hecho por parte de la Agencia Andaluza del Agua, con sus técnicos, para que, a día de hoy, dispongamos de ese mapa imprescindible que, por otra parte, exigía, también, la Ley de Aguas que lo tuviéramos en tiempo y forma. Ya lo tenemos en forma; en tiempo creo que hemos tardado unos días más. Pero lo importante aquí es llegar a finales del año 2015 con ese mapa de saneamiento perfectamente terminado.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles, para situar también el trabajo que nos ocupa y la tarea que tenemos por delante, que, en apenas cinco años de gestión andaluza del agua -fue el 1 de enero del año 2006..., 2005, perdón-, cuando, a través de... -del año 2005, perdón-, se transfieren a la Junta de Andalucía las cuencas mediterráneas; el 1 de enero de 2006, las cuencas atlánticas, y, finalmente, el 1 de enero de 2009, las aguas del Guadalquivir que transcurren por nuestra comunidad autónoma. Por tanto, en cinco años ha sido una tarea intensa, importante, técnica, humanamente, presupuestariamente, también, la de acometer la gestión, desde nuestra autonomía, desde esa reforma del Estatuto del año 2007, que aspiraba a algo que ya hemos conseguido: gestionar adecuadamente nuestras aguas, y así lo estamos haciendo. Y, por tanto, frente a cualquier movimiento o reflexión que pueda ir, con carácter retroactivo, nosotros nos reafirmamos en que, cada vez que Andalucía ha dado un paso, en materia de competencias y de administración de nuevas competencias, que acaban siendo servicios públicos, les ha ido mejor a los ciudadanos y ha ido mejor, también, a nuestra comunidad autónoma. En este caso será igual.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que no arrancamos de cero, que viene desarrollándose un trabajo importante desde el año 2006, que se plantea una estrategia andaluza de saneamiento y depuración, que recoge también inversiones anteriores. Pero digo 2006 porque ya tenemos competencias en esta materia. Hasta la fecha, desde ese año, han sido más de 700 millones de euros los invertidos.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea -y quiero ir rápido para poder atender a otras cuestiones también-, en el año 1992, la depuración de aguas en Andalucía no alcanzaba el 30% de la población. Hemos alcanzado ya, como he dicho anteriormente, casi el 90%. Por lo tanto, un esfuerzo importante. Nos queda ese camino corto, pero difícil y complejo, en cuanto a la actuación en los lugares más difíciles. Y eso ha supuesto, además de estos 700 millones, una inversión de 993 millones de euros a lo largo de estos casi veinte años.</parrafo>
        <parrafo>Decir, además, que esas estructuras de saneamiento y depuración que planteamos van a tener algunas claves singulares, aparte de la aportación de la comunidad autónoma, del Ministerio de Medio Ambiente, en su caso, y también de nuevas fórmulas, como se han planteado ya en esta Cámara, de colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Queremos apostar decididamente también por la innovación. Tenemos, desde el año 1987, una fundación de nuevas tecnologías de depuración del agua, que ha mostrado su eficacia y eficiencia, no solo en nuestra tierra, también en la cooperación internacional, la fundación conocida como CENTA. Queremos que participe activamente en este plan, de tal manera que podamos dar soluciones adecuadas, soluciones socialmente y ambientalmente sostenibles, en cada caso, para que no sea tampoco una carga en los municipios que tengan esas instalaciones. De tal manera les digo que nos enfrentamos a un proyecto, a un plan, en este caso, de envergadura, en el que, en poco tiempo, tenemos que llevar a cabo y acometer muchas obras.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea, y atendiendo al requerimiento de los grupos que hacen esta interpelación, que piden nuestra comparecencia, en Almería serán 38 obras; en Cádiz, 22; las de Almería, 216,95 millones; en Cádiz, 22 obras, suponiendo 150,87 millones de inversión; en Córdoba, 27 actuaciones, con 106,6 millones de inversión; Granada, 69 obras, con 373,04 millones de inversión; en Huelva, 32 actuaciones, con 179 millones de inversión; Jaén, 37 obras y 164 millones; Málaga, 47 obras, 390,1 millones, y Sevilla, 28 obras y 185,57 millones. Obras que engloban, aproximadamente, otras tantas -novecientas aproximadamente- actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y les decía que el reto es formidable en muchos aspectos, pero que acometeremos con el esfuerzo, la participación de todos, y creo, además, que con un requisito fundamental que es la financiación adecuada.</parrafo>
        <parrafo>La financiación adecuada vendrá de la mano -también contempla la ley esta financiación- del canon de mejora correspondiente; un canon que va a hacer también que el precio del agua sea equitativo, sea justo y adecuado en todos y cada uno de los rincones de Andalucía donde se penalice, precisamente, el despilfarro y se premie el ahorro; un canon que servirá para garantizar, precisamente, que estas obras se lleven a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Paso a continuación a hacer un apunte rápido sobre las obras de abastecimiento, que se me pide por parte de algunos de los grupos que reclamaban esta comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, muy brevemente, que también ahí la Junta de Andalucía, a través de la Consejería de Medio Ambiente, viene desarrollando y haciendo un esfuerzo importante. Les voy a dar solo los datos presupuestarios.</parrafo>
        <parrafo>En los ejercicios cerrados de 2008 y 2009 se han invertido 449,87 millones de euros en obras relacionadas con el abastecimiento. Me extendería más en cuestiones relacionadas con la nueva ley y con los nuevos instrumentos, las nuevas formas, también, de gestionar el agua; pero creo que ahora mismo es oportuno atender al requerimiento que se me hacía de hablar de la política de defensa contra avenidas e inundaciones, así como también de la política sobre los desembalses.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, sobre los desembalses, decirles, señorías, que, más que política, lo que hay son criterios técnicos de actuación. No se hace política con una cuestión como esta. La política es verdad que lo impregna todo -algunos, a lo mejor, sí quieren hacer política de esto-; pero sepan ustedes -y creo que deben saberlo- que la política de desembalse, la actuación a la hora de desembalsar, se ha llevado con escrupulosos criterios técnicos, como no puede ser de otra de manera. Es un conjunto, aproximadamente, de doscientas personas, entre técnicos e ingenieros responsables de cada una de las presas; también la Agencia del Agua, con un equipo aproximado de sesenta personas, con sistemas tan avanzados que solo Andalucía los tiene en este momento, como el sistema automático de información hidrológica, o bien otro más a propósito en este caso que es el sistema de ayuda a la toma de decisiones; una herramienta informática que plantea modelos, con previsión de 72 horas de por dónde van a discurrir las aguas, cómo lo van a hacer y con qué abundancia de caudal.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que a veces queda un imponderable por valorar, que es la cantidad de agua que va a caer -eso no está al alcance, desgraciadamente, de ningún ser humano en este momento-, pero es cierto que han funcionado como tenían que haberlo hecho, y en ese sentido creo que los protocolos establecidos se han hecho con toda exhaustividad, en la medida en que cada uno de los datos que se ofrecían indicaba cuáles eran las acciones que se tenían que llevar a cabo, de tal modo que se han dado cifras -creo que la Agencia del Agua lo aclaró ayer mismo- equivocadas, y se ha intentado, de alguna manera, con datos no contrastado, seguramente confundir a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan un idea, los desembalses, concretamente, de Iznájar, que se planteaban con referencia a las crecidas del Guadalquivir en Écija, que superaron con creces las del año pasado, creo que alcanzaron unos siete con treinta y cinco metros; pero el desembalse anterior, por supuesto, a las lluvias abundantes no llegó a treinta metros por segundo, cuando las avenidas iban a más de mil cien metros por segundo. Todo eso se ha explicado. Lo tienen ustedes, además, en tiempo real en la página web de la Consejería de Medio Ambiente, de la Agencia Andaluza del Agua. Por tanto, no ha lugar a abundar en todo ello.</parrafo>
        <parrafo>Solo decirles que, a día de hoy, los embalses de esa zona están al 87% de su capacidad, y estaban hace tres días al 76%, para que tengamos una idea de cuál es el agua que ha caído y cómo ha caído.</parrafo>
        <parrafo>Me preocupa, y nos importa al Gobierno andaluz, haber estado al lado de las personas, de las familias que han pasado por ese momento de incertidumbre y preocupación; ayudarlos en la recuperación de sus bienes y enseres y seguir trabajando, como venimos haciendo desde hace años, en la lucha y en la defensa contra las avenidas y las inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Algunos datos que me parecen pertinentes en este momento. Ya en el año 2002 -voy a buscar un punto de referencia plausible en este debate de hoy-, hubo un debate aquí, en este Parlamento, donde se trató profusamente esta cuestión -era el año 2002-, y de allí nació un plan de prevención contra avenidas e inundaciones con el horizonte de 2015. El plan contra avenidas e inundaciones constaba, precisamente, de un presupuesto de 1.235 millones, de los que prácticamente la mitad correspondían al Ministerio, y la otra mitad a la Junta de Andalucía, a distintas consejerías, pero especialmente la que hoy tengo el honor de dirigir, la de Medio Ambiente, y la Agencia Andaluza del Agua, que ha invertido, de los 675 millones correspondientes a la Junta de Andalucía, ha invertido 431,3 millones en este plan referido.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea, tenemos, además, en el año en curso, el año 2010, para atender a cuestiones más concretas y específicas, las inversiones excepcionales que se han llevado a cabo en las distintas provincias -más de cien municipios-, se han invertido, en cuestión de encauzamiento, limpieza, etcétera, casi seis millones de euros, 1,6 a finales del año 2009 y ya 4,1 millones en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>La previsión para el año 2011, como acuerdos en este momento ya establecidos con las ocho provincias, es un montante por provincia de 2,7 millones de euros, destinados a la prevención de avenidas e inundaciones, precisamente, y también a la adecuación de cauces, por valor de 2,7 millones por provincia. Por tanto, 22 millones de euros en este presupuesto de 2011, ya digo, acordado con las cuatro provincias y en licitación.</parrafo>
        <parrafo>Decirles que la Ley de Aguas, igualmente, nos marca muy claramente, en el Título VII, artículos 58 a 62, una serie de trabajos que se vienen realizando, además de todas estas inversiones, de la planificación que ya existe. Nos marca una planificación hidrológica por cuencas, como ustedes conocen, que ya está formulada en las tres intracomunitarias, las andaluzas netamente. El 22 de noviembre acabó la información pública y, por tanto, así irán a la Unión Europea, tal y como establece la directiva marco de aguas. En todas y cada una de la cuencas van los correspondientes planes contra las avenidas e inundaciones. De igual modo, la propia ley nos insta y marca una serie de trabajos relacionados con los mapas de riesgo y con otra serie de tareas que se vienen acometiendo.</parrafo>
        <parrafo>Creo, por tanto, que estamos trabajando en la dirección correcta, haciendo inversiones muy importantes, como les he detallado, y actuando en todo momento en favor de una recuperación; por otra parte a través de las inversiones hidrológicas forestales, de los cauces naturales de los ríos, de un estado ecológico natural también para que este tipo de acontecimientos, como el que nos ha ocurrido en los últimos días, podamos afrontarlo con la mayor de las garantías, como creo que se ha hecho -ya digo que es difícil predecir acontecimientos que tienen que ver con la climatología y que no dependen exactamente de nosotros, ¿no?-, pero sí quiero darles este detalle en consecuencia a lo que en estos últimos días hemos vivido, y que quiero terminar, como empezaba, agradeciendo el esfuerzo, el trabajo de todos aquellos que empezaron a estar trabajando mucho antes de que llegaran las lluvias, durante las lluvias, y también cuando ya había escampado, desde el principio hasta el final, y todavía seguimos trabajando, y ojalá que tengan estas familias, a las que me refería al principio, un merecido descanso y también la salvaguarda de sus bienes y enseres.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición de los distintos grupos parlamentarios, corresponde en primer lugar el turno al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Para ello tiene la palabra el diputado señor Castro Román.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para situar este debate; un debate que al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, señor Consejero, se le ha quedado muy corto. Me explico.</parrafo>
        <parrafo>Queríamos manifestar, en primer lugar, la alegría de que por fin tengamos la declaración de infraestructuras de interés para la depuración. La legislatura pasada la pedíamos en todos los Presupuestos de la Junta de Andalucía. Reconocerle que la Consejería, o usted, la Agencia Andaluza del Agua, ha cumplido lo que decía la ley, de, a los dos meses, aquí lo tenemos, en el Parlamento, publicado en BOJA. No siempre ocurre eso sobre un reto formidable. Pero decirles que la materia sobre la que quería discutir hoy Izquierda Unida, profundizar, pues se ha pasado de puntillas. Supongo que ha tenido que meter demasiadas cosas en su comparecencia. Creo que daría para tres o cuatro comparecencias si quisiéramos abordar todo de una manera rigurosa y a fondo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, para tratar este asunto, hacemos una previa. Desde la alegría que tenemos por tener la declaración de infraestructura, desde el reconocimiento que le hacemos a la Consejería, nos preocupa, y mucho, que desde la Junta de Andalucía se quiera vender este plan como el plan definitivo que va a adecuar la política de agua a la directiva marco europea, porque no es así. Ya le recordábamos en el debate con el Pacto Andaluz por el Agua, y se lo decíamos, que si de lo que se trataba era de tener el mapa de depuración en el 2015, le aceptábamos el pulpo como animal de compañía. Pero entendemos que desde el Consejo de Gobierno habría que presentar esta declaración con modestia, y también reconociendo el grave incumplimiento que esta tierra ha tenido en materia de depuración de aguas, y, por lo tanto, anunciando este plan como una rectificación en toda regla y como un cambio en la voluntad del Gobierno. No hace falta recordar aquí que la directiva marco, las directivas comunitarias, emplazaban al año 2005, para los municipios menores de 2.000 habitantes, y al 2006 para el resto, que son fechas que hemos incumplido de largo.</parrafo>
        <parrafo>La preocupación de Izquierda Unida no es solo dejar constancia de eso, que es algo obvio, en lo que tampoco ya a estas alturas nos podemos rasgar las vestiduras, sino que el Consejo de Gobierno asuma este formidable reto, que es como lo caracteriza el señor Consejero. Y que nosotros estamos de acuerdo con él: decimos que asuma este reto a todos los retos que se establecen en la Directiva Marco del Agua. Es decir, para aclararnos: si en diciembre del 2015, llegamos con el cien por cien de aguas depuradas, no estaremos cumpliendo todos los objetivos: ni los que plantea la Directiva Marco del Agua, ni los que plantea la Ley Andaluza del Agua. No se trata solo de depuración, sino que hay que hablar de mantenimiento y reparación de las conducciones en las ciudades, de la reutilización de las aguas en todos sus usos, de la reducción del consumo también en sus usos, la mejora de las prácticas agrícolas... Por cierto, la eficiencia en el regadío se recoge también en la ley como el año 2015 para que esté a pleno rendimiento. Y hablamos del 80% del consumo de agua de nuestra tierra. Hablamos de la implantación de nuevos métodos de abastecimiento y suministro que nos permitan tener el balance de los consumos urbanos, los gastos; los procesos de contaminación; la reducción al mínimo de los trasvases -permítanme que meta esta cuña, que para Izquierda Unida es fundamental-, y, sobre todo, la recuperación del buen estado ecológico de todas las masas de agua, nuestros ríos y acuíferos. Es decir, si no llegamos a eso, que no se consigue solo con la depuración de todas nuestras aguas, no estaremos garantizando que vamos a legar algo viable y sostenible del recurso agua a generaciones futuras.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, un llamado de atención: no sustituyamos todos los retos y todos los hitos que marca la Directiva Marco del Agua con este único reto, que ya llegamos bastante tarde.</parrafo>
        <parrafo>Y una última cuestión en esta entrada, señor Consejero. Yo creo, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida cree que, desde ese reconocimiento del incumplimiento, desde esa rectificación sin hacernos jirones la ropa, habría que preguntarse: ¿Los presupuestos europeos, en forma de diferentes fondos, en los presupuestos del Estado, de la Junta de Andalucía, que se han estado consignando presupuesto tras presupuesto para materia de depuración dónde están, adónde han ido a parar? Porque se nos han ido cientos de millones de pesetas que han estado consignados y de fondos europeos que nos han venido, y no sabemos nada de eso.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, vamos a la declaración... Me van a permitir que yo no entre ni en las avenidas, ni en las inundaciones, ni en la política de desembalse, que ya lo trataremos. Vamos a la declaración de infraestructuras. Nosotros creemos que es insuficiente -y lo planteamos de manera constructiva, para que cuente con nosotros, si así lo estima-, fundamentalmente, por dos razones. Vamos a ver, ustedes dicen, en la nota de prensa que se sacó después del Consejo de Gobierno, que las obras nos llevarán del 90% al 100% de la población con saneamiento. Que tengamos el 10% de la población sin saneamiento no quiere decir que estemos contaminando a un diez por ciento a nuestros ríos y acuíferos; es mayor -y usted lo sabe- la contaminación que producimos. Dice: «Una vez alcanzada la correcta depuración en la práctica totalidad de los grandes núcleos, el plan para 2015 se dirigirá a ampliar instalaciones en funcionamiento y a completar el mapa de saneamiento de los núcleos rurales dispersos que aún presentan deficiencias». Es decir, aquí hay una contradicción. No es verdad que solo nos quede el 10% de la población, y que además esta se concentre en núcleos rurales dispersos, con orografía que dificulta la acción de las infraestructuras, que también hay una parte de verdad. Es que el área metropolitana de Almería; o Algeciras-Los Barrios y todos sus núcleos de población; Jerez de la Frontera; El Puerto de Santa María; en Granada, que hay que hacer los colectores y los vertidos; la ampliación de la estación depuradora y los colectores de Huelva; Linares; Jaén y sus núcleos; o Ronda; Nerja; la ciudad de Málaga... ¿Eso son pequeños núcleos rurales? No. Eso son núcleos urbanos importantes, con una población muy importante que, o no tienen -como es el caso de Algeciras o El Campo de Gibraltar-, o la tienen ya obsoleta, se hicieron hace ya muchos años para una población que ya no es la que es.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la realidad es otra. Nos encontramos con una realidad, que tenemos que abordar, importante.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, nosotros -desde Izquierda Unida, me refiero- podríamos entrar al detalle de por qué estas trescientas actuaciones, de cómo, qué pasa con otras que no aparecen; pero creemos que no es lo que procede en esta comparecencia, no lo vamos a hacer. Bueno, le decimos que sí estamos cotejando la declaración de infraestructura de interés, para poner encima de la mesa las ausencias que nosotros creamos convenientes, y también la disconformidad que tenemos con algunas soluciones técnicas que ustedes han planteado y que no nos parecen las más adecuadas.</parrafo>
        <parrafo>Pero ya, para terminar sobre esta primera razón de la insuficiencia que estima Izquierda Unida sobre la declaración de interés: ¿Sabe el Consejo de Gobierno cuántas depuradoras hoy están paradas porque son obsoletas totalmente, o tienen un deterioro tal que hace imposible su funcionamiento? Pues, son decenas, que muchas no están incluidas aquí, y que la Junta de Andalucía, la Agencia Andaluza del Agua, tendrá que poner encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que más nos preocupa, el segundo elemento por el cual nosotros creemos que esta declaración es insuficiente, y es sobre el presupuesto de la declaración. Bueno, perdón, voy a aclararlo: lo del presupuesto viene en una nota de prensa, y nos lo dice hoy, aquí, el Consejero -por lo tanto, es palabra de Consejero y va al libro de sesiones-, pero la cantidad no aparece en la declaración de infraestructura, ¿eh? En la declaración de infraestructura tenemos trescientas actuaciones, ni una más ni una menos. El dinero no aparece recogido en ningún sitio. Pero, bueno, lo dice usted en la tribuna y es palabra de Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, ¿por qué creemos que son insuficientes? Mire, señor Consejero, yo me he puesto a echar números. Usted no ha dicho hoy algo, que sí lo dijo en la pregunta oral que le hice, y es los porcentajes de ese presupuesto a qué se van a dedicar. Yo lo voy a repetir ahora.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le hablo desde la experiencia que tenemos. Izquierda Unida sabe que gestiona, en la Diputación Provincial de Málaga, Medio Ambiente, y sabemos que, por ejemplo, la depuradora de Alozaina, con 3.000 habitantes, nos costó 477.000 euros; Riogordo, con 3.500, sin embargo, se nos fue a 803.000 euros. Es decir, se puede sacar una media. Pero es que la depuradora de Nerja, con todos sus colectores, con el proceso de urbanización, con todos sus núcleos, etcétera, me dicen -y usted me corrige ahora- que es sobre los 30 millones de euros. Sabemos que la estación depuradora y colectores de Álora y Pizarra son más de nueve millones de euros... Pero es que sabemos que, en la tercera depuradora de Málaga -la que ustedes van a denominar, creo, Guadalhorce II, que estaría en el pico entre Alhaurín de la Torre-Cártama y el municipio de Málaga-, eso son algo más de cien millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y yo ahora empiezo a destripar los porcentajes que nos dio el Consejero:</parrafo>
        <parrafo>Un 42% de la inversión para nuevas estaciones depuradoras, que son 741,6 millones de euros. Son 176 nuevas depuradoras: vamos a hacer cada depuradora por 4,2 millones de euros. No sale.</parrafo>
        <parrafo>El 41% para agrupación de vertidos; hay 37 proyectos específicos de agrupación de vertidos, más todos los colectores que acompañen a las nuevas estaciones de depuradoras: 724,03 millones. Ese podría salir, pero también nos sale muy, muy ajustado.</parrafo>
        <parrafo>Un 8% para ampliación de estaciones depuradoras... ¡Huy! lo que habría por ampliar y por mejorar en depuradoras ya obsoletas, como le he dicho.</parrafo>
        <parrafo>Aquí aparecen 42 ampliaciones -deberían ser más, ¿eh?, lo decimos- tres coma tres seis millones por ampliación, 9% adecuación y mejora de instalaciones, 158 millones para 39 actuaciones -es decir, 4 millones para cada actuación-. No sale, no sale. Nosotros estimamos que habría que poner encima de la mesa 1.000 millones más.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar. Si esta financiación nos parece insuficiente, ya lo de la colaboración público-privada nos echamos a temblar, señor Consejero. ¿Por qué? Porque en el presupuesto de 2011 aparecen algo más de 200 millones para todo lo que es depuración. Se lo dije en la comparecencia: de aquí a 2015, si seguimos la misma proyección, en torno a los 1.000 millones tendríamos; 1.000 millones, el 58% de lo que se presupuesta aquí.</parrafo>
        <parrafo>En colaboración público-privada de 2011 a 2015, 842 millones. Ya cuadramos. Pero es que usted mismo dijo que es verdad que no fácil, que no es fácil la colaboración público-privada, y es una cuestión que habrá que acoplar bien y ajustar. ¿Por qué? Porque el año pasado no conseguimos ni un solo céntimo de inversión privada, y también a Izquierda Unida le preocupa.</parrafo>
        <parrafo>¿A cambio de qué vamos a privatizar la construcción? Porque usted hablaba de las mancomunidades, de los ayuntamientos y de los consorcios empresas públicas más empresas privadas. Esa es la contestación que usted me dio. Y yo lo primero que pensé: Anda, la Junta de Andalucía no aparece. Aquí ahora se va a aprobar la declaración de infraestructuras, y los ayuntamientos, sus empresas, las mancomunidades, que tiren para adelante.</parrafo>
        <parrafo>¿A cambio de qué? ¿Cómo se va a establecer esa colaboración público-privada, que tan complicada es en esta materia, porque la reflexión que tenemos es que no está en nuestra mano, en la mano de la Consejería, el cumplir de aquí a 2015? ¿Por qué? Porque hay...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Castro Román, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Enseguida termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... hay más de ochocientos millones condicionados, no dependen de nosotros. Habrá que mostrar habilidades desde la Administración para que pueda entrar a juego, pero no depende, en última instancia, de nosotros.</parrafo>
        <parrafo>En fin, es una lástima tener tan poco tiempo para una materia tan interesante.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, desde nuestro punto de vista, la declaración no solo tendría que tener una relación actualizada y contrastada, bien contrastada técnicamente con todos los territorios, sino que también habría una adenda anexo -llámenlo como quiera- financiero, esas leyes de acompañamiento que nunca..., que siempre faltan; un cronograma 2011-2015 que planifique a qué ritmo vamos a ejecutar estas infraestructuras y un mapa andaluz de gestión pública. Lo de la colaboración público-privada -se lo repito- nos aterra. Miren que tanto les gusta comparar, cómo lo va a hacer Valencia esta cuestión, verán que hay diferencias, a cómo lo va a hacer Andalucía, pero también peligrosas similitudes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno al Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para ello tiene la palabra su portavoz, la señora González Vigo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para participar en este debate que hemos solicitado los grupos, aunque no lo ha suscrito el grupo mayoritario, el Grupo Socialista, y que nosotros lo valorábamos en un concepto mucho más amplio, y que el Gobierno ha preferido hacerlo tan solo en cuanto al acuerdo del Consejo de Gobierno sobre obras de saneamiento y depuración, y en cumplimiento de la Directiva Marco del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, nosotros aceptamos también el reto y hablamos de la Directiva Marco del Agua, de sus objetivos y de sus plazos, que han sido sistemáticamente incumplidos, señor Consejero, por la Junta de Andalucía. Y profundizaremos en temas y en debates que usted ha abierto aquí, pero que, evidentemente, no ha dicho toda la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Sí es cierto que vamos a cumplir una sola cosa, que es la que mejor entiende el Partido Socialista: que es cumplir en tiempo, forma y plazo recaudar de los ciudadanos lo que tenía que haber sido la ejecución presupuestaria del Gobierno socialista. Eso es en lo único que ustedes sí se han dado prisa, es lo único en lo que ustedes han intentando llegar en tiempo y forma.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, la Directiva Marco..., la Directiva Europea de Aguas es mucho más profunda, y tiene, desde luego, como objetivo básico y fundamental la necesidad de unificar las actuaciones de todos los estados miembro. Por eso clama la atención que Andalucía vaya en contra de esa unidad de criterios, sobre todo en la gestión del agua y en la unidad de cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que le diga una cosa, señor Consejero, la nefasta y equivocada política de gestión de cuencas de nuestra Comunidad Autónoma puede llevar a problemas. Y no busque culpables cuando se habla de desembalses preocupantes o irresponsables, porque no son de las filas de ninguno de los miembros de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ha sido precisamente un compañero suyo de partido, el señor alcalde de Écija, el que ha levantado las dudas sobre el desembalse del pantano de Iznájar. Así que hable con usted, aclárele usted cuál es la realidad de las actuaciones que, desgraciadamente, cada día, la Agencia Andaluza del Agua -que ya se han cargado- es cada día mucho más política. Porque no olvidemos que en este debate de la Directiva Marco del Agua está también la Agencia Andaluza del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Una Agencia Andaluza del Agua que desde que ustedes la han creado han dejado de invertir más del 50% de sus presupuestos. Usted ha hablado de 700 y de 400 para depuración y para abastecimiento desde su creación en el año 2005, pues yo le digo que puede ser verdad, pero eso significa que han dejado de invertir el 45% de los 1.800 millones de euros que usted tenía que haber ejecutado si hubiera cumplido íntegramente con lo que ustedes han presupuestado. Pero es que no han creído en la Agencia Andaluza del Agua nunca, porque tenían un objetivo claro: politizar el agua.</parrafo>
        <parrafo>Desde su creación, tres decretos para cambiar la estructura organizativa de la propia agencia; desde su creación, tres directores generales. Hemos pasado de los técnicos, señor Corominas, señor Palop, a la política más dura y pura con el señor Paniagua -aquí presente-, al que saludo afectuosamente porque, no en vano, antes de la política del agua, era un gran diputado del Partido Socialista, que es realmente lo que ha hecho en su vida pública y política en esta Cámara parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirles, señor Consejero, que hablando de la Directiva Marco del Agua, usted dice que estamos en cumplimiento, porque el artículo 13 habla de la publicación de los Planes Hidrológicos de Cuencas. ¿Cómo se puede decir eso, si estábamos..., el límite era el 22 de diciembre de 2009? ¿Quiere decir usted que reconoce que llegamos un año tarde al cumplimiento de la Directiva Marco del Agua? No lo ha dicho, pero es así. Y en este momento no están aprobadas.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que desde el 22 de mayo, y se encontró..., estuvo seis meses para información pública los borradores de los Planes Hidrológicos de las Demarcaciones Hidrográficas del Guadalete, Barbate, Tinto, Odiel, Piedras, y las cuencas mediterráneas. Pero si todavía no se ha publicado la planificación de la Cuenca del Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que estamos en el cumplimiento de la Directiva Marco del Agua, ¿de verdad? Yo creo que esta Cámara se merece algo más de respeto.</parrafo>
        <parrafo>Objetivos de 2015.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, podrá tener buena voluntad. Pero si lo que ustedes hacen es reproducir la ineficaz gestión de los planes marcados por una directiva anterior, la 91/271, que tenía como horizonte máximo enero de 2006 para la depuración correcta de todas las aguas y los municipios de población equivalente, superior a 2.000 habitantes, evidentemente, señor Consejero, permítame que también ponga en duda ese claro cumplimiento que usted ya ve en el horizonte del 2015.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que lo único que ustedes van a cumplir es en el 22 de diciembre de 2010, en lo que a política de precios se refiere, para recaudar, que es lo que realmente sabe hacer el Partido Socialista, y sobre todo cuando hay 1.200.000 parados en las calles de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted ha introducido algo muy importante. Y yo quiero decirles que, en el día de ayer, pudimos visitar a los afectados, junto con nuestro Presidente, Javier Arenas, de Écija y de Lora del Río.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirles que esas personas, hombres y mujeres, que lo han perdido absolutamente todo, vuelven a verse desbordados por el agua, diez meses más tarde de la última inundación.</parrafo>
        <parrafo>Luego, señor Consejero, está bien la solidaridad con los afectados, pero está mucho mejor la eficacia en la gestión, para resolver los problemas que luego provoca ese desbordamiento de ríos y de arroyos.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, usted ha hablado de un plan de avenidas, un plan de prevención de avenidas, un plan de prevención de avenidas de inundación de los cauces urbanos de Andalucía. Tenía un horizonte claro: hasta 2015, tenía una previsión presupuestaria de 1.200 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Identificaba ya, en 1998, cuando se empieza su formulación -aunque se aprueba en 2002-, 200 zonas inundables y 250 puntos negros. Es curioso, señor Consejero, que esos 205 puntos negros, o 250 puntos negros, siguen siendo los mismos diez años más tarde. Alguien tendrá la responsabilidad en la ineficacia de la resolución de esos problemas. Y, evidentemente, yo lo veo en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, Lora del Río ya estaba calificada como A1 por problemas de encauzamiento del río Guadalquivir a su paso por los municipios; diez años exactamente igual, diez años después.</parrafo>
        <parrafo>Écija. Se apuntaba el río Genil como actuación prioritaria A1 -A1: las más graves dentro de la planificación, como usted bien sabe.</parrafo>
        <parrafo>Y también hablaba del punto de riesgo el arroyo de Argamasilla como una actuación preferente. Pues bien, después de las inundaciones de 1997, el Gobierno de José María Aznar construyó un muro. Probablemente no ha sido tan suficiente como se hubiera deseado porque ha habido de nuevo desbordamientos. Pero se hizo la obra que quedaba pendiente. ¿Qué tiene usted que decir del arroyo de Argamasilla, señor Consejero, que lo han presupuestado en el 2008, que lo han presupuestado en el 2009, y que han empezado las obras en el 2010 y que, evidentemente, sigue siendo una obra pendiente después de diez años? Y eso pasa, señor Consejero, porque no se invierten 400 millones de euros, como usted ha dicho. Porque la Junta de Andalucía, en el periodo 2002-2006, para la ejecución del presupuesto del Plan de Avenidas, tan solo ha ejecutado el 20%. Pero es que, en el Presupuesto 2007-2015, en el horizonte, que son más de 380 millones de euros de presupuesto, sin contabilizar lo que correspondería ya por las transferencias del Estado, la Junta de Andalucía tan solo ha presupuestado 40 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero no los ejecuta. ¿Es que usted me dice que ha ejecutado todas y cada una de las partidas presupuestarias que ha presentado en el Parlamento de Andalucía, cuando ha intervenido presentando los presupuestos de la comunidad autónoma, usted ahora y, anteriormente, las Consejeras de Medio Ambiente, señora Coves o señora Castillo? Evidentemente, no. Por un incumplimiento permanente es por lo que hoy tenemos que seguir sufriendo las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, dígales a sus colegas que paguen todavía las ayudas de las inundaciones del año pasado, de diciembre-febrero, diciembre del año pasado, febrero de este año, que todavía no han llegado en su totalidad, y sería bueno que entonces la Junta de Andalucía aprobara un canon de mejora que tuvieran ustedes que pagarles a esos ciudadanos que lo han perdido absolutamente todo. Porque aquí resulta que ustedes, para la aplicación de esta directiva y para la aplicación del proyecto que ustedes hoy han aprobado, han aprobado en octubre, del acuerdo para saneamiento y depuración de aguas, lo tienen claro: 300 actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en el año 2005, la señora Coves hablaba de 205 actuaciones pendientes. Cinco años más tarde, 300 actuaciones pendientes. La señora Coves hablaba de que estaba cubierto el 80% de la población. Cinco años más tarde, usted ha dicho que se ha cubierto un 10% más.</parrafo>
        <parrafo>Aquí ocurre algo muy grave, señor Trillo, señor Díaz Trillo. Mire usted, ustedes han pasado cinco años solicitando transferencias de competencias de agua del Estado. ¿Para qué? ¿Para malgastar los fondos públicos? ¿Para enredar más en una Administración? ¿Para hacer duplicidad en la gestión? ¿Para ser mucho más ineficaz de lo que se era antes? ¿Para politizar la política del agua, en vez de profesionalizarla? ¿Para eso han estado ustedes cinco años? Pues, evidentemente, ha sido un fracaso. Porque ahora han tenido que volver a un sector, a la reordenación de un sector público que, por cierto, no compartimos ni en la forma ni en el fondo, pero que es la muestra más clara, palpable y más clara del fracaso de la Administración que ha ido creando la Junta de Andalucía. No solamente en agua, pero también en agua.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mire, ahora pretenden ustedes -y voy terminando con esto- que este acuerdo de Consejo de Gobierno lo paguen los ciudadanos. Mire, aquí está el acuerdo del Consejo de Gobierno, y es bueno que la gente lo sepa. Ustedes hablan de objetivos, hablan de cumplimientos, que saben que no lo van a hacer. Pero no hablan de presupuestos porque saben que son incapaces de comprometerse a ejecutar ningún tipo de presupuesto ni de inversión concreta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, usted habla, hablaba del triángulo progresista. Miedo me da la expresión del triángulo progresista empresa privada-mancomunidades y Agencia Andaluza del Agua. Eso lo decía usted. Sí, sí, en el Diario de Sesiones de noviembre, hablando usted de la capacidad de recaudar que se iba a tener. Y hablaba de la empresa privada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo, ruego a su señoría que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... la empresa privada, la mancomunidad y la Agencia Andaluza del Agua. Agencia Andaluza del Agua que desaparece. Mancomunidades que no tienen capacidad económica para seguir resolviendo los problemas que, día a día, tienen sus ciudadanos. Todo lo van a dejar de mano de la empresa privada. Eso es lo que se dice en su posicionamiento, pero, evidentemente, sabe que no es cierto. Este año han presupuestado 65,9 para convenios de empresa privada; el año pasado, 20, y no se cerró ninguno. Sería bueno saber, ya que a finales de noviembre se iba a saber cuánto iban a negociar o cuánto iban a colaborar o conveniar con las empresas privadas, sería bueno que diera ese dato porque, evidentemente, no lo ha dado por algún motivo.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, cuatro cánones. Esa es la realidad de ese acuerdo. Cuatro cánones. Un canon de mejora que pagaremos todos los ciudadanos. Evidentemente que sí. Pero eso es para recuperar las inversiones. El canon de servicios generales es el de la directiva marco, ese que ustedes ni tan siquiera han desarrollado. Es donde está la clave. Y por eso tienen que ver cómo van ustedes a modificar y a reordenar el sector público, porque, en función del coste de la Administración, directo o indirecto de la gestión del agua y del medio ambiente, así será el canon de servicios generales. Díganles ustedes a los ciudadanos que esos 1.700 millones de euros que ustedes han aprobado en acuerdo lo van a pagar los ciudadanos de su bolsillo. Con un canon de mejora, con un canon de servicios generales y con un...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... con un canon de regulación y tarifa de utilización de aguas que, desde luego, va a llevar aún más a la ruina a los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Usted hoy aquí ha venido a ver la cara amable de algo que es un auténtico fracaso, algo que tenía que haber sido un objetivo en el año 2006, pero estamos en el 2010, y lo único que ustedes dicen es que tienen un proyecto encima de la mano..., encima de la mesa, pero que lo pagarán los ciudadanos con su bolsillo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, a continuación, al Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en su nombre, su portavoz, el señor Blanco Romero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, primero tengo que manifestar mi desconcierto, porque creí que veníamos aquí a hablar de un acuerdo del Consejo de Gobierno en relación con las infraestructuras de saneamiento en el horizonte 2015. Es verdad que el Consejero se ha mostrado dispuesto, y así lo ha manifestado en su comparecencia, a abordar otras cuestiones referentes a la aplicación de la Ley de Aguas, la aplicación de la directiva marco, pero realmente lo que nos hemos encontrado en la portavoz del Partido Popular ha sido una comparecencia en relación con las inundaciones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, creo que manifiesto la opinión unánime de todos los portavoces y de la Cámara, si les trasladamos la condolencia a esa familia que ha perdido un niño en las inundaciones en Ciudad Real, una comunidad autónoma limítrofe, así como nuestra solidaridad y comprensión a todos los afectados por las inundaciones, esas personas que han visto que se ponían en riesgo sus enseres y viviendas, así como también nuestra solidaridad y compromiso con los ayuntamientos, que seguro que verán también, o han visto deterioradas algunas de las infraestructuras municipales.</parrafo>
        <parrafo>Y en tercer lugar, desde luego, nuestro apoyo, nuestro agradecimiento a todo el personal de la Agencia Andaluza del Agua, a todo el personal que está en la gestión del agua, por su dedicación, por su trabajo, por su eficiencia en el manejo de estas circunstancias excepcionales, fruto de una meteorología también extraordinaria y excepcional, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Sí, yo creo que hay que... Se ha dicho, pero habrá que repetirlo hasta el infinito. Los desembalses los gestionan los técnicos, no los políticos. El manejo de los caudales y de las cuencas está, es absolutamente, por cierto, transparente. Las nuevas tecnologías permiten seguirlo en tiempo real, a través de la red. Por tanto, no sé por qué se insiste tanto en el manejo político de unas circunstancias técnicas. Si acaso, será por intentar pescar -nunca mejor dicho- en río revuelto y aprovechar unas circunstancias excepcionales, donde los sentimientos están a flor de piel, para recaudar votos o sembrar el desconcierto, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Esa es una cuestión que vemos permanentemente, cada vez que se producen estas circunstancias, por parte del Partido Popular, y en la que el señor Arenas se ha mostrado como uno de los mejores especialistas para, como decía antes, navegar en ese río revuelto o para tirarse al barro, ¿verdad? El señor Arenas es uno de los mejores especialistas, repito, en esa tarea, cada vez que se producen esas circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, llama la atención, señora González, que reclame el cumplimiento de la directiva marco y de la Ley de Aguas, y se oponga cada vez que se toma una medida que va en esa dirección. Cada vez que hay un plan para el saneamiento, cada vez que se establecen las tarifas correspondientes, ustedes ponen el grito en el cielo y se oponen a eso que reclaman.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, quiero advertirle, o recodarle, en relación con las inundaciones y los puntos negros a los que ha hecho referencia, que hay puntos negros en municipios que gobiernan todos los partidos. Por tanto, dejen de enredar, asuman el compromiso que les toca, y la responsabilidad que les toca, y sean realmente también solidarios en unos momentos en los que más se necesita esa solidaridad, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Dice su señoría que el Consejero no habla de compromiso en el presupuesto, y acaba de hacerlo. Y, además, no solamente acaba de hacerlo, sino que, como ha recordado el portavoz de Izquierda Unida, el señor Castro, está ya en el libro de sesiones. Por tanto, es incierto lo que ha dicho y, desde luego, fácilmente contrastable lo que le manifiesto.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, también quería decirle, o recordarle, que todo lo que hacen las administraciones públicas, todo lo que planifican y ejecutan los gobiernos, lo pagan los ciudadanos: absolutamente todo. No hay ninguna máquina de hacer billetes, ¿verdad, señora González? Todos los presupuestos públicos están financiados por los ciudadanos, absolutamente todos, estas obras y todas las demás: absolutamente todas.</parrafo>
        <parrafo>También llama la atención que sean quienes más contribuyen al aterramiento de los cauces los que más reclamen su limpieza; que aquellos que llevan el tractor y el arado hasta el fondo de los cauces, o que acaban con todos los bosques de ribera que puedan graduar la erosión, sean los que primero reclaman esa limpieza para unos aterramientos que unas determinadas prácticas agrícolas han ocasionado.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ha pretendido convertir el debate sobre la gestión del agua en Andalucía en un elemento sustancial de su estrategia política. En estos momentos está llevando a cabo, con y sin inundaciones, una campaña institucional y mediática contra la nueva ley de aguas; una ley que se aprobó en el pasado mes de julio y que han recurrido ante el Tribunal Constitucional, porque, según ha declarado el señor Arenas, como estábamos bien era con las confederaciones hidrográficas, las viejas confederaciones hidrográficas, que es como decir que con Franco vivíamos mejor, ¿verdad?, algo a lo que ustedes recurren permanentemente. Unas administraciones obsoletas que por fin se han transformado, modernizado, incorporado a las nuevas tecnología, etcétera, etcétera, ustedes quieren, como siempre, volver al pasado, defender los viejos privilegios caciquiles, privatizar el agua. No solamente privatizar el agua: privatizar también los cauces y las cuencas.</parrafo>
        <parrafo>A fin de cuentas, esto no es sino un episodio más del ataque frontal contra el Estado de las autonomías que el Partido Popular viene protagonizando en los últimos tiempos. A ustedes les sobran las autonomías, hay que recortar las autonomías, las autonomías no gestionan bien nada -el agua tampoco, ¿verdad?-. Si pudieran, acabarían con ellas.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que está detrás de su discurso, eso es de los que, digamos, nunca han asumido el Capítulo VIII de la Constitución, y se les nota demasiado cada vez que aparece un debate en profundidad. Es la resistencia al cambio, a la innovación, a la eficiencia, y también a la solidaridad social, ¿no?, porque, en definitiva, se trata, como decía antes, de defender esos viejos privilegios, que no se pague en función de los consumos, dificultar el que se pueda evaluar esos consumos, etcétera, etcétera. La privatización también siempre en el fondo de todos esos debates, de todas esas cuestiones, y también ese especializarse en capitalizar electoralmente las desgracias, las catástrofes, ya sea en las sequías o en las Inundaciones en aplicación de ese viejo proverbio, refrán o dicho de «Piove, porco Governo; non piote, porco Governo», ¿verdad? Ese es su leit motive siempre, llueva o ventee, llueva o haya sequía. Y, por otra parte, la mentira como método.</parrafo>
        <parrafo>Tengo aquí una publicidad del Partido Popular que dice que con la aplicación de la Ley de Aguas el recibo del agua subirá un cuatrocientos por cien; pero, a la vez, tengo aquí una edición digital del Diario de Cádiz donde el concejal responsable del ramo en la ciudad dice que con la aplicación de la Ley de Aguas se sube el ciento por ciento. ¿En qué quedamos? ¿En el cien? ¿En el cuatrocientos? ¿En el trescientos? ¿En el quinientos? La cuestión es mentir, enredar, o sea, crear alarma, pescar en río revuelto, como decía anteriormente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Blanco, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino rápidamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, si no, utilizar los agravios, porque, claro, las tasas están hechas para pagar las infraestructuras de otras ciudades donde las van a pagar los ciudadanos; algo absolutamente falso, como si no fuera necesario hacer inversión en la mayor parte de las ciudades, como si no fuera cierto que esas ciudades que hoy pueden contar con infraestructuras lo han hecho gracias a los presupuestos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablan del cuatrocientos por cien están mintiendo, porque, miren ustedes, el canon que establece la Agencia del Agua es 1,24 euros por vivienda/mes y cada 10.000 litros; un canon que ya están cobrando la mayor parte de los ayuntamientos que ustedes gobiernan o un canon que tienen, o una tarifa que ya tienen también, otras comunidades autónomas. Cuando Andalucía pone 1,24 euros, la Comunidad Valenciana pone 3,42, o la de Madrid 4,22, es decir, casi el triple o cuatro veces lo que pone Andalucía. Y, sin embargo, en la prensa, en las campañas, dicen lo contrario, o, en definitiva, aplican aquello de la vieja Iglesia, ¿verdad?: «Ustedes, hagan lo que yo digo, no hagan lo que yo hago». Es decir, a ustedes, para saber cuál es su política, nunca les podemos hacer caso en relación con lo que dicen, siempre tenemos que irnos allí donde gobiernan. Y allí donde gobiernan no tienen absolutamente nada que ver con lo que dicen.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el agua es un recurso básico, un recurso limitado, un recurso imprescindible para la vida, para el desarrollo económico, para la generación de empleo. Un río no es un canal: un río es un ecosistema, un río es una cuenca, o, mejor dicho, multitud de ecosistemas. Es una cuenca. Entonces, exige muchas políticas, y todas ellas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Blanco, su señoría debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, señor Presidente, agradeciéndolo la generosidad.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello debe hacerse desde el punto de vista del interés general, como recurso público, desde la participación, como ha sido hecha la ley, desde el compromiso de las administraciones públicas, como se está haciendo por parte de la Agencia Andaluza del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Blanco.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, corresponde el turno al Consejo de Gobierno. Tiene la palabra el Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Al hilo de la última reflexión del portavoz del Grupo Parlamentario Socialista viene a colación también la respuesta que quiero darle, en primer lugar al portavoz de Izquierda Unida en la referencia a la Ley de Aguas y a la amplitud de la Ley de Aguas, que va mucho más allá, claro está, de este plan de infraestructuras relacionadas con la depuración y el saneamiento. Él mismo se refería, el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, al concepto del agua como parte integrada e integral de los ecosistemas de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que el agua no es solo un bien -como se ha dicho- escaso, es un elemento fundamental para el desarrollo humano, no solo para su abastecimiento sino también para la prosperidad de determinados sectores económicos.</parrafo>
        <parrafo>Pero bien es verdad que, gracias a ese Acuerdo Andaluz por el Agua... Yo creo que es un movimiento, singularmente, destacado de los últimos años en nuestra Comunidad Autónoma, porque se ha basado en el consenso, en la participación... Se ha fundado, por decirlo de alguna manera, o refundado, un concepto amplio y ajustado además a esa Directiva Marco de Aguas, sobre el concepto de este recurso; la idea fundamental es lo que se ha venido en llamar nueva cultura, nueva ética del agua. Y yo me atrevería... No sé si queda demasiado gráfico o elemental lo que voy a decir, pero uno de los grandes cambios es pasar de la cultura de la oferta del agua a la cultura de la demanda. Ese es el hito que creo que impregna también buena parte de la Ley de Aguas.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hecho alusión a tiempos pasados y demás, que nunca fueron mejores, en algunos casos, como a los que se ha hecho alusión. Pero es verdad que aquella política de los pantanos, de las grandes infraestructuras, de esa idea de acumular el agua para ofrecer y no hacer al revés, administrar adecuadamente el agua, y además hacerlo a partir de la demanda de cada uno en cada lugar, que es lo que inspira esta Ley de Aguas, la directiva marco... Y ese es el camino correcto. Y ahí es donde se funda también el trabajo de este nuevo plan de infraestructuras de saneamiento y depuración de nuestras aguas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, yo quisiera destacar que hay un trabajo también en la defensa contra las avenidas e inundaciones -iré combinando las dos cuestiones- que tiene mucho que ver -y lo ha dicho el portavoz socialista- con la recuperación, rehabilitación de ecosistemas, de paisajes, de enclaves, que, seguramente, por aquella cultura más de la oferta que de la demanda, fueron destrozados. Es verdad que no vamos a buscar ahora a los responsables. Se trata de hacer un trabajo importante ahí de recuperación de esos entornos ecológicos y de participación, yo creo que con una conciencia de la ciudadanía cada vez más activa en esto. Me parece, y así lo decía el último Ecobarómetro, que el medio ambiente ha pasado a formar parte natural -nunca mejor dicho- de los ciudadanos y ciudadanas, como preocupación y como ocupación, su voluntad de cooperar. Yo creo que, prácticamente, ninguno de los sectores e interlocutores que firmaron aquel acuerdo del agua son ya ajenos a esta nueva cultura, nueva ética del agua, donde se enmarca este plan. Un plan, por cierto -algunas aclaraciones-, que da para un debate muy prolijo y extenso. Y habrá ocasión de aquí al 31 de diciembre de 2015. Fíjense ustedes todo el tiempo que habrá.</parrafo>
        <parrafo>Pero algunas aclaraciones gruesas, en el sentido literal de la palabra, en grandes términos. Hay financiación, lógicamente, además de esta que pueda tener la propia Junta de Andalucía y su Consejería, que tiene que ver con los fondos FEDER, que seguimos disfrutando en Andalucía de esa ayuda de la Unión Europea. Hay también colaboración, como no puede ser de otra manera, y participación y cumplimiento de las leyes del propio Estado. Hay obras singulares -usted ha dicho alguna, la de Nerja-, que están declaradas de interés general del Estado, y es el Estado quien tiene que implicarse en esas y en otras, como Rules, etcétera. Obras, por cierto, que coinciden con las grandes cifras millonarias, y que tienen que tener, como no puede ser de otra manera, la participación del Gobierno de España a través de su ministerio correspondiente, ¿no? Pero, al mismo tiempo, sobre la cooperación público-privada, que se quiere poner de alguna manera en cuestión... Es verdad que no podemos fiar todo a esto, pero es cierto que es una cooperación que debiéramos -y creo que en ese camino estamos- de hacer posible aun en tiempos difíciles, que lo son. Saben ustedes que no me caracterizo por ocultar ningún dato, sino todo lo contrario. Lo más difícil, en este contexto de cooperación público-privada es la financiación de las entidades financieras, los bancos. Pero, por lo demás, es verdad que este escenario, este tipo de obra, tenía una... Yo no he hablado de triángulo progresista, pero, bueno, en cualquier caso, triángulo sí. Creo... En cualquier caso, si lo ha dicho, no pasa nada; soy progresista y me saldrá de suyo. Pero, en ese triángulo, decía que había un punto de partida importante que era el canon específico de mejora autonómica. Por lo tanto, hay una contraprestación, vía recibo, del usuario, del consumidor que sufraga esa obra. Otra cosa distinta es que se pueda arbitrar en los tiempos adecuados y de la forma precisa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, hombre, sí quiero hacer un apunte -y creo que lo ha dicho bien también el portavoz del Partido Socialista-: yo creo que no son momentos de demagogia. Estamos viviendo ahora mismo una crisis económica global, momento de mucha incertidumbre, de dificultades, y yo creo que un gran partido, que son ustedes, el Partido Popular... ¿No se decía en algún tiempo que un gran partido para..., para algo? Que lo sea también para la responsabilidad, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, hombre, una apelación por este modesto Consejero de la Junta de Andalucía a la responsabilidad, al rigor, no ya en episodios concretos de si se va, o no se va, a visitar una zona que está padeciendo en esos momentos una determinada catástrofe... No me meto en eso, sino que hablo de la visión global, de conjunto, de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se han tirado al monte con esto de la Ley de Aguas, de intentar impugnarla in extremis. Nunca habían manifestado aquí nada de que fuera inconstitucional, que tuviera algún... Luego han pillado esto del recibo... Que lo ha dicho bien el señor Blanco: en cada sitio dicen una cosa. Mire usted, los recibos se miden así: este es un recibo, como puede usted coger... Tengo ahí, en la carpeta, más de sesenta simulaciones. Aquí está el recibo del año pasado, y aquí está la subida que va a conllevar para el año que viene, ¿eh? Un recibo de aquí, de Sevilla, Aljarafesa: 1,20 al mes, familia media, 1,20. Los datos precisos, correspondientes a una situación que es diversa, compleja... Y no voy a entrar, por seguir en la línea de la responsabilidad que decía, en la política local de cada uno de los ayuntamientos, porque ahí hay una casuística... Se ha apuntado aquí también, y, bueno, ustedes, en ese canon de servicios generales, seguramente, nos encontremos en ese debate.</parrafo>
        <parrafo>Pero este, desde luego, es transparente, claro y, además, ha sido objeto también de reconocimiento por organizaciones de vecinos de Andalucía, que estimaron que era un canon justo, progresivo además, y que penalizaba, precisamente, el despilfarro, premiaba el ahorro e incentivaba algunas rebajas como a las familias numerosas. En definitiva, yo creo que se ha hecho un trabajo muy importante; no la propia Consejería o la Agencia del Agua, sino los participantes en ese gran acuerdo del agua.</parrafo>
        <parrafo>Pero siguiendo en esto de la doble vara de medir, y por ser breve -es una hora ya intempestiva, podríamos decir-, decirle lo de la responsabilidad y la doble vara de medir. Llevan ustedes toda la mañana... Y creo que ha sido el señor Caballos quien ha tenido que recordarles... Y usted se refiere al desastre que es, o que está siendo, el traspaso de competencias. Yo no entro; le dije antes que, a lo mejor, tienen ustedes una mirada retrospectiva, y estaban mejor con la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir gestionada por el Ministerio. Hombre, lo que no acabo de entender, y no le voy a admitir, lógicamente, es que son los mismos técnicos que hacían los desembalses en la Confederación, son los que los hacen en la Agencia del Agua. Por lo tanto, creo que la profesionalidad de esos técnicos, el proceso de toma de decisiones puramente técnicas de los responsables de la Agencia del Agua queda, desde luego, por encima de toda duda y por encima de toda valoración política que ustedes quieran hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en aras de esa responsabilidad y de manejar datos objetivos -ahora comentaré algo al portavoz de Izquierda Unida, que lamento haberme ido a esta deriva-... Pero sí decirle que, hombre, la Ley de Aguas de Galicia se llama Ley 9/2010, igual que la nuestra. El mismo tiempo, gobiernos distintos: mayoría absoluta de ustedes allí, aquí mayoría absoluta del Partido Popular. Bueno, pues crean un ente privado, un ente público-privado, con características..., y se ajusta al derecho privado, los trabajadores se rigen por el régimen laboral, todos los funcionarios y laborales van a la agencia... ¿Le va sonando todo esto, no? Por tanto, creo que debían de hacer un ejercicio, en ese sentido, de responsabilidad y de contraste.</parrafo>
        <parrafo>Y por volver al centro del debate que nos traía, aunque no era menos importante el que hemos tenido sobre los desembalses y los acontecimientos de los últimos días, sí decirle al señor Castro, aparte de manifestarle nuestro agradecimiento por el apoyo en las decisiones que vamos tomando, globales, no concretas, pero sí globales en las medidas de impulso a la Ley de Aguas, que en Málaga, por citarle un ejemplo, en poblaciones de más de 15.000 habitantes, le cito al albur algunas actuaciones que van en la línea que a usted le preocupaba -mayores de 15.000 habitantes-: Arroyo de la Miel, Málaga, que está terminada, pero que tiene todavía que mejorarse esa obra; arroyo de la Víbora, en Málaga, que funciona, pero tenemos que hacer una ampliación, también el caso de Estepona, San Pedro de Alcántara, donde está construida la EDAR, pero se está ampliando, Alhaurín el Grande o Coín, eh.</parrafo>
        <parrafo>Y ya para terminar, hombre, en orden también a los cumplimientos, había un plan de obras de interés general del Estado en la época que gobernaba ya el Partido Popular, se ha referido a fechas de aquel entorno. Yo no voy a entrar en esa mirada retrospectiva ahora pero, hombre, también decirle que en aquellas fechas había que cumplir determinados parámetros que tampoco se cumplían, como ahora no cumplen ciudades que están en comunidades autónomas que ustedes gobiernan o, por terminar con un ejemplo para que a nadie ofenda, no cumple la depuración y saneamiento de aguas a día de hoy la ciudad de París.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y buenas tardes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

