<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Ambulatorio, Asistencia sanitaria, Ambulancia, Establecimiento hospitalario, Médico, Política sanitaria, Profesión médica, Profesión paramédica</materias>
    <numero_expediente>8-09/M-000008</numero_expediente>
    <extracto>8-09/M-000008. Moción relativa a política general en materia de asistencia sanitaria (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 44 votos a favor, 56 votos en contra, 5 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a reanudar la sesión plenaria que suspendimos ayer. Lo hacemos con el punto cuarto del orden del día, moción relativa a política general en materia de asistencia sanitaria, iniciativa que va a defender el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Vamos, en primer lugar, a darle la palabra al grupo proponente, a la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, o más bien sus escasas señorías que estamos presentes a esta hora. Aquí tenemos a algún compañero que se incorpora, y seguro que se van a ir incorporando más en unos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Toca debatir de nuevo de la sanidad en verano. Quizás hubiera sido mejor para todos, y a este grupo también le hubiera gustado que se hubiera podido debatir esta moción antes del verano, pero lo que está claro es que los tiempos son los que son, y las interpelaciones. «Le corresponden esas mociones en el Pleno siguiente», y no teníamos Pleno siguiente, porque acababa nuestro periodo en ese momento, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero sí decirles que, aun así, nosotros creemos que este es un momento más que oportuno para debatir esta moción, entre otras cosas porque entendemos que así hay un año por delante, tranquilamente, para trabajar en lo que son las medidas de cara al verano 2010. Sin prisas, sin premuras, se pueden planificar toda una serie de medidas, si así se quiere y si así, desde luego, lo consideran esta mañana sus señorías, con vistas a mejorar la sanidad para el próximo verano.</parrafo>
        <parrafo>Allá por el mes de junio, teníamos ocasión de debatir con la Consejera sobre su política en materia de asistencia sanitaria, de intentar analizar en profundidad el desarrollo de las políticas de su Consejería en un área tan concreta. Y digo intentar porque, la verdad, Consejera, y yo releyéndolo estos días lo veía de nuevo, a muchas de las cuestiones que estas diputada le planteó no respondió usted. Pero, en fin, pensaremos que es cuestión del tiempo que tenemos en esta tribuna, y no que hubo intencionalidad de no responder.</parrafo>
        <parrafo>Nos quisimos centrar en lo que iba a ser la asistencia sanitaria en Andalucía durante los meses de verano, y los problemas existenciales, valga la redundancia, que con toda seguridad se iban a producir en nuestra Comunidad, eminentemente turística, como así ha sido. Era la consecuencia de un plan calcado de años anteriores. Es más, decía en aquel momento el Gobierno andaluz que era fruto de la experiencia. Ese fruto de la experiencia nosotros lo entendemos como que hacemos lo mismo que años anteriores, y esa experiencia no nos sirvió ni para corregir aquello en lo que habíamos detectado errores. Pero así, lógicamente, era más que previsible que los problemas en la sanidad pública en verano también serían un calco de años anteriores. Ya saben ustedes: saturación, colapso, esperas...</parrafo>
        <parrafo>Y ha llegado este mes, y vuelvo a decir que traemos la moción porque, a pesar de que no se haya hecho antes del verano, sí es oportuno que tengamos tiempo más que suficiente para trabajar de cara al futuro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si queremos, podemos conseguir que en el verano 2010 nuestra sanidad no adolezca de los problemas ya tradicionales, y que andaluces y andaluzas, así como todos aquellos que nos visitan en estas fechas, puedan disfrutar de una sanidad de calidad, rápida y eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Como primer punto de nuestra moción hemos propuesto la elaboración de un proyecto de ley de atención sociosanitaria en Andalucía. Lo social y lo sanitario cada vez están más unidos y exigen una coordinación. Pero es que, además, muchas de las competencias que tiene esta dirección general podrían perfectamente enmarcarse dentro de lo que sería el desarrollo de esa ley, e impulso de cuantas acciones sean necesarias para mejorar la continuidad en la atención sanitaria, el impulso y la coordinación de los programas sociosanitarios, el buen funcionamiento del sistema y la calidad de las prestaciones que recibimos los usuarios, que son competencias claramente recibidas en el decreto de la Consejería para esta Dirección, pueden enmarcarse perfectamente en lo que sería una ley de atención sociosanitaria.</parrafo>
        <parrafo>En una norma que aclarase quien es competente en qué, que coordinase las distintas actuaciones de dos Consejerías fundamentales, como son las de Igualdad y Bienestar Social y la de Sanidad, que aunasen recursos.</parrafo>
        <parrafo>Un plazo de un año nos parece más que razonable para la elaboración de un proyecto de ley de esta categoría, con todos los trámites que conlleva hasta su entrada en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>El segundo punto de nuestra iniciativa se ha centrado específicamente en una serie de medidas para garantizar una mejora en la asistencia sanitaria en verano, para incrementar la dotación de recursos ante el periodo estival. Cada verano, señorías, los usuarios de la sanidad pública nos enfrentamos a la misma situación. Cada verano, en aquellas zonas costeras donde la población se multiplica de forma considerable surgen una serie de problemas a los que la Consejería no sabe, no puede o no quiere hacer frente. Cada verano, hay problemas con las sustituciones del personal, también este año. Cada verano, hay masificación en las urgencias, y el otro día salían los datos de Marbella: hospital Costa del Sol, 450 urgencias diarias se estaban atendiendo, cuando la media normal era de 300 al día, ¿no? Cada verano, en los centros de salud también se produce esa masificación, con lo que los tiempos de espera de los usuarios se incrementan notablemente. Es más, yo diría que a veces se hacen interminables, y la saturación llega a límites insostenibles, por no hablar del problema del transporte sanitario. Y, cada verano, se cierran consultas y quirófanos y se reservan camas, más de las que creemos nosotros que sería necesario.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la población en los municipios turísticos se multiplica de forma importante, pero no así los recursos con los que cuenta la sanidad para atenderlos. Y los refuerzos, por llamarlos de alguna forma, que pone en marcha la Consejería, nosotros hemos considerado y seguimos considerando que son raquíticos y que, desde luego, no responden a las necesidades reales que ya sabemos que existen.</parrafo>
        <parrafo>Cuando decimos esto, que es una realidad como un templo, la Consejera suele decir que somos unos catastrofistas. Yo estoy segura, no tengo ninguna duda de que el portavoz del Grupo Socialista hoy también dirá que el Partido Popular tiene una visión catastrofista de la sanidad, pero no es verdad, estamos sencillamente describiendo lo que pasa en sanidad, en verano, en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Popular tenemos claro que Andalucía cuenta con magníficos profesionales, pero, por eso mismo, nos preocupa que se sientan saturados, sobrecargados y presionados por la Administración. Por eso hemos planteado esta batería de propuestas, porque creemos que se puede mejorar sustancialmente la sanidad.</parrafo>
        <parrafo>Y resumo. Lo que proponemos en este segundo punto de nuestra moción es un plan especial de atención sanitaria en verano que contemple las siguientes medidas:</parrafo>
        <parrafo>Garantizar el mantenimiento de la plantilla del personal sanitario durante los meses estivales, con la sustitución del personal que está de baja o de vacaciones, mediante las correspondientes contrataciones.</parrafo>
        <parrafo>Proponemos algo tan lógico como que se negocie un paquete de medidas con los sindicatos para establecer incentivos a aquellos profesionales que decidan tomar sus vacaciones fuera de la época estival; eliminar total y progresivamente los contratos en precario del personal sanitario; incrementar la plantilla en todos los servicios sanitarios en aquellas zonas donde la población aumenta de forma especial en la época estival; reforzar las urgencias haciendo las contrataciones precisas para ello; mantener las camas hospitalarias no cerrando más del 5% si ello fuera necesario; garantizar el funcionamiento íntegro de los quirófanos; utilizar la época estival para eliminar listas de espera quirúrgicas y diagnósticas en aquellas zonas andaluzas donde la población disminuye, y no permitiendo su incremento en aquellas en que el aumento poblacional se produzca; mantener el transporte sanitario para no alargar más de lo necesario esa hora de desplazamiento de enfermos renales, de enfermos oncológicos, mucho más molesta en esta época de calor; incrementar las ambulancias en zonas cuya población también se ve aumentada -normalmente las costeras-; garantizar algo tan básico como la refrigeración o climatización adecuada de los centros de salud, hospitalarios, transportes sanitarios y demás servicios, y, por último, garantizar espacios dignos para los acompañantes.</parrafo>
        <parrafo>La experiencia demuestra que hacen falta cambios, que hacen falta recetas nuevas para ofrecer mejoras a los ciudadanos, que no tenemos por qué repetir una y otra vez los mismos errores, que se puede cambiar, y que hay cambios a mejor, y que no tenemos por qué ser conformistas. Espero que no me diga también el Partido Socialista que no les vale ni una sola de las propuestas que hemos traído, porque eso demostraría que son muy cortos de miras y que no son nada ambiciosos para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos convencidos de que pueden ser positivas, y sé y soy consciente de que requieren un compromiso importante en materia presupuestaria; pero creo, sinceramente, que merece la pena intentarlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En este caso su portavoz es el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a la tribuna a hacer la intervención que mi compañero Mariscal, como portavoz de la Comisión de Salud, y en representación de mi grupo, tenía que hacer, pero motivos superiores a sus posibilidades le han imposibilitado estar aquí hoy.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, yo decir que la moción es peculiar, bastante peculiar -efectivamente, lo ha dicho su portavoz, ¿no?-, ya que se refiere a una interpelación que se hizo antes del verano para debatir, sobre todo, los problemas que la sanidad pública tiene en el verano y que la demanda de los usuarios de la salud pública, o de los servicios de salud, plantean año tras año en los últimos tiempos, y sobre lo que, efectivamente, habrá que reconocer que no ha habido todavía solución suficiente a esos problemas que se demandan. Por lo tanto, dice la señora Corredera que, efectivamente, nos servirá para el verano que viene. Yo espero que, efectivamente, parte de este debate sirva para el verano que viene.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, es una moción sobre la que a mí me cabe hacer una primera pregunta al Partido Popular. Le hago la pregunta tanto al señor Arenas, Presidente del Partido Popular, como a la portavoz en esta materia. Es decir, ¿cómo llevaría el Partido Popular a cabo esta moción si, al mismo tiempo, nos está planteando diariamente, en el discurso político, la bajada de impuestos en el terreno de poder fortalecer, con las mejores condiciones, los servicios públicos? Por lo tanto, es una pregunta necesaria en este tema.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué digo que es una pregunta necesaria? Porque nosotros compartimos parte, una gran parte de las propuestas que están en esta moción -creemos que están cargadas de razón-; pero, al mismo tiempo, vemos una gran contradicción en el discurso político de fondo del Partido Popular. Por lo tanto, esa es la primera pregunta.</parrafo>
        <parrafo>La segunda pregunta que yo tengo que hacer es que también desearía que, en este debate, el Partido Popular me dijera cuál es su modelo. ¿Público a tope y con todas las consecuencias, o privado?</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué lo digo? Porque el escenario de la intervención en materia de salud del Partido Popular en otras comunidades autónomas está clarito: mayor privatización, con unos determinados resultados que nosotros, al menos, desde el Grupo de Izquierda Unida, no compartimos, aunque compartamos parte de las propuestas que se hacen en esta moción.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, eso me sirve para decir, en este terreno del debate, que nosotros claramente defendemos la sanidad pública. La defendemos a tope y con todas sus consecuencias, y, por lo tanto, el fortalecimiento y la defensa de los servicios públicos fundamentales de la Comunidad, entre los que se encuentran los de salud.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, al mismo tiempo, sabiendo la situación que actualmente tenemos, nosotros defendemos también a tope cambiar la política impositiva de este país, de esta Comunidad, para caminar a tener unas instituciones con mayor capacidad para ofertar el ejercicio de mayor calidad en cualquiera de los servicios públicos; algo que, efectivamente, la puesta en marcha de estas propuestas, de esta moción, necesitaría. Se necesitarían, a mi juicio, a juicio de Izquierda Unida, más recursos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, en ese terreno nosotros hemos ido en la defensa de lo que creemos el carácter público de la sanidad, y por ello insistimos tanto en que debe funcionar bien, con la máxima calidad, con el mayor nivel de disponibilidad de recursos, para hacer posibles los objetivos que nosotros compartimos, porque creemos que salud, educación y servicios sociales son los que hacen un pilar de la igualdad del conjunto de los ciudadanos y ciudadanas ante el tema de los elementos de servicio de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En ese terreno, vamos a compartir que hay elementos que, cuando llega el verano, se vienen a situar con enorme dificultad en que el servicio se preste con la adecuada calidad. Y eso está ahí, y lo decimos al Gobierno y lo decimos a la Consejera. Es decir, esto ocurre año tras año; viene ocurriendo año tras año que hay elementos de situación de espera, de situación de pérdida de calidad de la salud, en los tiempos, lógicamente, del verano, especialmente en los meses de julio y de agosto, y en ese terreno es en el que nosotros coincidimos con muchos de los elementos que se plantean en la moción.</parrafo>
        <parrafo>En ese aspecto, nosotros vamos a seguir insistiendo en la defensa de lo público, e insistir en que el Gobierno debe dejar de introducir los elementos de mercantilismo en la salud porque sobre las puertas de dinámicas privatizadoras, o las apuestas de dinámicas privatizadoras hacia políticas conservadoras, nosotros nunca vamos a estar de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que yo, lógicamente, planteo la abstención de mi grupo a esta moción, mientras el Partido Popular no sea capaz de clarificar claramente cuál es su posición ante el modelo de salud que defiende para el contexto de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué lo digo? Lo digo porque el Partido Popular diariamente nos dice en esta Cámara que aspira a gobernar, y que aspira a gobernar con un determinado modelo: su modelo. Y está en toda la legitimidad política de hacerlo; pero, en ese aspecto, en el modelo sanitario, nosotros tenemos unas conclusiones y unas realidades muy claras: que allí donde el Partido Popular está gobernando, en Madrid y Valencia especialmente, se sitúa la avanzadilla del terreno y de la fiebre privatizadora en el terreno de la salud, y, por lo tanto, hay una gran contradicción entre la voluntad que nosotros vemos que se quiere expresar en esta moción con la realidad de la práctica política que el Partido Popular plantea en el ejercicio de la defensa pública en el terreno de la salud, y, al mismo tiempo, yo creo que no escondo el que las comunidades donde gobierna el PP ocupan los últimos lugares en puesto en el ranquin que elabora la Federación de Asociaciones en Defensa de la Salud Pública. Pero eso no me ciega los ojos para decir que también es cierto que esa federación ha hecho que Andalucía, que estaba en el lugar dos en los aspectos de calidad y eficiencia sanitarias, haya pasado en este momento al lugar seis.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, compartiendo -y termino- elementos que están en la moción, la desconfianza en el terreno del modelo de salud pública que defiende el Partido Popular nos invita a Izquierda Unida a mantener un debate abierto, pero con una abstención clara, mientras no clarifiquemos a fondo el modelo que queremos; un modelo que, a todas luces, se sabe que desde Izquierda Unida es de un impulso cada vez más público, de mayor eficiencia, de mayor calidad, y esa es la parte donde nosotros sí estamos de acuerdo con determinadas propuestas, en las que nos vamos a abstener.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento ahora para el Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, don Antonio Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez Roldán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ha tratado este año de cambiar el marco del debate sobre la atención sanitaria durante el verano. Tradicionalmente, cada año, a finales de septiembre la señora Consejera, a petición propia y también de los grupos parlamentarios, comparecía ante la Comisión de Salud para dar cuenta de lo que había sido la atención sanitaria durante el verano, y creemos que es una buena costumbre, porque este formato permite que el Gobierno responda ante los distintos grupos y que se genere un debate de interés. Este año el Partido Popular nos trae una moción en septiembre en la que se nos insta a aprobar una serie de medidas a emprender durante el verano. Desde luego es algo paradójico.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos que decir, ante todo, que el Grupo Socialista ha solicitado la comparecencia de la Consejera ante la Comisión de Salud para que ahora, en septiembre, comparezca y nos cuente de viva voz, pues, qué ha sido de la atención sanitaria durante estos meses.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo estoy seguro, señorías, de que, si la señora Consejera hubiera tenido que comparecer hoy para hablar de lo que ha sido la atención sanitaria durante el verano, hubiera concluido que la norma durante todos estos meses, en relación con la atención sanitaria de Andalucía, ha sido la absoluta normalidad. Eso es lo que hubiera concluido, seguro, la señora Consejera si hubiera tenido hoy que comparecer ante este Pleno, tanto en relación con la propia atención a los pacientes como en relación con las medidas de salud pública. Por cierto, muy importantes durante el verano, y a las que sus señorías no han hecho la más mínima mención, como, por ejemplo, las condiciones en las playas, la salud alimentaria, los problemas de consumo, el plan de Paso del Estrecho, la atención a personas frágiles, etcétera. Pues bien, señorías, absoluta normalidad. Y esto es debido a que la Junta tiene un plan, un plan que se pone en marcha año tras año, y que lógicamente aprende, se alimenta, de lo que sucede en los años anteriores, y el año que viene lo mejoraremos con lo que hemos aprendido este año, señora Corredera, seguro. Incluye medidas de salud pública, medidas de atención primaria, medidas de atención especializada y hospitalaria, y medidas sociosanitarias, como ahora verán ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una obligación ineludible de un sistema sanitario moderno es que tiene que ser lo suficientemente flexible como para adaptarse a las diferentes situaciones que se le plantean. Ayer veíamos todo esto en relación con la gripe A, el sistema sanitario andaluz se adaptará a aquello que suceda con el advenimiento de casos de gripe A -de esperar en los meses de invierno-. Pues bien, hoy hablamos de cómo ese sistema se adapta, es flexible a lo que sucede durante los meses de verano. ¿Y qué ocurre durante los meses de verano? Pues, en primer lugar, que muchas personas se desplazan a las zonas costeras -agosto, yo creo que por decisión popular, se ha convertido en España en un mes inhábil-; en segundo lugar, muchos pacientes que tienen que ser operados de algún proceso no urgente, por ejemplo una hernia, cataratas, juanetes, pues prefieren irse de veraneo y operarse después del verano; en tercer lugar, los niños disfrutan de sus vacaciones escolares durante estos meses, y, en cuarto lugar, muchos profesionales toman sus vacaciones durante estos meses. Esos son cuatro elementos de la realidad de estos meses.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué hacemos, qué hace el sistema sanitario público andaluz para adaptarse a esa situación, y respetar, señorías, y respetar el derecho de los profesionales sanitarios a disfrutar de sus vacaciones con sus familias, conciliando la vida familiar y la vida laboral? Que ustedes hablan mucho de eso, pero luego a la hora de la verdad no lo citan, porque hay que conciliar y hay que respetar ese derecho a que un cardiólogo, a que una enfermera, disfrute en el mes de julio, en el mes de agosto, con sus hijos y con sus hijas en el verano.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ¿qué hacemos? En primer lugar, ¿en qué consiste el plan? En primer lugar, se da prioridad a la atención a los procesos urgentes, que queda garantizada, por un lado, reforzando la atención sanitaria en las zonas costeras y, por otro lado, manteniendo los dispositivos en el resto del sistema. Nadie que necesita una atención urgente queda desasistido esté donde esté. En segundo lugar, una parte de la atención reglada, la que queda, la que puede esperar, se pospone hasta el regreso de los profesionales y de los propios pacientes, pero sacamos el máximo partido a los recursos activos, que se mantienen. En tercer lugar, aprovechamos, señorías, para el mantenimiento de las instalaciones, de unos dispositivos que funcionan 365 días al año, 24 horas al día -reparaciones, pequeñas obras, limpieza, pintura-; es decir hacemos la ITV sanitaria, que es absolutamente fundamental. Tenemos camas y quirófanos en reserva, no cerrados, sino en reserva; si hay alguna eventualidad inmediatamente se ponen en activo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cuáles son los principios de este plan?, porque no es un plan hecho -digamos- de una manera desorganizada, como desde luego da la impresión que es el plan que tiene el Partido Popular leyendo esta moción. ¿Cuáles son los principios? En primer lugar, respeto al plazo de la respuesta quirúrgica; de acuerdo con el decreto de garantía de tiempos de espera, el tiempo sigue transcurriendo. En segundo lugar, respeto al acuerdo con los sindicatos en relación con el derecho a las vacaciones y a los permisos sin sueldo a los que tienen derecho los profesionales sanitarios. Los profesionales sanitarios tienen derecho a pedir vacaciones y a pedir permisos sin sueldo durante estos meses, y hay que dárselos. Y, en tercer lugar, y muy importante, garantía de calidad de los servicios sanitarios, camas y quirófanos en reserva ante cualquier eventualidad.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo razonable: ser flexibles para adaptarnos a cada situación. No es razonable plantear que, en el verano, con un gran número de personal de vacaciones, mantengamos la actividad en los hospitales e incrementemos la actividad en las zonas costeras. Porque es que a nosotros no nos salen las cuentas, señora Corredera. Es que no hay profesionales. Mire usted, imagínese a cien profesionales en un hospital relacionados con la cardiología, la cirugía cardiaca, etcétera: 30 o 40 se van de vacaciones en agosto, ¿qué hacemos?, ¿hay algún congelador donde lo abramos y saquemos 30 o 40 profesionales de gran prestigio, de gran especialización, para sustituirlos? ¿Es posible eso? Realmente esto está pensado, señora Corredera, desde alguien que nunca, nunca, se va a sentir con la obligación de poder gobernar, porque es que no es real, simplemente no es real. Y esto... Como decía Cambó, había dos maneras de llegar a la anarquía: por un lado, aplazar lo inaplazable, o pedir lo imposible. Y es lo que ustedes hacen: pedir lo imposible, como decía el señor Valderas, y, además, sin subir impuestos, sin cobrar, baratito... Pero eso sí: todo, y dos huevos duros, como se suele decir. Esto... No salen las cuentas. Esto es de una gran frivolidad, señora Corredera. Ya le digo, esto es la cuadratura del círculo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos reforzado, señora Corredera, 47 centros de atención primaria e incorporado a 208 profesionales; hemos invertido 2.100.000 euros en estas contrataciones, lo que se suma al incremento de la plantilla que hemos hecho en todos los dispositivos costeros en Andalucía; hemos reforzado el transporte urgente en nueve unidades; hemos mantenido al personal de urgencias del conjunto del sistema, contratando un millón y medio de jornadas, 138 millones de euros, 138 millones de euros; la accesibilidad, la hemos favorecido... Es que en este momento, gracias a la receta electrónica, que está operativa en todos los centros, en toda la costa andaluza y prácticamente en todo el interior, es que la mayoría de la gente no tiene que ir al médico en sus zonas veraniegas porque van a cualquier farmacia y allí les dan sus medicamentos a la mayoría de los enfermos crónicos. Se han reducido en un 20% las necesidades de consulta gracias a este derecho y a este dispositivo. Es decir, que un paciente de Sevilla, un enfermo crónico, se va a Isla Cristina y allí va a cualquier farmacia con su receta electrónica, con su tarjeta y accede a todos sus medicamentos.</parrafo>
        <parrafo>Normalidad, señora Corredera. Modernidad, señora Corredera. Flexibilidad, adaptación. Se toman medidas para prevenir procesos por temperaturas extremas -personas mayores y dependientes-. Más del 60% del trabajo de la atención primaria se dedica a atención domiciliaria, para muchos profesionales, identificando las poblaciones de riesgo, seguimiento telefónico a pacientes, a pacientes frágiles, utilizando la telemedicina, la teleasistencia. Se han identificado, señora Corredera, 11.367 personas susceptibles de recibir tratamiento telefónico. Es decir, cercanía, accesibilidad sociosanitaria, sensibilidad, y además sacando el mayor provecho a los dispositivos: 38.400 intervenciones quirúrgicas se han hecho durante estos tres meses de verano. Aquí tengo el dato de mi hospital, lo pregunté anteayer: 11.976 intervenciones quirúrgicas en tres meses. Hay un plan, y además es un plan centro a centro: 1.500.000 consultas. La operación Paso del Estrecho: 9 médicos, 10 enfermeros y un conductor contratados; 2.500 personas atendidas, tanto en la fase de salida como en la fase de retorno. Normalidad, señora Corredera. Pide una ley de atención sociosanitaria. Mire, la mejor iniciativa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Núñez, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminado. Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>La mejor iniciativa sociosanitaria que se ha puesto en marcha en este país es la Ley de Atención a la Autonomía y Atención a la Dependencia. Uno de cada tres españoles que está atendido por la Ley de la Dependencia es andaluz; en Valencia, una de cada veinte, y, en Madrid, uno de cada veinticinco. Medidas sociosanitarias. Y como le ha dicho el señor Valderas, aquí está la encuesta 2009 de la Asociación para la Defensa de la Sanidad Pública, se dividen los sistemas en cuatro: los que tienen sobresaliente, notable, aprobado y suspenso. Andalucía tiene un notable alto. Sobresalientes tienen el País Vasco y Navarra, que, desde luego, tienen más medios. ¿Quiénes suspenden? Valencia y Madrid. Y lo hacen por décimo o undécimo año consecutivo. Así que no nos venga a dar lecciones, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>No es serio pedir un plan de atención para el verano en el mes de septiembre. No es serio que lo pida el Partido Popular. Pero, sobre todo, no es serio porque el plan que cada año se pone en marcha, en el sistema sanitario público andaluz, funciona correctamente, gracias a los buenos profesionales, satisfaciendo las necesidades de los ciudadanos y ciudadanas. Y que, además, permite que los buenos profesionales del sistema sanitario puedan disfrutar, puedan conciliar su vida laboral y su vida familiar y puedan disfrutar de un merecido descanso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate de esta iniciativa, corresponde la palabra, en nombre del grupo proponente, a la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Qué bonito es acordarse solo de Madrid y Valencia. A los dos se les ha olvidado que en Castilla y León también gobierna el Partido Popular, y está la primera. Digo yo que algún mérito tendrá y también lo hará bien el Partido Popular cuando en calidad y eficiencia, y en prestaciones sanitarias, Castilla y León está la primera. Bastante antes que Andalucía, por cierto, que ha bajado cuatro puestos.</parrafo>
        <parrafo>En calidad y en prestaciones. El mismo informe, por la misma asociación. Así que vamos a decirlo todo. Que es que parece que el Partido Popular lo hace muy mal y el PSOE lo hace muy bien. Pues no, mire usted, es que el Partido Popular gobierna en algunas comunidades autónomas, aunque a ustedes se les quiera olvidar. Y en esas lo hace muy bien; en otras cometerá errores, como aquí se cometen también, en Andalucía, o como los puede cometer Extremadura.</parrafo>
        <parrafo>Así que vamos a acordarnos de todo. Lo digo por el bien general, que todos sepamos dónde estamos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, peculiar no. Vamos a ver, le digo lo mismo que le digo al señor Núñez: Es que en el último Pleno de junio vimos la interpelación, y ahora toca la moción, porque es en el Pleno siguiente. ¿Que a mí me hubiera gustado un Pleno en julio para poder debatirlo? Pues sí, a todos. Pero, al final, toca cuando toca, porque es la actividad parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>Y contradicciones, ninguna. Dice usted: «¿Cómo llevaría a cabo esta moción, si diariamente proponen una bajada de impuestos?». Pero si es que la experiencia demuestra, y lo demostró cuando gobernaba el Partido Popular, que bajando impuestos se crea empleo y se genera riqueza. Si es que, cuando gobernó el Partido Popular, se crearon cuatro millones de puestos de trabajo en este país, bajando impuestos, entre otras cosas. Entonces, no me diga cómo se puede hacer. Claro que se puede hacer. Bajando impuestos, precisamente, porque se ayuda en esa creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero me dice además: «¿Cuál es su modelo?». Pues yo se lo digo: público, gratuito y universal. Y me dice: «Es que hay contradicciones con sus comunidades autónomas». Le voy a demostrar que no. ¿Sabe cómo? Con dos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>En Madrid están acusando -sobre todo, el Partido Socialista, por cierto, lo cual me hace mucha gracia- de que el PP privatiza la sanidad. ¿Sabe lo que hacen en Madrid? Lo mismo que aquí: concertar. Como Clínicas Pascual, como Clínicas El Ángel, en Málaga.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cómo se están construyendo los centros de salud en Andalucía? lo mismo que en Madrid. Le pongo un ejemplo: Centro de Salud de Antequera, construye Mercadona, paga la construcción Mercadona, y a cambio la explotación del supermercado y del parking se la queda Mercadona.</parrafo>
        <parrafo>Pues eso es lo mismo que se está haciendo en Madrid. Allí les quieren llamar privatización, y aquí buscar vías alternativas de financiación a las infraestructuras sanitarias. Que queda mucho más bonito, pero que es exactamente lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Así que vamos a no manipular las cosas y vamos a utilizar el lenguaje con propiedad, que es lo que hay que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Núñez, yo no conozco a nadie, sinceramente, que prefiera, esperando en una lista de espera para ser intervenido, irse de vacaciones y, cuando lo llaman, diga: «Llámeme usted en septiembre». A mí, nadie, absolutamente nadie me ha dicho eso. A usted se lo habrán dicho; a mí, nadie.</parrafo>
        <parrafo>Me habla de conciliación de vida familiar y laboral. Por supuesto, pero todo el año. Es que ustedes son los que más quejas tienen de que no ayudan a conciliar la vida familiar y laboral. Precisamente en el sector sanitario. Hablen con enfermeras, hablen con profesionales, con médicos, con auxiliares, y me cuentan cómo conciliar esa vida familiar y laboral durante todo el año. Pero no, ustedes solo la quieren conciliar en julio y en agosto. Pues, mire usted, no es así.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice: «Nadie que necesite una atención urgente queda sin atender». Faltaría más. Pero cómo me puede decir eso. Pues claro que nadie que necesite una atención urgente se va a quedar sin atender. Lo que quiero es que, además, el que no sea urgente, pero necesite esa atención, la tenga de una manera rápida y eficaz, sin esperar horas y horas.</parrafo>
        <parrafo>Y me dice usted: «El verano lo dedicamos a las reparaciones, a la ITV sanitaria». Pues hasta eso se le puede desmontar. ¿Sabe usted cuándo van a hacer las obras de rehabilitación del hospital Virgen de las Nieves, de Granada? A partir de septiembre, cuando pase el verano. ¿Por qué no lo han hecho en julio y agosto, que tenían plantas cerradas? Todo, todo es demostrable.</parrafo>
        <parrafo>Dice que esto está hecho desde alguien que no va a gobernar o que no tiene intención de gobernar. Yo le garantizo que este grupo tiene intención de gobernar. Y le garantizo que algunas de estas medidas o todas las pondremos en marcha si podemos gobernar y nos dejan gobernar los andaluces, que son los que tienen que decidir. Pero, desde luego, no es una frivolidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice que nada de esto es posible. ¿De verdad que nada de esto es posible? ¿No es posible acabar con los contratos en precario? ¿No es posible garantizar el funcionamiento integro de los quirófanos en verano? ¿No es posible alcanzar acuerdos con sindicatos para que aplacen las vacaciones sus profesionales -algunos, al menos-, y se vayan en septiembre, octubre o noviembre? ¿No es posible climatizar, es decir, poner aire acondicionado en los consultorios, centros de salud y en todos, todos, los hospitales? ¿O aumentar el transporte en las zonas críticas, que son las zonas turísticas, como por ejemplo en la Costa del Sol?</parrafo>
        <parrafo>¿Me va a decir que eso no es posible? Frívolo es que ustedes no quieran asumir ninguna de las responsabilidades y no quieran tomar ni una sola medida.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a demostrarle que el panorama idílico ese, que nos ha planteado aquí hoy el portavoz socialista, no es real. Y para eso me voy a limitar a leer algunos de esos titulares de periódico que hemos tenido o que hemos leído este verano.</parrafo>
        <parrafo>Empiezo. El 24 de junio, Diario Sur: «Médicos del hospital Clínico piden más sustituciones en urgencias». El 25 de junio, Médico Interactivo: «Los médicos andaluces son los que menos cobran por la hora de guardia en atención primaria». El 26 de junio, Diario de Córdoba: «Solo la mitad de los médicos de familias tendrán un sustituto este verano». El 7 de julio, en Médicos Interactivos, ese día nos dieron las listas de espera y dijeron: «Los andaluces podrán consultar por Internet su situación en las listas de espera». Solo se les olvidó decir que tenían que tener la firma digital para poder hacerlo. Y ya me contarán cuántos andaluces la tienen. Lo he comprobado personalmente, porque tengo familiares en lista de espera. Lo he comprobado personalmente. Diario de Córdoba: «La plataforma No me Quites mi Hospital exige la climatización de las zona de infantil». Para que vean ustedes que no es tan inútil pedir que haya climatización adecuada en los centros sanitarios. En la zona de infantil. Diario de Huelva: «Las contrataciones de las bolsas del SAS para el verano bajan un 9%». El 8 de julio, ABC denuncia un déficit importante de enfermeros durante el verano en Sevilla. Ideal de Granada: «Profesionales sanitarios se quedan sin contrato por fallos en la bolsa del SAS». Se ve que en verano no funciona tan bien. Sevilla: «Los hospitales contaran con 632 camas menos este verano». El 9 de julio, Ideal de Jaén: «Críticas por el cierre masivo de camas en los hospitales. El 20% -no el 12% como nos dijo la Consejera, el 20%- permanecerán cerradas. Excesivo e injustificado». Son las denuncias de los sindicatos. Me estoy limitando a leer lo que ellos han dicho. El 10 de julio, lo que les decía, Ideal de Granada: «La reforma del Virgen de las Nieves comenzará tras el verano». O sea, que no han utilizado el verano para hacer la ITV en el Virgen de las Nieves. Podría seguir. Es más, 16 de julio, Sevilla: «El cierre de quirófanos infantiles -quirófanos infantiles- incrementará las listas de espera».</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía también ha tenido un verano movidito con la Consejería. Empezó el 28 julio, suspendiendo un decreto de salud, por invadir competencias de los profesionales; después siguió poniendo en jaque el mapa sanitario andaluz, con las sentencias sobre Carmona; después siguió con el tema de la adjudicación de esas clínicas abortistas… O sea, que ha tenido un verano movidito.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, sigo. El 29 de julio, Córdoba: «Denuncia el cierre de quirófanos en el hospital de Los Morales». Diario Sur, 4 de agosto, Málaga: «Temporada alta también en urgencias en la Costa del Sol. Hospital de Marbella, casi medio millar de urgencias en agosto». Casi medio millar. «Es que allí hay turistas», que es lo que venimos diciendo. Es que es ahí donde hay que reforzar. Casi medio millar, una media de 450 al día, cuando lo habitual son 300. El 30%, extranjeros, para que veamos que viene gente a visitarnos después. El 7 de agosto, Huelva: «Guardias y fines de semana agobian la existencia sanitaria. Los médicos se ven obligados a realizar guardias de 24 horas interrumpidas cada tres días». Guardias de 24 horas ininterrumpidas cada tres días. Punta Umbría ya ha dado su primer aviso de saturación.</parrafo>
        <parrafo>Y podría seguir, pero lo cierto, señorías, es que, prácticamente, todos los días este verano una noticia cuestiona ese excelente funcionamiento de la sanidad del que ha hecho gala el Partido Socialista. Y aún siguen manteniendo que no hay ningún problema. Y, además, dicen que hay absoluta normalidad, que se da una asistencia sin merma de calidad. Pues, les guste o no, su atención no es perfecta, su gestión no es perfecta y los recursos no son suficientes, y con su actitud lo que están haciendo es decirles a los andaluces que no piensan hacer nada para resolver la situación. Y eso, lamentablemente, es dejadez de un Gobierno, y eso es imperdonable en un Gobierno. No tienen ningún interés en avanzar, ningún interés en mejorar los servicios, y, mientras, Andalucía perdiendo puestos de calidad en el ranquin, como les decía al principio.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo, desde luego, va a seguir insistiendo, y año tras año seguirá insistiendo, porque creemos que las cosas son mejorables, porque creemos que las cosas se pueden cambiar y porque creemos que es una cuestión de voluntad y de prioridades.</parrafo>
        <parrafo>Así que tendrán que oírnos alguna vez más hablar de este tema, porque este grupo no se va a callar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

