<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Enfermedad infecciosa, Vacunación</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000425</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000425. Pregunta oral relativa a la campaña de vacunación contra la gripe (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero...</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Salud y relativa a campaña de vacunación contra la gripe, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Socialista, doña María Eulalia Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, al contrario que en otras comunidades autónomas que están realizando -en mi opinión- vergonzosos recortes en el sistema sanitario, incluso ayer mismo nos topamos con la noticia de que en Valencia se han suprimido 262 camas hospitalarias, lo que supone un hospital medio, más o menos, para que luego le pidan a usted hospitales... Pues bien, a pesar de eso, a pesar de que otras comunidades autónomas..., el sistema sanitario andaluz viene desarrollando medidas y programas encaminados a la protección de la salud de todos los andaluces, lo que conlleva y lo que supone mejorar su calidad de vida. Y un año más se ha iniciado la campaña de vacunación contra la gripe para la temporada 2011-2012, dirigida a personas mayores de 65 años, a personas con problemas crónicos de salud, personas en contacto frecuente con estos colectivos y a personal sanitario y personal de servicios comunitarios.</parrafo>
        <parrafo>Además, hay que señalar que en Andalucía los programas de vacunación sistemática han tenido un seguimiento muy importante y esto lo han demostrado los andaluces y las andaluzas con la encuesta de satisfacción de su sistema sanitario, ¿no? Está claro que es consecuencia de esa confianza que los ciudadanos de Andalucía tienen en su sistema sanitario público y en sus profesionales sanitarios que soportan ese sistema. Y es por eso que la aplicación de las vacunas y la prevención de las enfermedades transmisibles -en este caso estamos hablando de la gripe- hayan constituido uno de los mayores éxitos de la sanidad pública -vuelvo a repetir, sanidad pública-. Y es importante que la ciudadanía conozca cuál es la cobertura de esa vacunación así como las recomendaciones que desde su consejería, la Consejería de Salud, propone para nuestros ciudadanos, para la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y es por eso por lo que hoy al Grupo Socialista le gustaría conocer en qué consiste la puesta en marcha de esta nueva campaña de vacunación contra la gripe y con qué elementos cuenta la consejería para ello.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, efectivamente, en la línea de continuidad marcada por el Presidente de la Junta de Andalucía de mantener intactos los derechos sanitarios de los andaluces, la consejería, un año más, ha puesto en marcha la campaña de vacunación frente a la gripe de Andalucía, un proceso que al igual que el año anterior viene marcado por la normalidad.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, durante los meses de octubre y de noviembre, todas las personas que se incluyen en los grupos de riesgo tienen disponible en sus centros de referencia -más de 1.500 centros de salud- la vacuna de forma totalmente gratuita. Y, además, incorporando este año una novedad añadida como es la progresiva vacunación frente al neumococo. Y, de hecho, señorías, se recomienda a todas las personas que están en estos grupos la vacunación, porque, siendo la gripe una enfermedad banal, sobre personas especialmente frágiles puede agravar patologías previas o puede presentar alguna complicación no deseada. Y, de hecho, los grupos a los que va dirigida la campaña -y es importante recordar esta información- son personas mayores de 65 años, personas que tienen algún problema crónico de salud, personas que están en contacto frecuente con los colectivos -especialmente las mujeres cuidadoras que están a cargo de personas dependientes- y además se recomienda a mujeres embarazadas, en cualquier momento de la gestación, para prevenir la gripe de ellas mismas y de sus bebés.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la vacuna antineumocócica -que es la primera vez este año que la incorporamos-, decirle que la vacuna se administró el año pasado a personas que estaban en centros residenciales y este año, por primera vez, a mayores de 65 años que no residen en estos centros.</parrafo>
        <parrafo>Para hacer frente a la campaña, la Consejería de Salud ha desarrollado una inversión de 8 millones de euros, que implica la adquisición de 1.500.000 dosis de vacunas. Una vacuna que cumple con toda la recomendación de la Organización Mundial de la Salud y que además ha sido vigilada por el grupo centinela de gripe en Andalucía, que, como sus señorías recordarán, dispone de un laboratorio de referencia que se sitúa en Granada, y con 121 médicos que se distribuyen en la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>También decirles, señorías, que efectivamente Andalucía es una de las comunidades que cuenta con mayor cobertura vacunal no solo de España sino del conjunto de Europa. Y que, además, intentamos facilitar este servicio a los ciudadanos de manera que a través de una llamada simple a Salud Responde se puede concertar día y hora para que el ciudadano pueda elegir aquella fecha que mejor le viene y por tanto no tenga que hacer esperas innecesarias y, por otra parte, pueda adecuarla a su horario habitual y, por tanto, a su mejor preferencia.</parrafo>
        <parrafo>Además, también, señorías, recordar que existe, dentro de las prestaciones de la consejería, un sistema inteligente de autodiagnóstico en nuestra página web, a través también del asistente virtual, en donde se le informa al ciudadano de cómo actuar, incluso se movilizan aquellos recursos más necesarios para que la persona si no es necesario no tenga que acudir a los servicios sanitarios. En caso de que sea necesario, incluso activa el dispositivo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Quevedo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora QUEVEDO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, está claro que hay gobiernos, y hay otro tipo de gobiernos. Y, desde aquí, desde el Grupo Socialista, todo nuestro reconocimiento a todos esos profesionales que integran nuestro sistema sanitario y que además hacen posible que, junto -como usted bien ha dicho- con las políticas que desarrolla el Gobierno andaluz en políticas sociales y en sanidad..., es por lo que una campaña de estas características y en general todo un programa se desarrolle con total normalidad y con un gran éxito.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

