<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000217</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000217. Pregunta oral relativa a vigilancia a maltratadores (pág. 76).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Amelia Palacios Pérez y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Armijo Higueras, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a vigilancia de maltratadores, que formula el ilustrísimo señor don Francisco Armijo Higueras, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nuestro grupo político está muy preocupado. Preocupado porque, a pesar de nuestra insistencia, como la señora Consejera sabe perfectamente en todos los plenos estamos preguntando por este importantísimo problema, pues, bien, a pesar de nuestra insistencia, señora Consejera, aún no se ha aportado por parte de su Consejería ninguna medida concreta para conseguir que las mujeres maltratadas que voluntariamente lo soliciten puedan conseguir vigilancia o escolta de inmediato.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría solo se ha remitido en la mayoría de sus respuestas a la competencia de los Ministerios de Justicia e Interior, echando la responsabilidad de la puesta en marcha de estas medidas al Gobierno del señor Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, deseo..., espero que hoy nos diga algo nuevo, pero que no nos diga esto nuevamente, puesto que, señora Consejera, muchas mujeres amenazadas están pendientes de poder contar con el importantísimo instrumento de protección que es la vigilancia o la escolta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estoy seguro de que no se trata de una solución más, sino de una solución muy importante para luchar contra la violencia a las mujeres. Violencia a las mujeres que es una verdadera catástrofe para nuestra sociedad, que se horroriza viendo cómo muchos padres y madres pierden a sus hijas, y cómo, lamentablemente, muchos hijos se quedan sin sus madres.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, por favor, no nos hable hoy de competencias y díganos, informe hoy aquí a la sociedad andaluza por qué razones el Consejo de Gobierno no asume la puesta en práctica de los planes de vigilancia a las mujeres amenazadas de maltrato.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, no le quepa la más mínima duda, puesto que usted y yo sabemos, y el resto de la cámara sabe la seriedad del tema del que estamos tratando, que yo nunca me refugio ni me amparo en competencias de nadie. Lo que está claro también es que, evidentemente, cada ámbito tiene sus competencias y no me lo discutirá, cada ámbito tiene sus competencias. Y cuando estamos hablando..., porque no sé si lo han corregido también, pero usted pregunta por la vigilancia a maltratadores cuando en realidad la pregunta es la vigilancia a las mujeres maltratadas. Pero, bueno, más allá de esa cuestión -lo digo porque ese matiz también es importante-, cuando estamos hablando de establecer medidas de seguimiento a los maltratadores estamos hablando, sin ninguna duda, de competencias estatales.</parrafo>
        <parrafo>¿Que el Gobierno, los gobiernos autonómicos podemos poner en marcha medidas para colaborar con eso? Sin ninguna duda y no le quepa ninguna duda de que tanto en Andalucía como en cualquier otra Comunidad Autónoma estamos haciendo todos los esfuerzos para que así sea. No solo para eso, sino para que, en cada momento, cualquier mujer -vistas las muertes, los asesinatos, para llamarlos y hablar con propiedad, ocurridos últimamente-, para que toda mujer que se sienta amenazada presente una denuncia. Como su señoría sabe, las últimas mujeres asesinadas, en la mayoría de casos, nunca habían presentado denuncia, por lo tanto, los mecanismos recogidos en el Estado de derecho no pueden ponerse en marcha. Pero no le quepa ninguna duda de que estamos poniendo en marcha todas aquellas medidas que nos permiten no solo nuestra competencia, sino también que nos permite... y que dan garantía de seguridad a las mujeres para tratar, por encima de cualquier otra cosa, de preservar su vida y su seguridad. No le queda duda, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
        <parrafo>Tiene ahora la palabra el señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, los datos son demoledores. El 30% de las mujeres asesinadas en el 2007 había denunciado a su agresor y solo el 4,6% de las que habían pedido una orden de protección la consiguió. El déficit de la Ley de Seguridad y Protección se explica cuando en la actualidad hay un policía por cada 127 mujeres en riesgo. Pero aunque los datos no nos pongan de acuerdo, señora Consejera, le voy a hablar de algo en lo que seguro estamos de acuerdo, que es de la vida; del derecho a la vida; del derecho que tienen todos los seres humanos; del derecho que tienen todas las mujeres maltratadas a disfrutar de sus hijos, a disfrutar de sus familias, a disfrutar de un nuevo proyecto personal.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señora Consejera, eso solo se consigue de una manera: salvando la vida, estando viva. ¿Cuántas mujeres muertas llevamos? ¿Cuántas más nos hacen falta para poner los medios públicos al servicio de la vida? La realidad, señora Consejera, es tozuda. Los medios actuales en Andalucía son insuficientes porque falta la vigilancia personalizada y eso solo lo puede poner en marcha la Junta de Andalucía, en concreto, ustedes, que son el Gobierno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Armijo, lamento decirle que su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARMIJO HIGUERAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... ustedes que son los que tienen la responsabilidad. Por tanto, no me vuelva a hablar otra vez, señora Consejera, de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Armijo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Armijo, créame que me cuesta trabajo, sobre todo, cuando se trata de hacer una introducción, evidentemente. ¿Cómo no vamos a estar de acuerdo? ¿Quién, quién...?, pero no solo en esas circunstancias sino en cualquier otra, ¿quién no estaría de acuerdo en preservar la vida de cualquier ser humano en cualquier circunstancia y en estas doblemente? Entonces, me parece muy bien ese discurso que usted hace, lo puedo compartir incluso; pero, vamos, yo podría también recurrir..., si usted me dice: «Solo lo puede hacer la Junta de Andalucía». Señor Armijo, ¿cuántas mujeres van asesinadas? Muchas, aunque solo fueran dos son muchas. Señor Armijo, yo le podría retrotraer a otros momentos, porque como yo me amparo -según usted- y no doy respuesta. Yo no voy a eludir en ningún momento mi responsabilidad, en ningún momento, porque sé que sensibilizar a la sociedad es importante; que todos los organismos se conciencien, pero que la responsabilidad principal la tenemos las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Armijo, el número más alto de mujeres asesinadas fue en 1997, desgraciadamente. Y usted puede buscar en el Diario de la Cámara, del Senado o del Congreso, a ver si en algún momento yo hice responsable al Gobierno del Partido Popular, en aquel momento, de los asesinatos de esas mujeres. El Estado, en todo momento -independientemente de quién gobierne-, y las comunidades autónomas -independientemente de quién gobierne en cada una-, estamos tratando de desarrollar todas las medidas posibles que garanticen la seguridad de las mujeres. En este momento, en la Comunidad de Madrid se están aplicando unas pulseras que, por cierto, se han instalado en...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad, tengo que decirle que su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En Andalucía estamos desarrollando todas las medidas también posibles. No le queda duda, señor Armijo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

