<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 20</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Córdoba, Establecimiento hospitalario</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000037</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000037. Pregunta oral relativa a modificaciones del Plan de Modernización Integral del Hospital Universitario Reina Sofía de Córdoba (pág. 73).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ya con la última pregunta, relativa...</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego a sus señorías silencio para que podamos continuar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ruego a sus señorías silencio para que podamos continuar.</parrafo>
        <parrafo>La siguiente pregunta es referente al Plan de Modernización Integral del Hospital Universitario Reina Sofía de Córdoba, que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía dirige a la Consejera de Salud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Mariscal Cifuentes tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, como usted bien sabe, el pasado 13 de diciembre del año 2006 se presentó a los profesionales del hospital Reina Sofía, y a toda la ciudadanía, el Plan de Modernización Integral del Hospital Reina Sofía. El pasado 22 de noviembre, los medios de comunicación se hacían eco de los cambios que el plan estaba sufriendo, y decían que el cambio radicaba fundamentalmente en que el nuevo Hospital del Niño y la Mujer se va a ubicar en el actual Hospital General. Esta comunicación a la ciudadanía ha provocado la preocupación de un número apreciable de profesionales, de ciudadanos, de padres y madres, que han creado una asociación y una plataforma a cuyas representantes quiero saludar desde aquí porque están presentes en el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cree que este proyecto respeta el Decreto 246/2005, que regula el derecho de las personas menores a recibir atención sanitaria en condiciones adecuadas a sus necesidades?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría, entiendo que el objeto de su pregunta es conocer y confirmar que las condiciones de calidad, de seguridad y de intimidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Les ruego que hablen fuera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... de las normas que la propia Consejería de Salud se ha marcado, para que se tenga una mejor atención a la población infantil, se cumplen en las instalaciones destinadas a la atención del niño y la mujer. La respuesta, contundentemente, señoría, es sí. Como usted podrá imaginar, un proyecto de modernización, que está en torno a cien millones de euros, y que se plantea para mejorar la atención sanitaria de la población cordobesa, evidentemente cumple con las condiciones de calidad y de confortabilidad que la propia Consejería va marcando. De hecho, señoría, sobre las instalaciones actuales, este proyecto en concreto, sobre esta área, mejora, en un incremento en el número de 23, las camas que se amplían, ciento por ciento de habitaciones individuales, tres nuevos quirófanos, nuevos circuitos... En definitiva, rotundamente sí, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal Cifuentes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Debe ser que la ciudadanía de Córdoba, con el Ayuntamiento a la cabeza, que por unanimidad ha aprobado una moción en la cual muestra su preocupación, y que no tiene el acuerdo con lo que usted acaba de mencionar...; creemos que, con esta reforma, se va a formar un ente extraño, en el que se van a mezclar niños, mujeres, unidades de hospitalización de adultos, salas de hemodinámica, servicios comunes, como medicina preventiva, farmacia, servicios generales, etcétera, convirtiendo a la Ciudad Sanitaria de Córdoba en la única de Andalucía sin hospital materno-infantil independiente, que sabe usted que lo tienen el Carlos Haya, en Málaga, el Virgen del Rocío y el Virgen de las Nieves.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto si esta reforma va a adaptar, para la hospitalización de niños y mujeres, una estructura de más de treinta años, en la que se ha realizado una fuerte inversión para su modernización; si va a ser posible establecer una hospitalización independiente, y si el área de hospitalización de adultos no va a ser nuevamente beneficiada en la adjudicación de todas las nuevas estructuras.</parrafo>
        <parrafo>Lo cierto y verdad es que este proyecto se ha llevado con oscurantismo, de espaldas a la ciudadanía, de espaldas a los profesionales, que han recogido ya, en la plataforma, la friolera de seis mil firmas en una semana.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, señora Consejera, si está usted dispuesta a esa claridad que ha expuesto aquí ahora mismo, decírsela, de viva voz y en persona, a la plataforma, con los planos por delante, para que la preocupación que hay ahora mismo en la ciudadanía de Córdoba, entre los profesionales, y especialmente entre los padres y madres de los usuarios futuros de esas instalaciones hospitalarias, quede en nada. Eso es lo que nosotros tratamos de hacer: trasladar una preocupación ciudadana que nos gustaría que no fuese tal. Y para que esa preocupación no exista, necesitamos más claridad en los planteamientos y más transparencia en el proyecto de reforma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo puedo decir con un tono de voz más elevado, señoría, pero rotundamente sí; es decir, todas las cuestiones que usted plantea en su pregunta en relación a si se cumplen en el proyecto que está diseñado, como no podía ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo creo que a usted no le cabría en la cabeza que el Gobierno estuviera planificando una inversión de más de cien millones de euros para un hospital como Reina Sofía y que no cumpliera las normas que la propia Consejería se ha marcado.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que, evidentemente, uno puede intentar, de lo que es la redacción de un proyecto...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, proyecto que todavía no se ha terminado. Es decir, que actualmente se está revisando la redacción del proyecto por parte de los técnicos, de los expertos, de los arquitectos, de las personas que tienen cualificación profesional para dar la mejor respuesta arquitectónica. Pero sobre su preocupación en relación con los circuitos, con los diseños, con la seguridad del paciente, con la calidad, con la confortabilidad, no tenga ninguna preocupación, señoría, porque hemos hecho un plan, justamente, para poder garantizar que todas estas cuestiones quedan bien marcadas.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señoría, no lo digo yo, los propios arquitectos así lo han planteado en la respuesta que han dado, y el Jefe del Servicio de Pediatría y el de Ginecología.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted habla de los profesionales, me imagino que se refiere a un grupo de profesionales en concreto. El Jefe de Servicio de Pediatría ha dicho que «en el momento actual, estamos trabajando con la dirección médica para el desarrollo de este futuro plan, en el que las nuevas instalaciones, indudablemente, mejorarán el confort de los pacientes, e igualmente implementarán el desarrollo de especialidades con el fin de optimizar la calidad». Jefe de Servicio de Pediatría, señoría.</parrafo>
        <parrafo>El Jefe de Servicio de Ginecología se ha pronunciado en la misma línea, diciendo que el hospital va a cumplir con la normativa vigente. Es más, que «la nueva ubicación tiene asegurada las mismas estructuras que la inicial, e incluso un mayor espacio». Dice, además, que lo verdaderamente importante es que se inicien las obras del hospital y que, por tanto, en base a debates que no tienen ningún sentido, no se vayan a retrasar, al objeto de que los ciudadanos lo puedan disfrutar lo antes posible.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Salud, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

