<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>7</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 4</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración consultiva, Política de comunicación, Política de audiovisuales</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000025</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000025. Pregunta oral relativa al Consejo Audiovisual (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. (BOPA 14).</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Gaspar Zarrías Arévalo, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al Consejo Audiovisual, que formula el ilustrísimo señor don Antonio Sanz Cabello, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué balance hace su Gobierno del funcionamiento del Consejo Audiovisual de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de la Presidencia, Vicepresidente Primero del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno no tiene entre sus competencias la de emitir balance sobre órganos que son independientes. Su creación, su organización, su funcionamiento, están plenamente establecidos y garantizados por la ley, y sus miembros han sido elegidos por esta Cámara en la que todos nos encontramos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no voy a entrar en cuestiones como la que plantea, no solo por sentido común, que también, sino por el más elemental respeto a las reglas y principios democráticos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Primero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que a usted se le llena la boca hablando de independencia del Consejo Audiovisual cuando su actitud durante estos dos años y medio ha sido justo la contraria.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zarrías, llevan dos años y medio con una apropiación política indebida del Consejo Audiovisual. Han querido convertir el Consejo Audiovisual en un simple apéndice del Gobierno, y han querido convertir al Consejo Audiovisual en un nuevo chiringuito al servicio de los intereses del Partido Socialista, en un muro infranqueable para tapar y ocultar los abusos y la manipulación de pluralismo de la RTVA.</parrafo>
        <parrafo>Me gusta que usted diga que no intervienen en el Consejo Audiovisual. El problema es que el portavoz del Gobierno hace solo unos días dijo que le pedía al Consejo Audiovisual una imagen más edificante. Veo que nunca intervienen ni nunca opinan sobre el Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, aquí lo único poco edificante ha sido su permanente vocación intervencionista e irrespetuosa con la independencia del Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zarrías, su trayectoria desde 2005 ha sido saltarse la ley. Y le pongo algunos ejemplos: el Reglamento, la RPT, los presupuestos, el logotipo, los servicios jurídicos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zarrías, le voy a pedir una cosa: deje en paz al Consejo Audiovisual de Andalucía; garantice la independencia de verdad; reforcemos su autonomía. Y le propongo una solución: reformemos la Ley del Consejo Audiovisual para garantizar esa independencia, apoyen de verdad esa reforma legislativa, porque la interpretación interesada que ustedes hacen en este momento de la ley lleva permanentemente a que ustedes, ni respeten la autonomía, ni respeten la independencia del Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>No se confunda, señor Zarrías: el Consejo Audiovisual está para controlar a los medios de comunicación dependientes de la Consejería de la Presidencia, y no la Consejería de la Presidencia para controlar a los miembros del Consejo Audiovisual, que es lo que en estos momentos están haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Zarrías, creo que tenemos una oportunidad de dar un paso adelante el Partido Popular demostrando ser una oposición del Gobierno, ser una alternativa de gobierno, con esta iniciativa. Ustedes confunden la ley; ustedes interpretan partidistamente la ley constantemente; ustedes creen, una vez más, que estamos ante una nueva sede del Partido Socialista en el Consejo Audiovisual.</parrafo>
        <parrafo>Respeten el órgano, participen de verdad en ese cambio legislativo, y tendrán la oportunidad de que su discurso algún día pueda convertirse en verdad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Primero, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire usted, nosotros -cuando hablo de nosotros hablo del Gobierno del Partido Socialista- creemos en la independencia del Consejo Audiovisual de Andalucía, creemos que lo son todos sus miembros y que actúan de manera independiente. Sería necesario, sería bueno -yo creo que para todos- que también se respetara esa independencia y sacaran de las situaciones democráticas el permanente navajeo político; creo yo.</parrafo>
        <parrafo>Esa independencia no es una mera abstracción, un discurso baladí. Han sido varios miembros del Consejo Audiovisual, nombrados por el PSOE y por Izquierda Unida, los que han declarado públicamente que la única instrucción que han recibido es la de votar a su Presidente, don Manuel Ángel Vázquez Medel, que, por cierto, fue elegido por unanimidad. Pero esa independencia en la que sí creemos nosotros está claro que ustedes no la comparten cuando, desde las filas de su partido, en varias ocasiones, han llegado hasta a amenazar con la retirada de los miembros propuestos por el Partido Popular. Aquí, evidentemente... Y esta es la independencia, la carta que dirige su Presidente, señor Arenas, a los miembros del consejo de administración, del Consejo Audiovisual, perdón. Estas son las grandes muestras de independencia. Díganles ustedes a los ciudadanos quiénes son los que dan consignas, quiénes tantean a los miembros del Consejo para acercarlos a sus posiciones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, esto es lo de siempre: siguen queriendo instituciones a su medida. Le voy a recordar algo de alguien que ya no está aquí, la señora Teófila Martínez. Cuando el Consejo Audiovisual emitió un informe sobre Onda Cádiz, dijo que era tendencioso, falto de rigor, y llegó a anunciar que iría a los tribunales. Respeto a la independencia; muestra clara, evidente y contundente.</parrafo>
        <parrafo>Le recuerdo también que son ustedes los que quieren quitar poder y otorgar a las instituciones el poder que este Parlamento y las leyes les dan permanentemente, porque ustedes, en donde tienen capacidad de mando, de poder, como consecuencia de la voluntad popular, no hay consejo audiovisual, o simplemente lo desmantelan. Esa proposición de ley que usted dice, que, como son los que vienen después, quieren ya poner en marcha... Después no sé si es dentro de quince o veinte años, pero, bueno, después, efectivamente; eso sí es cierto. Eso ¿qué es? ¿También para desmantelar el Consejo Audiovisual de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Bien, vamos a defender, señorías, esta institución, vamos a hacer que funcione, en la medida en que a nosotros nos corresponda y en función de lo que marca la ley, porque creemos y velamos por esa independencia, porque entendemos que este papel es importante hoy en Andalucía, no solamente la radiotelevisión pública. Ahí de nuevo usted se equivoca, le falla el subconsciente o no, o lo que tiene claro es en el consciente: son todos los medios de comunicación, los públicos y los privados.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, en 2007, de 24 resoluciones, cinco fueron relacionadas con la RTVA; que, de cuatro que conocemos este año, dos han sido referidas al ente público.</parrafo>
        <parrafo>Dejen trabajar, por lo tanto, al Consejo Audiovisual, y les pido que dejen de restar, y por una vez, y sin que sirva de precedente, comiencen a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

