<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>103</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude comercial, Gran almacén, Sevilla, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000624</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000624. Pregunta oral relativa a Mercasevilla (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta oral en Pleno, en relación también con Mercasevilla, formulada al señor Consejero de Empleo, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, por su señoría, señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo trae esta pregunta al Parlamento porque nos interesa que resplandezca la verdad, y acabar también con lecturas sesgadas y claramente manipuladas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, este grupo le pregunta, señor Consejero, o quiere saber, igual que el resto de grupos de esta Cámara, qué actuaciones ha llevado a cabo su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Empleo, como ya he manifestado en mis anteriores intervenciones, es la primera interesada en esclarecer absolutamente todas y cada una de las situaciones de irregularidad que pudieran existir. Por eso, desde el mismo momento en que se produjeron las primeras sospechas en medios de comunicación acerca de la gestión de la empresa Mercasevilla, el Gobierno andaluz ha trabajado intensamente para salir de la situación de incertidumbre ocasionada, situándose a la cabeza en la búsqueda de las explicaciones oportunas y desde el convencimiento de la necesidad de establecer, desde el ámbito judicial, cualquier tipo de anomalía sucedida en la empresa. Es por ello, que desde el primer día, se ha facilitado toda la documentación relativa de la que dispone la Consejería. Y más aún, en este momento, se encuentra ya en marcha una investigación interna, absolutamente exhaustiva, con un solo propósito: poner en manos de los juzgados cualquier tipo de anomalía que se detecte, tal y como ya hemos hecho.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Gobierno andaluz trabajará, con la mayor intensidad posible, en la denuncia y colaboración con la Justicia ante cualquier irregularidad que se pudiera detectar, porque este Gobierno no es capaz de mirar hacia otro lado ante, absolutamente, ninguna irregularidad. Y, en este caso, no solo no miraremos hacia otro lado, sino que pondremos todo nuestro empeño para que sea la Justicia, solo y exclusivamente ella, la que resuelva el carácter de los hechos, porque este es un Gobierno transparente; transparente en su gestión, en la información, pero, sobre todo, transparente en su intachable compromiso en la lucha contra cualquier tipo de irregularidad en la gestión pública.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no consentiré que absolutamente nadie ponga en duda este compromiso de honestidad y honradez que desde hace, como he dicho antes, treinta años mantenemos con todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Gracias por la información.</parrafo>
        <parrafo>Los socialistas no tenemos nada que ocultar, por eso celebramos la estrecha colaboración con la Justicia. Lo hicimos desde el primer momento, llevando las cintas con una grabación de un presunto soborno, y ahora también se ha actuado con la misma diligencia, poniendo todo este asunto de los ERE en manos de la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Se ha ido por derecho, no se han puesto paños calientes. Somos los primeros interesados en que se depuren las responsabilidades que hubiere en el caso. Que se investigue hasta la última coma, que se llegue hasta el final, y este es un ejercicio de transparencia, caiga quien caiga.</parrafo>
        <parrafo>Y el PSOE, ante los casos de corrupción, tolerancia cero. Y, si se demuestra que hay alguna irregularidad o algún asunto que pueda ser perseguible vía penal, al PSOE tenga por seguro que no le temblará el pulso. En el PSOE, el que la hace, la paga. Pero, ahora bien, dicho esto, lo que no vamos a aceptar, lo que nos repugnan son los juicios paralelos de jueces en excedencia o, como se ha visto esta mañana, de políticos ansiosos de poder. Esos juicios no los vamos a tolerar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no vamos a aceptar sombras de sospecha sobre estas siglas, las siglas del PSOE, un partido honesto que ha trabajado por España y por esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a aceptar lecciones de ángeles justicieros que son implacables con los adversarios y que son muy comprensivos o guardan un silencio cómplice con los suyos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y no vamos a hablar ni de Madrid, ni de Valencia, ni de Ogíjares, ni de La Línea ni de ningún otro sitio. El «y tú más» no conduce a nada. Pero tampoco podemos permitir la estrategia corrosiva de los que se hacen fotos con demagogia y encanallan la vida política.</parrafo>
        <parrafo>Todo el mundo sabe que los ERE, en Mercasevilla, han tenido una tramitación escrupulosamente ajustada a ley. Todos los que están en el ERE aprobado por la autoridad laboral han trabajado en Mercasevilla. ¿Qué ocurre? Que para aprobar un ERE tiene que haber, aparte de la autorización de la Administración de la Junta, también tiene informes preceptivos del Inem y de la Inspección de Trabajo. En el 2007, lo hicieron la Junta y el Gobierno de España, pero en 2003 la Inspección de Trabajo y el Inem estaban en manos de un Gobierno, a instancias, dependientes de un Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no mientan, no hagan más propaganda y no se preocupen por Mercasevilla. Dejen trabajar a la Justicia. Se preocupan ustedes más de ganar en Sevilla que de aclarar la verdad de Mercasevilla...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez, muchas gracias. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

