<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Ayuda a las empresas, Mujer, Trabajo de la mujer</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000230</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000230. Pregunta oral relativa a la convocatoria de subvenciones para fomento y mejora (pág. 78).</extracto>
    <intervienen>Dña. Rafaela Obrero Ariza, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ya... Bueno, finalizamos ya este punto del orden del día, con la última pregunta, dirigida también a la Consejera de Igualdad y Bienestar Social, planteada por el Grupo Parlamentario Popular; en este caso, por la señora Obrero Ariza. La pregunta es relativa a la convocatoria de subvenciones para fomento y mejora empresarial femenina.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Obrero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, decirle que uno de los ejes de las políticas de igualdad en Andalucía es la incorporación de las mujeres al mercado laboral y, por supuesto, el apoyo a la mujer emprendedora. Y, eso es lo que venimos haciendo, estamos haciendo y seguiremos haciendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Obrero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Con los datos en la mano, le puedo decir que, mediante resolución de 18 de enero de 2008 del Instituto Andaluz de la Mujer, ha concedido la subvención prevista para el fomento y mejora empresarial de la mujer andaluza a 221 mujeres y se las ha denegado a 4.933 mujeres, alegando falta de disponibilidad presupuestaria o, en otros casos, no haber obtenido la puntuación necesaria. Es decir, tan solo se les han concedido estas ayudas al 4,2% de las mujeres que lo han solicitado.</parrafo>
        <parrafo>Esto, para nosotros, es un claro ejemplo de la realidad de la política social del Gobierno del Partido Socialista en Andalucía y un ejemplo también de la hipocresía de este Gobierno con las mujeres andaluzas. Pero ¿cómo puede decir, presumir, el Partido Socialista, de inversiones en política de empleo -y, más concretamente, en empleo para la mujer-, cuando la cantidad destinada a esta convocatoria de fomento empresarial apenas atiende al 10% de las casi cinco mil quinientas solicitudes?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, vuestro gobierno es el gobierno de la mentira, del engaño. Con vuestras políticas, estáis creando expectativas a la mujer andaluza con voluntad y con iniciativa empresarial, expectativas que, después, no pueden llevar a cabo por vuestra incompetencia.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, señora Consejera, la Orden de 26 de julio de 2007 establece criterios que discriminan a quienes nunca hayan accedido a las ayudas, ya que, según esta orden, dice expresamente: «Se valorará hasta un 20% el grado de cumplimiento de anteriores subvenciones concedidas por el Instituto Andaluz de la Mujer», lo que resta posibilidades a quienes se presenten por primera vez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, este criterio de puntuación es discriminatorio, es discriminatorio. Están haciendo política de escaparate en materia de igualdad, en las oportunidades de acceso a las ayudas y subvenciones públicas de las mujeres andaluzas. Y lo están haciendo cuando establecen prioridades a la hora de su concesión, que sitúan en posición de ventaja a quienes optan por primera vez a estas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero recordarle, señora Consejera, que la Ley 10/2002, de 21 de diciembre, establece deducciones fiscales para el fomento de autoempleo a los jóvenes y a las mujeres. Así, a las emprendedoras se dice que tendrán derecho a aplicar una deducción de 300 euros en la cuota íntegra del Impuesto de la Renta de las Personas Físicas. Pues bien, señora Consejera, esta cantidad no ha sido actualizada desde que entró en vigor el 1 de enero de 2003. Es una cantidad ridícula, criticada incluso por el Consejo Económico y Social de Andalucía. Y es un agravio comparativo, si miramos en otras comunidades autónomas, como Castilla y León, donde la deducción puede llegar a alcanzar los 1.100 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la repercusión de esta deducción a los contribuyentes andaluces, según información remitida...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Lamento decirle que su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OBRERO ARIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ariza, usted lo puede calificar como quiera -está en su derecho-. Decirle también que habla de discriminación en los requisitos. Los requisitos se marcan y se recogen en una orden; estamos hablando, en el programa concreto... Usted después ha hablado de más ayudas, pero estábamos hablando de un programa, además, que tiene financiación europea. Y esos órdenes..., esos requisitos, perdón, están recogidos en una orden. ¿Podemos modificar la orden? Pues vale, nos podemos plantear modificar la orden. Pero, en este momento, esos son los que están.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar los resultados de uno de los proyectos, por ejemplo, que se han realizado desde el Instituto Andaluz de la Mujer durante el año 2008. Los resultados han sido la creación de 2.782 empresas, de las que 917 se han puesto en marcha, con una participación, además, de 10.362 usuarias, y una aportación de subvenciones de más de tres millones de euros. Esto son realidades; esto son datos.</parrafo>
        <parrafo>Además, usted sabe muy bien también que, de las empresas que se han creado en Andalucía -pequeñas empresas y autónomas-, más del doble o prácticamente, más de la mitad, perdón, de las creadas ha sido por mujeres. Esas realidades están ahí y, además, las mujeres de Andalucía las conocen perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>No solo tiene que fijarse en los criterios de reparto de las subvenciones; ojalá y hubiera presupuesto suficiente para darle la subvención a 211, no: a 211.000, si lo pidieran. Pero que, evidentemente, estamos repartiendo un crédito que es limitado también.</parrafo>
        <parrafo>¿Que hay prioridad para las personas que han presentado anteriormente? Lógicamente, cuando hay un proyecto ya en marcha, de lo que se trata es de subvencionar al año siguiente, para finalizar el proyecto, antes de dar cabida a un nuevo proyecto. Me puede usted decir que no está de acuerdo con los criterios y yo le puedo decir que la entiendo; pero que, evidentemente, hay que establecer unos criterios a la hora de repartir las subvenciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... pero son programas que han resultado muy satisfactorios en cuanto al empleo de las mujeres.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, su tiempo ha terminado. Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Una vez finalizado el punto octavo del orden del día, perdón, noveno del orden del día, vamos a suspender temporalmente el Pleno hasta las tres y media, porque teníamos previsto reanudarlo a las tres, pero no parece razonable. Lo vamos a suspender hasta las tres y media de la tarde, entre otras razones, porque también la Mesa debe reunirse para calificar iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Nos vemos a las tres y media de la tarde y lo haremos con la primera proposición no de ley, solicitud de creación de un grupo de trabajo sobre la aplicación y desarrollo de la Ley de Autonomía Personal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

