<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>92</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Diputación Permanente</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Diputación Permanente</tipo_iniciativa>
    <materias>Déficit presupuestario, Fiscalidad, Hacienda regional, Política de austeridad, Política fiscal</materias>
    <numero_expediente>8-10/DL-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-10/DL-000004. Ratificación, en su caso, del acuerdo de la Diputación Permanente, de 22 de julio de 2010, de tramitación como proyecto de ley por el procedimiento de urgencia del Decreto Ley 4/2010, de 6 de julio, de medidas fiscales para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad (pág. 8).</extracto>
    <votacion>Votación: La ratificación del acuerdo de tramitación como Proyecto de Ley por el procedimiento de urgencia del Decreto Ley 4/2010 es aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. Fuensanta Coves Botella, Presidenta del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Secretario Primero de la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al punto segundo del orden del día: ratificación, en su caso, del acuerdo de la Diputación Permanente del pasado 22 de julio sobre la tramitación como proyecto de ley por el procedimiento de urgencia del Decreto Ley de medidas fiscales para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como les decía, el pasado 22 de julio la Diputación Permanente, además de convalidar el mencionado Decreto Ley, acordó por unanimidad la tramitación como proyecto de ley del mismo. El Reglamento de la Cámara prevé que esta tramitación sea ratificada por el Pleno de la Cámara. De manera, señorías, que vamos a proceder a su ratificación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el resultado de la votación es: 101 votos a favor, ningún voto en contra y ninguna abstención. Queda, por tanto, ratificada la tramitación como proyecto de ley del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
        <parrafo>Sí. Me acabo de dar cuenta. Discúlpeme. Pero ha sido culpa de la Presidenta. En este caso, en esta votación, como los miembros de la Mesa conocen ya, hay una delegación de voto de la señora Pérez Fernández, por razones de maternidad, por motivos de maternidad, a favor del señor Muñoz Sánchez, de manera que vamos a...</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz Sánchez, ¿cuál es el resultado de la delegación del voto?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues el resultado final -rectifico- serían 102 votos a favor de la tramitación como proyecto de ley del decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una vez finalizado el punto segundo del orden del día, les ruego, por favor, que presten unos minutos de atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

