<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 53</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Política fiscal, Presupuesto del estado, Relación estado región, Consecuencia económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000444</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000444. Pregunta oral relativa a la valoración sobre las medidas fiscales incluidas en el Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para el año 2011 referentes a los cambios en el marco fiscal y sus efectos en la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos a continuación a la siguiente pregunta oral en Pleno, relativa a la valoración sobre las medidas fiscales incluidas en el Proyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado para el año 2011 referentes a los cambios en el marco fiscal y sus efectos en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo me alegro mucho de verla, sobre todo en el trabajo diario, tanto en esta Cámara como en su responsabilidad como Consejera de Hacienda para fortalecer las finanzas de nuestra Comunidad, porque esa fortaleza es la que nos permite mantener y aumentar, pues, derechos sociales que nos ha costado mucho trabajo conseguir y que los ciudadanos de nuestra Comunidad disfrutan, por delante de otras comunidades que, teniendo, podíamos decir, mayor potencial económico, pues están recortando esos derechos sociales o los están entregando a la iniciativa privada. Me estoy refiriendo a recortes en materia de educación, en materia de sanidad, recortes en aplicación de la Ley de Dependencia. Pero, como decía, en Andalucía, gracias a ese trabajo diario... A mí me sorprende que haya diputados de esta Cámara que no la hayan visto a usted todavía cuando estamos a 30 de septiembre, no sé a qué habrán estado dedicados. Pero, como le decía, mi pregunta también ha sido calificada como de máxima actualidad porque, precisamente, hace referencia a un apartado muy importante de esos Presupuestos Generales del Estado que acaban de iniciar su tramitación en el Congreso de los Diputados esta mañana. Y se refiere al apartado fiscal, a las modificaciones que, para dar respuesta al mantenimiento de esos derechos sociales por parte de los ciudadanos, para contribuir a la salida de la crisis y crear empleo, pues se incluyen en esos presupuestos. Fundamentalmente, pues, se modifica el tipo marginal ante el Impuesto de la Renta de las Personas Físicas para las personas que ingresan más de ciento veinte mil euros, y también otras modificaciones en relación con el Impuesto de Sociedades, de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados y también en la tributación de las sociedades de inversión de capital variable.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señora Consejera, mi pregunta va dirigida a conocer la valoración que hace usted como responsable de la materia en la Comunidad de esas medidas y también de las repercusiones que tendrán en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene nuevamente la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, el proyecto de presupuesto que acabamos de conocer contiene, incorpora unas medidas tributarias que, como acabo de comentar anteriormente, estamos estudiando y que podremos valorar con más precisión en momentos posteriores. Pero sí le puedo decir que estamos muy satisfechos de lo que leemos, porque camina, las propuestas que hace el Gobierno caminan en la misma dirección que caminan o que han caminado las propuestas que ha hecho el Gobierno de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Es decir, van dirigidas a aumentar la progresividad y mejorar la equidad, revisan los beneficios fiscales con criterio de eficiencia, incentivan el alquiler de la vivienda y fomentan las economías de escala en el tejido empresarial. En el IRPF, como ya ha hecho Andalucía, amplían y aumentan la progresividad del impuesto en el tramo estatal, nosotros lo hemos ampliado en el tramo autonómico.</parrafo>
        <parrafo>También en el IRPF proponen limitar al máximo de 300.000 euros el rendimiento sobre lo que el declarante pueda aplicar una reducción del 40%, en caso de retribuciones plurianuales, lo cual también es progresividad. Se modifica también el IRPF y el Impuesto de Sociedades para adelantar la tributación de las reservas procedentes de beneficios de las SICAV, un elemento que cierra, también, una vía de..., bueno, también es de progresividad y de equidad.</parrafo>
        <parrafo>En el IRPF también plantean la limitación de la deducción en vivienda habitual, para adquisición de vivienda, potenciando nuevamente el alquiler. Esto es una medida que, entendemos, muy significativa.</parrafo>
        <parrafo>También hace una modificación en el Impuesto de Sociedades y amplía también los límites en las operaciones societarias para favorecer la economía. Por lo tanto, digo, son medidas que van dirigidas a la progresividad, que inciden básicamente en las mismas líneas de trabajo que ha trabajado la Comunidad Autónoma de Andalucía, y aumentan también un concepto importante que es la equidad, otro elemento fundamental.</parrafo>
        <parrafo>No le puedo dar información en concreto de cuántos serán los contribuyentes andaluces, porque entiendo que queda todavía un tracto legal importante al proyecto para su aprobación, y su aprobación final es la que puede -el matiz es muy importante en este campo- acercar a esta Cámara la repercusión concreta en la Comunidad Autónoma de Andalucía de estas interesantísimas propuestas que hace el Gobierno de la Nación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le formulo esta pregunta porque para nosotros los temas fiscales, los impuestos, no son un problema, sino todo lo contrario, son el instrumento para resolver muchos problemas, y, sobre todo, para resolverles problemas a los más necesitados. Son instrumentos de igualdad entre los ciudadanos, y por lo tanto lo que nos preocupa es que tanto en la definición del modelo fiscal, como en la distribución de los ingresos de ese modelo fiscal se introduzcan elementos que caminen hacia la igualdad real entre los ciudadanos y, sobre todo, que garanticen derechos fundamentales a aquellos que menos tienen.</parrafo>
        <parrafo>Pero además de conseguir ese objetivo, por lo tanto, no nos avergonzamos de modificar al alza determinados impuestos, sobre todo cuando afecta a quienes más tienen. Yo también le planteo otro elemento a usted como responsable de los temas, también, de recaudación de impuestos, señora Consejera. Para que eso que se plasma en los presupuestos sea efectivo al cien por cien, tenemos que hacer, desde las administraciones públicas, un esfuerzo para que la recaudación de esos impuestos se lleve a cabo con el mayor rigor, con la mayor seriedad y que no se escape nadie del cumplimiento de esas obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián, su tiempo ha terminado. Lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, para poner en valor las últimas palabras del señor Cebrián, creo que es muy importante el planteamiento que hace de estos presupuestos con el tema de las empresas [...] porque es un tema de equidad y de justicia en la recaudación. Y también quiero poner en valor el hecho de que los impuestos, las desgravaciones que hacen del Impuesto de Sociedades, van a contribuir de manera muy importante, de plasmarse así finalmente, a la recuperación y al apoyo al sector empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

