<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>32</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 18</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>enero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Debates generales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Debates generales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Financiación pública, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-08/DG-000025 8-09/DG-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-08/DG-000025 y 8-09/DG-000002. Debates generales sobre el modelo de financiación autonómica (pág. 3).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/DG-000025</numero_expediente>
        <extracto>* 8-08/DG-000025. Debate General sobre el modelo de financiación autonómica, presentado por los GG.PP. Popular e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/DG-000002</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/DG-000002. Debate General sobre el modelo de financiación autonómica, presentado por el Ilmo. Sr. D. Manuel Gracia Navarro y 55 diputados más del G.P. Socialista.</extracto>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votaciones: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoras y señores diputados, ruego a sus señorías que vayan ocupando sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, de nuevo, señoras y señores diputados. Bienvenidos a esta sesión plenaria extraordinaria, primera que celebramos en este año 2009, y permítanme que les desee a todos ustedes muchos éxitos en las actividades que emprendan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Diputación Permanente, en la sesión celebrada el pasado día 12 de enero del año 2009, aprobó por unanimidad la celebración de una sesión extraordinaria con un único punto del orden del día: debate general sobre financiación autonómica, a petición de los grupos parlamentarios Popular de Andalucía, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>De conformidad con lo establecido en el artículo 152 del Reglamento de la Cámara, permítanme que les lea todas las iniciativas que tenemos pendientes de tramitar en Pleno o en Comisión sobre el mismo tema objeto de este debate.</parrafo>
        <parrafo>Solicitud de comparecencia del Consejo de Gobierno, ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre la reunión, contenidos y acuerdos alcanzados en materia de financiación autonómica en la reciente reunión celebrada entre el Presidente de la Junta de Andalucía y el Presidente del Gobierno de la Nación. Solicitud de comparecencia solicitada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y, solicitud de comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Economía y Hacienda, ante la Comisión de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre la posición del Consejo de Gobierno ante la inminente reforma del sistema de financiación autonómica, también solicitada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a comenzar este debate general y, en primer lugar, tiene la palabra el Consejo de Gobierno y, en este caso, el Vicepresidente Segundo, y Consejero de Economía y Hacienda, señor Griñán Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hace tres semanas, el pasado 22 de diciembre, cuando todavía no se había hecho público el documento de reforma de modelo de financiación autonómica, el Gobierno andaluz acordó proponer a esta Cámara la celebración de un Pleno extraordinario, este, para debatir sobre esa propuesta que, de forma inminente, iba a hacer el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Días después, el 30 de diciembre, se dio a conocer el documento y en él hemos podido ver que se contiene la arquitectura, las líneas estructurales, de lo que puede ser la modificación del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Quedan, es verdad, sin embargo, por definir y concretar asuntos importantes que son los que, en definitiva, van a formar la voluntad del Gobierno andaluz y van a condicionar nuestra posición final y definitiva. En cualquier caso, conocemos la orientación general y en ella o sobre ella vamos a encontrar, porque encontramos algunas respuestas y, en este caso, sí, concretas a puntos que forman parte de lo que puede ser la columna vertebral del nuevo sistema o del sistema renovado, como ustedes quieran decirle. Es decir, yo creo que hay materia para un pronunciamiento inicial sin perjuicio de que la posición definitiva no se pueda adoptar todavía.</parrafo>
        <parrafo>Y no es el primer debate general que hacemos en esta Cámara -como también saben sus señorías-, va a ser el segundo en apenas seis meses. Y hemos tenido bastantes otras oportunidades de debatir sobre el mismo, en este Pleno y en la Comisión correspondiente, porque entendemos, por lo menos así lo es para el Gobierno andaluz, que tan importante es que el modelo de financiación sea beneficioso para Andalucía como que su negociación se haga de forma transparente y que su aprobación se consiga por consenso multilateral.</parrafo>
        <parrafo>Queremos, además, que el acuerdo sea bueno para todas las comunidades autónomas, que refuerce el Estado en su conjunto partiendo de algo que, a veces, demasiadas veces, quizás, se olvida y es que Estado, señorías, somos todos.</parrafo>
        <parrafo>La asunción de las comunidades autónomas, o por parte de las comunidades autónomas, de las competencias que en su día fueron de la Administración central no ha supuesto, ni mucho menos, una mayor debilidad del Estado, sino un proceso de descentralización que ha servido, muy al contrario, para fortalecerlo, para acercar el sector público a la ciudadanía y para lograr también una mayor eficiencia en la utilización de los recursos públicos.</parrafo>
        <parrafo>España -como ustedes saben- es uno de los países que más ha convergido con Europa en los últimos veinte años y, sin duda, a ello ha contribuido el esfuerzo, la tenacidad, el buen hacer de nuestra ciudadanía, pero también esa particular forma u organización política que es el Estado de las autonomías, una configuración del Estado, una forma de configurar la distribución del poder político en el Estado que ha sido fértil, pero que al mismo tiempo ha sido eficiente para el conjunto del país y sus distintas partes.</parrafo>
        <parrafo>España, señorías, ha sido el único país, el único de Europa, en que todas sus regiones, todas ellas sin excepción, han convergido en estas dos últimas décadas con la media europea. De ahí la importancia de dar con un sistema de financiación que sea buena para todas ellas, es decir, para el Estado en su conjunto. Y este equilibrio es el que desde la legítima defensa de los intereses andaluces nos estamos esforzando, nos debemos esforzar, todos por alcanzar en la defensa de Andalucía. Ponemos por delante, siempre, los principios que inspiran la Constitución de 1978, porque entendemos que lo que es bueno para España es bueno para Andalucía, y que defendiendo a nuestra Comunidad Autónoma, defendiendo también el modelo de Estado cuyos cimientos están escritos en el Título Octavo de nuestra ley fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Así que hemos venido negociando, estamos haciéndolo todavía, ayer, anteayer, prácticamente todos los días, con las guías de la Constitución, del Estatuto de Autonomía y con el apoyo también -esta Comunidad lo tiene, el apoyo- de resoluciones del Parlamento andaluz, algo que no tiene ninguna otra Comunidad Autónoma en donde quedan bien establecidos los principios de igualdad, suficiencia, autonomía y solidaridad.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir, señorías, antes de que entre sobre el documento del Gobierno, unas palabras previas sobre la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía, naturalmente. Como condición previa, siempre como condición previa a la aceptación final del modelo, y también siempre desde la más estricta bilateralidad, hemos continuado negociando la cuantificación de sus asignaciones. A falta de concretar algunos aspectos, algunos concretos referidos a gastos sanitarios o educativos, podemos afirmar, hoy, que la cuantificación estará acordada en el plazo previsto y en la horquilla que ya les avancé en esta Cámara. Y no se trata de un aspecto menor, aunque, como les digo, no hemos mezclado ni vamos a mezclar, en ningún caso, la negociación de la Disposición Adicional Segunda con el modelo de financiación. Solo les diré que en estos últimos meses hemos avanzado y a pesar de ciertas andanadas, que sí es verdad que se está sufriendo por parte de la Comunidad Autónoma, a cuenta de la Deuda histórica, por comunidades autónomas y por comentaristas de fuera de Andalucía. Algunos han considerado que la Disposición Adicional Segunda, la llamada Deuda histórica, es un concepto dudoso y un capricho de Andalucía. Yo, simplemente, pediría que todos nos esforzáramos, no solamente el Gobierno andaluz, en transmitir al resto de España que no estamos hablando de una aspiración histórica solamente, sino del cumplimiento de una norma que forma parte del bloque constitucional. Y añado, por si algunos comentaristas políticos -digo- de fuera de Andalucía no se han enterado todavía, conviene seguir recordando que los 2.500 millones de euros que nos fueron liquidados en 2004 no forman parte del concepto de Deuda histórica sino de la liquidación de un modelo, el vigente, entre 1997 y 2001, que todas las comunidades autónomas liquidaron, todas tuvieron su liquidación, salvo Andalucía que, como ustedes saben, tuvo que esperar a un cambio de Gobierno para poder hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hablar de financiación autonómica -y paso al documento- es hablar de financiación del Estado en su conjunto. No se trata de hablar solamente de cómo se reparten los recursos públicos entre las diferentes comunidades autónomas; es también -y quizás, sobre todo- hablar del Estado, y, muy en concreto, del Estado de bienestar. Porque la financiación de las comunidades autónomas -aunque suela olvidarse también- será, sobre todas las cosas, el dinero que finalmente la sociedad española habrá decidido dedicar a la sanidad, a la educación y a los servicios sociales; es, pues, un dinero que se va a destinar, más que ningún otro, más que ninguno, a las familias españolas, a hacer que todos los españoles tengamos los mismos derechos sociales, vivamos donde hayamos decidido hacerlo, y, en mi modesta opinión -la mía-, es el dinero mejor invertido de cuantos pueda hacer una administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, a quienes hablan de que la financiación autonómica puede llevar a la ruina del Estado, habrá que recordarles que de lo que se trata es precisamente de lo contrario, de consolidar el Estado, el Estado de bienestar, nuestra sanidad pública, la educación de nuestros jóvenes, la atención a las personas mayores o a personas con discapacidad. Y esto, señorías, querámoslo o no, es una opción política, es una decisión de naturaleza política.</parrafo>
        <parrafo>En mi intervención del pasado mes de septiembre, cuando hablé de este mismo asunto, les dije que el actual modelo de financiación autonómica acusa una desigualdad de origen, que llamé «horizontal»: la que hace que, sin razones justificadas, unas comunidades autónomas reciban una mayor financiación que otras. A ella me voy a referir más adelante. Ahora me interesa hablarles de la otra desigualdad, la que he dado en llamar «desigualdad vertical», que es la que se da entre las distintas competencias de ingresos y gastos que tiene la Administración General del Estado y que tenemos las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Muy al contrario de lo que se ha dicho sobre la cesión de impuestos, hoy la Administración General del Estado recauda muy por encima de sus compromisos de gastos, recauda y dicta normas tributarias muy por encima de sus necesidades de gasto. En la propuesta actual de cesión de tributos, el Gobierno central mantendrá todavía un margen recaudatorio superior a sus necesidades de financiación, y esto es algo que conviene recordar y en lo que conviene insistir.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes conocen, el Gobierno central recauda aproximadamente el 60% de los ingresos tributarios, tiene competencias normativas sobre aproximadamente más del 80% y solo asume el 31% del gasto total de todas las administraciones, excepción hecha de la Seguridad Social, que se financia con sus propios medios. Con las administraciones territoriales -comunidades autónomas o corporaciones locales- ocurre exactamente lo contrario, y su capacidad de disposición sobre muchos recursos -a muchos recursos tributarios me refiero- es absolutamente cero.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación de dependencia en los ingresos, además de que debilita el lazo representativo que se ha de dar entre los ciudadanos y sus representantes, resta responsabilidad a los gestores territoriales sobre los ingresos destinados a las prestaciones sociales, y lo mismo ocurre desde el gasto. A diferencia del gasto que asume la Administración General del Estado -defensa, infraestructuras, comercio exterior, fomento económico, representación o acción internacional-, que es un gasto controlable desde la misma decisión presupuestaria, el gasto social, que es el que ejecutamos las comunidades autónomas, depende en gran medida de decisiones políticas externas, y de razones sociológicas o demográficas que, las más de las veces, hacen inviable un estricto control financiero desde la simple y mera decisión presupuestaria de la Administración que gestiona los recursos. Esto hace que el gasto de las comunidades autónomas en educación, sanidad o servicios sociales -que, por cierto, son las dos terceras partes del gasto no financiero en el Presupuesto y que absorben más del 80% de los recursos que proceden del modelo de financiación- plantee tres problemas de gestión financiera de singular importancia y que, a la hora de decidir un modelo de financiación, debemos contemplar y analizar.</parrafo>
        <parrafo>Un primer problema es que la legislación básica, la que determina la dosis de protección social, la normativa que desarrolla como derechos ciudadanos las prestaciones del sistema de protección social, es competencia de las Cortes Generales y del Gobierno de la Nación, y creo que así debe seguir siendo, aunque -eso sí-, cuando se legisle, hay que acopiar también los medios financieros para que las leyes se puedan cumplir. El segundo problema es que la financiación propia de las comunidades autónomas, aquella sobre la que estas tienen capacidad decisoria, no alcanza a financiar las necesidades de este gasto, y esto también puede y debe mejorarse. Y el tercer problema es que la posibilidad de ajustar el gasto mediante la sola gestión presupuestaria de los recursos es muy reducida, y esto también deberemos tenerlo presente a la hora de planificar la reforma y los recursos de la reforma. Resolver estos tres problemas también debe formar parte, digo, de lo que sea el debate de financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Y es que les tengo que decir que el modelo actual, el vigente, supuso, indudablemente, una mejora, en la medida en que aumentó la autonomía financiera de las comunidades autónomas, introdujo bloques específicos de financiación en sanidad y en servicios sociales, y creó una serie de parámetros que hay que mantener en el nuevo modelo. Por lo tanto, en ese sentido, el modelo actual lo que debe hacer es reformarse. Adoptó una línea, por otro lado, en la que hay que perseverar, y por ello siempre hemos dicho -y repito hoy aquí, y la propuesta del Gobierno va en esta dirección- que la reforma debe hacerse de forma gradual. Diríamos, con la terminología antigua, que debemos hacer una reforma, y no una ruptura; es decir, hemos de partir de lo que tenemos, que se analicen sus inconvenientes -que los hay-, sus problemas -que existen-, y que se pongan los medios para dar solución a estos problemas o a estos defectos, mejor que hacer una reforma de todo el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy podemos decir que en el documento así se hace. Se parte de lo realmente existente, y se trata de corregir las deficiencias o, si ustedes quieren, la falta de adaptación del modelo actual a las nuevas circunstancias, fundamentalmente demográficas, pero también de otra naturaleza, y, sobre todo, cómo ha influido todo ello en la incapacidad del modelo para atender suficientemente a estos desafíos. En primer lugar, porque, dentro de la financiación de las competencias comunes, ustedes saben perfectamente que no se desgajó un servicio fundamental, como es la educación. Ello ¿qué ha hecho? Que, a efectos de medir el gasto, tuviera tanto peso en la evolución del gasto una persona en edad escolar como una persona mayor de cuarenta años. En segundo lugar, porque los recursos propios de las comunidades autónomas, aquellos sobre los que existe plena disponibilidad, han sido insuficientes para gestionar el bloque de protección social, y, en tercer lugar, por la propia imprevisión que se tuvo para adaptar la financiación a la evolución de la población.</parrafo>
        <parrafo>La segunda conferencia de presidentes, si ustedes recuerdan, adoptó medidas sobre sostenibilidad financiera del gasto sanitario, mejoró en parte la financiación, pero no se tomaron decisiones estructurales para reformar el problema. Por lo tanto, había que ir hasta el sistema o hasta el modelo de financiación para abordar también este problema.</parrafo>
        <parrafo>Y les dije, hace años ya, y les digo ahora, que abordar este problema es también hablar de un pacto; un gran pacto político entre todas las administraciones o entre los diferentes gobiernos sobre el Estado de bienestar; un gran pacto sobre el modelo de protección social. Y es un pacto que debería nacer de una decisión política previa: la de consolidarlo, la de hacerlo más fuerte y hacerlo más adaptable a las circunstancias actuales; un pacto que, en definitiva, sería la financiación del Estado de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el documento presentado por el Gobierno el 30 de diciembre asume este desafío. Y lo asume porque el primer eje, el primero, de la reforma propuesta, es, precisamente, el refuerzo de las prestaciones del Estado de bienestar, y para conseguirlo se compromete con un aumento de los recursos. El punto de partida, por lo tanto, es irreprochable. Eso sí, será más o menos plausible dependiendo de la cuantía de los recursos. Sabemos que se van a aumentar, y esto hay que aplaudirlo. Vamos a ver en cuánto se aumenta, porque eso también condicionará mucho la distinta perspectiva que tenemos ahora.</parrafo>
        <parrafo>Pero el aumento de los recursos, ya dicho así, explícitamente, es muy importante, tanto como, señorías, fortalecer la cooperación entre los distintos gobiernos y las diferentes administraciones, para que, en el ejercicio de nuestras responsabilidades, haya una lealtad recíproca. Y me permiten que me detenga también en este punto.</parrafo>
        <parrafo>En la propuesta que ha efectuado el Gobierno central, se fortalece el principio de lealtad institucional, y esto nos parece fundamental. Y nos parece fundamental que se diga, que se haga, y se creen medios para mantener esa lealtad institucional, porque tenemos competencias compartidas sobre el modelo de bienestar social. Por lo tanto, tiene que haber una lealtad mutual.</parrafo>
        <parrafo>Se establece en el documento que la Administración General del Estado evitará perjudicar las finanzas autonómicas con sus modificaciones legales que puedan afectar a nuestros ingresos o a nuestros gastos, y se añade, en esta dirección, que desde la entrada en vigor del nuevo modelo se va a compensar la pérdida de ingresos por la supresión del gravamen sobre el patrimonio. Pero lo que valoramos de verdad es que se crea un procedimiento concreto y multilateral para hacer frente a este problema, que ha existido con todos los gobiernos, con este y con los anteriores; que con todos hemos venido sufriendo el tener que ejecutar decisiones no suficientemente avaladas desde el punto de vista financiero.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones legislativas del Estado y de las comunidades autónomas que puedan repercutir en el gasto de uno o de otras -más bien siempre de uno sobre otras- se van a valorar en el Consejo de Política Fiscal y Financiera a propuesta de un comité técnico de valoración que se crea al efecto, y la valoración resultante se incorporará como modificación del sistema financiación. Este, señorías, es un dato importante, porque crea ya institucionalmente mecanismos de refuerzo de la lealtad institucional. Yo añadiría algo. Además de velar por las decisiones que puedan incidir en el gasto, repito que sería muy conveniente mantener una cooperación activa para el desarrollo legislativo de lo que son las prestaciones de los distintos servicios fundamentales del Estado de bienestar y su financiación.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, el reconocimiento de que el eje primero de la reforma son las prestaciones del Estado de bienestar nos parece un buen comienzo; más aún si consideramos que los recursos adicionales se van a sumar -y esto es importantísimo- a las necesidades de financiación y se van a repartir en función de la población real actualizada al año base 2006 y a los aumentos de población que se han producido desde 1999.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí llegamos entonces, señorías, a la que, en mi opinión, es, si no la cuestión básica, una de las cuestiones básicas en cualquier modelo de financiación, que es el criterio distributivo, cómo se reparten los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Gobierno andaluz hemos proclamado siempre que el principio distributivo de los recursos debe ser la igualdad. Hemos dicho: nivelación e igualdad, principio rector... Lo dice el Estatuto, lo decimos nosotros, y el documento del Gobierno de lo que habla es de equidad; término que, naturalmente, compartimos en la medida en que lo que quiere significar precisamente es igualdad; que dentro del marco de suficiencia global todos los recursos de financiación para la prestación de los servicios básicos del Estado de bienestar sirvan para que estos sean iguales para todos los ciudadanos, independientemente de su lugar de residencia. Este es el principio fundamental. Y me detengo en él porque de la igualdad o de la equidad -como la queramos llamar- va a depender el que prospere o no el sistema que hemos propuesto, o que se ha propuesto.</parrafo>
        <parrafo>Les decía antes que el actual sistema de financiación, además de partir de una desigualdad entre los ingresos y el gasto de la Administración del Estado y los que tenemos la Administración de las comunidades autónomas, ha generado también una desigualdad horizontal entre todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Cuando en el año 2005 conocimos cómo se habían distribuido los recursos concretos entre las diferentes comunidades autónomas, pudimos comprobar que las diferencias entre unas y otras eran excesivamente altas. Así, por ejemplo, entre las comunidades autónomas con mayor y menor financiación per cápita en el año base -es decir, el año base fue el año 1999 para aplicarlo a partir de 2002-, la diferencia eran 556 euros por habitante; es decir, había un 35% de diferencia que no podían explicar las ponderaciones. Con el paso del tiempo, esta desigualdad se ha ido acrecentando, y hoy son ya 746 euros entre la que más y la que menos -746 euros por habitante-.</parrafo>
        <parrafo>Y decimos: «Estas son las ponderaciones o los ajustes». No, porque, si medimos la diferencia en financiación per cápita por población ajustada, y al mismo tiempo con competencias homogéneas, vemos que, en el último año liquidado -hoy 2006-, que está siendo el año base para la reforma del sistema, la financiación por habitante ajustado, por ejemplo, en Extremadura, era de 2.655 euros, y en Baleares -que, por cierto, devuelve recursos- apenas era de 1.800 euros -ya era una diferencia superior a los ochocientos euros por habitante-. Es decir, que el modelo vigente no ha conseguido la nivelación.</parrafo>
        <parrafo>Es posible -es posible- que las modulaciones expliquen en parte esta desigualdad, las modulaciones que se hicieron sin conocer cada comunidad autónoma la que recibía la otra; pero yo creo, tengo para mí que las mayores diferencias se produjeron como consecuencia de las transferencias del Insalud a las comunidades del 143, que fueron infinitamente mejor dotadas que aquellas otras que se hicieron en los años ochenta. Podría esperarse que con el tiempo estas dificultades se hubieran ido amortizando o corrigiendo, pero no ha sido así: han aumentado con el paso de los años.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta del Gobierno trata ahora de corregir esta desigualdad mediante el principio de nivelación de los servicios de sanidad, de educación, y servicios sociales fundamentales, que también está recogido en el artículo 175 de nuestro Estatuto. ¿Qué es lo que trata? De garantizar niveles similares en todas las comunidades autónomas en prestación, en financiación per cápita, por habitante ajustado. ¿Y qué procedimientos plantea el Gobierno de España para conseguir esta nivelación?</parrafo>
        <parrafo>Primero, le tengo que decir que la mayoría de las comunidades autónomas, y el Gobierno de la Nación en su documento, lo primero que aceptamos y creemos imprescindible es adoptar el criterio de población. Y estaremos de acuerdo, y estamos de acuerdo -yo creo que prácticamente todas-, en que la población se puede matizar o ponderar de acuerdo a las diferencias geográficas, o incluso a la distinta naturaleza de las prestaciones, pero lo realmente fundamental debe ser la población.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, en el documento del Gobierno se dice textualmente: «La población será la variable principal, a la vez que se mejora el tratamiento de los costes diferenciales en la prestación de los servicios». Esto, como veremos luego, el coste diferencial, nos viene bien en sanidad y en educación.</parrafo>
        <parrafo>Estimamos, señorías, que, por lo tanto, el punto de partida es el adecuado, y ahora vamos a ver cómo se hacen estas distintas ponderaciones.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben que el Gobierno andaluz puso, desde 2006, desde que presentamos nuestro documento ante el Gobierno de España, puso como condición sine qua non que la aceptación del modelo estaría condicionada a que se aceptara ponderar la población en edad escolar, a efectos de un bloque educativo que se tendría que separar del bloque general de financiación. También dijimos que para la población en edad sanitaria o la población a efectos de sanidad se ponderara también la población entre 0 a 4 años. Ni que decir tiene que estas ponderaciones que propusimos, y que -lo digo claramente- benefician a Andalucía, tienen también un fundamento irreprochable; es decir, desde el debate dialéctico, es muy difícil oponerse a ellas. Es verdad que hay comunidades autónomas a las que estas ponderaciones no les convienen, porque tienen un mayor envejecimiento y porque la población en edad escolar es menor que su peso en la población en conjunto de las 15 comunidades autónomas; pero, si hablamos en términos objetivos, en términos dialécticos, la razón está de parte de Andalucía, que es quien propuso... Porque, además, Andalucía, señorías, ya dio muestras de flexibilidad cuando, en el modelo vigente, aceptamos que se ponderara la población mayor de 64 años a efectos de sanidad, cuando eso, claramente, nos perjudicaba. Por lo tanto, hemos propuesto la ponderación a efectos educativos, y hemos propuesto ponderación también de población más joven a efectos sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, el documento del Gobierno textualmente recoge la petición. En sanidad se ponderarán tres grupos: uno con valor población de 5 a 64; dos, con mayor peso en las ponderaciones, 0 a 4 años, y 65 en adelante. En educación se dice «se ponderará la población de 0 a 18 años», que es la población que se tendrá en cuenta a efectos del reparto educativo, y, en servicios sociales, 65 en adelante, aunque se contemplan también recursos adicionales para la dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo quiero subrayar lo importante que resulta esto para Andalucía; subrayarlo y darles algunas cifras, para que vean que no subrayo en vano.</parrafo>
        <parrafo>Entre 1999 y 2006, el aumento de la población andaluza ha sido menor que el conjunto de las 15 comunidades autónomas de régimen común. Nosotros la hemos aumentado en el 9,2%, y el conjunto de España a 15 lo ha aumentado en el 11,75%, de lo que resulta que, si en el año base, que fue en el año 1999, nosotros sumábamos el 19,5, el 19,52% de la población total de estas 15 comunidades autónomas, en el año 2006, último liquidado y presumiblemente año base que va a servir para el modelo, somos el 19,07%. Hemos perdido casi medio punto en nuestro peso en el conjunto de la población.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, esto ¿qué repercusiones tiene? Pues se lo diré. Una décima son 100 millones de euros, aproximadamente; medio punto son 500 millones de euros, aproximadamente, para cada año.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cualquier propuesta que se hiciera de simplemente mantener el sistema y actualizar la población, ya dijimos nosotros que no lo íbamos a aceptar, porque si fuera el sistema vigente, tal y como está ahora mismo, actualizando la población, perderíamos aproximadamente 500 millones de euros cada año. Mantendríamos el statu quo, pero nuestra dinámica de futuro sería incomparablemente menor. Por lo tanto, no se podría aceptar simplemente la actualización de la población sin incluir nuevas ponderaciones. Y nosotros incluimos esas ponderaciones. ¿Por qué? Primero, porque es justo, porque es más gasto sanitario el de un chaval de cero a cuatro años, que el de una persona que tenga 30, y porque, además, el gasto educativo se produce en la educación obligatoria, y aunque hemos aceptado a mayores de 18, que no nos perjudica, nos parece bien que sea de 0 a 18 años.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros somos el 19,07% de las 15 comunidades autónomas en términos de población, sin embargo, somos el 20,63% de la población de 0 a 4 años, y somos el 21,83% de la población de 0 a 18 años. Por lo tanto, aceptando estas ponderaciones, ya nos da lo mismo, ya podemos aceptar la actualización de la población, pero no sin estas ponderaciones. Estas ponderaciones eran fundamentales, y tengo que decir que están en el documento. Por lo tanto, el documento recoge un elemento para nosotros, el que más dinero mueve, señorías, el que más dinero mueve, porque consiste en el porcentaje de atribución de recursos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, vamos, también le tengo que decir que no vamos a dar el visto bueno definitivo hasta que no veamos cómo se ponderan otras variables como la dispersión en el territorio o el envejecimiento. Es verdad, que ya está ponderado el envejecimiento. Y tengo que decirles algo -y esto se lo digo entre paréntesis-, porque es verdad que Andalucía tiene un equilibrio poblacional en el territorio. Bueno, el recordado profesor Domínguez Ortiz decía que «Andalucía era un sistema de ciudades», cosa que comparto. Pero, recuerden ustedes que en nuestros municipios hay lo que llamamos en Córdoba, aldeas, en otros sitios lo llaman, pedanías, y entonces hay muchos núcleos de población que también vamos a poner encima de la mesa, porque tenemos setecientos y pico municipios, pero tenemos más de dos mil núcleos de población, donde también hay que hacer prestaciones de servicios públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, establecido el criterio de población, de acuerdo con ponderaciones que habíamos pedido, ahora de lo que se trata es de ver qué recursos son los que se distribuyen con arreglo a esa población ponderada; es decir, ¿cuánto?</parrafo>
        <parrafo>En la propuesta del Gobierno se dice que para los servicios fundamentales que hay que nivelar se tiene que atribuir un porcentaje determinado de los recursos. Ese porcentaje no está determinado todavía; y no es una cuestión menor, señorías, ese es un elemento fundamental. Andalucía ha dicho que no debe de bajar del 80%. Andalucía ha dicho que para el criterio de nivelación debemos buscar una asignación de recursos que suponga, como mínimo, el 80% de los recursos totales. Una vez que eso se haya hecho, una vez que se haya dicho qué recursos se asignan y a qué población ponderada se asignan, todas las comunidades autónomas -y lo dice el documento- deben destinar un porcentaje determinado de sus recursos propios a financiar un Fondo de Garantía. Esos recursos propios se integran en el Fondo de Garantía, que es el que hace la nivelación. ¿Qué significa esto? Que si una comunidad autónoma con lo que aporta no tiene lo suficiente para recibir lo que le corresponde, lo recibe del Fondo de Garantía; y si una comunidad autónoma aporta más de lo que necesita para el porcentaje atribuido, lo tiene que dejar en el Fondo de Garantía, y, allí donde no llega el Fondo de Garantía, el Estado tendrá que poner recursos adicionales.</parrafo>
        <parrafo>Este es el funcionamiento con el que estamos de acuerdo, siempre y cuando la ponderación de la población sea la que hemos pedido -que está en el documento- y la asignación de los recursos esté en el entorno del 80%. Así que «nivelación» significa solidaridad entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Junto al principio de nivelación, en el documento juega el Fondo de Suficiencia Global, que es la diferencia positiva o negativa -como ahora- entre las necesidades de financiación de cada comunidad autónoma, incluidos los recursos adicionales, y la suma de su capacidad tributaria y la transferencia del Fondo de Garantía. La suficiencia se completa, además, con dos elementos fundamentales, que también están pedidos, curiosamente por esta Cámara, que son: primero, el statu quo, que ninguna comunidad autónoma pierda; es decir, que ninguna reciba menos recursos de los acreditados hoy por todas y cada una de las competencias asumidas. Y, en segundo lugar, que la actualización anual del Fondo de Suficiencia se haga conforme a la evolución de los ingresos tributarios del Estado o del criterio en el que nos pongamos de acuerdo todas las comunidades autónomas. Hoy, como saben ustedes, son los ingresos tributarios del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Esta garantía del statu quo y el Fondo de Suficiencia Global van a permitir que las comunidades autónomas puedan afrontar las reformas del sistema de forma gradual y con la seguridad de que no se van a enfrentar a un cambio repentino en sus ingresos. Pero el statu quo -antiguamente modulaciones o como queramos decir- también va a impedir la nivelación inicial, porque si las que están más arriba en financiación per cápita conservan los criterios que ahora mismo tienen, sin perder en absoluto ni un solo euro, no se va a producir inicialmente la nivelación, y de ahí que se creen los Fondos de Convergencia para alcanzar la nivelación, un Fondo de Competitividad y un Fondo de Cooperación.</parrafo>
        <parrafo>El Fondo de Competitividad lo que persigue es, precisamente, esa igualdad en la financiación per cápita. Persigue que las que están debajo de la financiación per cápita, inicialmente -algo que se producirá, sin duda, por las modulaciones-, cada año puedan ir yendo hacia la meta. Les tengo que decir que con ese sistema la media será la financiación per cápita más alta, porque a medida que vayan avanzando hacia la media, la media se irá subiendo también, y al final la media será la de la comunidad autónoma con financiación per cápita más alta. Pero tiene que haber una convergencia, porque inicialmente la nivelación no se va a producir ya que hay comunidades -como he dicho antes- que tienen hasta 800 euros por habitante más que otras. Al principio podremos tener un cierto avance en la nivelación, pero necesitamos un Fondo de Convergencia que nos permita avanzar año a año a esa nivelación.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, Andalucía, este año, el 103%. En la medida que las que están por debajo -singularmente Baleares, que está en el 80%- vayan aumentando, Andalucía podrá quedarse por debajo de la media y también podrá participar de este fondo. Nuestra interpretación del fondo, además, es, claramente, que las comunidades autónomas puedan prestar a los ciudadanos en condiciones de igualdad, independientemente de su PIB por habitante y de su capacidad fiscal, mirando siempre el esfuerzo fiscal sobre una base normativa común, señorías. Dicho de otra forma, no se dice que haya que subir o bajar los impuestos ni se prohíbe nada parecido. Lo que se dice es que hay que hacer el cálculo sobre bases fiscales homogéneas. Si una comunidad autónoma baja los impuestos y obtiene menos recursos por esa bajada de impuestos, la diferencia no se la puede pedir al Fondo de Garantía. No se la puede pedir al Fondo de Garantía porque se las estarían pagando otras comunidades autónomas. Por lo tanto, es en base homogénea, en base fiscal homogénea para todos. Quien quiera bajar los impuestos, a sus expensas; quien quiera subirlos, a sus expensas, también, políticas y financieras. Eso es lo que dice sobre el Fondo de Convergencia.</parrafo>
        <parrafo>Luego está el Fondo de Cooperación. Tengo que reconocerles, primero, que no me gusta el nombre, el nombre es discutible, y, segundo, que el propósito está bien, porque es tratar de igualar la renta per cápita de los distintos territorios, pero todavía no se ha definido. Es un fondo que lo único que piensa es en que se avance en las comunidades autónomas con PIB per cápita más bajo de la media para alcanzar niveles mayores de desarrollo. Está por desarrollar, y, por lo tanto, tendremos que esperar a ver qué es lo que ocurre.</parrafo>
        <parrafo>Sí les tengo que decir que Andalucía exigió y consiguió que no fuera el Fondo de Compensación, que fueran dos cosas distintas. De ahí que ustedes pueden ver en el documento que el Fondo de Compensación está en otro lado. El Fondo de Compensación es un instrumento que no es del sistema de financiación. Está en la Constitución, está en la LOFCA, pero no forma parte del modelo, y este fondo sí tiene que formar parte del modelo. Por tanto, son dos cosas diferentes, que están separadas en el documento. Sé que una comunidad autónoma en concreto, en sus alegaciones, ha pedido que el Fondo de Cooperación sea el Fondo de Compensación. Nosotros nos hemos negado y no estaremos de acuerdo en que eso sea así.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la primera parte de la reforma, cuya estructura y arquitectura compartimos; falta por concretar para fijar nuestra posición en definitiva. La segunda -que, por cierto, no es menos importante- se refiere a la autonomía financiera. Se amplía la participación de todas las comunidades autónomas en los recursos tributarios de los impuestos básicos: IRPF, IVA e impuestos especiales de fabricación. En realidad, en el IRPF pasamos del 33% al 50% de participación; en el IVA del 35% al 50%, y en los impuestos especiales del 40% al 58%. Esto aumenta en 20 puntos porcentuales los recursos tributarios de financiación, pero es verdad que todavía no llegan al ciento por ciento en el conjunto de la financiación autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Y se amplían competencias normativas. En el IRPF, por ejemplo, se extiende a la aprobación de la escala autonómica y a la modificación de los mínimos personales y familiares. Y en el IVA, y en impuestos especiales, se respetan las competencias europeas, se debe respetar la unidad de mercado y se plantea la posibilidad en el futuro -hoy no existe- de que se pueda participar normativamente en operaciones a consumidores finales o minoristas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, en esta senda de mejorar la autonomía financiera y la corresponsabilidad fiscal, se amplía la participación y la colaboración recíproca entre las agencias tributarias de las comunidades autónomas y la Agencia Estatal de la Administración Tributaria. Se habilita la formación de consorcios como el que está previsto en nuestro Estatuto. Nuestra opinión es que el consorcio debe servir, fundamentalmente, para el Impuesto de la Renta -no para otros tributos- pero, en definitiva, ahí está el consorcio también, la realidad estatutaria en Andalucía y generalizada a todas las comunidades autónomas. Se cede la revisión económica administrativa siempre que se garantice la unidad de mercado y la seguridad jurídica. Y, por último, se van a revisar las entregas a cuenta para hacerlas más ajustadas a la evolución en tiempo real de los tributos que nos corresponde y que recauda el Estado. Hasta aquí, señorías, el análisis del documento.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra posición sobre el mismo se tendrá que formar definitivamente a la vista de las concreciones que todavía quedan por hacer. Comparecí con el primer documento. Comparezco con el segundo y compareceré con el tercero, y cuantas veces haga falta. Quiero que la Cámara se pronuncie y que la voluntad de la Cámara sea la voluntad del Gobierno andaluz. Queremos, por lo tanto, debatir ampliamente todos los movimientos, con las luces encendidas, señorías. Queremos que haya transparencia total en la negociación del documento. No puedo decirles la posición definitiva, faltan cosas. Sí les puedo decir que el documento va en la dirección que avanzamos y que dijimos en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí me van a permitir que destaque dos cosas. Primero, ya lo he hecho, la transparencia en un sistema -se está negociando- de forma abierta y conocida. Yo pocas veces he visto a tantos comentaristas y a tantos periodistas conocer tan profundamente el modelo de financiación. Nunca lo he visto con este detenimiento. Hoy el modelo de financiación forma parte incluso de los comentarios políticos con detenimiento. No simplemente con grandes palabras, sino conociendo como funciona el sistema. Es, por lo tanto, una negociación transparente y a nosotros nos interesa profundamente la transparencia en esta negociación.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, el documento es fiel al Estatuto de Autonomía andaluz en los principios de: multilateralidad, población, suficiencia de recursos, igualdad de acceso a los servicios públicos fundamentales, equidad o nivelación permanente, solidaridad, lealtad constitucional, autonomía financiera y corresponsabilidad fiscal. Pero, además, estos principios estatutarios fueron ampliados con cuestiones concretas que Andalucía también han planteado y que se recogen en el documento. Se hicieron esas propuestas en las resoluciones del Parlamento andaluz del pasado 26 de junio y están ya incluidos en el documento: la garantía de que nadie pierda el statu quo, la ponderación de la población en edad escolar a efectos de la educación, la revisión del Fondo de Compensación como instrumento de convergencia, no dentro del sistema. Y, por lo tanto, es transparente, leal al Estatuto y todavía va en la dirección, por lo menos, en estos momentos está en la dirección, claramente, de lo que dijo también el Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Dijimos también, en las resoluciones del Parlamento -esto no nos incumbe a nosotros, no somos nosotros quienes tenemos que hacerlo, sino el Gobierno central- que el modelo de financiación iría en paralelo al modelo de financiación local. Eran las resoluciones -si no me equivoco- 15, 22, 23 y 24, me parece que eran, del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que se pude negociar en paralelo y que el Gobierno debe hacerlo. Pero, en todo caso, sí le decimos que los dos compromisos que asumimos en su momento, que era la Ley de Transferencias y Delegaciones de Competencias, por un lado, y, por otro, la Ley de Participación de las Corporaciones Locales en los Tributos de la Junta de Andalucía, estarán en este periodo de sesiones, en esta Cámara, tal y como nos comprometimos con las resoluciones del Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino como empecé. La reforma o adaptación del sistema de financiación, es una necesidad sentida que han declarado todas y cada una de las comunidades autónomas. La que, en definitiva, resulte, habrá de ser gradual; es decir, tendrá que partir del modelo del año 2001. Habrá de ser multilateralidad; es decir, discutida y aprobada en el Consejo de Política Fiscal y Financiera. Habrá de ser respetuosa con el statu quo; es decir que ninguna comunidad autónoma vea minorados sus recursos actuales. Y, además, deberá contener la garantía de suficiencia, de igualdad, de autonomía financiera, para todas y cada una de las comunidades autónomas. Que valga para Andalucía, sí; pero también para las otras 14 comunidades autónomas a las que deberá aplicarse. Y creo sinceramente que estamos ante una iniciativa respetuosa con esos principios. Creo que también asume muchas y muy importantes de nuestras propuestas. Y creo, además, que responden a los intereses de todos. No debe haber perdedores, si acaso ganar todos.</parrafo>
        <parrafo>Un sistema, este, que debe garantizar la sanidad pública, la educación pública, los servicios sociales públicos, desde la igualdad de todos los españoles, vivan donde vivan y hablen con la lengua, el habla o el acento con el que quieran hablar.</parrafo>
        <parrafo>Quien pretenda mover las bases actuales hacia la desigualdad o quiera minimizar la nivelación de los servicios fundamentales, se va a encontrar con el rechazo del Gobierno andaluz, señorías. Y creo -como ya se vio hace años- que para prosperar, cualquier sistema de financiación, deberá contar siempre con el apoyo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo, y Consejero de Economía y Hacienda, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno el posicionamiento de todos los grupos políticos y, en primer lugar, es el turno de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, en este caso, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no partimos de cero. Hay criterios para discernir esta propuesta que nos trae el Gobierno. Y estos criterios, sin duda, son el Estatuto de Autonomía de Andalucía y las resoluciones de este mismo Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, podemos hablar con una cierta autoridad, permítannos la presunción, porque fuimos parte activa, y muy activa, en la elaboración de este capítulo del Estatuto de Autonomía de Andalucía. Y hemos aprobado algunas resoluciones del Parlamento, no todas, y también incidimos en aspectos que hoy vamos a contemplar aquí. Pero no todas las resoluciones que aprobamos hace muy poco tiempo, este mismo año, hoy se ven satisfechas por este documento del Gobierno central. Por ejemplo, la resolución 22 decía: «El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno que, a su vez, inste al Gobierno de la Nación a la reforma del sistema de financiación de las entidades locales de manera paralela a la reforma del sistema de financiación autonómica», textualmente. Este Parlamento instaba al Consejo de Gobierno a que el Gobierno central, en paralelo con la financiación autonómica, hiciese una reforma de la financiación local. Y hoy se nos dice, por supuesto, que no trae nada el Gobierno central de esta cuestión, y que el Gobierno andaluz mantiene el compromiso de traer dos leyes aquí, pero de eso no hablamos. No estábamos hablando. La resolución 22 de este Parlamento hablaba de que el Gobierno central se comprometiese e hiciese en paralelo la reforma de la financiación local. Por lo tanto, este es un elemento que no se cumple de nuestra voluntad soberana como pueblo andaluz; parte del pueblo español. Y, por tanto, nosotros tenemos aquí un gran déficit que señalar en esta propuesta, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos, también, con el déficit de que se van a cumplir los plazos respecto de la cuantificación. Ya se ha incumplido uno, el del Estatuto. Pero se van a incumplir los plazos sucedáneos del Estatuto. Muy bien. ¿Y la cuantificación cuál va a ser? ¿Una cifra traicionera de lo que ha sido la Deuda histórica en función del primer Estatuto de Autonomía de Andalucía que decía que se consignase, año tras año, una cantidad suficiente como para acabar con el desnivel originario de los servicios fundamentales, lo que hoy llamamos servicios públicos fundamentales, en las propuestas? Pues si hay una cuantificación pacata, tacaña, y se está negociando, como se nos dice aquí, y está ya la cosa prácticamente acabada, según parece, y esa cifra es insignificante, no vamos a estar de acuerdo tampoco con esta cuestión, y, por tanto, son dos requisitos para que la voluntad de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía coincida con el nuevo modelo de financiación, porque, sin duda alguna, son cosas muy importantes. Hay, por tanto, un rechazo radical a esta propuesta si no se contemplan estas dos cuestiones, y, en todo caso, esto no nos exime, lógicamente, de mojarnos, de nuestra responsabilidad de mojarnos respecto del modelo que se nos trae aquí -insisto: mediado, insuficiente-.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tenemos que decir que nosotros no vamos a plantear la cuestión utilizando este debate de forma partidista y de forma contraria a los intereses de un Estado que tiene que ser federal, y que, por tanto, esta cuestión es una cuestión muy importante de estado. Con las cosas de comer no se juega, señorías, y no vamos a hacer, por tanto, en este sentido, anticatalanismo, ni vamos a defender una posición centralista o jacobina, porque entendemos que el Estado federal tiene que ser un Estado consentido por todos, y, por tanto, lógicamente, el primer elemento del acuerdo y del consenso para nosotros es fundamental. Y, si esta propuesta avanza en este sentido -lo veremos al final-, bienvenida sea; ahora bien, seguimos, en esta propuesta, en las musas, no en los números, y, por tanto, ¿de qué estamos hablando aquí? Tendremos que seguir hablando.</parrafo>
        <parrafo>Se nos ha comprometido el señor Vicepresidente del Gobierno en traernos de nuevo aquí la propuesta para hablar de ella cuando haya una cuantificación, porque, efectivamente, nos faltan elementos de juicio muy importantes, muy importantes, para saber si, al final, Andalucía, con este modelo nuevo, va a ganar o va a perder en último término; una comunidad autónoma a la que le va mucho en el nuevo modelo, el modelo de financiación en cualquier caso, porque nosotros tenemos que converger no ya en lo que ponemos -nuestra idea de convergencia es una idea diferente de la que aparece en la propuesta-, no en lo que no ponemos, en lo que nos falta de renta per cápita, y en el fondo de convergencia, señor Vicepresidente, hay una contradicción in terminis, hay una cesión, una concesión a eso que se llama «las balanzas fiscales», y sobre lo que nosotros tuvimos aquí un debate y negamos, porque, por un lado, se dice «fondo de cooperación» -y está bien; se aproxima de alguna forma a lo que nosotros planteábamos, lo planteamos expresamente en el debate de junio-, y el fondo de competitividad, sin embargo, es justamente lo contrario: es el agua y el aceite. Se mezclan para hacer una componente cero, o vaya usted a saber si, al final, si al final, se han llevado el gato al agua desde el otro lado que tiraba de la manta, señor Vicepresidente del Gobierno. Y eso tendrá usted que explicárnoslo aquí con cifras, con cifras, porque, efectivamente, es una cuestión muy importante, no es solamente otra en la que coincidimos, que es también muy importante: el porcentaje de la garantía. Es evidente que del 90% al 80% puede haber una diferencia que no se subsana con los parámetros rectificadores, y tendremos que hacer números, muchos números. Nos dan 500 millones, pero, si nos dan 200, también es importante, ¿eh?, también es importante, y habrá que hacer números, y esto es lo que nosotros queremos que se traiga aquí, porque esta es la cuestión fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, vemos cuestiones positivas en este documento. Hemos señalado, he señalado, por la premura del tiempo, lógicamente, las cuestiones que nos parecen muy críticas, que nos parecen críticas, que hay que seguir matizando mucho. Pero hay cuestiones positivas. La autonomía, el avance en autonomía financiera, pues me parece bien; nos parece bien esa corresponsabilidad de todos. La estructura en general del nuevo modelo de financiación es una estructura, una arquitectura -la llamaba usted-, que puede ser correcta, que puede ser correcta, pero, insisto, si no tiene trucos, si las compensaciones de uno y otro lado al final no dejan a Andalucía en peor situación de lo que estaba. Y ese es el elemento fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nos preocupa muchísimo la fiscalidad, nos preocupa mucho el que se pueda avanzar, y el que, en definitiva, esa autonomía financiera o esa ampliación de competencias respecto a la fiscalidad al final sea una invitación a bajar impuestos, dicho de forma muy clara y muy rotunda.</parrafo>
        <parrafo>Se habla de que hay más competencias, pero ¿para qué? ¿Para subir impuestos? No. Es para el dumpin fiscal que se genera. Es una carrera de galgos, a ver quién baja más impuestos, y, por tanto, eso de los tramos del IRPF, la facilidad de que cada uno reduzca tramos, nos parece una barbaridad bastante grande que habría que corregir en el documento, bajo nuestro punto de vista.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos la fiscalidad como el instrumento público para dotarnos de recursos a toda la sociedad en su conjunto, y para eso es para lo que debería haber un pacto de Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, a nosotros, como apostamos consecuentemente con eso, nos preocupa mucho que, al final, se acuda al endeudamiento porque la fiscalidad no responde, y nosotros hemos repetido muchas veces que estamos dispuestos, e incluso hemos instado en momentos menos dificultosos que los de ahora, a que hubiera un endeudamiento público, a que se rompiera -¿verdad?- ese dogma neoliberal del déficit cero, etcétera, etcétera. Bien, pues, en consecuencia, nosotros estamos de acuerdo en que puede haber, y debería haber en determinados momentos -en estos momentos por supuesto-, mayor endeudamiento; pero antes tiene que haber una fiscalidad que sea responsable, y que no sea una carrera de galgos para ir reduciendo cada vez más los impuestos, en función de lo cual, al final, no tienen dinero las arcas del Estado para conseguir esa financiación de todos por igual, de todos..., sobre todo, del Estado de bienestar, que es lo primero a lo que hay que echar mano para reducir, cuando no hay dinero, por parte del Estado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cuestión que a nosotros nos gustaría también matizar. Junto al porcentaje que decíamos de la garantía, está esa especie de misterio de la Santísima Trinidad que consiste en que el Estado aportará recursos adicionales al sistema de forma gradual. Eso hay que matizarlo mucho más, o hay que saber exactamente cómo va a funcionar en la práctica concreta, porque se habla de las necesidades de la población y de su crecimiento, y, eventualmente, adicionalmente, de la dependencia, de los flujos migratorios, de la normalización lingüística... En fin, eso hay que matizarlo también, porque, efectivamente, hombre, el buenismo de papá Estado que da a todos por igual en función de determinadas..., es decir, de que todo el mundo salga muy satisfecho, pues es algo que favorece el consenso, pero, en cualquier caso, habrá que moderar también las exigencias excesivas por parte de algunos. Y en eso tengan ustedes presente que nosotros vamos a estar apoyando, desde la responsabilidad de Estado, que es desde el punto de vista y el criterio que nosotros tenemos que adoptar, y vamos a adoptar, a la hora de establecer nuestro juicio final sobre esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Acabo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hay mucho consensuable en este documento, hay mucho consensuable; pero, para nosotros, el documento no es solo el documento, sino que es todo el sistema de financiación, y hay, por tanto, muchos obstáculos. Está la cuantificación, está la financiación local, está la Deuda histórica; están las balanzas fiscales versus convergencia real; está el Fondo de Compensación Interterritorial, que también hay que matizar cómo va a subir, cómo se va a adaptar a la situación actual, aunque no pertenezca al sistema. Pero hay que hablar también, en concreto, de esto, y están esos parámetros y esos porcentajes que decíamos.</parrafo>
        <parrafo>Ese nuevo debate general antes de que el Gobierno se pronuncie, el Gobierno andaluz, se pronuncie sobre el modelo, es lo que esperamos como agua de mayo, y mientras tanto vamos a aportar, con nuestras resoluciones, nuestras propuestas de resolución, elementos que creemos importantes para este debate.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación interviene el Grupo Parlamentario Popular, y para ello tiene la palabra su portavoz, el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Empezaré esta intervención mostrando mi respeto y considerando un excelente interlocutor para este debate al Vicepresidente económico del Gobierno andaluz, el señor Griñán -quede claro-, pero también tengo que empezar lamentando la ausencia en la tribuna del Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El día 22 de diciembre, a bombo y platillo, el Consejo de Gobierno de la Junta informó: «Tomamos la iniciativa. Habrá dos debates: uno de financiación y otro de crisis. El Presidente estará en los dos debates». Eso es un engaño más.</parrafo>
        <parrafo>Y le quiero decir, señor Chaves, desde el respeto -entiéndalo así-, que no ha participado en el debate de presupuesto, que no ha participado en el debate de empleo; que hoy, al parecer -al parecer-, no va a participar en este debate. ¿Para qué lo queremos de Presidente, señor Chaves?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y en último lugar, decirle que me parece intolerable -ojalá que participe en el debate en el día de hoy- que haya dado una conferencia sobre financiación autonómica anteayer en Madrid y no considere oportuno rendir cuentas ante el Parlamento de Andalucía en el día de hoy: me parece intolerable.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señorías, me parece que el debate de hoy es un debate fundamental -ya se ha dicho-. Nos jugamos los servicios públicos fundamentales: la educación, la vivienda, la justicia, cómo se atiende a nuestros padres y nuestros abuelos, la educación de nuestros hijos... Y, a la hora de plantear este debate, no es baladí saber de qué concepto se parte en lo que significa España y el papel que Andalucía tiene que jugar en España.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero que Andalucía sea la primera tierra de España, la tierra de las oportunidades; pero, sobre todo, que en España todos tengamos los mismos derechos, recibamos los mismos servicios públicos y que queden preservadas la solidaridad y la cohesión nacional.</parrafo>
        <parrafo>Los sujetos de este debate, señorías, no son las comunidades autónomas, no son los territorios: son las personas. Y hay partidos políticos en España que quieren que cada día los españoles seamos más desiguales, que se distancie la España rica de la España pobre. Yo creo, sin embargo, que la sociedad será más justa en la medida en que se desarrolle la España menos desarrollada en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que sabemos de este nuevo sistema? No conocemos ningún detalle, ninguna cifra, ninguna concreción. Eso sí, sabemos que el sistema está hecho al servicio del mantenimiento, de los apoyos políticos al señor Zapatero, y que también este sistema va a dividir a los españoles.</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves fue a La Moncloa a una reunión clandestina, sin luz y taquígrafos. Su portavoz de Gobierno se esmeró esa noche, a la diez de las noche, en introducir la noticia en los medios de comunicación. ¿Qué se habló allí? No lo sabemos.</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves no ha aceptado una comparecencia, pedida por el Grupo Parlamentario Popular, para explicar esa reunión. La única certeza que tenemos es que, si hubo reunión, los platos principales se sirvieron al señor Montilla y para nosotros quedaron los postres.</parrafo>
        <parrafo>Nadie conoce el modelo, y, sin embargo, Andalucía ya ha dicho que sí; como siempre, que sí a Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>La gran pregunta, señorías: ¿El nuevo modelo de financiación que se está analizando nos va a ayudar a salir de la crisis? El borrador es un borrador que cambia todas las semanas, es un castillo en el aire, y yo me temo que nos pueden tocar las mazmorras del castillo.</parrafo>
        <parrafo>El nuevo modelo no parte de una redistribución de los fondos públicos: lo hace depender todo del déficit y la deuda. Ayer conocíamos que España en 2008 había sobrepasado el 3% de déficit, y, en consecuencia, roto el pacto de estabilidad en Europa.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, en este contexto, el nuevo modelo, que no tiene reflejo en los Presupuestos de 2009, en los que, por cierto, ni se contempla la supresión del Impuesto de Patrimonio que tanto les avergüenza -digo para las comunidades autónomas-, se basa también en unas previsiones completamente falsas -las previsiones de ingreso para 2009-: castiga -y puedo demostrarlo textualmente- a las comunidades autónomas que bajen los impuestos para afrontar la crisis, que es exactamente lo que hay que hacer. En mi modesta opinión, la propuesta de Zapatero es hambre para mañana.</parrafo>
        <parrafo>Todos los días, en la calle, a todos los diputados nos preguntan los ciudadanos: ¿Cuándo van a llegar a las familias las ayudas que se han dado a los bancos? ¿Cuándo van a llegar a las familias las ayudas que se han dado a las inmobiliarias?</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, con más deuda y más déficit, lo que están garantizando son más impuestos y menos créditos para las familias. Las entidades financieras tendrán que comprar la deuda del Estado y menos crédito para las familias.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente tenemos un sistema. Ese sistema ha sido positivo y es perfeccionable. Por cierto, señor Griñán, cuando empezó el sistema, Andalucía estaba por debajo en financiación per cápita, y hoy está por encima de la media en financiación per cápita. Espero que el resultante del nuevo modelo no signifique que volvemos a estar por debajo de la media en financiación per cápita.</parrafo>
        <parrafo>Si el actual modelo, como aquí se ha reconocido, es positivo, ¿por qué vamos a un cambio radical? Porque nos obliga el nacionalismo catalán. Y ahí incluyo a sus compañeros socialistas.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto de Cataluña pide financiación e inversiones que primen la riqueza, algo que parece increíble: pedir más dinero y más inversiones para las comunidades ricas. ¿Saben por qué? Porque son las más ricas.</parrafo>
        <parrafo>El Secretario de Estado, el señor Ocaña, ha dicho que el modelo cumplirá de la a a la zeta el Estatuto de Cataluña: 50% IRPF, 50 IVA, 58 impuestos especiales... Qué casualidad: lo mismo que establece el Estatuto de Cataluña. Ya no se quiere garantizar el ciento por ciento de los servicios públicos esenciales.</parrafo>
        <parrafo>Dice el Estatuto de Cataluña que no se puede aceptar que una comunidad autónoma que recibe solidaridad adelante en renta a una que es donante. ¡Qué barbaridad! Eso es tanto como decir que se quiere condenar a Andalucía a una foto fija, para que eternamente los ricos sean ricos y los pobres, pobres. Pues, aunque les parezca mentira, para esta finalidad tan solidaria aparece también un fondo en el nuevo modelo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la negociación es una gran frivolidad. Si hiciéramos una película de esta negociación, la podríamos llamar El señor de los fondillos.</parrafo>
        <parrafo>Al señor Zapatero, ¿que mañana viene una comunidad rica? Que preparen un fondo para los ricos. ¿Que mañana viene una pobre? Un fondo para las pobres. Señor Zapatero, ¿que mañana viene una comunidad que ha crecido mucho en población? Que le preparen un fondo a esa comunidad. Señor Zapatero, ¿que nos visita la semana que viene una comunidad que ha perdido población? No hay problema: que se prepare un fondo para la repoblación. Señorías, una especie de lotería en las que todas las papeletas tienen premio, pero yo me temo mucho que a las comunidades ricas les va a tocar el gordo y a nosotros nos va a tocar la pedrea.</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves se hartó de decir, en una etapa de su vida política, en su alianza con el nacionalista Maragall, que lo que era bueno para Cataluña era bueno para Andalucía. Ya no lo dice.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero afirmar aquí que lo que es bueno para Andalucía es lo que es bueno para España, y con esta propuesta de financiación nos va a quedar menos España, y eso no es bueno para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, yo le envié un documento sobre financiación, que usted dijo compartir al ciento por ciento. Hoy quiero decirle que me ratifico de la a a zeta en ese documento que le envié. Exijo saber cuánto va a ganar Andalucía y cuánto las demás; exijo que no se penalice a esta tierra si un Gobierno andaluz quiere bajar los impuestos mañana porque es la comunidad donde se pagan más impuestos. Demandamos que no se recorte ni un euro el Fondo de Suficiencia. Es inaceptable que las comunidades autónomas que ingresan más no devuelvan los recursos al Estado.</parrafo>
        <parrafo>Exigimos que el Fondo de Compensación Interterritorial, como ustedes nos han ofrecido, esté en el 0,3 del PIB. Debe resolverse, como ha dicho el señor Vaquero -y está pactado y aprobado en el Parlamento-, la financiación local. Queremos que Andalucía tenga garantizadas las inversiones del Estado como las tiene garantizadas Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Y una cosa muy importante: Andalucía tiene que ser la comunidad que más gane. Ha dicho el señor Griñán: «No aspiro a que Andalucía sea la que más gane, sino a que el sistema sea equitativo». Pues, mire usted, si Andalucía no es la que más gana, significa que el sistema no es equitativo.</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes los primeros negociadores del mundo, que, en la primera reunión, dicen que sí, sin conocer las propuestas, y son los primeros negociadores que, en la primera reunión, renuncian a ser los primeros.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la más poblada -ocho millones-. Tenemos un incremento de población, en los últimos diez años, de cerca de novecientos mil andaluces, setecientos mil parados. Eso es lo que justifica que Andalucía tiene que ser la que más gane. Y, si Andalucía no es la que más gana, señor Chaves, usted habrá cosechado un gran fracaso en esta negociación.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho el señor Griñán sin inmutarse: «La Deuda histórica la resolveremos en su plazo». ¿En qué plazo, si está incumplido el plazo del Estatuto de Autonomía? Si hubieran resuelto la Deuda histórica en el Estatuto de Autonomía, y con el plazo del Estatuto de Autonomía, hoy no estarían pendientes de una operación que me temo que se va a producir: «Acepten ustedes un talón ridículo por la Deuda histórica a cambio de tragar un mal sistema de financiación para toda la vida». Eso es lo que se puede producir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, sí señor. Voy concluyendo, y me quedan dos minutos solamente, dos minutos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, yo creo que le están pasando factura los engaños. Los andaluces consideran que está gestionando mal la crisis. Los andaluces consideran -según su encuesta oficial, publicada hace unos días- que no defiende adecuadamente los intereses de nuestra tierra. Yo creo que los engaños se pagan.</parrafo>
        <parrafo>Y para terminar esta intervención, le quiero decir una cosa: Yo no voy a acabar esta intervención con ninguna descalificación personal, no. Yo no le voy a mandar al psiquiatra, como han hecho ustedes conmigo. Yo no le voy a acusar de alzhéimer, como me acusó un diputado del Partido Socialista, que yo tenía alzhéimer. Yo no le voy a mandar a Olvera ni a Ceuta. Yo no le voy a decir que se monte en un caballo o que coja la escopeta. Yo no le voy a llamar «matón de discoteca». Yo no le voy a llamar «follonero». Yo no le voy a llamar «camorrista». Yo no le voy a decir, como usted ha dicho que digan de mí, porque esos insultos usted dice que me los digan... Yo no le voy a decir a usted que se parece a Primo de Rivera -que me lo han dicho a mí- ni le voy a decir a usted, a usted, que se parece mucho a Blas Piñar. Esos insultos personales... Otro día habló usted, desde su escaño, de mi ceja. No sé qué tendrá que ver mi ceja, que si movía o no movía las cejas. Esos insultos personales... Sí, está en el Diario de Sesiones. Se lo recuerdo en la siguiente pregunta que usted conteste o en el debate de la crisis, si es que viene. Yo no le voy a hacer ninguna descalificación personal, pero sí le voy a hacer una descalificación política muy profunda. ¿Sabe cuál es? Que está usted traicionando los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista, interviene su portavoz, don Manuel Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por empezar un poco por una consideración de carácter previo, hoy, el señor Arenas acaba de decir hace unos minutos algo que ya repitió, que dijo antes la señora Oña el otro día en la Diputación Permanente. Dice: «Nadie conoce el modelo». Deben ser ustedes los únicos que no conocen el modelo, porque el modelo está colgado en la página web del Ministerio de Economía y Hacienda desde el 30 de diciembre del año pasado. Les recuerdo que hoy es día 15 de enero. De manera que lleva ya, exactamente, 16 días, no comunicado solo a las comunidades autónomas, que lo estuvo, sino colgado en la página web, cosa que nunca se había hecho, por cierto. De manera que serán ustedes los únicos que no conocen el modelo.</parrafo>
        <parrafo>Igual que afirmar que se está cambiando el borrador todos los días, todas las semanas. No, el documento está ahí colgado en la página web y estamos ahora en la fase en la que las comunidades autónomas, pues tienen que pronunciarse sobre esa propuesta que está negro sobre blanco. Repito que no es ninguna entelequia, sino que está ahí y es conocida por todos.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, por cierto, señor Arenas, es muy curioso que sean ustedes quienes vengan a decir que hace falta transparencia, que hace falta debatir, que hace falta que demos la cara, que dé la cara el Presidente de la Junta. Es el Presidente de comunidad autónoma, el único, que ha tenido comparecencias y debates sobre financiación autonómica reiteradamente en esta legislatura, en los pocos meses que llevamos de ella, y en las anteriores legislaturas también. De manera que comparen ustedes la situación de otras comunidades autónomas. No se ha hecho ningún debate general como este nada más que en otro Parlamento de comunidad autónoma, señorías, el de Extremadura. Nada más. Ni en Madrid se ha hecho un debate como este, ni en Valencia se ha hecho un debate como este. Será que no es importante, será que la señora Aguirre o el señor Camps temen el debate, será que rehúyen, que se esconden, que se escapan, que traicionan su lealtad a su Parlamento. Aquí no, aquí se han celebrado los debates, ha comparecido el Presidente, ha tenido ocasión de someterse a control sobre esta materia, igual que hoy estamos teniendo todos la oportunidad de pronunciarnos sobre algo que en ninguna otra comunidad autónoma -repito, en ninguna otra- se ha sometido -salvo en Extremadura- a la consideración de su Parlamento, de las distintas fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>De manera que, me parece que eso es importante que quede claro. Porque, señorías, señor Arenas, yo no esperaba otra cosa de su señoría. Y se lo digo también -decía usted antes que con todo respeto-, pues, con todo respeto: usted es un perfecto irresponsable. Porque no ha hecho un debate sobre la propuesta del nuevo modelo de financiación autonómica, sino que ha repetido el tintín y el tantán y el tontón de lo que es su campaña sistemática, toque o no toque, vengamos a hablar de financiación autonómica, vengamos a hablar del paro, vengamos a hablar de la crisis económica o vengamos a hablar de la Ley de Dependencia. Que si las hipotecas, que si los bancos, que si las ayudas a las familias...; como si eso fuera algo que dependiera o que tuviera que ver directamente con el modelo de financiación autonómica. ¿Qué dice usted sobre la propuesta que está colgada en la página web, señor Arenas? ¿Qué dice usted? ¿Qué dicen ustedes sobre esa propuesta? A lo mejor el problema es otro, señor Arenas. A lo mejor el problema es que usted no puede decir aquí lo que tiene que decir en otros sitios. A lo mejor no puede usted formar aquí una opinión porque está condicionado por su situación, por su condición de Vicesecretario General de su partido, en relación con los temas de política autonómica. Y a lo mejor está usted haciendo aquello de «no hay mejor defensa que un buen ataque».</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes han dicho de todo sobre esta propuesta. Han dicho de todo. Salió la señora Aguirre, que salía muy satisfecha, y el señor Camps que hacía una valoración positiva; y rápidamente ustedes tocaron a rebato, convocaron una reunión para, justamente, poner orden en sus filas, porque cómo iba a ser eso de que los Presidentes de comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular estuvieran dando su conformidad a esa especie de «lotería», como usted la ha llamado, a esa negociación que fue una gran frivolidad. Por lo visto, lo que no era una gran frivolidad, señor Arenas, era el pacto clandestino -ese sí- y secreto -ese sí, hasta que nos enteramos después- que hizo el señor Aznar y el señor Pujol en el hotel Majestic, en Barcelona, cuando usted era miembro de aquel Gobierno y cuando usted, por lo tanto, avaló ese comportamiento absolutamente contrario a los intereses de Andalucía. Eso, seguramente, sí era un buen modelo; eso, seguramente, sí era una buena forma de hacer una negociación. Y no una negociación... Pero, hombre, señor Arenas, si hasta el señor Montoro -el señor Montoro- ha dicho hace algunas fechas que lo lógico y lo natural es que se intente dar conformidad a las demandas de las distintas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere explicar cómo se consigue el consenso y la unanimidad de todas las comunidades autónomas? Hay dos maneras: Una es hacer una operación ficticia de negociación por arriba, y luego por debajo de la mesa llegar a acuerdos bilaterales, como hicieron ustedes, como hicieron ustedes en el año 2001 con las famosas modulaciones. O, por el contrario, hacer una negociación abierta y transparente, multilateral, a todas las bandas, en la que naturalmente que habrá que buscar la manera de cuadrar las exigencias, los intereses y las preferencias de cada comunidad autónoma. Pero, desde luego, desde nuestro punto de vista, esa es la negociación que se está haciendo y esa es la negociación que requiere, precisamente, la puesta en marcha de este nuevo modelo.</parrafo>
        <parrafo>Y en este tema de la financiación, señorías, hay un documento sobre la mesa, que es sobre el que nosotros, desde luego, nos vamos a pronunciar. Un documento en el que, como ha dicho el señor Vaquero, hay evidentemente avances, y se recogen aspectos que fueron aprobados por las resoluciones de este Parlamento. Hay posiciones, que se defienden en ese documento, que recogen, literalmente, posturas que fueron aprobadas en resoluciones de este Parlamento, y, por lo tanto, que nosotros también valoramos positivamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en general -también coincido con lo que ha dicho el señor Vaquero-, la arquitectura, la estructura del documento nos parece satisfactoria. ¿Es verdad, señor Vaquero, que no aparecen las cuantificaciones? Evidentemente, y también nosotros compartimos que no se puede dar un apoyo al modelo mientras no se conozcan las cuantificaciones. Ni lo puede dar el Consejo de Gobierno ni lo podemos dar nosotros como grupo parlamentario, porque, sin duda, estaríamos haciendo un ejercicio de irresponsabilidad. Pero eso es una cosa y otra cosa muy distinta es que no podamos hacer una valoración global positiva de ese documento, de esa propuesta, en los términos en los que está puesta sobre la mesa en estos momentos. Si el documento final que se lleva al Consejo de Política Fiscal y Financiera es ese y si se resuelven satisfactoriamente nuestras necesidades de financiación en todos los órdenes, en la prestación de los servicios públicos fundamentales, en la equidad en el resto de las transferencias asumidas por la Comunidad Autónoma, y se garantiza un procedimiento de revisión y de actualización que sea leal con la realidad demográfica y con la evolución económica de cada comunidad autónoma, nosotros estaremos a favor de que si las cifras -repito- son las necesarias y las convenientes, el Gobierno andaluz le dé su conformidad, pero para eso todavía estamos a tiempo.</parrafo>
        <parrafo>De lo que se trataba -y se trata hoy- es de ser capaces de avanzar algo más en lo que ya hicimos hace algo más de seis meses, señorías. Hicimos un debate sobre financiación autonómica y financiación local. Lo recuerdo y lo matizo porque hoy estamos haciendo un debate que solo habla de financiación autonómica. Por eso, no voy a entrar apenas en el tema de la financiación local, porque no es hoy el tema de este debate. Pero en aquel debate de hace seis meses, fuimos capaces de acordar, por unanimidad, un bloque, que no recuerdo exactamente si fueron siete, ocho o nueve propuestas de resolución, y algunas más, hasta 14 o 15, aprobadas por una amplia mayoría de esta Cámara. Pues bien, señorías, ojalá hoy la conclusión del debate sea que seamos capaces también de aprobar un bloque de resoluciones por unanimidad, que sean reflejo de aquella unanimidad que hubo entonces, y seamos capaces de mantener -e, incluso, si fuera posible, y deseable, de aumentar- esas resoluciones, con otras más que recojan aquellos pasos hacia adelante en la buena dirección que el documento del Gobierno de España ha entregado y ha colgado de la página web. Porque eso significará que este Parlamento está haciendo su función y que estamos ejercitando el papel de impulso y del control al Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no voy a terminar, señorías, sin hacer dos o tres precisiones más. En primer lugar, nosotros, el Grupo Socialista, va a respaldar el sistema de financiación y va a instar al Consejo de Gobierno a que así lo haga, siempre que -primera cuestión- se garantice el derecho a la igualdad de condiciones de todos los andaluces y andaluzas con el resto de españoles y españolas en la prestación de los servicios públicos fundamentales. Un sistema que no garantice eso no gozará del apoyo del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, apoyaremos un sistema que asegure, que garantice, una suficiente financiación en condiciones de equidad del resto de transferencias asumidas por la Comunidad Autónoma en lo que no son considerados como servicios públicos fundamentales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, ruego a su señoría, por favor, que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, apoyaremos un sistema de financiación que aumente la capacidad normativa de la Comunidad Autónoma de Andalucía para poder ejercer, por lo tanto, una política fiscal que dé respuesta en el marco de la estrategia política del Gobierno, en este caso, del Gobierno socialista, en virtud del resultado de las elecciones, para hacer, para incidir en la progresividad de nuestra fiscalidad, de nuestro espacio fiscal. Pero defendiendo y manteniendo que ese aumento de la capacidad normativa no puede alterar un principio que está también en nuestro Estatuto de Autonomía y es el de que la capacidad normativa, solamente la capacidad fiscal, el esfuerzo fiscal, se tiene que medir y se tiene que valorar en términos de capacidad normativa y no en términos de recaudación.</parrafo>
        <parrafo>Quede claro, por lo tanto, que para nosotros es aceptable un modelo de financiación en este sentido, que permita el aumento de la capacidad normativa fiscal, pero que no rompa el principio de que hay que mantener no el sentido que algunos le dan a las balanzas fiscales sino, justamente, el de la igualdad, la homogeneidad normativa fiscal, que es otra cosa bien distinta.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuarto lugar -y por último-, estaremos en condiciones, cuando llegue el momento, de respaldar un nuevo modelo de financiación autonómica, cuando este modelo -y desde aquí invito al Consejo de Gobierno y al Vicepresidente Segundo del mismo a que así lo haga- asegure y garantice que es, o que va a ser, un instrumento que permita que Andalucía, haciendo frente, naturalmente, a la crisis... Por cierto, el modelo no se hace para hacer frente a la crisis, el modelo es algo que tiene una duración mucho más prolongada en el tiempo. La financiación de las comunidades autónomas no es la pieza fundamental de hacer frente a una crisis económica -y eso lo sabe perfectamente el señor Arenas-. Pero, en todo caso, que ese modelo sea un modelo capaz de asegurar y de garantizar -cosa que no ha hecho el modelo actualmente en vigor, desgraciadamente, aunque todos pensábamos que lo podía hacer cuando lo aprobamos en su día- el avance y el progreso en condiciones de igualdad, también en el terreno de nuestro crecimiento económico, de nuestro desarrollo y de nuestro bienestar.</parrafo>
        <parrafo>En esas condiciones, con esas finalidades, con esas garantías, y cuando conozcamos las cifras, señoras y señores diputados, el Grupo Socialista va a respaldar al Consejo de Gobierno en su apoyo a un nuevo modelo de financiación, que para Andalucía es fundamental, tan fundamental como para cualquier otra comunidad autónoma de las que conforman España.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, el Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Espero seguir hablando de financiación autonómica. Y es verdad -como decía el señor Vaquero- que se trata de una cuestión de Estado y yo tengo que agradecer a esta Cámara ser el único representante autonómico en el Consejo de Política Fiscal y Financiera que está llevando -o puede seguir llevando- posiciones avaladas por todo un Parlamento. Porque también este es el único Parlamento -a excepción hecha, creo, de Extremadura- donde se está debatiendo permanentemente la financiación. En otros no es que sea el Presidente o el Vicepresidente o un consejero, es que no la debate nadie. Nadie ha llevado al Pleno esos temas, como nadie ha llevado el tema de la crisis económica. Se debate, simplemente, lo que quiere el Gobierno. Aquí se debate lo que quiere la Cámara y lo que es de interés de la Cámara. Y esto lo es, una cuestión de Estado, señor Vaquero. Y es verdad que debe procurar la financiación de servicios fundamentales del Estado de bienestar. Estamos hablando de un sistema que va a dar solución a los problemas de las familias. No hay dinero más directamente relacionado con las familias españolas que el dinero que gestionan las comunidades autónomas, porque gestionan la sanidad, la educación y el sistema público de pensiones.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera aclararle, señor Vaquero, algo referente a lo que usted también ha mencionado de la fiscalidad. Autonomía financiera, más autonomía financiera significa más capacidad de tomar decisiones sobre recursos tributarios propios, para subirlos o para bajarlos, para poner menos tramos en el IRPF o para poner más. Eso lo decide el pueblo, trayendo a esta Cámara a sus representantes, eligiendo esta a un Gobierno y cumpliendo un programa electoral. Pero no puede decirse que tengamos que dictar contra la autonomía financiera que solamente puede ir en una dirección: puede ir en la de bajar o en la de subir los impuestos. Esta es la autonomía financiera y esto es lo que dice el documento. Pero sí aclaro también al señor Arenas y a usted mismo que, cuando se habla de autonomía financiera, de subir o bajar los impuestos, lo que se dice es «a su propio riesgo». Suban o bajen los impuestos, hagan con ellos lo que quieran, pero a su propio riesgo, y no metan las mermas o los superávit que obtengan con la subida o bajada de ingresos a disposición de las demás, para compensarlos con la solidaridad de otras comunidades autónomas. Eso no, la nivelación ahí no va a entrar. Si usted baja impuestos y obtiene menos recursos, el Estado o el fondo de garantía no se lo va a compensar.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el principio fundamental que todos debemos tener claro. ¿Capacidad tributaria? Sí. ¿Esfuerzo fiscal? Sí. En términos normativos, señor Vaquero, en términos normativos, se dice en el documento. Si usted lo que me está diciendo es que el PIB per cápita o la capacidad de recaudar impuestos en el propio territorio van a determinar discriminaciones, ya le digo desde ahora que el Gobierno andaluz va a decir que no. Ya se lo digo yo, que no. Pero el fondo de competitividad, tal y como está estructurado, es para igualar en la nivelación a todos. También a nosotros, si nos ponemos -como es posible que nos pongamos- con la convergencia por debajo de la financiación media. ¿Por qué? Porque, al no ser el que está encima de todos, al no ser La Rioja -que está encima de todos-, pues, entonces, el nivel medio será el de La Rioja, porque todos tendrán que ir subiendo hasta llegar a ese nivel, cuando se terminen los statu quo. Eso lo entiende cualquier persona, la media será siempre la media del más alto.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Arenas, cuando se nos hizo la financiación dice: «Quien más debe ganar es Andalucía». Sí, la duodécima en el sistema de ustedes. En el sistema de 2001 teníamos por delante, en financiación per cápita, porque, claro, hay que hacer financiación por habitante - a Cataluña, a Galicia, a Asturias, Baleares, Cantabria, La Rioja, Aragón, Castilla y León, Castilla-La Mancha, Extremadura y Canarias-. Y teníamos una financiación por habitante por debajo de la media. En el último año, también por debajo de la media. También por debajo de la media. También por debajo de la media. En el último año, la media son 2.713; la financiación por habitante en Andalucía, 2.632. Son datos objetivos. Podemos hacer el debate de financiación o el debate que usted quiera, pero, si hacemos el de financiación, vamos a hacerlo con datos reales.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que no hay datos concretos. Cuando los haya, también estaré en esta tribuna hablando de ellos. Pero ya he estado cuando había un primer papel, cuando hay un segundo papel, y lo habrá cuando haya los números. Esa es la diferencia entre Andalucía y todas, todas, todas las comunidades autónomas: que se está debatiendo el sistema desde su génesis hasta su culminación, con datos concretos. Datos concretos que son los que también me gustaría oírle a usted. Es decir, datos concretos de qué postula usted. ¿Usted cree que es bueno que se pondere la población en edad escolar a efectos de educación, con un bloque propio de educación? Pues me parece muy bien, pero ustedes no lo hicieron, y nosotros sí. Ustedes no ponderaron la educación como bloque propio ni con población en edad escolar; nosotros hemos propuesto de 0 a 18 años. ¿Es bueno ponderar la población de 0 a 4 años en efecto sanitario? Nosotros creemos que sí.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay datos concretos que me gustaría, también, porque creo que esta Cámara y la posición de este Gobierno se fortalecen con el acuerdo de todos. Vamos a hablar de verdad de lo que nos interesa: de los intereses de los andaluces, realmente. Y el documento, es verdad que hay comunidades autónomas que quieren mejorar en su propia dirección.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de una comunidad autónoma sin citarla. No sé si se refería a Madrid, a la Comunidad Valenciana o a Cataluña, que coinciden en el objetivo. No sé si se refiere a ellas. O no sé si refiere a Castilla y León cuando dice que sea el territorio y no la población la base de distribución de los recursos. No lo sé. Yo sí lo digo, yo digo lo que propone Andalucía, por escrito; lo que dice el Gobierno central, por escrito, y las discrepancias que podemos tener, por escrito. Eso es lo que decimos. Y, a partir de ahí, vamos a ponernos de acuerdo en los elementos fundamentales que tiene que contener la reforma.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que, según ha ido evolucionando el sistema de financiación vigente, unos han ganado más que otros. Pero, curiosamente, han ganado más aquellos donde la población ha crecido menos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la evolución de la financiación per cápita ha sido, por ejemplo, en Extremadura, un incremento del 69%; en Baleares, de 37,8; en Andalucía, del 59%. ¿Por qué? Porque es financiación per cápita y dependerá del divisor: cuanto menos crezcan los habitantes, peor le irá.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha crecido por debajo de la media en habitantes, hemos crecido por debajo de la media de las 15 comunidades autónomas. Pero ha habido otras que han crecido muy por encima; entre ellas, Murcia, Baleares y Valencia, las tres que más, y las tres se han visto absolutamente mermadas, eso sí, en sus ingresos como consecuencia de que el divisor se ha reducido. Por lo tanto, si nivelamos, evidentemente, quien más gane será Baleares, ya se lo digo yo aquí; si nivelamos, será así. De la misma manera que, cuando ustedes hicieron el papel inicial del documento de financiación, nosotros no éramos los primeros ni los segundos ni los terceros: éramos los duodécimos, y todavía no sé por qué razón. Yo no sé por qué razón La Rioja tendría que tener una financiación del orden de 200 euros por habitante más que Andalucía. No lo sé, nadie lo dijo. Nos enteramos en 2005, cuando se dijo el dinero asignado a cada comunidad autónoma, porque, hasta entonces, no sabíamos la distribución de los recursos.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese usted, yo he partido de decir que, con sus defectos, el sistema de 2001 es una base de partida fundamental. Y sigo diciendo que el documento del Gobierno va en la dirección que nosotros hemos pedido. ¿Que hay posiciones que tratan de modificarlo? Este es el juego hoy día. Ayer tuve yo largas conversaciones con Madrid, largas conversaciones, y sé lo que están pidiendo todos -también sus comunidades-. Porque a mí me resulta curioso que, por ejemplo, usted diga aquí que podemos traicionar a Andalucía en intereses del partido, cuando el primero que pidió que la negociación fuera entre el Gobierno y el Partido Popular fue el Partido Popular. El señor Montoro dijo: «Hay que negociar con el Partido Popular», y ese mismo día dijo usted: «Chaves está traicionando a Andalucía, en función de intereses partidistas». Eso fue así.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que cada uno defiende a su comunidad autónoma, y me parece muy bien. Y usted tendrá problemas para hacer coincidir los intereses de la Comunidad Valenciana, los intereses de la Comunidad de Madrid o los intereses de Castilla y León. Y yo le apoyaré si usted busca un modelo que convenga a todos. Si eso es lo que le estoy diciendo. ¿Usted quiere decir que va a ser un modelo en el que la que mejor salga sea Andalucía y lo va a decir, también, en su partido? No lo va a decir, usted sabe que no. No, no lo dice. No lo dice. Dice otras cosas. Porque a ustedes les he oído un discurso que han ido de que si genérico, que si déficit, que si... Mire usted, vamos a centrarnos en los puntos concretos de la reforma.</parrafo>
        <parrafo>Dígame usted en dónde, en ese punto concreto, está en desacuerdo. Porque me dice que han creado un fondo para cada cosa. Mire, ustedes crearon modulaciones para cada cosa, de manera que luego la distribución en financiación per cápita entre comunidades autónomas no había Dios que la entendiera. Era absolutamente una distribución que no venía o no respondía a ningún criterio: La Rioja por encima de Extremadura, Extremadura por debajo de la que fuera... Es decir, no tenía ningún criterio porque era una negociación que se hizo con la luz apagada, comunidad por comunidad, y no la conocimos hasta el año 2005. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que ahora mismo eso ya no nos vale; creemos que las luces encendidas siempre; que tiene que tener transparencia la financiación, y queremos saber punto por punto lo que va a ser el sistema.</parrafo>
        <parrafo>Fondos. Mire, todos tienen su explicación. Fondo de Suficiencia Global es que nadie pierde y, además, statu quo. ¿Está usted de acuerdo en que nadie pierda y en que haya, al mismo tiempo, un Fondo de Suficiencia para todas y cada una de las competencias?</parrafo>
        <parrafo>Nivelación para los servicios fundamentales. Yo he dicho aquí 80% mínimo -se lo digo claramente-, y comunidades como Madrid o como Cataluña están pidiendo bajar esa cantidad, ese porcentaje.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Claro, claro, usted defiende el 80%...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, ciento por ciento es imposible.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted defienda lo que le dé la gana, pero, vamos, entre la sanidad, la educación y los servicios sociales no se financia el ciento por ciento porque el Guadalquivir también hay que financiarlo, y el Guadalquivir, señor Arenas, no se nivela, porque solamente existe en Andalucía. ¿Lo entiende usted? O sea, el Guadalquivir no se nivela, no se nivela. No, usted explique lo que quiera. Si entra en financiación podrá explicarlo, claro, pero, si se dedica a otras cosas, no. Entre financiación y explíquemelo.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le digo que la nivelación... Habrá una horquilla: 60, 70, 80. ¿Qué es lo que supone en los recursos de la Junta de Andalucía, en el Presupuesto? Dos terceras partes de los recursos no financieros. Eso es lo que supone. ¿Qué es lo queremos nosotros? Que tiene que ser el 80% del gasto total de las comunidades autónomas. ¿Por qué? Porque vamos a poner recursos adicionales y porque creemos que se tiene que financiar correctamente el Estado de bienestar. Esa es la razón. Pero vamos a entrar de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Usted dirá: «Y yo, dos huevos duros». No me vale. Hágalo racionalmente. «Yo, dos huevos duros». ¿Por qué el ciento por ciento? ¿Por qué la nivelación va a ser el ciento por ciento, si hay competencias que no están en nivelación en nuestro Estatuto, señor Arenas? Léase el Estatuto. Tendrá que ser un porcentaje y habrá que discutirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y todo igual. ¿Cómo ponderamos la distribución de la población en el territorio? ¿Qué valor le damos? Oiga, no se ría, estamos hablamos, a lo mejor, de cien o de doscientos millones. Estamos hablando de doscientos millones, estamos hablando de mucho dinero. Un solo movimiento implica mucho dinero. Lo que quiero es fijar posiciones. Mójense, díganmelo. Pero no me diga el ciento por ciento, porque así no puedo ir. No, no, yo digo el ciento por ciento y se ríen de mí en el Consejo, se ríen en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, y me dicen que soy un indocumentado. Y no lo voy a decir, porque el ciento por ciento no es..., las competencias que se nivelan son las que dice el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Y déficit. Hombre, déficit, usted convendrá conmigo que será trasladar un déficit a otro sitio. Estado somos todos. Si el Estado se endeuda, para que las comunidades autónomas tengan menos deudas, la deuda total será menor. Eso es un principio fundamental, sabiendo que nosotros somos Estado.</parrafo>
        <parrafo>Pero le digo otra cosa: en el endeudamiento del Estado, España tiene la ventaja de que parte de un punto inicial o de un endeudamiento más bajo. ¿Que ha pasado del 3%? Hombre, Alemania, desde que entró en el euro, ha estado por encima del 3%, también. El problema es la capacidad de absorción que tengamos de ese déficit. Yo creo que lo tenemos, lo digo sinceramente. Pero, en todo caso, yo creo que no es ni mucho menos el problema que tenemos que debatir.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, la redistribución de recursos, señor Vaquero, no debe producirse por el sistema de financiación. El sistema de financiación debe nivelar, debe igualar; coger más de donde más se recauda y dar a todos los mismo. Ese es el principio fundamental de un sistema de financiación, y esa es la solidaridad; con unas reglas que todos comprendamos y que nos permitan llegar a esa nivelación. Ese es el fundamento de los Fondos de Convergencia.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo que, en el de competitividad, Andalucía también puede usarlo -léaselo-, Andalucía puede utilizar el Fondo de Competitividad también.</parrafo>
        <parrafo>El Fondo de Cooperación. Ahí sí le digo yo que me tienen que decir en qué consiste y cuántos recursos: todavía no lo sé. Pero, del Fondo de Cooperación, lo único que he dicho siempre es que no es el Fondo de Compensación Interterritorial, que es otra cosa, y que entonces vamos a definir en qué consiste. Pero son fondos que están plenamente justificados, como el Fondo de Garantía o el Fondo de Suficiencia Global. Son los cuatro fondos, cumplen una función. Vamos a ver, porque cada uno quiere ahora, en ese fondo, meterle más o menos modulaciones, más o menos ponderaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, señorías, estoy de acuerdo en que nadie pierda, pero algunos tienen que perder, algunos tienen que perder. No recursos, porque va a haber el statu quo, pero su ponderación no puede ser la actual. Puede seguir siendo la actual, porque en educación necesitamos la ponderación de la población, y en el modelo actual la educación no está ponderada. Por lo tanto, algunos, necesariamente, no van a ganar. Les mantendremos el statu quo, pero los que aun con esa ponderación no alcancemos a esas comunidades necesitamos un fondo de convergencia para paulatinamente llegar a ello.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, es verdad -lo ha dicho el señor Gracia y yo también se lo recuerdo-: Nosotros no estamos promocionando un sistema de financiación simultáneo al de las corporaciones locales -cuando digo nosotros, digo el Gobierno central; no lo está haciendo, es verdad-; pero eso, aunque el Parlamento andaluz lo diga, no está en mis manos que se haga de forma simultánea. Sí le he dicho -y esto recuérdelo, señor Vaquero- que los compromisos que están en las resoluciones del Parlamento sobre financiación local los vamos a cumplir, y lo único que pido es que, hoy, sobre aquellos elementos que están en el documento pero están a discusión, pero que creo que convienen a Andalucía, tengamos la gallardía todos los grupos de poner resoluciones, que los apoyamos, porque así nos podremos negar a cualquier modificación y en lo que ya está escrito, y bien escrito, y al mismo tiempo queda para que podamos nosotros apoyar nuestra posición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos ahora, señorías, el turno de réplica, y lo hacemos, como siempre, con el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, Izquierda Unida va a tener la gallardía de aprobar y defender las resoluciones que considere oportuno en este momento de la cuestión, y, en este momento de la cuestión, nosotros insistimos en que nos falta claridad respecto a cuál va a ser la repercusión, y esa claridad solamente va a venir en función de la cuantificación, porque tenemos dudas muy razonables.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el que estemos de acuerdo con la estructura de la propuesta de financiación no quiere decir que no tengamos que ver también la carcoma de las cifras, porque es que se puede caer abajo el edificio. Y nosotros queremos meter la mano, como santo Tomás, queremos meter la mano en ese sistema, en ese modelo de financiación; no damos firmas ni cheques en blanco y tenemos dudas que creemos que son razonables. Tendrá que explicársenos, con cifras concretas, cómo es el Fondo de Competitividad. No es favorable a aquellas comunidades que tienen más que poner, en función de que tienen más recursos, y eso, efectivamente, no genera una disminución de lo que es la cooperación, que sería para las comunidades como la nuestra, que, efectivamente, tenemos más dificultades. Por tanto, ahí hay que ver exactamente cómo va a funcionar eso.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros no estamos de acuerdo en principio con ese fondo de competitividad, no vamos a apoyarlo, no lo podemos apoyar. Tal y como está ahora mismo el Fondo de Convergencia no estamos de acuerdo. A lo mejor con las cifras nos convencen ustedes -perfecto, correcto-, y nosotros diremos entonces que sí, porque nos va en esto, sinceramente, los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, todos vamos a apostar y apostamos por la equidad del sistema, por la igualdad del sistema. Ahora bien, señor Vicepresidente, los intereses de Andalucía es lo primero -¿verdad?-, los intereses de Andalucía es lo primero, porque no puede haber equidad en un modelo de financiación que no contemple que Andalucía tiene una renta per cápita y tiene unas dificultades para mantenerse al nivel de otras en muchas cuestiones, incluso de estructura productiva, etcétera, y, por tanto, la convergencia no va a ser real por mucha equidad, entre comillas, y mucho statu quo que se contempla en el modelo. Y esa es la cuestión: los intereses de Andalucía primero.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros estamos convencidos de que, sobre el papel, vale, pero a nosotros no nos gusta saber que se pueden perder quinientos millones en función de cómo se opere la transición desde un fondo de suficiencia en el que nosotros percibíamos un treinta y tantos por ciento, en otras épocas un cuarenta y tantos, ¿eh?, ahora un 35% o un 36%, y ahora va a ser de otra forma, y nosotros queremos saber, meter la mano -santo Tomás-, queremos saber cómo se va a producir ese cambio, porque en el cambio...</parrafo>
        <parrafo>Al 80% dicen ustedes. De acuerdo. O más; depende, depende de cómo se sumen al final la garantía y la suficiencia global actual. Y eso es lo que queremos saber, con números, con cifras. Porque, por lo demás, en fin, el papel todo lo soporta, todo lo aguanta, y nosotros no vamos a estar en eso simplemente a verlas venir.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al tema de la fiscalidad. Efectivamente, pues a lo mejor somos nosotros un poco jacobinos en esto, mire usted. Claro, claro que las competencias normativas -es evidente, «eso mismo fue lo que yo le pregunté», decía la canción-, claro que las competencias normativas pueden servir y utilizarse en cada comunidad autónoma para bajar o subir. Efectivamente, eso es así.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos saber hasta qué nivel el Estado tiene que dar competencias a las comunidades autónomas en impuestos como el IRPF para bajar o subir, y eso es lo que nosotros ponemos en tela de juicio. No es más que eso, simplemente, pero eso es. ¿Por qué? Porque se puede producir esa espantá, la espantá de la carrera de galgos, de a ver quién rebaja más, a ver quién da más alicientes, a ver quién está más dispuesto y tal. Y no es lo mismo, por ejemplo, el tema de los tramos que el tema de, bueno, hacer bonificaciones fiscales a tal situación, a tal colectivo, a tal otro. En eso nosotros no hemos dicho nada, ¿eh?; todo lo contrario: ahí sí podríamos estar de acuerdo. Pero, en el tema de la estructura del impuesto, de los tramos, etcétera, ahí tenemos nuestras reservas, y hemos dicho exactamente lo que hemos dicho y nada más, y creemos que es una aportación que, a lo mejor, pues puede ser considerada por el Gobierno andaluz para que lo exponga ante el Gobierno del Estado.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo va a quedar el Fondo de Compensación Interterritorial, que parece ser que ese va a ser realmente un fondo para nivelar las rentas y para...? Bueno, pues eso hay que saber. ¿Al final la cuadratura del círculo va a depender de eso o se deja para después?</parrafo>
        <parrafo>¿Los ayuntamientos son Estado o no son Estado? ¿Son Comunidad Autónoma? ¿Son Junta de Andalucía o no son Junta de Andalucía los ayuntamientos andaluces? Pues, entonces, ¿estamos hablando de una reforma de la financiación autonómica, de la financiación que proviene del Estado? ¿Vamos a consentir, primero, que se incumpla la resolución, que ya les he citado, del Parlamento de Andalucía en junio de este año, pero, en segundo lugar, que el Gobierno central haga caso omiso a eso que es tan importante, que es la financiación local? ¿Cuál va a ser la posición? Dígamelo usted: ¿Cuál va a ser la posición del Gobierno andaluz en esa negociación?</parrafo>
        <parrafo>¿Se va a permitir al Gobierno central que se vaya de rositas sin que haya una financiación paralela, un modelo de financiación paralela para los ayuntamientos? ¿Nos vamos a repartir entre las comunidades autónomas, peleándonos entre nosotros, el pastel de los impuestos del Estado, y que los ayuntamientos de nuevo sigan en ayunas? ¿Van a seguir así, mendigando respecto del Estado y respecto de la Comunidad Autónoma, que les corresponda una financiación que no llega nunca? Es que esa es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Es que nosotros no estamos de acuerdo en que haya una financiación. A ver si nos entendemos. Y, efectivamente, el edificio es muy bonito, pero hemos dejado el sótano con ratas para los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>La estructura de este edificio de financiación es divina, puede ser estupenda; pero ¿cómo quedan? ¿Dónde están los ayuntamientos en esa estructura? Olvidados, absolutamente preteridos y en la ruina. Pues no estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál va a ser la posición del Gobierno? Pasar de puntillas y dejar hacer, y dejar hacer al Gobierno central. Nosotros les exigimos, les pedimos con mucho respeto, con todo el cariño..., porque ustedes están defendiendo los intereses de Andalucía, seguro, desde su punto de vista, pero de los ayuntamientos no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Vaquero. Señor Vaquero, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y los ayuntamientos -770 ayuntamientos- de Andalucía son Junta de Andalucía, y ustedes no están defendiendo esos intereses de una parte importante de la Junta de Andalucía, que son los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de réplica, lo hace ahora el Grupo Parlamentario Popular y, en este caso, el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Sobre la participación del señor Chaves o no en este debate, yo sigo expresando mi queja. Y, en cualquier caso, hablen ustedes con el portavoz del Gobierno que anunció esa participación el 22 de diciembre. Esta vez no es asunto mío.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, por activa y por pasiva se ha dicho, y por escrito -usted veinte veces, señor Griñán-, que estamos en las musas, que hace falta pasar a los números. Y ya han dicho ustedes que sí, y se han entregado estando en las musas. Cataluña va a estar discutiendo hasta el último segundo el modelo, y ustedes han entregado la cuchara en el primer segundo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar -para algún lector ilustrado de la Cámara-, en el documento del Gobierno -borrador, primer borrador- se dice: «... financiación per cápita que tenga en cuenta la capacidad y el esfuerzo fiscal, desincentivando en lo posible la competitividad fiscal a la baja». Eso lo dice en el documento. Significa «desincentivar», bajar los impuestos, y yo no estoy de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, ¿cómo ustedes están de acuerdo si han bajado el Impuesto de Patrimonio? No la han bajado, lo han eliminado, y la izquierda andaluza todavía no ha denunciado la supresión del impuesto de los ricos; todavía, sí, sí, todavía. Sienten vergüenza, pero es exactamente así. Por lo tanto, nosotros no apoyaremos ningún documento que pretenda desincentivar la bajada de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Tercer asunto. El sistema de financiación de nuestra etapa, les guste o no les guste, consiguió ser bueno para Andalucía y Andalucía está por encima de la media en financiación per cápita. Es una barbaridad sostener que la media de financiación per cápita está exactamente en la comunidad autónoma que tiene más financiación per cápita. Es una barbaridad. La media es la media. Y con ese sistema pasó eso, y les pediremos cuentas. Además, les quiero decir una cosa: si el sistema era tan malo ¿por qué lo votaron ustedes?, ¿por qué lo votaron ustedes si era tan malo?, ¿por qué lo votaron y por qué apoyaron ese sistema? El problema del sistema es que ha sido bueno. El problema del sistema es que no han actualizado la población. Ese es el problema del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Otro asunto importante, no me manipule usted mi intervención. Mire usted, yo lo que he dicho es que hay que garantizar el ciento por ciento de los servicios en la suficiencia financiera. Eso es lo que yo he dicho. Sí señor, está en el Diario de Sesiones. Lo que no se puede aceptar es que ustedes, ustedes... Y usted ha dicho en los periódicos que también lo planteaba así, y lo que está pasando en este momento es que del Fondo de Suficiencia global que ya hay se pretende recortar solamente la garantía en sanidad, educación y servicios sociales, y usted está tragando, con la creación de un nuevo fondo más. Pero si ya existe el Fondo de Suficiencia, si el Tribunal Constitucional obliga a la nivelación de todos los servicios, no usted, el Tribunal Constitucional. ¿Y por qué está abierto ese debate? Pues, está abierto ese debate por el Estatuto de Cataluña, le guste a usted o no le guste.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Griñán, yo defiendo que Andalucía tiene que ser la que gane, aquí, fuera, con la prensa y, por supuesto, en mi partido, porque hay razones objetivas para que Andalucía sea la que más gane. ¿Que somos ocho millones de habitantes lo puede discutir alguien? ¿Que tenemos menos empleo que otras comunidades autónomas lo puede discutir alguien? ¿Puede discutir alguien que Andalucía es la que tiene más necesidades? Nadie. Eso es indiscutible. No encontrarán ustedes a ningún consejero de ninguna comunidad no intentando que sean las que más que se lleven. Y usted está tragando desde el primer día. De hecho, además, lo que yo acabo de decir, señorías, de la educación, de los servicios sociales y de la sanidad, usted lo ha dicho en los periódicos veinte veces. Mire usted, señor Griñán, a veces uno tiene una opinión o tiene una posición política, y considera que es la acertada; pero lo que es un disparate es mantener que hay una posición acertada cuando todos los demás piensan lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Modelo de financiación, ABC: «Zapatero diseña una financiación copiada del Estatuto catalán y premia a los ricos».</parrafo>
        <parrafo>El Mundo: «Los grandes beneficiarios del nuevo sistema van a ser las comunidades ricas».</parrafo>
        <parrafo>La Razón: «Una propuesta con trampa. Las comunidades más ricas serán las grandes beneficiadas».</parrafo>
        <parrafo>Cinco Días, Grupo Prisa: «Solbes premia a las regiones ricas y compensa con fondos estatales a las menos desarrolladas».</parrafo>
        <parrafo>El País, Grupo Prisa: «El plan Zapatero de financiación prima a las autonomías más ricas».</parrafo>
        <parrafo>El Periódico de Cataluña: «La oferta de Zapatero garantiza a Cataluña 3.500 millones de euros».</parrafo>
        <parrafo>La Vanguardia: «El Presidente desdeña la pretensión de vincular la negociación con el presupuesto».</parrafo>
        <parrafo>¿Todo el mundo está equivocado y usted es el que lleva razón? Pues no, pues no. Es un modelo y un diseño hecho para las comunidades ricas siguiendo el dictado del Estatuto de Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, a mí que a Esperanza Aguirre y al señor Camps les guste el modelo no me preocupa, lo preocupante es que les guste a ustedes. Eso es lo preocupante: que les guste a ustedes. Eso es lo preocupante. [Aplausos.] ¿Por qué? Porque en esta materia hay que tener una filosofía global, global, y nosotros la tenemos, y luego cada comunidad defiende su interés concreto. Y usted está defendiendo la filosofía del señor Zapatero que consiste en mantener su sillón en la Moncloa con el apoyo de los nacionalistas. Eso es lo que usted está defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Dice que cuál es mi posición. Ahora se la diré al final. Pero algún comentario más. Mire usted, el señor de los fondillos, el señor de los fondillos ha creado un fondo ahora para las lenguas, para las lenguas. Estoy deseando oírle decir a usted que, si hay un fondo para las lenguas autonómicas, se garantice en esas comunidades que cualquier andaluz pueda estudiar en castellano, trabajar en castellano y tener las mismas oportunidades en castellano; y no se lo he oído decir. [Aplausos.] Y eso no está garantizado, y no se lo he oído decir a usted, en absoluto, en ningún momento.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué más cambios hay en el sistema? Para empezar, se quiere trocear la suficiencia global. Antes había un fondo solo, ahora dos fondos. Había un fondo antes para las comunidades con menos renta, el Fondo de Renta Relativa, ahora se puede transformar, al parecer, en el de Cooperación. ¿Cuándo ha existido un fondo de convergencia para las comunidades ricas? Eso es un invento de ustedes, de ustedes, porque les obligan políticamente a hacerlo. ¿Van a firmar la Deuda histórica antes del cierre del modelo? No, no, porque no lo acepta Cataluña, porque no lo acepta Cataluña. Primero van a aceptar un modelo perjudicial para Andalucía, y luego seis telediarios, mínimo, de Canal Sur explicando el talón ridículo de la Deuda histórica. Y dice usted que cuál es la posición del Partido Popular. Con todos los respetos, cuando baje de esta tribuna, se la vuelvo a dejar en su escaño, con todos los respetos. La posición del Partido Popular está aquí. Se la envié al señor Chaves y me dijo que la compartía al ciento por ciento. Se la envié con notario. Le dije que la firmaba con él cuando quisiera, cuando quisiera. Hoy le vuelvo a decir a usted: «Aquí está la posición del Partido Popular». Ustedes dijeron que compartían al ciento por ciento esta posición. Le dejo el documento y vamos a firmarlo cuando usted quiera. O, mejor dicho, un fax, un fax, porque estoy harto ya de fotos y escenas del sofá que no sirven absolutamente para nada. Así que le voy a dejar este documento y le recuerdo que la resolución de este Parlamento es clarísima. La resolución del Parlamento no dice: «Prepárese un proyecto de ley para los ingresos de los ayuntamientos en los tributos de la Comunidad Autónoma». No, lo que dice el Parlamento es: «La negociación paralela del sistema de financiación local».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas, señor Arenas, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta. Por supuesto que termino, señora Presidenta, diciéndole que no dejen tirados a los ayuntamientos. Y no se lo digo yo, se lo ha dicho el Parlamento de Andalucía, y, a estas alturas, los están dejando tirados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de réplica. Es el momento del Grupo Parlamentario Socialista, y para eso tiene la palabra el señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No sé si porque, al final, se ha acelerado, pero yo sigo sin enterarme de exactamente qué es lo que propone el señor Arenas. Me imagino que tendremos oportunidad en otro debate, a lo mejor, de que nos obsequie con su propuesta, con su modelo. Porque lo de la filosofía general y que luego cada comunidad... Ustedes no dijeron nada con aquello del sudoku, no dijeron nada, y ayer, o anteayer, salió el señor Rajoy diciendo: «Los presidentes de comunidades del PP que reivindiquen lo que quieran y que acuerden lo que quieran, que para resolver y dictaminar el interés general de España estaré yo». Eso lo dijo el señor Rajoy. Vamos, en fin, ¿se acuerdan ustedes del personaje aquel de los programas infantiles, que era el monstruo de las galletas? Bueno, pues, él es el monstruo, en el buen sentido de la palabra, lógicamente, capaz de resolver eso, porque la clave del interés general de España está en él.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo creo que el señor Arenas nos ha exhibido una serie de titulares de periódicos, lo mismo que en su primera intervención nos exhibió declaraciones de aquí y de allá, pero ni del documento que está en la página web, no del primer borrador, señor Arenas, no del primer borrador, sino del documento que está en la página web, que es el que en estos momentos vale y sobre el que en estos momentos nos tenemos que pronunciar. Cuando haya otro, nos pronunciaremos sobre el otro, ya lo ha dicho el Vicepresidente, y yo he ratificado en mi intervención anterior, y lo vuelvo a hacer ahora. El Grupo Socialista les asegura que esta Cámara va a dar cumplimiento a un compromiso que asumió el Presidente de la Junta de Andalucía en su debate de investidura, que es el de que hiciéramos lo que estamos haciendo hoy, cosa que no han hecho ustedes en ninguna de las comunidades donde gobiernan -lo vuelvo a repetir por si no se enteraron en mi primera intervención-.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, en ese documento, señor Arenas, ha dicho usted en su intervención primera -y lo ha vuelto a decir ahora- que no hay nada respecto de la compensación por la supresión del Impuesto de Patrimonio. Léase la página 18 de ese documento, donde se establece, precisamente, en aplicación del principio de lealtad institucional, que se procederá a constituir un grupo para que en el marco del nuevo sistema se establezcan los mecanismos de compensación por la supresión de ese impuesto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, lo que me sigue sorprendiendo es que usted mantenga y defienda hoy, aquí -usted, pero no así otros días otros responsables de su partido, también responsables a nivel nacional, como usted también lo es- que el sistema actual, el sistema vigente, es magnífico y ha sido magnífico para Andalucía. Pero, señor Arenas, si es que las cifras están muy claras, en el año 1999 la media por habitante era 1.593,95 euros, y Andalucía tenía 1.507, por debajo de la media. Y hoy, los últimos datos son los de 2006, disponibles, la media es 2.713, y Andalucía es 2.631. Luego sigue estando por debajo de la media. Y dice usted: «¿Cómo es que apoyaron el sistema?». Es que lo que aprobamos fue el sistema, no las negociaciones, bajo cuerda, bilaterales que hicieron ustedes luego con las modulaciones, que son las que dieron como resultado esto. Y dice usted más todavía: «Es que no han querido ustedes actualizar la población». Mentira, señor Arenas, mentira, porque ustedes, en los dos años y medio largos de aplicación del sistema -que todavía gobernaban en España, porque les recuerdo que el sistema entra en vigor el 1 de enero de 2002, y por lo tanto, desde entonces hasta las elecciones de 2004, ustedes eran responsables de la actualización del sistema- no intentaron la actualización si quiera del sistema y no intentaron la actualización de la población. Y fue en el año 2005 cuando, a iniciativa del Presidente del Gobierno, José Luis Rodríguez Zapatero, se constituye en el Consejo de Política Fiscal y Financiera un grupo de trabajo, precisamente, para la revisión demográfica del sistema. Y son las conclusiones de ese grupo de trabajo las que, en gran parte, han inspirado algunos de los elementos claves en la propuesta de reforma del sistema que en estos momentos tenemos sobre la mesa. De manera que no diga usted que no hemos querido nosotros, cuando son ustedes los que nos lo hicieron, y cuando somos nosotros los que lo hemos procurado y los que los estamos haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, desde luego, señor Arenas, usted podrá decir lo que quiera, pero el sistema actual ha producido unos evidentes elementos de desigualdad, que están ahí, en la financiación per cápita, y eso es insostenible a medio y largo plazo. Lo han dicho ustedes, lo han dicho sus presidentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, yo creo que usted puede sacarnos aquí todas las lecturas de titulares de los periódicos que quiera. Yo le puedo recordar, por ejemplo, porque antes ha dicho usted que es mentira, lo decía desde el escaño: «Es mentira que hayamos reivindicado nosotros que sea el partido el que negocie y no los presidentes». Bueno, pues, el señor Montoro dijo: «Nos hemos encontrado un proceso de negociación con comunidades autónomas a las que no están enseñando los números, cuando lo que tienen que hacer y a lo que se comprometió el Gobierno es a negociar con el partido y no con las comunidades autónomas», el señor Montoro, no lo estoy diciendo yo.</parrafo>
        <parrafo>Y cuando usted dice que el sistema es una tómbola y que el sistema es todo eso de la lotería, en fin, esa retahíla, el señor Montoro dijo: «El acuerdo tiene que tener en cuenta las demandas específicas de cada territorio y satisfacerlas con naturalidad». Y dice usted: «Sí, pero eso va a generar déficit». Pero, si es que ustedes pidieron 7.000 millones de euros para añadirlos al sistema, para que el sistema pudiera, precisamente, satisfacer las demandas y necesidades de todos. Si es que ustedes han tenido, titular por titular, información de un medio por otro. El Mundo, también, señor Arenas -para que no diga que no utilizamos periódicos que les sean gratos a ustedes-, El Mundo dice: «Génova promueve una comida para cerrar la brecha interna». Y no leo las interioridades del artículo, porque es muy sabroso y se la dejo para que usted disfrute con ella, donde cuenta los pormenores de esa comida en la que, efectivamente, al señor Beteta se le hacían bromas diciéndole: «Bueno, tú estarás..., te van a poner una condecoración, ¿eh?». Y Beteta aguantó el tirón con humor. Sí, sí, un homenaje le van a dar a Beteta, supongo.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes tuvieron que acudir rápidamente, porque se dieron cuenta de que el procedimiento de negociación del Presidente del Gobierno estaba siendo un procedimiento de negociación, que le iba a impedir lo que, en definitiva, a ustedes les importa, que es que un modelo de financiación, que puede ser aprobado por unanimidad, que en Cataluña ha provocado que haya quien diga -Ezquerra-: el modelo de Chaves es el que hay en la propuesta de financiación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Que algún periódico -yo supongo que tan respetable como El Mundo, por lo menos- como La Vanguardia dice: «Andalucía tutela a Zapatero en el sudoku de la financiación. Un sistema que se está planteando en estos términos en este momento, ustedes no lo pueden tolerar. Parece que usted está genéticamente incapacitado -no lo digo en el terreno personal, sino desde el punto de vista político- para aceptar que en Andalucía podamos hacer algo que sea bueno para Andalucía. Y, por lo tanto, estamos en lo de siempre, señor Arenas, estamos en la política de la tierra quemada, en la política del catastrofismo, en la política de negar el pan y la sal. Yo no sé si usted querrá hacerse más fotos o menos fotos, si querrá hacer más escenas del sofá o menos escenas del sofá. Lo que hoy este Parlamento tenía que hacer -y estamos haciendo, yo creo-, y lo que usted tenía la obligación por responsabilidad -y por eso le llamé irresponsable en mi primera intervención- ante la ciudadanía es estar a la altura de las circunstancias, porque lo que está en juego es mucho, no para utilizar latiguillos fáciles, sacando a barrer a Cataluña y a lo que no es Cataluña; no para hacer demagogia barata desde esta tribuna, sino para tener un poquito de menos frivolidad, de más sentido del Estado y de más sentido de lealtad a Andalucía, porque, efectivamente, nos jugamos mucho. Y por eso, es por lo que nosotros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, ahora sí, ruego a su señoría que concluya.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino la frase, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso es por lo que nosotros volvemos a hacerles el llamamiento de que apoyen y respalden aquellos aspectos del documento presentado por el Gobierno de España que coinciden con las resoluciones aprobadas por este Parlamento, que coinciden con los principios de nuestro Estatuto de Autonomía, y, sigan peleando con nosotros y con todas las fuerzas políticas para conseguir que el sistema definitivamente sea bueno para Andalucía, pero sea bueno, también, para el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el Consejo de Gobierno, en este caso el Vicepresidente Segundo, y Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que venir con el Estatuto en la mano para hablar del Estatuto y que sepan lo que dice el Estatuto. Cuando habla de nivelación de servicios se habla de educación, sanidad y otros servicios sociales del Estado de bienestar. Lo dice el Estatuto de Autonomía, que es de lo que hemos estado hablando cuando hemos hablado de nivelación. Luego señor Arenas, le regalaré este Estatuto de Autonomía para que se lo conozca un poco mejor. Se lo voy a regalar.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, mire, yo, esto de la filosofía global que ustedes defienden, me gustaría entenderla al detalle, porque dicen: «Hombre, Valencia y Madrid...». Por cierto, Valencia y Madrid tienen, si no me equivoco, las dos terceras partes de los habitantes de las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, y esas dicen lo contrario de lo que nosotros pretendemos, y ustedes a esas no las van a poyar, van a decirles que no. De eso estoy convencido que lo van a hacer. Y yo se lo voy a oír, y le va a decir: «Mire usted, vamos a hacer esto, esto y esto, y la nivelación al ciento por ciento». Vale. Estoy convencido de que usted lo va a hacer y en la próxima reunión de su..., como se llame eso, va a decirles a las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan que cien por cien de nivelación. Punto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros hemos partido -vuelvo a insistir, porque parece que no se me escucha-, hemos partido de que el sistema actual, el vigente, tiene avances sustanciales sobre el anterior. Como digo que este documento contiene avances sustanciales sobre el sistema vigente. Claro. Y cuando digo que tiene...</parrafo>
        <parrafo>Hombre, mire, vamos a ver, el único sistema de financiación que contenía un impuesto nuevo es el último. Ustedes, que están hablando tanto de bajar los impuestos: el único sistema de financiación de comunidades autónomas que se ha aprobado creando un impuesto fue el de 2001, aprobado a instancias del Gobierno del Partido Popular, y que apoyamos porque suponía un avance. Pero también quiero recordarle, señor Arenas, que, cuando votamos a favor, se nos debían 2.500 millones de euros del sistema de financiación entonces vigente. Se nos habían birlado 4.000 millones de euros de la financiación de los fondos europeos, y se invertía por habitante, en media, mil millones de euros en aquel año. Es decir, la posición que tenía Andalucía en aquel entonces era de asfixia financiera. Quiero que se recuerde aquí, porque también es conveniente saber cómo aceptamos el modelo de 2001. En todo caso, no tengo empacho en reconocer que supuso un avance y que además el modelo se tiene que aprobar a partir del sistema de 2001.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el desincentivar la competitividad a la baja, se lo he estado explicando por activa y por pasiva. Yo creo que lo ha entendido toda la Cámara. Sigo diciendo: la fiscalidad que se mide es la fiscalidad en igualdad en términos normativos. Por cierto, que esfuerzo fiscal en términos normativos es lo que dice también el Estatuto de Autonomía de Andalucía. Si esos términos normativos son homogéneos en toda España, no pasa nada, pero si una comunidad autónoma, como ha ocurrido frecuentemente, históricamente, baja sus impuestos y, luego, le dice al Gobierno central que le faltan recursos y que tiene que nivelar lo que no alcanza con sus propios medios, habrá que decirle que no. Eso es lo que queremos decir, que no pida solidaridad quien obtiene menos recursos porque baja los impuestos. Ahora, si quiere bajar los impuestos y no pide solidaridad, está en su pleno derecho. La solidaridad se extiende a la capacidad y a la igualdad normativa o al esfuerzo fiscal en términos normativos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no hemos dicho que sí al documento; hemos dicho que el documento es un buen comienzo, y daremos nuestra posición definitiva cuando sepamos los números. La diferencia es que aquí debatimos cada movimiento que se hace por el Gobierno. Todos y cada uno, lo hicimos en junio, lo hemos hecho ahora, cosa que está por ver que se haga en otras partes. Aquí se hace, aquí se está haciendo y hay resoluciones del Parlamento. Usted tendrá la posición que quiera, aunque no la dice, no la dice. La posición que yo atiendo es la que aprueba esta Cámara, que es la que defiendo, además, cuando tengo que defenderla.</parrafo>
        <parrafo>Y dice: «No nos estamos moviendo y Cataluña se mueve mucho, y se sigue moviendo, y presenta alegaciones». ¿No será porque no le gusta el sistema? ¿No será que Cataluña se está moviendo porque este sistema no le gusta? ¿No será que ha dicho que no al sistema y que quiere cambiarlo? Yo prefería escuchar de usted que, frente a lo que dicen de modificar el documento Cataluña, Madrid o Valencia, yo voy a estar con usted, para que no se modifique. [Aplausos.] Si usted lo dice, perfecto, pero dígalo así, porque con Cataluña van Madrid y Valencia, es decir, el 66% de la población donde ustedes gobiernan. Eso es así, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros vamos a coger el documento que ahora tenemos, y a partir de ese documento no queremos discursos beligerantes. Usted ha hecho un discurso beligerante al margen de este debate. Se ha situado al margen del debate. Quizás porque no puede mantener una posición en el conjunto de España que convenga a Andalucía, o quizás porque la que dice aquí en Andalucía no la puede decir en su partido para el conjunto de España. Por eso no ha entrado usted en el tema, por eso no ha entrado usted en el debate, por eso ha confundido nivelación con suficiencia, por eso usted está hablando de lo que le gustaría que fuera y no de lo que es el documento. Y la verdad es que lo tendría usted fácil. Se lo he dicho: apoye el documento y no permita que se modifique en la línea que usted dice que no está en el documento, pero se teme que puede ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, yo se lo voy a decir de otra manera. Mire, si el documento se mantiene, si la nivelación afecta al 80% de los servicios, si se pondera la población a efectos de educación -la población en edad escolar-, si se introduce 0 a 4 años en sanidad, si se distribuye con el 80%, insisto, de los recursos para sanidad, educación y servicios sociales, si se mantiene la suficiencia global de todos los recursos, si se mantiene el statu quo, y si la convergencia se produce para la nivelación efectiva y el fondo de cooperación da más dinero a las comunidades autónomas con menos PIB per cápita, no tenga la menor duda de que apoyaremos el modelo. Si no es así, no tenga la menor duda de que no lo apoyaremos. Lo que no sé todavía es lo que apoya usted, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizada la primera parte del debate, el Reglamento de la Cámara obliga a la suspensión del Pleno durante un espacio de una hora. Tienen, a partir de estos momentos, los grupos parlamentarios quince minutos para la presentación de nuevas propuestas de resolución, hasta un máximo de diez. Es decir, hasta las 13:35 está abierto el plazo para presentar nuevas propuestas de resolución; la Mesa se reunirá a las 15:45 para la calificación de esas propuestas de resolución, y la sesión del Pleno se reanudará a las 16:00 horas, es decir, a las cuatro de la tarde, para la presentación, debate y posterior votación de esas propuestas de resolución.</parrafo>
        <parrafo>Se suspende la sesión, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados. Ruego que vayan ocupando sus escaños, puesto que vamos a reanudar esta sesión plenaria extraordinaria.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace unos minutos acabamos de celebrar una Mesa para la calificación de las propuestas de resolución presentadas por cada uno de los grupos parlamentarios de la que me gustaría informarles.</parrafo>
        <parrafo>Evaluadas las propuestas de resolución planteadas por el Grupo Parlamentario Popular, han sido admitidas a trámite de la propuesta de resolución número 1 a la 18, y de la 21 a la 23; es decir, no han sido admitidas a trámite las propuestas de resolución números 19 y 20, puesto que no se estiman congruentes con la materia objeto de debate. En el caso de las propuestas de resolución planteadas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, han sido admitidas a trámite de la 1 a la 16, y también la propuesta de resolución número 25. Por tanto, han sido rechazadas las propuestas de resolución..., entre las números 17 y 24, y la razón estimada es exactamente la misma: no son congruentes con la materia objeto de debate. Finalmente, de las propuestas de resolución del Grupo Parlamentario Socialista, han sido admitidas de la 1 a la propuesta de resolución número 22.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, procede ahora reanudar este Pleno con la defensa de las propuestas de resolución planteadas por cada uno de los grupos parlamentarios. Por tanto, vamos a comenzar, como siempre, por el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lamentamos profundamente la decisión de la Mesa de haber retirado toda una serie de propuestas de resolución que, en nuestro caso, todas ellas -son unas cuantas-, hacen mención a una serie de aspectos sobre la financiación de las corporaciones locales. Como no podía ser menos, como no podía ser menos, obviamente, nosotros seguimos manteniendo la necesidad de que, junto a la reforma del modelo de financiación autonómico, tiene que haber en paralelo -y somos consecuentes con ello- toda una serie de elementos de modelos de financiación de las corporaciones locales. Lo hemos dicho y lo hemos repetido ya a lo largo de esta sesión, pero vamos a seguir haciéndolo a lo largo de todo este periodo. Para Izquierda Unida -que nadie se llame a engaño-, es un requisito sine qua non, no va a haber por nuestra parte un apoyo a un modelo de financiación autonómico sin que en paralelo se apruebe un modelo de financiación de los ayuntamientos, de las corporaciones locales, porque son también Estado, son también Junta de Andalucía, y son, precisamente, las instituciones, las administraciones que a lo largo de toda la historia de la democracia, a lo largo de la historia de la Comunidad Autónoma de Andalucía, han sido permanentemente preteridas, y, en un momento en el que se pretende, justamente con esta reforma de la financiación autonómica, alumbrar un modelo que sea estable, que sirva para muchos años, para el futuro, que incluso establece mecanismos temporales para que perdure para siempre prácticamente, justamente en estos momentos es cuando más urge el que haya un modelo en paralelo de financiación de las corporaciones locales. Es el momento, era el momento, y la voluntad conjunta del Gobierno central y del Gobierno de la Junta de Andalucía, y del grupo mayoritario de esta Cámara, va a hacer que de nuevo se frustren las expectativas de los miles de ayuntamientos de toda España y de los 770 ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, nosotros vamos a defender las propuestas de resolución que nos quedan vivas en esta sesión en estos momentos. La primera, como no puede ser menos, pretende defender y que este Pleno del Parlamento apruebe que la reforma emprendida responda a los principios establecidos en el Título VI de nuestro Estatuto de Andalucía. Colaboramos de forma muy activa en su aprobación, en su redacción en primer lugar y después en su aprobación; estamos plenamente satisfechos, orgullosos, diría yo, de esa contribución, y, sin duda alguna, hay que hacer el esfuerzo de que, en aquel esfuerzo que nosotros hicimos para tener una mentalidad de Estado a la hora de concebir nuestro propio modelo de financiación, no solamente tuvimos en cuenta los intereses de Andalucía: tuvimos en cuenta los intereses de toda España, de todo el Estado. Pues precisamente que estos sean los principios que alumbren el nuevo modelo de financiación autonómica, en estos momentos, ya a la espera de su aprobación definitiva.</parrafo>
        <parrafo>En la segunda resolución planteamos que el Gobierno, tal y como esta mañana acaba de comprometerse el Vicepresidente Segundo del Gobierno, del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía... No vamos a añadir nada: estoy convencido de que el grupo mayoritario va a aprobar esta resolución porque es a lo que ya se ha comprometido el Vicepresidente, el señor Griñán. Por lo tanto, nosotros lo que planteamos es que, antes de que se exprese su aprobación definitiva por parte del Consejo de Gobierno, venga de nuevo a esta Cámara y, efectivamente, nos consulte, consulte al Parlamento, para que haya una cuantificación y sepamos exactamente lo que estamos aprobando. Bueno, esto es lo que pretende esta resolución.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, en la tercera resolución, planteamos que estamos de acuerdo y que es positivo, y que se debe mantener ese incremento de la autonomía financiera en función de un incremento del porcentaje de cesión del 50% del IRPF y el IVA y del 58% de los impuestos especiales. Había consenso previamente, hoy se ha trasladado a la propuesta. Pues nosotros creemos que debe mantenerse.</parrafo>
        <parrafo>La cuarta resolución plantea el elemento que para nosotros es también clave y fundamental en el tema de la financiación. No podemos hablar de los recursos que se distribuyen desde el Estado a la Comunidad Autónoma -de Andalucía en este caso, y de otras muchas, de otras comunidades- si no hablamos previamente de la fiscalidad. Es necesario garantizar que esta fiscalidad sea progresiva, y, por tanto, nosotros lo que planteamos en esta resolución es que seamos consecuentes con ello. Si ha habido reformas que han deteriorado de forma grave a lo largo de estos años la progresividad del modelo fiscal, bueno, pues que se vuelva grupas, que se reforme, que se rectifique en esta situación y, por tanto, que, efectivamente, se vuelva a tener un modelo de fiscalidad progresiva.</parrafo>
        <parrafo>La quinta resolución plantea que haya una rectificación en la propuesta que viene del Gobierno central, en el sentido de que el incremento de las competencias respecto a la normativa fiscal que tengan las comunidades autónomas se extienda también a la posibilidad de modificar los tramos del IRPF.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que estos elementos son estructurales en el carácter de progresividad que tienen los impuestos indirectos, y que tiene, en conjunto, por tanto, el sistema, y creemos que no debería producirse una ampliación de las competencias de las comunidades autónomas hasta ese extremo, porque, efectivamente, no es posible compatibilizar el carácter progresivo de los impuestos con la posibilidad de que puedan reducir las comunidades autónomas los tramos, porque, efectivamente, estaremos entonces, en este sentido, en otro tipo de modelo de fiscalidad, bajo nuestro punto de vista, negativo.</parrafo>
        <parrafo>La sexta resolución plantea que, efectivamente, para evitar el dumpin fiscal, se introduzcan en el nuevo modelo de financiación instrumentos de penalización de ese dumpin o de prácticas de utilización abusiva de la autonomía normativa en materia fiscal por parte de algunas comunidades autónomas. Es necesario que, efectivamente, el que pretenda tirarse el [...] de que reduce mucho los impuestos a sus ciudadanos y ciudadanas, pues, efectivamente, tenga, por otro lado, la dificultad de poder acceder a la solidaridad del conjunto.</parrafo>
        <parrafo>En la séptima resolución planteamos lo mismo, con la filosofía de que es necesario contemplar el sistema de la fiscalidad y del volumen global de recursos, y antes de entrar en su reparto y en su distribución que haya un plan, el que se apruebe un plan por parte del Gobierno central de lucha contra el fraude fiscal y la economía especulativa. Se da la paradoja de que hay directivas europeas que no se han transpuesto desde la Unión Europea al ordenamiento jurídico español; tal es así, por ejemplo, la directiva que hace mención a la persecución de los paraísos fiscales. Y estamos hablando aquí de distribuirnos qué, de distribuirnos... Efectivamente, es necesario que la fiscalidad nos la tomemos mucho más en serio. En momentos de crisis, como los actuales, sin duda alguna, y de crisis financiera, fundamentalmente, esta medida es mucho más actual, mucho más adecuada.</parrafo>
        <parrafo>En la octava planteamos el endeudamiento como una de las medidas que nosotros deberíamos apoyar en el caso de que sea necesario. Y situamos en las siguientes resoluciones nuestro apoyo al conjunto de elementos estructurales de ese edificio, que ya hemos dicho, con el que estábamos, en términos generales, de acuerdo con la propuesta que viene del Consejo de Gobierno. Por tanto, obviamente, eso sí, con determinadas llamadas de atención a que, primero, se cuantifique para dar definitivamente el sí por parte de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Este es el conjunto de resoluciones que nosotros hemos planteado. Efectivamente, planteamos en la resolución 25, que se mantiene viva, la creación de un observatorio para la evaluación de las necesidades del gasto en la prestación de los servicios públicos esenciales en Andalucía. Antes de llegar al comité técnico de evaluación ese, sería necesario que aquí, en Andalucía, hubiera un seguimiento permanente de nuestras necesidades para que nosotros las conozcamos. Y, por eso, nosotros planteamos la creación de este instrumento, de cara, efectivamente, a apoyar y a ayudar, de forma constructiva, a que haya una armonía; a que se puedan compatibilizar los intereses del Estado, que necesita un modelo de financiación estable, con los intereses de Andalucía. Y nosotros por eso es por lo que debatimos más aquí. Por eso es por lo que nosotros debatimos. Esta Comunidad Autónoma tiene más necesidad de debatir el tema del modelo de financiación que otras, porque, efectivamente, nos va más en ello. Y, por eso, nosotros tenemos que estar vigilantes a nuestras unidades de necesidad y a los criterios, los porcentajes y la evolución de esas necesidades de financiación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, quería comunicarle que debe ir usted concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, acabo, muy brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muy brevemente, acabo diciendo que nuestro posicionamiento respecto del resto de las proposiciones o resoluciones que plantean los otros grupos va a ser, de alguna forma, coherente con esta posición. Pero quisiéramos destacar que, respecto a las propuestas de resolución del Grupo Socialista, vamos a apoyarlas todas, excepto cuatro.</parrafo>
        <parrafo>La primera, obviamente, por razones obvias. No vamos a dar una firma en blanco y una gratificación a todo lo que venga tanto del Gobierno central como del andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, no vamos a apoyar, a abstenernos, en el incremento de competencias normativas, como ya hemos dicho, por las razones que hemos dicho.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto del Fondo de Compensación Interterritorial, nosotros cuantificamos la necesidad de su evolución en otro sentido; y, por tanto, también nos vamos a abstener. No estamos en contra, tampoco, de lo que aquí se propone, pero nos vamos a abstener por esa razón.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, quisiéramos... No sé si se podrá hacer una enmienda in voce a esta propuesta de resolución del Grupo Socialista. En la 10 se plantea que «se defienda la negociación del nuevo sistema, la consolidación definitiva del Estado del bienestar, por lo que el peso de los servicios públicos fundamentales deberá ser en torno al 80%». El mantener esa perspectiva nos parece que es un poco alicorto y que puede ser peligroso. Quisiéramos añadirle: «al menos en un 80%», para que, a partir de ahí, se pueda garantizar que, efectivamente, los servicios públicos fundamentales de esta Comunidad Autónoma no se encuentran, diríamos, desabastecidos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Si es posible, si me lo pueden aceptar, pues nosotros encantados de pasar nuestro voto de abstención al voto afirmativo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de defensa de las propuestas de resolución, y corresponde, en estos momentos, a las del Grupo Parlamentario Popular. Y para ello tiene la palabra la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, a todas las personas presentes.</parrafo>
        <parrafo>Y con el permiso de la señora Presidenta, comienzo estas palabras mostrando mi extrañeza por el debate tan insólito que hemos mantenido en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que ya sospechábamos que iba a ser un debate un tanto ficticio, en el sentido de que no se ha concretado durante estos días ningún tipo de propuesta. Era posible que el debate aclarase las dudas que hemos tenido todos durante estos días, pero no ha sido así. O sea, tanto el Consejero de Economía como el portavoz del Partido Socialista no han concretado cuál es el modelo que pretenden defender. No han dado ningún tipo de datos, no han dado cifras, no han dicho cuáles son las ventajas concretas que Andalucía va a tener con un modelo que defienden casi sin fisuras y con una entrega y lealtad absoluta. No nos han dicho por qué ese aplauso incondicional del Presidente Chaves ante un modelo de financiación que desconocemos por completo. Y que después de un debate parlamentario que se hace de forma extraordinaria, expresamente para conocer el modelo, las propuestas, las ventajas y con los inconvenientes, estemos todos sin saber absolutamente nada. Y decía el señor Gracia: «Pues será el Partido Popular el único que no lo sabe». Señor Gracia, usted tampoco ha dicho cuáles son las ventajas, cuáles son las cifras, en qué se beneficia Andalucía o en qué se puede perjudicar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para colmo, cuando hacemos nuestras propuestas de resolución, llega la censura del Partido Socialista. Utiliza su mayoría para impedirle al Grupo Parlamentario Popular que se planteen propuestas que relacionen la financiación autonómica con la financiación local. ¿Y por qué se impide? Si es que casi es lo lógico que la financiación autonómica tenga que derivarse en consideraciones importantes hacia la financiación local. Pero al PSOE, por razones que desconocemos, no le interesa en estos momentos, y utiliza, una vez más, el rodillo para impedir que esas propuestas se puedan debatir o se puedan votar.</parrafo>
        <parrafo>En realidad, después de esa reunión tan extraña -si es que se produjo- del señor Chaves con el señor Zapatero, todo han sido parabienes y nada, nada, ha resultado en explicaciones de ninguna clase. Jamás he visto un Gobierno autonómico menos reivindicativo que el Gobierno andaluz. Jamás he visto un Presidente de Gobierno autonómico menos luchador, combativo y reivindicativo que el Presidente Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que las discrepancias a veces son molestas en un partido, sin lugar a dudas, pero siempre son positivas cuando se hacen con un espíritu constructivo. No estaría mal que el Presidente Chaves -al igual que otros presidentes autonómicos- dijera que quiere más para Andalucía, que le parece que Andalucía necesita mejor y más financiación, que necesita ser tenido en cuenta con mayor importancia por el Presidente del Gobierno. Pero el Presidente Chaves nunca ha dicho eso, y nunca lo dirá. Siempre está conforme con las migajas, siempre está conforme con las propinas, siempre está conforme, pase lo que pase con Andalucía. Y, realmente, a veces, ha dejado de defender los intereses de Andalucía, y creo, de forma triste, que incluso a veces ha perjudicado, sin que le tiemble el pulso, los intereses de Andalucía, siempre y cuando se hayan beneficiado los intereses generales del Partido Socialista. Y hay que dejar muy claro -y el sitio es esta tribuna- que el Presidente Chaves y el Gobierno andaluz no están al servicio de los andaluces, sino, exclusivamente, al servicio del Partido Socialista, en Andalucía y en España. No tiene ninguna otra prioridad el Presidente de la Junta de Andalucía que obedecer al señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ningún socialista de pro, en la época de la transición, cuando tenían ideales loables, sin lugar a dudas, pensaba que Andalucía iba a servir como coartada para los intereses nacionalistas de algunas ideologías excesivamente voraces; y para eso sirve Andalucía, y a eso se presta con bastante facilidad y comodidad el Presidente Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ni por su historia ni por su importancia ni por el sentir de los andaluces se merece ese trato de posición, de coartada, de por la puerta de atrás, de ser útil o utilizada para la conveniencia de los nacionalismos. Nosotros queremos que Andalucía salga beneficiada, claro que sí. Decía el señor Griñán, sin lugar a dudas con cierta nobleza, que por qué hay que pedir más para Andalucía, y no que haya un reparto equitativo. Pues sí, cierta nobleza, si todas las comunidades autónomas pensaran lo mismo; pero no es así. Tenemos comunidades autónomas que no paran de pedir para ellas, e incluso lo ponen como condición sine qua non, y así es exactamente como pasa con los nacionalistas catalanes, entre los que se encuentran los socialistas, que son más nacionalistas que ellos.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán peca de ingenuo, por no quererle llamar de otra manera, cuando dice además que quería un debate transparente. Señor Griñán, si ustedes son los que no han permitido un debate transparente. Ustedes no han facilitado información, ustedes no quieren tampoco que el Partido Popular o el Grupo Parlamentario Popular pueda participar de un consenso. Ustedes no quieren una propuesta unida de todos los grupos parlamentarios para hacer más fuerza. Estas cosas las hemos pedido, y ustedes no sólo las han negado siempre, sino que lo han negado hoy, que era una oportunidad histórica para nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>No han protestado jamás cuando algunos políticos, sobre todo los socialistas catalanes, han arremetido duramente contra Andalucía, diciendo que para Andalucía ni dinero, ni agua, ni solidaridad. Ustedes no han protestado, ustedes han estado de acuerdo, han aplaudido eso. Y no solo lo han aplaudido, sino que han estado de acuerdo en que se lleven más las comunidades más ricas. Esta mañana el señor Arenas ha dado suficiente información sobre algunos recortes de prensa, o sobre muchos recortes de prensa, que todos dicen absolutamente lo mismo, pero yo no quiero dejar de mencionar uno que me parece importante por la importancia que ustedes le dan. Es el de El País, el periódico El País: «La nueva financiación beneficiará a las comunidades con mayor renta». No lo dice el PP, lo dicen todos los medios de comunicación, incluso el que para ustedes es el más importante y el que siempre dice la verdad.</parrafo>
        <parrafo>No sabemos nada después del debate de hoy, no sabemos qué tenemos que apoyar, no sabemos en qué nos vamos a beneficiar. Sabemos algunas cosas claras: que no hay cifras, que no hay cantidades; que se les han prometido a todas las comunidades autónomas que van a tener más; que se ha dicho que será a costa del endeudamiento; que eso va a suponer mayor déficit para nuestro país y para Andalucía; que si hay más déficit ustedes subirán los impuestos, el Gobierno de la Nación o el Gobierno andaluz; que eso sin duda alguna va a suponer más crisis, en consecuencia más insolidaridad. Si ya hemos dicho que se le da más a quien más tiene, más desigualdad entre todos los españoles; que ustedes dejan fuera cómodamente a más de 900.000 andaluces, y que, sin embargo, todo pretenden arreglarlo con fondos de todo tipo.</parrafo>
        <parrafo>Las propuestas decían que no conocían cuáles eran las propuestas del Partido Popular. Pues si no la conocen es porque ustedes no han tenido el menor interés o porque se toman este asunto con frivolidad, porque el Presidente del Partido Popular, el señor Arenas, le entregó al señor Chaves nuestro modelo, le entregó al señor Chaves todo aquello que queríamos para una mejor financiación. Esta misma mañana se lo ha entregado al señor Griñán. No pueden ustedes, por lo tanto mantener con seriedad que no conocen la propuesta del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos que haya un sistema de financiación que sea solidario, que procure la autonomía financiera para Andalucía, que, si fuese posible, que debería ser posible y debería ser deseable además, que tenga el consenso de todos los grupos parlamentarios, para ser más fuertes ante el Gobierno de España. Que no se discrimine a Andalucía, con privilegios para otras comunidades, y además con la bendición del Partido Socialista para esas comunidades privilegiadas. Que haya ninguna diferencia entre los españoles, que todos tengamos derecho a los mejores servicios. Que tengamos las competencias transferidas por los fondos suficientes, pero no sólo para las comunidades autónomas, sino que, aunque a ustedes no les venga bien en el día de hoy, también para los ayuntamientos. Que se tenga siempre en cuenta la población andaluza, que nos conviene a todos; somos la comunidad más poblada, hay que tener en cuenta esa realidad, simplemente porque es así, porque es verdad, porque Andalucía debería tener un peso en España que no tiene por culpa del Partido Socialista. Que no olviden ustedes a 900.000 andaluces; en otros momentos fueron muy reivindicativos con la población; ahora lo son bastante menos.</parrafo>
        <parrafo>Que el Gobierno andaluz no aumente la presión tributaria de los andaluces. Que el Gobierno andaluz exija al Gobierno de la Nación que se garantice el Fondo de Compensación, y nunca inferior a 3.000 millones de euros. Que no disminuya el Fondo de Suficiencia. Estoy hablando de propuestas muy concretas; no pueden decir, por lo tanto, que no las conocen.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos que aumenten las inversiones en Andalucía, y siempre que se tenga en cuenta el equilibrio territorial. Ya he dicho que tenemos población, y debe ser un referente fundamental e imprescindible. Por lo tanto, pensamos y deseamos que existan cláusulas que castiguen y condenen al Gobierno de la Nación si eso no se respeta, igual que se ha hecho en Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>Simultáneamente, nos gustaría, aunque ustedes no quieren, que se aborde la financiación de los ayuntamientos, porque está pendiente la segunda descentralización, porque no es normal que los ayuntamientos vivan en la miseria y la Junta de Andalucía en la opulencia, porque no es normal que los ayuntamientos tengan que estar esperando que se nos concedan subvenciones para poder sobrevivir, porque no es normal que tengamos siempre, siempre el peligro de no llegar a final de mes. No saben ustedes lo que significa un ayuntamiento en estas condiciones, que son la mayoría de los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en dos segundos, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Simultáneamente, queremos, como digo, que se aborde la ley de pacto local, y un proyecto de ley que se presentase en febrero, que permita la participación de las entidades locales en los ingresos de las comunidades autónomas; en nuestro caso, de la comunidad autónoma andaluza. La verdad es que teníamos un debate interesante por delante, la verdad es que una vez más el Partido Socialista ha preferido traicionar los intereses de Andalucía y defender los intereses del Partido Socialista. La verdad, el Partido Socialista que gobierna Andalucía no sabe ni lo que está defendiendo, no lo ha querido explicar, y sin embargo nos critica porque nosotros queremos una explicación, queremos que lo que prevalezca sean los intereses de Andalucía, y queremos que Andalucía sea la primera y no la última, después de 26 años de Gobierno del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen una mala trayectoria a sus espaldas, ustedes tienen un mal equipaje a sus espaldas, ustedes son responsables de las peores cifras económicas en Andalucía, ustedes son los responsables absolutos del paro en Andalucía, y son responsables del oscurantismo y de la clandestinidad en el tratamiento que han dado a este debate sobre financiación autonómica. Ustedes son, por lo tanto, los únicos responsables del presente, del pasado y del futuro incierto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este turno de presentación de propuestas de resolución, tiene la palabra, en nombre del Grupo Socialista, su portavoz, don Manuel Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Había una cosa que decían -creo que lo siguen diciendo ahora, pero yo no lo he oído ya tan recientemente- en los ámbitos eclesiásticos, que era aquello de la contumacia en el error. Señora Oña, inasequible al desaliento, ha repetido lo mismo que esta mañana ha dicho su jefe de filas, yo no sé si para ganar méritos, si es que fuera preciso, o para mejorar la actuación de su jefe, o sencillamente para intentar hacer el debate que no ha podido hacer esta mañana. Pero lo que tocaba esta tarde, lo que tocaba esta tarde era otra cosa, era presentar las propuestas de resolución.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, utilizar los latiguillos tiene un inconveniente, que es que llega un momento en que el proceso de alejamiento -no lo diré en términos psiquiátricos, para que nadie se ofenda-, el proceso de alejamiento de la realidad llega un momento en que produce una disociación tan evidente entre la realidad o aquello de lo que se tenía que hablar y aquello de lo que está hablando, o de lo que pretende que se hable el interviniente, en realidad lo que produce no es ya ni asombro, porque el asombro, a fin de cuentas... Esta mañana se ha hablado de filosofía por parte del señor Arenas, ahora se ha vuelto a hablar, no de filosofía, pero sí de una afirmación socrática, «sólo sé que no sé nada», ha dicho la señora Oña, «sólo sabemos que no sabemos nada». Pues ya es mucho saber eso; en filosofía, digo. Aquí hay algo evidente, y es que, a pesar de tanta filosofía, de lo que había que hablar era de las propuestas de resolución. Y yo no me voy a cansar, porque, desde luego, años, años y años han sido precisos para que Andalucía pudiera conquistar el poder político al que tenía derecho, años, años y años han sido precisos para que el pueblo andaluz pudiera avanzar en su autogobierno, como viene haciendo durante los últimos 27 años, y años y años han sido precisos para que, a pesar de la crisis, Andalucía hoy esté impensablemente mejor de lo que estaba hace esos 27 años. Por mucho que le pese al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como no me voy a cansar, señores diputados y señoras diputadas del Partido Popular, si no saben nada será porque no saben leer, porque aquí está el documento; el documento está aquí. Lo he dicho esta mañana y lo volveré a decir: está en la página web del Ministerio de Economía y Hacienda. No se saben las cantidades; lo hemos dicho todos. Claro, pero eso no significa que no podamos hacer un debate. Lo que no justifica el tipo de debates que están haciendo ustedes, y que han hecho ustedes, es, sencillamente, el que están dejando de asumir su responsabilidad, que no es la de utilizar una vez más los latiguillos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, no creemos que se frustren las expectativas de los ayuntamientos porque la Mesa, en aplicación del Reglamento, haya procedido a no calificar unas determinadas propuestas de resolución de acuerdo con la congruencia o no con la denominación del debate. Y, desde luego, lo que es inadmisible es que se diga que eso es un ejercicio de censura.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, es muy fuerte hablar de censura. Y, desde luego, me parece que no es ni siquiera muy ético hablar de censura cuando se está en una aplicación del Reglamento, que puede ser discutida, como todas, pero, desde luego, de aplicaciones del Reglamento discutibles yo podría hablarles de muchas, no solo fuera de esta Cámara, sino también a veces en esta Cámara, con las que el Grupo Socialista no ha estado de acuerdo, pero que nunca, desde luego, nos hemos atrevido a tener la osadía de llamarla ejercicio de censura por parte de nadie.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, tenemos una serie de propuestas de resolución, señorías del Grupo Socialista, en las que hemos intentado, por una parte, recoger todas aquellas que fueron aprobadas por este Parlamento en el debate de hace seis meses, que eran congruentes con la materia objeto del debate, es decir, que se referían a la financiación autonómica, aunque no fuera necesariamente al sistema, pero sí a la financiación -es decir, con el Fondo de Compensación Interterritorial incluido-, y que recogen, señor Vaquero, no una carta en blanco, no un cheque en blanco de apoyo incondicional al Gobierno, a la propuesta del Gobierno... Porque si se lee la 1, en relación con la 2, del Grupo Socialista, está claro que se supedita el instar al Consejo de Gobierno a respaldar la propuesta del Gobierno central, tan solo a la concreción y cuantificación definitiva del sistema. Y, por lo tanto, en la concreción y cuantificación definitiva del sistema hay muchas cosas muy importantes en juego, de las que muchas de ellas han sido objeto de la intervención del Vicepresidente Económico del Gobierno esta mañana, y que, desde luego, también ha sido subrayada por mi parte, en nombre del Grupo Socialista. De manera que, en ese sentido, tengan ustedes la seguridad de que, si no están bien resueltas las concreciones, si la cuantificación no satisface las necesidades y los intereses de Andalucía, no vamos a dar nuestro apoyo a ese sistema.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, hay una serie de propuestas de resolución, en las que intentamos recoger y respaldar aquellos aspectos singulares del documento propuesto por el Gobierno central, que nos parecen más claramente positivos, sin que eso excluya -repito- que haya aspectos que nos parezcan que deban ser concretados. Y, en ese sentido, avanzo que algunas de las propuestas de resolución de su grupo, que van en esa misma dirección, van a tener, evidentemente, el respaldo del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, una pregunta... Porque depende, de la aclaración sobre ella, el voto de nuestro grupo respecto a su propuesta de resolución número 3. Y es que se habla, en la línea tercera de esa propuesta de resolución: «mediante el incremento de la gestión de los tributos parcialmente cedidos». Nosotros entendemos que es una errata, y que se tratará «del incremento de la cesión de los tributos parcialmente cedidos». Si es así, efectivamente, nosotros votaríamos a favor de esa propuesta de resolución, junto con algunas más.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la propuesta de resolución del Partido Popular, manifestar que, naturalmente, vamos a volver a apoyar aquellas que reproducen las que ya apoyamos en el debate del mes de junio, para mantener la coherencia absoluta de nuestra posición. Y, desde luego, no vamos a respaldar aquellas en las que se plantean cuestiones que, desde nuestro punto de vista, lo único que pretenden es reflejar, en el sistema de financiación de las comunidades autónomas, no un modelo de sistema de financiación, sino un política fiscal determinada, o una concepción determinada de la política fiscal. Y eso es legítimo, que cada grupo pretenda que su política fiscal vaya adelante, pero, desde luego, no nos parece tan legítimo que se pretendan meter de rondón, en este debate, apoyos a políticas fiscales de un partido o de otro, cuando nosotros estamos convencidos -lo ha dicho esta mañana el señor Griñán, y lo vuelvo a reiterar- que el modelo de financiación de las comunidades autónomas, desde el punto de vista fiscal, tiene que ser -para entendernos, aunque técnicamente no sea muy correcto- neutro. Es decir, no puede ni favorecer el incremento de la presión fiscal, ni conducir a ello mucho menos, ni tampoco favorecer ni conducir, inevitablemente, a la disminución, sino que tiene que favorecer la autonomía financiera, también en el ejercicio de la mayor capacidad normativa-fiscal que el nuevo modelo debe reconocer a las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, señor Presidente. Nuestras propuestas de resolución y la votación que vamos a llevar a cabo sobre las de los otros grupos pretenden que este debate se salde con un bloque de propuestas de resolución que, igual que ocurrió en aquél con seis de ellas, fuera al menos igual de apoyado por unanimidad que lo fue entonces, con un conjunto de propuestas de resolución que, haciendo una valoración inicialmente positiva de la música, de la estructura o de la arquitectura -como queramos llamarlo- del documento propuesto por el Gobierno central, sin embargo, sí permitan fortalecer y mantener con fortaleza la posición de defensa de los intereses generales de Andalucía. Y, desde luego, que Andalucía en este debate, en este modelo de financiación, resulte una comunidad beneficiada, sin duda es algo inexcusable.</parrafo>
        <parrafo>Y lo dijo el señor Griñán esta mañana, y lo diré también ahora: No es posible un sistema de financiación viable, en España, sin Andalucía. Y no vamos a aceptar un sistema de financiación que privilegie a nadie y que no beneficie a Andalucía, pero tampoco creemos que sea normal que se pretenda hacer un sistema de financiación a la medida de los intereses de un partido. Porque, señora Oña, diré lo mismo que dije esta mañana: no hay mejor defensa que un buen ataque. No hay ninguna persona, en esta sala, que se crea de verdad que hemos asistido a un debate oscuro y poco transparente, sino más bien todo lo contrario. Por primera vez, y no como cuando ustedes pusieron en marcha el primer sistema de financiación, el del Pacto del Majestic, en Barcelona -ni siquiera en el segundo, cuando introdujeron, en negociación bilateral posterior, las modulaciones-... Nunca ha habido una negociación tan transparente como esta, ni nunca ha habido un conocimiento público y notorio de las posiciones de cada cual -como está ocurriendo ahora-, de las posiciones de cada comunidad autónoma y de las posiciones que cada comunidad defiende. Nunca, como ahora, ha habido una comunidad autónoma -salvo esta- donde se haya debatido, hasta donde sea preciso, sobre la negociación de la reforma del sistema de financiación de las comunidades autónomas. Eso no es solo transparencia, sino que es responsabilidad de un Gobierno democrático que, legítimamente, podría tomar las decisiones que entienda como más convenientes, porque ha sido una negociación entre Gobiernos, pero que, por el contrario, y en virtud del compromiso del Presidente de la Junta en el Debate de Investidura, comparece ante esta Cámara, se somete a la valoración y a la fijación de postura de esta Cámara, y que -como ha anunciado esta mañana el Vicepresidente Económico- volverá a hacerlo cada vez que sea preciso hasta que lleguemos al final de esta negociación, para dar a luz un nuevo sistema de financiación de las comunidades autónomas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, en este asunto todos tenemos historia, todos los grupos tenemos historia, todos tenemos trayectoria. Yo no me atrevo a decir lo que dijo esta mañana el señor Vaquero, de quién tiene más autoridad o menos autoridad... No, no digo que dijera que tenían más. No me atrevo a decir si tenemos mucha o poca nosotros, pero creo que alguna tenemos, porque hemos mantenido una coherencia a lo largo de todos los años, en todas las reformas, en todos los sistemas de financiación de las comunidades autónomas. Siempre hemos mantenido un mismo modelo, el modelo de mayor autonomía, pero mantenimiento del principio de igualdad. Y esa es la misma posición que estamos manteniendo ahora. No pueden decir lo mismo todos. No pueden decir lo mismo quienes hicieron un modelo de financiación a la medida del partido gobernante en Cataluña, porque necesitaban sus votos para sacar adelante la investidura del señor Aznar en las Cortes Generales. No pueden decir lo mismo quienes hicieron una adulteración de hechos, por la vía de la negociación bilateral posterior y clandestina con las comunidades autónomas donde ellos gobernaban, para que el resultado del sistema -todavía hoy vigente- fuese el que hemos podido comprobar en las tablas de la evolución de la financiación per cápita de esta mañana. Y no puede ser lo mismo... No tenemos la misma historia quienes no hicimos traición a Andalucía cuando se dejó fuera de nuestro sistema de financiación a Andalucía, junto con otras comunidades, simplemente porque se intentaba asfixiar y ahogar económicamente a esta Comunidad para intentar doblegar el sentido del voto de sus ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>De manera que nuestra trayectoria está ahí; no creemos que sea tan mala cuando ha merecido, hace apenas algunos meses, el respaldo mayoritario de nuestro pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, porque no tenemos nada que ocultar, porque estamos convencidos de que nuestra posición es la que es mejor para los intereses generales de Andalucía, aquí estamos, debatiendo una vez más sobre este asunto, a cara descubierta, con todo lo que hay sobre la mesa. Cuando tengamos las cifras, también volveremos a debatirlo, y, por lo tanto, podremos decir lo que vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y yo aventuro -y termino de verdad-...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, ahora ya sí le ruego que concluya inmediatamente. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en quince segundos, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ojalá me equivoque, señoras y señores diputados, pero mucho me temo que toda la posición del Partido Popular defendida a lo largo del día de hoy responde a una decisión ya tomada -ojalá me equivoque-, pero que puede ser que se abstengan los presidentes de las comunidades del Partido Popular en el Consejo de Política Fiscal y Financiera; que sus presidentes, sin embargo, luego, en las comisiones mixtas, acepten el modelo, es decir, pongan la mano para recibir los dineritos, y, finalmente, que, en las Cortes Generales, cuando vaya el proyecto de ley, voten en contra. Eso se llama nadar y guardar la ropa, ir con una mano por el cielo y con otra por el suelo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, concluido el debate general, corresponde ahora conocer el sentir de la Cámara. Pero, antes de ello, es necesario que la Presidenta conozca, por parte del Grupo de Izquierda Unida, si en su propuesta de resolución número 3, en lugar de hablar de gestión de los tributos, el sentir del grupo es hablar de cesión de los tributos. De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pregunto al Grupo Parlamentario Socialista. Sería necesaria, pues, la segregación de la votación..., en la votación de la propuesta de resolución número 3 del Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes. De acuerdo. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pues, entonces, vamos a comenzar la votación de las propuestas de resolución planteadas por Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y comenzamos votando la propuesta de resolución número 3.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 60 votos a favor, ningún voto en contra, 43 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con las propuestas de resolución números 2 y 13.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con las propuestas de resolución números 4, 6, 8 y 16.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 5 votos a favor, 98 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora votando las propuestas de resolución números 1, 9, 10 y 11.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 60 votos a favor, ningún voto en contra, 43 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos la votación, haciéndolo con las propuestas de resolución números 5, 7, 12, 13, 14, 15 y 25.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 5 votos a favor, 55 votos en contra, 43 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora votando las propuestas de resolución presentadas por el Grupo Parlamentario Popular. Iniciamos la votación con las números 13 y 22.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 43 votos a favor, 60 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora votando las propuestas números 5, 8 y 23.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con las propuestas números 2, 9, 15, 16, 17 y 21.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 43 votos a favor, 55 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos el bloque de las propuestas del Grupo Parlamentario Popular votando las números 1, 3, 4, 6, 7, 10, 11, 12, 14 y 18.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora votando las propuestas de resolución que han sido presentadas y defendidas por el Grupo Parlamentario Socialista. Iniciamos la votación con las propuestas de resolución números 1 y 10.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 54 votos a favor, 45 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con las propuestas de resolución números 17 y 22.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 55 votos a favor, ningún voto en contra, 48 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos votando las propuestas números 2, 3, 13 y 14.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 60 votos a favor, 43 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con la votación de las propuestas números 4, 5, 7, 8, 20 y 21.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Finalizamos esta votación, haciéndolo con las propuestas de resolución números 6, 9, 11, 12, 15, 16, 18 y 19.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 60 votos a favor, ningún voto en contra, 43 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos finalizado los trabajos previstos para hoy. Se levanta la sesión. Tengan ustedes un buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

