<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Entidad local menor</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000252</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000252. Pregunta oral relativa a las mancomunidades (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, Dña. Ana María Corredera Quintana y Dña. María Ángeles Muñoz Uriol, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a las mancomunidades, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige al Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña Sevilla, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar por formulada la pregunta, Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en el Estatuto está previsto el desarrollo de la ley en función de lo que pregunta la señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña Sevilla, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, yo creo que usted solito se va a ir trazando el camino. Es inadmisible una respuesta así.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, ya tenía el Grupo Popular serias dudas sobre si usted es la persona más adecuada para un cargo que exige altura de miras, y se está llegando a situaciones lamentables, ridículas, como la suya esta mañana, y, desde luego, más allá de la caricatura.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, le voy a decir que la Diputación de Cádiz, con el nombramiento de la que creemos que es su mujer como jefa de Secretaría de Presidencia, que no es un cargo de confianza del PSOE, sino que es de la Diputación, lo han intentado ustedes ocultar, hacerlo de tapadillo, publicando ese contrato a través del Servicio de Compras de la Diputación. Tengo aquí, ¿eh?, tengo aquí perfectamente el boletín de Cádiz, en donde se aprecia perfectamente lo que estoy diciendo. Eso ya no es solo sectarismo y privilegio, señor Consejero, sino mal estilo, mucho engaño y una aberración democrática como solo usted es capaz de hacer y de amparar.</parrafo>
        <parrafo>Su nueva responsabilidad exige igualdad de trato, y debería protestar conmigo por la actitud que el Partido Socialista está teniendo en la mancomunidad de la Costa del Sol occidental valiéndose de unos estatutos franquistas para expulsar a los alcaldes que representan al 70% de la población mancomunada. La población expulsada del Gobierno ha sido víctima de la venganza del PSOE, señor Consejero, que, una vez más, confunde la sede del partido con las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Esa población expulsada es la que paga el 70% de los costes de la mancomunidad, en la que no participa. Debe usted aplicarse, y esforzarse para que el 70% de los habitantes de la Costa del Sol no sea discriminado por sus ideas políticas, para que esas personas no se perjudiquen por decisiones de un gobierno revanchista e inquisidor. Están sometidos ahora a una injusticia que usted no debe en ningún momento amparar, y, desde luego, usted no debe tampoco observar desde la pasividad.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no sé, como he dicho, con su trayectoria y su currículum, en donde todo está lleno de arbitrariedades, de favoritismos, de privilegios, de prebendas, si será usted capaz de garantizar, desde ese cargo que debería ser no solo una gran responsabilidad, sino un gran honor, esta imparcialidad necesaria en las instituciones andaluzas. No puede usted contestar lo que ha contestado siendo un consejero del Gobierno andaluz. Usted desprestigia al Gobierno, en vez de darle brillo, en vez de darle mayor honorabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, conteste a lo que se le pregunta y conteste, por favor, si esa señora es su mujer, si entró por la puerta de atrás, si ustedes publicaron esa contratación en el departamento de compras y si está dispuesto, si está dispuesto a hacer algo para que se haga justicia en la mancomunidad de la Costa del Sol occidental.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Los señores diputados del Partido Popular traen aquí cosas que responden absolutamente a la falsedad. Es absolutamente falso que mi mujer esté trabajando en la Diputación de Cádiz: absolutamente falso. Le acaba de pasar a usted ahora mismo lo que le pasó con el hermano de la señora Naranjo.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que usted sea capaz de tener la valentía... Me da igual; o sea, es que no es, es que no es, es que no es, ¿sabe usted?, es que no es. Acaba usted de cometer el mismo error que cometió usted con la señora Naranjo. Pero a usted le da igual, a usted le da exactamente igual porque usted no tiene moral, ética ninguna: le da a usted exactamente igual. [Aplausos.] A todos los que están ahí, en el banquillo, les importa poco, les importa poco, porque no creen ustedes en esto, no creen ustedes en la democracia y están ustedes, simplemente...</parrafo>
        <parrafo>Es que eso es falso, es que lo que usted acaba de decir es absolutamente falso, señora Oña. Mi mujer no trabaja en la Diputación Provincial de Cádiz, mi mujer no trabaja en este momento en la Diputación Provincial [rumores] de Cádiz. Se lo tengo que decir con absoluta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a sus señorías silencio, por favor. Silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... rigurosidad, señora Oña. Usted está mintiendo, usted está mintiendo como hizo con el familiar de la señora Naranjo, y todavía estamos esperando que usted rectifique. Y yo espero que usted rectifique también en relación con el tema de Elena Ruiz, que es mi mujer.</parrafo>
        <parrafo>Los señores diputados del Partido Popular están hablando mucho de familia. Nosotros sabemos también cosas de las familias del Partido Popular, sabemos también cosas de las familias del Partido Popular. Así que tengan ustedes cuidado por dónde entran, porque donde las dan las toman, señora Oña, porque donde las dan las toman. No metan ustedes en el debate político a la familia, por favor -por favor, no metan ustedes en el debate político a la familia-, sobre todo no la metan ustedes montándose falsedades y mentiras, como ayer y como lo que usted acaba de decir ahora mismo. Eso es falso. Mi mujer -se lo tengo que reiterar otra vez- no trabaja en la Diputación de Cádiz. Ustedes lo saben, ustedes lo saben, y lo utilizan, lo utiliza para intentar dañar la imagen de los dirigentes del Partido Socialista, en ese odio profundo, en ese resentimiento profundo que tienen ustedes hacia los diputados de estas filas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

