<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 20</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fluctuación de precios, Aceite, Ayuda a la agricultura, Comercialización</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000007. Pregunta oral relativa a las medidas para mejorar la comercialización del aceite de oliva (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada. No quiere hacer uso de su turno.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos por tanto a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a medidas para mejorar la comercialización del aceite de oliva, que formula el ilustrísimo señor don Juan Antonio Cebrián Pastor, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero -muchas gracias, señor Consejero-.</parrafo>
        <parrafo>Aunque el consumo del aceite de oliva sigue aumentando a nivel mundial, y aunque la producción de la actual campaña va a ser inferior a la de la pasada, el precio del aceite de oliva ha descendido prácticamente un 30% en el último año. En estos momentos está en torno a los dos euros; ha marcado en la primera quincena de enero un récord histórico negativo, por debajo de 1,8 euros, y este nivel de precios, si no se corrige, está poniendo en peligro la rentabilidad del olivar andaluz, fundamentalmente del olivar conocido como «tradicional», que es el que genera más empleo, y también el que fija la población en el territorio y tiene más valor medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta, señor Consejero, va dirigida a qué medidas está impulsando desde la Consejería de manera global para mejorar esta situación y que el precio del aceite se recupere, y fundamentalmente va dirigida a las medidas que está impulsando para mejorar la comercialización del aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Como bien decía usted, el precio del aceite en los dos últimos meses está por debajo de la media de los últimos años. Somos conscientes de esa situación y hemos mantenido numerosas reuniones con el sector, tanto con las organizaciones agrarias como con las cooperativas, los industriales, las almazaras y los envasadores.</parrafo>
        <parrafo>Hay un consenso bastante generalizado en que en la base del problema hay una fragmentación de la oferta, hay una atomización en la oferta, en la medida en que hay en Andalucía mil cien industrias que están comercializando aceite, mientras que la demanda cada vez está más concentrada en cinco o seis grupos de la distribución. Insisto: hay consenso en que este es el problema estructural más importante del sector.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, hemos puesto en marcha algunas iniciativas, que creo que son novedosas y así han sido entendidas por el sector, fundamentalmente medidas de carácter normativo, dos líneas de ayudas de incentivos para cambiar lo que era la línea de colaboración anterior, donde se incentivaba todo tipo de nuevas industrias, para cambiarla, precisamente, reorientarla, a financiar solo proyectos de fusión, de concentración y de cooperación. A final del mes de febrero se van a publicar esas dos órdenes de incentivos: la primera, que fomenta la integración, es decir, cooperativas que se pueden fusionar o constituir cooperativas de segundo grado, y, en segundo lugar, la cooperación, cooperativas que no se disuelven y constituyen plataformas conjuntas de venta y de comercialización. Esto ha permitido que surjan ya varios movimientos en el sector: uno concretamente en la provincia de Jaén, en torno a Ania, una agrupación de industriales, que va a gestionar del orden de cincuenta a sesenta millones de kilos; otro grupo empresarial en torno a Hojiblanca, con cooperativas de Córdoba, Málaga e incluso de Ciudad Real, fuera de Andalucía, que pueden gestionar del orden de ciento cincuenta millones de kilos; otro en la zona de Granada, de 24 cooperativas... En definitiva, se está moviendo el sector, es el sector responsable de ese movimiento, estamos incentivándolo, y pensamos que es un camino definitivo de modernización y, sobre todo, de cambio de mentalidad. En la medida en que podamos controlar nuestra oferta, podemos influir de manera más evidente en una defensa del precio del aceite, un precio más digno que permita mejorar la rentabilidad de nuestro olivar más tradicional.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es evidente que las actuaciones que se están desarrollando en estos momentos para concentrar la oferta son fundamentales para garantizar el futuro del sector del aceite de oliva, y me da la impresión de que, aunque tarde -probablemente al sector siempre le cuesta trabajo ponerse en movimiento-, pero me parece que estamos en el camino correcto. Lógicamente, señor Consejero, además de eso, yo creo que todas las medidas que contribuyan a fortalecer el sector siempre serán bienvenidas.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, creo que también es importante todas las campañas, y especialmente la que ayer se puso en marcha, para publicitar las ventajas y los valores del consumo del aceite de oliva, y también algo, señor Consejero, que creo que es importante, y es el fortalecer financieramente al sector, ofrecer al sector la posibilidad de que pueda aguantar en un momento determinado, no se vean obligados a vender, porque tienen respaldo financiero para poder aguantar.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señor Consejero, el origen de esta pregunta era la preocupación, que yo creo que sentimos todos los diputados de esta Cámara, y también gran parte de la sociedad andaluza, por una situación que afecta a una gran parte del territorio de nuestra Comunidad, a muchos municipios, a muchos agricultores, y que, lógicamente, es fundamental para el desarrollo económico de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, animarle a que siga en esa línea de colaborar y de apoyar al sector, porque es fundamental para el futuro de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente...</parrafo>
        <parrafo>Sí, a su señoría le quedan unos segundos, pero tiene derecho a ejercitar un turno de respuesta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para agradecerle el interés que muestra por el sector, e insistir en que, efectivamente, se ha puesto en marcha hoy mismo una campaña de promoción del consumo de aceite de oliva virgen extra, una campaña muy potente, de común acuerdo con el sector, precisamente, ligando el consumo del aceite a las propiedades de una mejor salud, una prevención de la enfermedad, como antienvejecimiento, preventivo del cáncer, de las enfermedades cardiovasculares, y todo eso en un contexto de promoción internacional, también a través de Extenda y del ICEX. Y decirle que muy...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

