<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción de carreteras, Litoral, Provincia de Huelva, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000128</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000128. Pregunta oral relativa a las conexiones de la autovía Huelva-Ayamonte con las playas (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 39).</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a conexiones de la autovía Huelva-Ayamonte con las playas. La formula la ilustrísima señora doña María Dolores López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, perdone.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, sabe usted que uno de los objetivos del Plan Más Cerca es precisamente mejorar la accesibilidad a las zonas litorales de Andalucía. Y para mejorar, precisamente, la accesibilidad a la zona por la que usted pregunta, la costa occidental de Huelva, la Junta de Andalucía está actuando en cinco accesos, con una inversión próxima a los cien millones de euros. En concreto, Ayamonte e Isla Canela; el acceso a Isla Cristina; el acceso de La Antilla a Islantilla; la conexión de la Nacional 431 en Cartaya con la A-497, Huelva-Punta Umbría y acceso norte a El Portil, y la conexión de la A-49 y Nacional 431 con la A-497 a Punta Umbría, en Aljaraque.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Con los debidos respetos, señora Consejera, ¿puedo creerme su respuesta? ¿Puede la sociedad onubense confiar en su palabra? Y le explico por qué le hago esta pregunta.</parrafo>
        <parrafo>En 1997, se licitan las obras de la autovía Huelva-Ayamonte y, en 2001, finalizan. A partir de ahí, le desgloso los compromisos asumidos por su partido.</parrafo>
        <parrafo>Día 17 de junio de 1999: esta Cámara aprueba una proposición no de ley del Partido Popular para que se acometan con urgencia las conexiones.</parrafo>
        <parrafo>Día 18 de octubre de 2001: el por aquel entonces Alcalde de Lepe -de su partido- dijo que en 2005 estarían todas operativas, y aquí están las declaraciones de su compañero.</parrafo>
        <parrafo>Día 11 de marzo de 2003: Rocío Allepuz anuncia que todos los enlaces se iniciarán en 2004.</parrafo>
        <parrafo>Yo le hacía una pregunta muy concreta: ¿Qué fecha tienen prevista para la finalización? Usted no me ha dado fechas, pero en el pasado mes de mayo -concretamente, el día 5 de mayo- dijo usted que tendríamos que esperar los onubenses al 2012.</parrafo>
        <parrafo>En este cúmulo de elusión de responsabilidades y de fechas incumplidas, sin duda alguna hay un gran protagonista: el señor Chaves, que, en 2001, durante la inauguración de la autovía, dijo que en dos años -o sea, 2003- estarían finalizadas todas las conexiones -e, igualmente, le muestro las declaraciones de su Presidente-. El compromiso que asumió el señor Chaves con los onubenses lleva cinco años de retraso. ¿Cuántos años más tenemos que esperar, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Yo le agradezco los datos y la información que me ha facilitado, pero, como soy de Huelva, me va a permitir usted que yo exponga cuál es la realidad. Y la realidad es que, en los enlaces hacia las playas de El Portil, El Rompido, La Bota, Isla Cristina, Punta del Moral e Isla Cristina, los kilómetros ejecutados son cero. Y, en el caso de La Antilla e Islantilla, tan solo cuatro kilómetros de movimientos de tierra. Alrededor de diez playas tenemos en Huelva con malas conexiones, señora Consejera. Y a los turistas, cuando abandonan la autovía, se les para el reloj.</parrafo>
        <parrafo>En las últimas elecciones, su partido prometió que convertiría a Huelva en la primera provincia andaluza en turismo, generando con ello un importante número de puestos de trabajo. ¿Me puede usted decir cómo van a potenciar el turismo si llevan años privándonos de las infraestructuras indispensables para su desarrollo? Ahora, le pregunto ahora, en plena crisis: ¿Dónde están esas obras que potencian el turismo y generan el empleo? Su partido ha dejado a la provincia de Huelva sin el Ave, sin la autovía Huelva-Cádiz y llevamos cinco años de retraso con las conexiones a las playas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la desconfianza sobre las fechas de ejecución -que, además, usted no me ha dado fecha de ejecución- radica en el engaño al que su partido ha tenido sometida a la sociedad onubense. Ese baile de fechas y ese incumplimiento constante suponen un auténtico insulto a la inteligencia de los vecinos de Huelva, y, con los debidos respetos, he de decirle que la promesa del señor Chaves con Huelva se caracteriza por la mentira.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se caracteriza por la mentira.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero darle en esta intervención, si me lo permite, información muy concreta sobre cada uno de los proyectos sobre los que hemos estado hablando. Y le puedo decir que, como bien saben, afortunadamente, los ciudadanos de Huelva, la Junta de Andalucía no ha estado parada ni un solo año en esa provincia. Somos absolutamente conscientes del inmenso valor que tiene esa zona del litoral andaluz, igual que somos plenamente conscientes de las enormes dificultades, muchas veces, a las que nos enfrentamos cuando intentamos que la obra pública no arrolle los espacios naturales privilegiados de su provincia e intentamos armonizar, precisamente, la gestión de nuevas infraestructuras con la conservación -insisto- de ese medio privilegiado que tiene la provincia de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a dar la siguiente información, que es veraz, y espero que va a tener usted tiempo para hacer un seguimiento a la misma. Y le puedo decir que la carretera de Ayamonte a Isla Canela, el pasado mes de marzo, se puso ya en servicio..., ya en servicio el nuevo puente sobre el estero Canela, para conectar Ayamonte con Isla Canela. Son unas obras de más de cinco millones de euros, que incluyen los accesos al puente y que han requerido, por cierto, un tratamiento muy especial en su cimentación. Y sabe que está muy avanzada la redacción del estudio informativo de la variante este de Ayamonte con el nuevo puente, evitando el paso por el núcleo urbano para acceder a Isla Canela.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al acceso a Isla Cristina, ya se ha terminado y sometido a información pública el estudio informativo de dicho acceso, que incluye también una nueva conexión con la Nacional 431, una variante en Pozo del Camino y la adecuación de la entrada a Isla Cristina.</parrafo>
        <parrafo>El acceso a La Antilla y a Islantilla se encuentra en ejecución -ahí sí está la maquinaria- y, por lo tanto, va a muy buen ritmo el acceso de La Antilla a Islantilla en doble calzada, desde la Nacional 431 -que, a su vez, conecta al oeste de Lepe en la A-49-.</parrafo>
        <parrafo>La conexión de la Nacional 431, en Cartaya, con la A-492... Esta es una conexión que, como saben, empieza en la variante este de Cartaya, ya está en servicio. Se prolonga, por lo tanto hasta la A-5058, hasta llegar a la 497, a Punta Umbría, en el enlace.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, perdón. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hay obras en ejecución y obras que terminaremos inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

