<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 21</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ejecución del presupuesto, Inversión pública, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000064</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000064. Pregunta oral relativa al cierre de la ejecución de las inversiones provinciales en 2008 (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Salvador Fuentes Lopera y D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Muñoz? Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta relativa al cierre de la ejecución de inversiones provinciales del año 2008, que formula el señor Nieto Ballesteros y que dirige al Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto Ballesteros, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le queremos hacer, desde el Grupo Popular, una pregunta muy concreta, y espero que la respuesta también sea muy concreta y, a ser posible, clara, para poder desvelar uno de los mayores secretos, uno de los mayores fenómenos, podría decir milagro, pero por eso de la laicidad que tanto les gusta, vamos a decir fenómeno desde la multiplicación de los panes y los peces. Queremos que hoy nos diga, señor Consejero, qué grado de ejecución tienen los 444 millones que ustedes prometieron para inversiones en Almería; los 715 millones, en Cádiz; 574 millones, en Córdoba; 581 millones, en Granda; 435 millones, en Huelva; 495 millones, en Jaén; 772 millones, en Málaga, y, 1.084 millones, en Sevilla. Esa es la pregunta, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Exactamente el 95,5%, es decir, de un total de 7.473 millones, según los datos que hemos mandado a la Oficina de Control Presupuestario, se han ejecutado 7.136 millones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto Ballesteros, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, le cito a usted en el día de ayer. Usted decía que las medias verdades son las peores mentiras. Hoy le voy a decir si eso que usted nos dice es verdad, le voy a dar otros datos que también nos da la Oficina de Control Presupuestario y que usted ha aportado. Según esos datos, con el código de provincia, los gastos que se producen en Almería son 114, y no 444; en Cádiz, 147, y no 715; en Córdoba, 151, y no 574; en Granada, 140, y no 581; en Huelva, 111, y no 435; en Jaén, 117, y no 495; en Málaga, 161, y no 772, y, en Sevilla, 225, y no 1.084.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted ayer decía que había que hablar de cómo se gastaba, de qué se gastaba y en qué se gastaba el dinero público. Yo le estoy preguntando si cuando hablaba de in versiones y de recortes hasta un 50% se refería a inversiones, se refería a aquello que ustedes prometen cada año en algo que nos tienen ya acostumbrados en el mes de noviembre, dos cosas que son dos faltas de respeto: una, presentar el borrador de presupuestos en la sede de su partido en lugar de en esta Cámara, y otra, señor Consejero, hacer ese periplo por cada una de las provincias diciendo lo que quieren hacer y nunca llega.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Córdoba, que usted conoce muy bien porque estaba allí, usted prometió esos 574 millones de euros; entre esos 574 millones de euros, había 30 millones de euros, por ejemplo, para el Plan de Modernización del Reina Sofía. Mire hoy lo que le dicen los vecinos, la plataforma que se ha creado en Reina Sofía, señor Consejero, dónde están los 30 millones, dónde están los 30 millones para esa inversión; o dónde están los millones para la Ciudad de la Justicia; o dónde están los millones para la Autovía del Olivar, que no llegan, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Si usted nos dice que se van a invertir 574 millones y la Oficina de Control Presupuestario nos dice que son 151, a quién creemos. Y, sobre todo, señor Consejero, no le podemos permitir -no queremos que esto siga siendo el timo del tocomocho- que ustedes vayan provincia a provincia sumando datos, que luego no se corresponden y que nunca llegan las inversiones a ver la luz en cada una de las provincias. Le pedimos claridad, que nos diga a qué nos atenemos, y qué datos del presupuesto podemos utilizar para saber qué invierten en cada provincia. La realidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... lo que vemos es que no llega el...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto Ballesteros. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría. Señora Presidenta. Yo creo que el verdadero milagro es que ustedes supieran leer el presupuesto y la ejecución presupuestaria, porque si ven ustedes en los datos que hemos mandado a la oficina, verán que hemos invertido el 95,5%, 7.136 millones. Si usted suma todo lo que ha dicho en las provincias, le dan 1.169 millones de euros, luego 6.000 millones lo debemos haber invertido fuera de Andalucía, según usted. Digo yo que toda la inversión se habrá hecho en Andalucía, ahora bien, usted debiera saber que los datos de ejecución presupuestaria, y por eso su pregunta, necesita una respuesta que yo le doy, para que usted se entere de que en los datos de ejecución presupuestaria se hacen, siempre a nivel de artículo y de programa, y que por lo tanto, a nivel de artículo y de programa, en muchos de los programas, no están provincializados: por ejemplo, carreteras, por ejemplo, el Plan Más Cerca, lo que sea en mantenimiento de carreteras, pero ¿quiere decirme usted que eso no se ha hecho provincialmente? Es decir que una cosa es que en la ejecución presupuestaria, la contabilidad se haga a nivel de artículo de programa y que luego, el desglose concreto de la inversión, se haga por proyectos, y los proyectos se hacen provinciales porque, si fuera como usted dice, el volumen de inversión, si hubiéramos invertido el 20%, el volumen de inversión del año pasado, habrían sido 32.000 millones de euros, y fueron siete mil y pico, de los cuales, insisto, se invirtió...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

