<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura regional, Danza, Difusión de la cultura, Música</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000337</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000337. Pregunta oral relativa a la Comisión Artística para el Ballet Flamenco (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Cózar Andrades y Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la siguiente pregunta, señorías, relativa, en esta ocasión, a la Comisión Artística para el Ballet Flamenco, que formula la señora Cózar Andrades y que dirige al Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El flamenco es un arte vivo, como usted acaba de decir. Es cultura, es sentimiento, es duende y también es un activo económico de primer orden que genera empleo y renta, y que ha sobrevivido a los tiempos y a las modas. Y, desde luego, traspasa fronteras. De ser un subproducto cultural, que lo era, de segunda categoría, ha pasado en el día de hoy a tener un papel importante, dentro de la emergente industria cultural andaluza, como elemento de cambio y de desarrollo. Eso nadie lo cuestiona al día de hoy, y eso no es por casualidad. Eso es por el interés que han puesto los flamencos, parte activa de este patrimonio, y también por el apoyo decidido que han recibido de las administraciones, de su Consejería, a través, por ejemplo, de la Agencia Andaluza del Flamenco, puesta en marcha precisamente para eso; la casa del flamenco y de los flamencos, que no es una agencia de contratación, sino una institución que vela por conservar, proteger, difundir y promocionar el flamenco. Que, además, cree en el potencial que el flamenco tiene, y que, al día de hoy, ha colaborado -al menos tenemos que reconocer eso-, ha colaborado -al menos, tenemos que reconocer eso-, ha colaborado en que hoy el flamenco sea no ya solamente patrimonio de los andaluces y de los españoles, sino también Patrimonio de la Humanidad, reconocido internacionalmente, reconocido hoy como Patrimonio de la Humanidad, pero reconocido antes de que tuviera ese reconocimiento oficial también por gente muy lejana a nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>También otro esfuerzo importante que me parece a poner en valor y contar hoy aquí es que hoy el flamenco cuenta con, bueno, el mayor rango -entiendo yo- en lo que es la formación académica, reconociéndose, dentro de los estudios musicales, con el mayor rango, como digo, que era uno de los compromisos que había en el expediente que se presentó a la Unesco para reconocerlo como Patrimonio de la Humanidad.</parrafo>
        <parrafo>Hace muy pocos días, con el objetivo de maximizar esos recursos que se ponen a disposición de esa potenciación del flamenco, el pasado 1 de septiembre, concretamente, se presentó la Comisión Artística para el Ballet Flamenco de Andalucía que estará presidida por Víctor Ullate y compuesta por reconocidas personalidades del mundo de la danza y el flamenco que también nos parece algo a tener en cuenta, algo importante. Por lo que hoy le preguntamos cuáles serán los objetivos, tareas y métodos de esta comisión. Y nos gustaría conocerlos en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, esta pregunta, pues, la verdad es que me va a permitir darle información acerca de lo que estamos haciendo en el instituto en esta etapa, que es, en mi opinión, muy interesante, porque es abrirlo, abrir el instituto a todas las formas que hay de entender y de desarrollar el flamenco y, particularmente, como le decía, a la creación y la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, lo que queremos es con esta nueva manera de enfocar el ballet flamenco de Andalucía, pues, es fomentar el desarrollo empresarial de artistas de la danza y de la música. También promover el acceso de nuevos creadores para que tengan oportunidad de expresar en proyectos sus ideas en relación a nuevas producciones. También por eso en la comisión pues hay un amplio abanico de expertos, personas de diferentes disciplinas que van a permitir que exista una visión más integral de los proyectos que se presenten a las convocatorias que anualmente se van a desarrollar para seleccionar las producciones que el ballet de flamenco de Andalucía va a presentar ante los ciudadanos. De manera que esa comisión está integrada por profesionales de prestigio reconocido y, además, de la presidenta, Matilde Coral, una persona de indiscutible valor, una trayectoria y un currículum, pues, intachables, y de Víctor Ullate como director, pues vamos a tener a Isamay Benavente, Rosalía Gómez, María Isabel Gallardo o Antonio Garde.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ellos son los que van a trabajar para elaborar las bases de esas convocatorias, para realizar la resolución de los proyectos que se presenten, para darle, en definitiva, esa visión más integral que he comentado anteriormente, de tal forma que haya una conexión intensa y real entre la danza, el cante, la música y el hecho escenográfico. Porque es muy importante tener en cuenta que al final todo esto tiene que tener una extraordinaria fuerza encima del escenario, ¿verdad? Por eso es fundamental esta conjunción de profesionales que hemos conseguido integrar en esta comisión.</parrafo>
        <parrafo>También quiero decirle que ya está trabajando, en el mes de agosto se publicó en el BOJA la convocatoria para la presentación de los proyectos y ahora mismo, precisamente, están en el proceso de selección. Y, como le digo, enfocándole todo esto hacia ese objetivo de que todo el flamenco que tenga una idea, que tenga cosas que presentar lo haga y, además, intentando el máximo respeto hacia todas las visiones que hay del flamenco -esto es importante- y también intentando reforzar la presencia del flamenco en todos los festivales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y en las manifestaciones culturales que hace Andalucía en el interior y en el exterior.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

