<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>105</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administracion del personal, Contabilidad regional, Tecnología de la información, Informática</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000632</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000632. Pregunta oral relativa a la nueva plataforma tecnológica para la gestión financiera y de recursos humanos de la Junta de Andalucía (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a la nueva plataforma tecnológica para la gestión financiera y de recursos humanos de la Junta de Andalucía, pregunta que dirige el señor Caballos a la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, si en un Pleno anterior le pregunté por las actuaciones de su Consejería para facilitar el acceso de los ciudadanos a la Administración a través de lo que hemos venido llamando «Administración electrónica», hoy lo hago para traer a este Pleno del Parlamento las decisiones que usted ha tomado, con una inversión de 17 millones de euros, para la contratación de una nueva plataforma tecnológica para la gestión económico-financiera y de recursos humanos de la Administración de la Junta de Andalucía y de su sector público. Esta nueva plataforma tecnológica, que asumirá, en el nuevo sistema armonizado de datos, toda la información acumulada en el actual sistema Júpiter, busca, creemos -y por eso se lo planteo, en resumen-, primero, hacer más con menos -eficiencia-, hacerlo con menos costes -austeridad-, y atender más rápida y eficazmente tanto a las necesidades de la propia Junta de Andalucía y de sus entes instrumentales como -y, por tanto, que es lo más importante- atender mejor a las ciudadanos. Hacer un sector público, en definitiva, señora Aguayo, más ágil, más eficaz y más barato, que es lo que se pretende también, lo único que se pretende con la reordenación del sector público que debatimos intensamente ayer en esta Cámara, muy lejos de las supuestas, de las tan supuestas como inexistentes aviesas intenciones que solo existen en las mentes calenturientas de los dirigentes del Partido Popular, del partido de las patrañas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, ¿qué ahorros se prevén con esta decisión? Señora Aguayo, ¿en qué mejorarán la transparencia y la agilidad de la Administración de la Junta y de todo el sector público en relación con su propio funcionamiento y en la atención a los problemas de los ciudadanos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tras 18 meses de investigación y trabajo, la Junta de Andalucía ha concluido su programa de progreso informático y tecnológico, cuyo objetivo es presentar una plataforma más completa y mejor adaptada a las necesidades de nuestro tiempo. Se trata, pues, de una herramienta que completará nuestra adaptación en el campo de las tecnologías de la información en el siglo XXI.</parrafo>
        <parrafo>Contestando a su pregunta, y como en cualquier avance tecnológico, la Administración se beneficiará desde el punto de vista económico y estructural. Después de dos décadas, que, como usted sabe, en el marco de las tecnologías son una eternidad, el sistema Júpiter necesitaba de una reconversión, la necesita, para seguir siendo útil, y con esta decisión hemos garantizado que en los próximos 10 años se pueda alcanzar un ahorro del 30% sobre el gasto que se hubiera producido, pudiéndose cifrar esta cantidad en alrededor de treinta millones de euros, además de la mejora cualitativa que proporcionará el cambio y de cumplir con el objetivo de poner al alcance de todos, los andaluces y andaluzas, las más modernas tecnologías.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, desde el punto de vista estrictamente técnico, este avance va a permitir a la Junta agilizar procesos informáticos y de interoperabilidad por dos motivos esenciales. Primero por el alto nivel de precisión en la explotación de la información en tiempo real, de forma que todos aquellos ciudadanos que quieran acceder a la última hora de su Administración lo podrán hacer con plenitud de garantías, y porque va a facilitar la operativa diaria de los empleados públicos, y, por ende, el de todos aquellos que quieran acceder a las distintas operaciones y aplicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, son múltiples los beneficios de los que se va a servir la ciudadanía en la interactividad y participación en la vida política de la Comunidad, y siempre con plena garantía de colaboración y transparencia, como digo, y buscando un servicio las 24 horas del día.</parrafo>
        <parrafo>La nueva plataforma va a dar y va a permitir interactuar en la tramitación electrónica de toda la contratación administrativa, en la tramitación contable de las facturas, en la gestión tributaria y en la gestión de las subvenciones. Por lo tanto, un avance muy importante para trabajar en tiempo real con información dinámica y accesible a todos los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejera de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos Mojeda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Aguayo. Continúa usted en la buena línea de hacer una gestión eficaz y poniendo siempre por encima el interés general antes que perderse en políticas de salón, en artificios verbales como hace la bancada de enfrente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

