<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000390</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000390. Pregunta oral relativa a la política de vivienda en Andalucía (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Chaves González, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Primero del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, y lo hacemos con la que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a la política de vivienda en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, creo que compartirá con este grupo parlamentario que la cruda realidad ha puesto de manifiesto el fracaso continuado de los planes y políticas en materia de vivienda y en materia de empleo. Creo que está claro: muchas necesidades familiares y humanas en materia de vivienda por resolver; mucha vivienda vacía; mucho hipotecado de por vida; una crisis, en el sector de la construcción, de caballo; un desarrollo urbanístico insostenible; la vivienda y el suelo han sido utilizados como mercancías y no como un bien social; el paro no tiene freno, y, respecto a la Constitución y el Estatuto de Autonomía, seguimos, tras muchos años de gobierno del Partido Socialista en nuestra Comunidad Autónoma, sin cumplirlos. Yo diría que se divide el problema de la vivienda, hoy, en Andalucía, entre los que tienen de sobra y los que no tienen techo ni posibilidades suficientes para acceder a un techo. Yo diría también que su discurso de investidura fue hecho para una situación en la que aún ustedes no querían reconocer la crisis, y, por lo tanto, no es un discurso que pudiera tener el acento de realista: es un discurso fuera de la situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señor Presidente, hace ahora un año, justamente un año, usted vendía a bombo y platillo un nuevo plan por la vivienda, un nuevo pacto de vivienda, en este caso de financiación con las cajas de ahorros y bancos. Lo hacía tras el fracaso de los pactos anteriores en materia de vivienda. Y yo reafirmo lo de fracaso porque ninguno de ellos logró, tras casi veinte años de usted estar al frente del Gobierno andaluz, cumplir con los derechos, ni constitucionales, ni del anterior Estatuto, ni mucho menos del nuevo Estatuto, que ya sitúa como un derecho y la garantía de ese derecho a los andaluces y a las andaluzas. Más gente sin techo, los que viven en chabolas, los que viven hacinados, la situación de los inmigrantes, no hay salida para los jóvenes, para las economías más débiles, y, eso sí, hemos hipotecado de por vida a una gran parte de andaluces y andaluzas. El precio de la vivienda se disparó, la vivienda de VPO ocupó un lugar miserable en su política de los últimos diez años, todo se dejó a manos del mercado y de la especulación. Y, aun así, una gran bolsa de ciudadanos sigue sin vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Usted, en ese pacto firmado, decía que era trascendental para dar respuesta a una de las principales preocupaciones de los ciudadanos y ciudadanas, de miles de familias de Andalucía. Decía usted: «Dar respuesta colectiva a un problema colectivo». Pues, muy bien, señor Presidente, un año después, ni una cosa ni otra; ni la crisis para ni la vivienda de VPO se abre paso, una fórmula en la que las Administraciones, los agentes económicos y entidades financieras tendrán que reconocer hoy, y ese es nuestro juicio y nuestra crítica, que están en una situación empantanada que no camina, que no tiene fuelle y que camina a paso de tortuga, ante la necesidad de reformular y reforzar el sector de la vivienda y también, con él, el sector del empleo. Sobre todo, para cumplir lo que usted decía: el derecho social y un programa de actuación inmediata sobre la base del uso racional de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Tras un año, yo le hago cinco preguntas, y luego le haré alguna propuesta. ¿Se está cumpliendo el plan? ¿A qué nivel? ¿Se están alcanzando los objetivos? ¿Los sectores financieros, están cumpliendo o no están cumpliendo? ¿Se ha movilizado a los ayuntamientos y a los promotores? ¿Qué número de VPO se ha puesto en marcha desde que usted, hace un año, anunciara el Pacto por la Vivienda en Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, en el programa electoral con el que me presenté a las elecciones autonómicas y, después, en el discurso de investidura, yo me comprometí a materializar el derecho a la vivienda, a una vivienda digna, tal como recoge el artículo 25 del Estatuto de Autonomía. Yo estimo, como Presidente de la Junta de Andalucía, que estamos cumpliendo ese compromiso. El pasado 4 de noviembre, el Consejo de Gobierno dio luz verde al anteproyecto por el que se regulaba este derecho, que próximamente tendrá su entrada en este Parlamento, y donde espero alcanzar el máximo consenso posible.</parrafo>
        <parrafo>Pero, al mismo tiempo, señor Valderas, estamos creando las condiciones materiales para que ese derecho, el ejercicio de ese derecho sea efectivo a través de una oferta suficiente de vivienda a precios asequibles, para facilitar el acceso a la vivienda. Por eso hemos tomado ya, no que las vayamos a tomar, hemos tomado ya una serie de medidas: primera, la aprobación del Plan Concertado de Vivienda 2008-2012, que hemos firmado y que se ha apoyado por todos los ayuntamientos, por todos los ayuntamientos, incluidos también los de Izquierda Unida, con una movilización de 12.000 millones de euros para facilitar el acceso de 132.000 familias a viviendas de VPO o a precio asequible, que, para el próximo año, si no me equivoco, son 14.000 las que tenemos previstas.</parrafo>
        <parrafo>Además, hemos firmado ya un convenio con 33 entidades financieras para garantizar 9.550 millones de euros para préstamos y créditos para adquirir viviendas de protección oficial. Cada entidad financiera tiene contraído un compromiso concreto de financiación, con el cual nosotros pretendemos..., o con los cuales pretendemos normalizar los flujos crediticios y de préstamos, y estaremos, lógicamente, muy atentos y muy vigilantes para que cada una de las entidades crediticias financieras cumpla con su compromiso. Hemos tomado ya, también, pues, actuaciones, o hemos puesto en marcha actuaciones en materia de suelo. Hemos sacado ya a concurso patrimonio autonómico de suelo para la construcción de más de ocho mil viviendas. Y hemos adjudicado ya suelo para 5.367 viviendas. Y hemos hecho, también, una oferta pública de adquisición de suelo, para construir 14.000 viviendas de protección oficial, entre los 56 municipios de Andalucía que tienen una mayor demanda, con un presupuesto, una cobertura financiera, de 160 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>A modo de conclusión, señor Valderas. Nosotros estamos dando todos los pasos necesarios para consagrar que la vivienda sea un bien de naturaleza social, al mismo tiempo que un derecho al que tengan, en determinadas condiciones, en las mejores condiciones posibles, acceso los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. Y a pesar de la crisis económica, a pesar de todas las contingencias que puedan ocurrir, señor Valderas, no tenga usted ninguna duda, vamos a continuar dando pasos en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene a continuación la palabra, de nuevo, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, lo que me asusta, después de veinte años, es que no solo usted siga persistiendo en determinados errores, sino que usted no quiera dejar margen a la duda que la realidad tosca y dura le pone encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el plan que usted firmó hace un año, yo diría que, lo mismo que usted lo alentó a bombo y platillo, se le han caído el bombo y los platillos. Y le voy a poner algunas cuestiones, en las que usted creo que me dará la razón, si se ajusta a la realidad de lo que está sucediendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no se está cumpliendo, especialmente en materia de VPO, y a ello me referiré luego, en nuestras propuestas y nuestras alternativas y nuestras recomendaciones, si usted las quiere aceptar. Estamos ante un nuevo fracaso, especialmente en vivienda de protección oficial, en vivienda de alquiler y en vivienda de rehabilitación; si no, déme usted los datos y observará que, con el planteamiento de las 700.000 viviendas, 30.000 de ellas por año, en los próximos diez, de VPO, dista mucho lo que está contratado del año 2008 con lo que tenía que, efectivamente, haberse puesto ya en carga, incluso en desarrollo de construcción para no tener que esperar a los próximos años e ir más lentamente de lo que aconseja la situación. Pero luego hay otra realidad: Las entidades financieras no dan respuesta; las condiciones de financiación excluyen a los destinatarios que más necesitan la vivienda; las condiciones para acceder a una vivienda son leoninas; no hay entidad financiera, señor Chaves, que suelte un euro. Al menos eso es lo que dicen promotores, y dicen también ciudadanos y ciudadanas que necesitan una vivienda accesible a su situación económica.</parrafo>
        <parrafo>Los recursos, por lo tanto, no se mueven, y la construcción cae de forma brutal. La EPSA, la Empresa Pública del Suelo, está haciendo un instrumento que no está siendo válido, no está siendo positivo; incluso sus datos son raquíticos, sus promociones interminables, y muchos ayuntamientos huyen ya de la Empresa Pública del Suelo. Y en ese sentido sigue la dinámica del abandono del Gobierno a la promoción de vivienda pública, que es la que más se necesita, la que demandan los jóvenes, la que demandan los salarios por debajo del 2,5% del salario mínimo interprofesional; la que demandan, en definitiva, y donde usted tendría que haber dirigido la política en los últimos diez años y no la ha dirigido.</parrafo>
        <parrafo>Y usted anunciaba esas medidas en ese pacto. Usted decía que, efectivamente, las cajas intervendrían. Las cajas llevan un año recibiendo inyecciones de dinero, y los bancos. Aún ese dinero no circula al servicio de la vivienda social, de la vivienda de VPO. Si no, dígame usted lo contrario, porque no se ve en el conjunto de Andalucía. Ahí está el parón de la construcción, ahí está la dificultad de los ayuntamientos. Y usted anunció treinta mil viviendas, trescientas mil en diez años, treinta mil en cada año.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted habló de doscientas mil para aquellos que no superaran el 2,5% del salario mínimo interprofesional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, si me lo permite.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, los datos que nosotros tenemos es que la ratio de los últimos cinco años en materia de VPO ni siquiera se ha superado, a partir de ese pacto, en 2008. Trece mil seiscientas, en los últimos cinco años; trece mil, lo que llevamos, al menos, computado, teniendo en cuenta junio y la proyección de junio hasta la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Yo le planteo -y termino ahora, señora Presidenta, dándole las gracias-, señor Chaves, que pongamos un plan de choque en marcha, que recupere el déficit de VPO que este año no se ha puesto en marcha; que ese plan tenga una serie de criterios. Primero, la actual situación de promociones públicas, o la promoción pública, debe jugar un papel fundamental. Segundo, el Gobierno debe garantizar que las cajas de ahorro suelten el dinero a promotores, y especialmente a ciudadanos que lo necesitan; debe priorizarse la vivienda de alquiler, y debe incentivar la intervención pública; mejorar y adecuar EPSA, delegaciones provinciales más activas, empresas públicas municipales, y empresas de de economía social.</parrafo>
        <parrafo>Yo le planteo que hagamos con los ayuntamientos un plan de vivienda de VPO, igual que la inyección de inversión pública que se hace ahora, asignando a cada ayuntamiento, para los próximos cuatro años, las viviendas que le corresponden dentro de su plan. Y yo estoy convencido de que, con la participación directa asignada de cada ayuntamiento, podremos alcanzar el objetivo de vivienda de VPO y de vivienda más asequible de la que ahora mismo está en un mercado saturado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, también poner en carga de alquiler las seiscientas mil, o más, viviendas vacías que hay en Andalucía, que es posible hacerlo, porque otras comunidades autónomas lo hacen, mientras que la andaluza, en ese terreno del alquiler, no funciona al mismo nivel de eficiencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Usted podrá no estar de acuerdo, pero el plan de choque para la vivienda de protección oficial está en marcha. Y no es solamente un plan concertado del Gobierno: es un plan concertado del Gobierno con los ayuntamientos, a través de la FAMP, donde se pronunciaron -yo lo escuché- los representantes de todos los municipios, cualquiera que fuera el partido al que perteneciera: todos. Y, al mismo tiempo, es un plan concertado, señor Valderas, con los promotores, con los constructores y con los sindicatos y las entidades financieras.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice: «No, no, es que no hay crédito». No, mire usted, se ha firmado, precisamente, por la preocupación que teníamos, para facilitar el crédito, para que se normalizaran los prestamos, un convenio con todas y cada una de las entidades financieras que garantizaran 9.500 millones para préstamos y créditos para la adquisición de viviendas de protección oficial. Por lo tanto, estamos trabajando ya en oferta suficiente de viviendas y a precios asequibles, porque el mercado, efectivamente -y en eso podemos coincidir- no ha funcionado. Estamos generando suelo para construir viviendas de protección oficial, y usted recordará que el 30% de los suelos residenciales de todo municipio tiene que ir destinado a vivienda de protección oficial obligatoriamente. Es decir, una de cada tres viviendas que se construyan en Andalucía, como mínimo, tiene que ser una VPO, una vivienda de protección oficial.</parrafo>
        <parrafo>Ya, como le he dicho antes, estamos realizando operaciones de suelo para construir diecinueve mil viviendas, y usted sabe que tenemos una senda creciente. Este año, catorce mil viviendas, para llegar a 2012 con treinta y dos mil viviendas en ese año, con lo cual tenemos todo el camino fijado para cumplir el compromiso que yo adquirí en el discurso de investidura. Y, al mismo tiempo, estamos estableciendo el cuadro económico, para, lógicamente, aliviar el endeudamiento de cada familia. Nosotros tenemos el compromiso de que, para cada familia, no supere un tercio de su renta si quiere comprar una vivienda, o el 25% de su renta si quiere alquilar una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, estamos trabajando, estamos cumpliendo con nuestro compromiso, señor Valderas. Y les quiero decir sinceramente:</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos hecho una oferta a los promotores para convertir viviendas libres en VPO -yo sé que usted no está de acuerdo-, siempre y cuando, lógicamente, rebajaran los precios para que se convirtieran en viviendas asequibles. Dos mil cuarenta y cinco viviendas se han, en principio -ya hemos calificado 711 viviendas-, atenido, precisamente, a esas condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me dice: «No, hay que gravar las viviendas libres, como se ha hecho en otras comunidades autónomas». ¿Usted cree que eso va a resolver en estos momentos ese problema? ¿Quién iba a comprar, si no fuera una vivienda de protección oficial, una vivienda libre en estos momentos?</parrafo>
        <parrafo>No, mire usted, señor Valderas, la política adecuada de viviendas de protección oficial es la que está llevando a cabo este Gobierno, en consenso con los ayuntamientos, los promotores, las entidades crediticias y los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

