<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación preescolar, Escolarización, Guardería</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000401</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000401. Pregunta oral relativa al convenio con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias y la Confederación de Entidades de Economía Social (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al convenio con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias y la Confederación de Entidades de Economía Social, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y dirigida a la Consejería de Educación. Tiene la palabra para formularla la señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, el artículo 41, en su apartado tercero de la Ley de Educación de Andalucía, establece que «la Administración educativa garantizará progresivamente la existencia de puestos escolares en el primer ciclo de la Educación Infantil para atender a la demanda de las familias»; primer ciclo de cero a tres años. Continúa diciendo que «con esta finalidad se crearán escuelas infantiles y se determinarán las condiciones en que podrán establecerse convenios con las corporaciones locales, otras Administraciones y entidades privadas sin fines de lucro». Recientemente su Consejería ha firmado un convenio con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias y la Confederación de Entidades para la Economía Social, con la finalidad de la creación de puestos escolares del primer ciclo de Educación Infantil. Por ello, le preguntamos si puede explicarnos cuáles son los términos del contenido de este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como usted bien afirma, la LOE y la LEA establecen la posibilidad de colaboración de la Administración educativa con las corporaciones locales y también con las empresas de economía social. La Consejería de Educación, en cumplimiento del artículo 116.2 de la LOE y del 41.3 de la LEA, ha impulsado la firma de un acuerdo marco entre la FAMP, CEPES y CEPES-Andalucía para colaborar con el Gobierno andaluz en la construcción y en la puesta en funcionamiento de centros educativos que, en régimen de cooperativas u otras fórmulas de economía social, impartan el primer ciclo de la Educación Infantil. Inicialmente está prevista la construcción de 50 centros, lo que supondrá la creación de 4.000 nuevos puestos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, desde la FAMP se promoverá la cesión gratuita del uso del suelo necesario para estos centros. Desde CEPES-Andalucía, se coordinarán las actuaciones precisas para la construcción y para la gestión de los centros fomentando, además, el empleo local. Y el Gobierno andaluz, por su parte, no solo determinará las localidades preferentes, sino que se compromete, en el marco del Plan de Apoyo a las Familias, a subvencionar la prestación del servicio a quienes necesitándolo no puedan asumir su coste. Destacar que la LOE y la LEA, conciben ya la Educación Infantil como una etapa única dividida en dos ciclos y, por primera vez, el primer ciclo no solo tendrá un carácter asistencial y favorecerá la conciliación de la vida familiar y laboral, sino que será también -le repito-, por primera vez, una estepa educativa voluntaria y, por tanto, no obligatoria.</parrafo>
        <parrafo>Con este acuerdo, la Consejería de Educación avanza en el cumplimiento del compromiso del Gobierno andaluz de alcanzar hasta 100.000 plazas de cero a tres años a lo largo de esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal Catena, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera. Solo puntualizar dentro de este convenio que han firmado... Desde luego, felicitarla, felicitarla porque es la forma en la que tiene que trabajar, a pesar de que dentro de esta Cámara haya personas que no piensen de la misma forma, pero el trabajo que está haciendo es magnífico y, en concreto este convenio; porque, primero, cumplimos una ley, una ley que impulsamos, una ley que aprobamos y apoyó toda la comunidad educativa, así como el resto de los grupos políticos, menos esas personas que siguen pensando que quizás usted no debería estar ahí, que es el Partido Popular, que no apoyó esa ley. Es un compromiso de nuestro programa electoral, como bien ha indicado, y es muy importante que se inicie ya la puesta en marcha, a través de este convenio, de esos 4.000 puestos escolares.</parrafo>
        <parrafo>También, dentro de la ley, en el artículo 169, apartado 2, se establece que la Consejería puede establecer la colaboración con las federaciones de corporaciones locales más representativas de Andalucía, y eso es lo que este convenio viene a significar.</parrafo>
        <parrafo>También está usted poniendo de manifiesto el cumplimiento del II Pacto Andaluz por la Economía Social, muy importante. La creación de nuevos yacimientos de empleo, fomentando el Gobierno andaluz la creación y consolidación de empresas de economía social y cooperativas, que es lo que se hace con este convenio.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, algo que es fundamental para ayudar desde el Gobierno andaluz, y creo que más a las cuatro Consejeras que ahora tengo enfrente: la conciliación de la vida laboral y familiar, que creo que es fundamental. Así que enhorabuena, porque cumplimos leyes, cumplimos programa electoral y pone de manifiesto que su trabajo es muy importante para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

