<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000165</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000165. Pregunta oral relativa a los procedimientos en la concesión de subvenciones (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, señorías, a continuación, al punto sexto del orden del día, la primera pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno es relativa a los procedimientos en la concesión de subvenciones, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra la señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, tal y como recoge la pregunta, ¿conocía usted los procedimientos para conceder subvenciones? ¿Había sido advertido alguna vez, o tampoco, por la Intervención General de Hacienda?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los procedimientos que siguió la antigua Dirección General de Desarrollo Tecnológico e Incentivos, dependiente de la entonces Consejería de Empleo y Desarrollo Tecnológico, responden a lo contemplado en la Ley de Hacienda Pública y la Ley de Presupuestos correspondiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No me ha contestado, señor Consejero, sobre si usted fue por la Intervención de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a leer literalmente lo siguiente: «El procedimiento administrativo utilizado no se considera adecuado…», señor Consejero, le agradecería que me mirara un poquito, «… no se considera el adecuado».</parrafo>
        <parrafo>Esto está literalmente recogido de un informe de la Intervención General de Hacienda que usted, siendo consejero, ya recibió, aquí está el informe, en donde le advertían de una serie de irregularidades, aquí está el informe, y le puedo asegurar que además hacía plenamente diana, pues como le digo era usted consejero, lo recibió en el mes de abril, y aquí está el recibí firmado por su Consejería respecto a que los procedimientos eran completamente inadecuados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Inadecuados, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, usted acaba de engañar nuevamente, usted acaba de engañar. Igual que sus compañeros, cada vez hay uno más que engaña sin ningún tipo de pudor ni reparo en este Parlamento. Y que intenta tapar la trama, que ya se escapa por demasiadas fisuras, se visualiza por demasiadas fisuras de corrupción que invade al Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, usted tampoco ha hecho nada. Usted se ha dedicado a tapar, a ocultar. Conoció y permitió, como todos sus compañeros, que la corrupción y la arbitrariedad fueran el modo de operación continua de la Junta de Andalucía en varias consejerías.</parrafo>
        <parrafo>El mismo procedimiento de los ERE, señor Consejero. No se trata de un hecho aislado. Lo mismo ha hecho usted con las pymes, con las familias y con los autónomos. Un segundo fondo de reptiles de su Consejería de 85 millones de euros. El segundo fondo de reptiles que detectamos, de 85 millones de euros, sin orden ni control, habiendo sido advertido por la Intervención General de Hacienda, con la firma del recibí y sin hacer caso.</parrafo>
        <parrafo>Con un desfase presupuestario de 43 millones de euros que tampoco le preocupó.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la trama sigue y continúa. Esto parece una telenovela de muy mal gusto. La pena, señor Consejero, es que repercute directamente en la calidad de vida de los andaluces y, por tanto, tienen ustedes una responsabilidad tremenda.</parrafo>
        <parrafo>Aflora usted como un nuevo responsable de la trama, presumiblemente, de corrupción de la Junta de Andalucía. No se trata ya de un director general, que es en lo que ustedes se empeñan en mantener. Se trata del conocimiento de un consejero, usted lo sabía; del conocimiento de una consejera, lo sabía; del conocimiento del entonces consejero, hoy Presidente de la Junta de Andalucía, lo sabía; del anterior Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Chaves, hoy ministro, lo sabía. Todos ustedes conocían y por eso todos ustedes se empeñan en no darle las actas de los Consejos de Gobierno a…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, la Intervención General de la Junta de Andalucía lo que ponía de manifiesto es la asistencia de un desfase, lo he dicho antes, entre las obligaciones presupuestarias y las contraídas por el ente instrumental. Y eso es verdad anualmente, pero como el programa, al que usted se refiere, era plurianual, ello quedó compensado.</parrafo>
        <parrafo>Lo he dicho antes y se lo repito. Los programas de apoyo a las familias y a las pymes y autónomos para la incorporación y acceso a las tecnologías de la información, fueron en su aplicación, señorías, un rotundo éxito, con la Orden de Incorporación al Uso de las Tecnología de la Información y la Comunicación con las Familias Andaluzas se apoyaron, en sus dos convocatorias, más de ciento setenta mil solicitudes.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, su repercusión fue tremenda. Prácticamente seiscientas mil personas se beneficiaron directamente de la implantación de las tecnologías de la información y de la comunicación en sus casas.</parrafo>
        <parrafo>Además, señorías, el Programa Cyberpyme se comportó en su desarrollo de manera análoga. Tuvo más de veintidós mil solicitudes, se aprobaron casi diecinueve mil por un importe de 16.700.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, señoría, eso a usted no le importa. Algo que haga la Junta de Andalucía, que tenga beneficio para las empresas, para los andaluces, a ustedes no les gustan ni propuestas ni respuestas.</parrafo>
        <parrafo>Una duda me surge también. Hasta ahora resulta que la Junta de Andalucía no ejecutaba sus inversiones. No ejecutaba sus programas. Ahora resulta que el problema que se sobreejecuta un año, aunque al año siguiente estemos cubriendo, lógicamente, esa sobreejecución dada a la bondad del programa.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren señorías, como no sé en qué quedamos. Y como no tengo ni propuestas ni respuestas. La verdad es que me queda siempre ese sin sabor, al final de cualquier intervención suya, de la referencia siempre a la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si es desfachatez, o si es desfachatez sin el «des»; pero, desde luego, lo que sí me gustaría conocer y ver rápidamente, también, es la reacción del Partido Popular ante los casos que tienen de corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Porque lo importante, lo importante no es que pueda haber una irregularidad -que eso puede ocurrir siempre-, lo importante es la talla moral de un gobierno, la talla moral de un partido se da en función, señora Oña, de la reacción ante esa irregularidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

