<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración local, Creación de empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000111</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000111. Proposición no de ley relativa al fomento de planes locales de empleo (pág. 89).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 50 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, ahora sí, con la última proposición no de ley de esta sesión plenaria, relativa al fomento de los planes locales de empleo, que formula el Grupo Parlamentario Popular y para el turno de posicionamiento, tiene, en primer lugar, la palabra el señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías que ocupen sus escaños o, en su defecto, si quieren salir del salón que lo hagan en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, que ocupen sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, ante la dramática situación que atraviesa nuestra Comunidad Autónoma en términos de desempleo, con una tasa del 18,3%, es necesario tomar decisiones que impliquen nuevas iniciativas en políticas de empleo y refuerzo de las políticas que creen o que, al menos, posibiliten la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Mantener las mismas políticas que en tiempos de bonanza crearon empleo, pero que nunca consiguieron hacer converger nuestra Comunidad con las más avanzadas de Europa y de España, y que en tiempos de crisis se han demostrado que son insuficientes y en algunos casos inoperantes y que nos han llevado a los resultados que han reflejado la última encuesta de población activa, es una temeridad. En el tercer trimestre, en el año 2008, en Andalucía se incrementó el paro en 86.600 personas, un 14% más que en el trimestre anterior. Tenemos 704.600 desempleados nuevos, una tasa del 18,33%, frente al 11,3% de la Nación, de España: siete puntos por abajo. Estamos en el triste ranquin de ser los primeros en desempleo.</parrafo>
        <parrafo>En términos interanuales, el desempleo se ha incrementado en un 59,79%, es decir, ha supuesto 240.400 desempleados más. Hoy día no se habla del pleno empleo, de que habló aquí el Presidente de la Junta en su discurso de investidura hace muy pocos meses. Pero hoy, hablando de empleo, tampoco se van a conseguir lo que ustedes prometían en los Presupuestos de 2008, que eran 110.000 empleos; muy al contrario. En los últimos tiempos, en lo que llevamos de año, 80.900 empleos perdidos, es decir, empleos destruidos, con lo cual, al ritmo que llevamos, no solo no se van a crear esos 110.000 empleos o puestos de trabajo, sino que se va superar la destrucción en esos 100.000.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación ha desbordado al Gobierno andaluz y deja al descubierto su falta de iniciativa y su ineficacia en materia de políticas de empleo. Además, se acaba de acreditar con la presentación de los Presupuestos que en esta época o que en estos momentos estamos tramitando.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hace falta generar más políticas, o hacer políticas que generen más empleo, y que, además, garanticen a los desempleados que se puedan incorporar en mejores condiciones al mercado de trabajo, lo que hace el Gobierno de la Comunidad es reducir los presupuestos de la Consejería de Empleo, en el total de los Presupuestos de la Comunidad, en más de treinta y tres mil millones de euros, los presupuestos de la Consejería. Del Servicio Andaluz de Empleo y del Instituto Andaluz de Prevención de Riesgos Laborales solo corresponde el 33,77%, muy por debajo de lo que pasaba el año pasado, que era un 4,06%.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista, el Gobierno, se resigna al desempleo, no apuesta por crear empleo. Eso sí, ustedes harán muy pronto una campaña de publicidad diciendo que todo va bien y que Andalucía es de primera.</parrafo>
        <parrafo>Le digo, señor Consejero, que me está diciendo que no, que el presupuesto de su Consejería, con los datos que ustedes nos ha pasado, se rebaja en 7,76%; el Servicio Andaluz de Empleo, un 0,26%, y destacan, además, las bajadas en programas como es el de fomento del empleo, en un 11,10%, o el programa de empleabilidad e intermediación laboral, que baja un 5%.</parrafo>
        <parrafo>Los datos relativos al desempleo y a la destrucción de empleo en Andalucía acreditan que la gestión de las políticas de su Consejería, de la Consejería de Empleo y por parte del Servicio Andaluz de Empleo, son un fracaso estrepitoso. Es necesario arbitrar políticas reales y que favorezcan el empleo. Para ello, esas políticas se tienen que adaptar a la realidad social del momento, para plantear nuevas medidas que partan de lo local para afrontar y modificar las situaciones del elevado desempleo de los municipios andaluces; políticas con participación de los agentes socioeconómicos públicos y privados, pero en una interrelación permanente entre la escala local y regional, con un enfoque integral de actuación sobre empleo, donde los ayuntamientos y entes locales son imprescindibles en la definición de la situación, de las necesidades y de las propuestas concretas para solventar las diferentes problemáticas de su territorio.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Partido Popular entiende, o el Grupo Popular entiende, que, en esta situación de emergencia social -dicho por el Vicepresidente Segundo de este Gobierno-, es necesario el impulso y apoyo de la Junta de Andalucía a los planes locales extraordinarios de empleo como Administración más cercana al ciudadano y al territorio.</parrafo>
        <parrafo>Ante la situación económico-financiera en la que están nuestros municipios y nuestros entes locales, es necesario que se cree un fondo específico para financiar estos planes extraordinarios locales, de carácter plurianual y con un importe de consignación para este año de 600 millones de euros, para que estos planes sean promovidos por los propios ayuntamientos -municipios- contemplando sus peculiaridades y adaptados a las potencialidades de los respectivos mercados locales.</parrafo>
        <parrafo>La Estrategia de Lisboa contempla la creciente dimensión territorial de las políticas de empleo y de inclusión. Desde la comisión se enfatiza, para el nuevo periodo de programación 2007-2013, en la necesidad de incorporar la dimensión local y urbana en las políticas europeas y nacionales de empleo.</parrafo>
        <parrafo>La Ley 56/2003, de Empleo, destaca la dimensión local de las políticas de empleo y prescribe que los servicios públicos de empleo de las comunidades autónomas establecerán los mecanismos de colaboración oportunos, y, en su caso, de participación con las corporaciones locales en materia de empleo. También instamos en esta iniciativa a que se incrementen las partidas económicas destinadas a financiar los programas de escuelas-taller, casas de oficio y talleres de empleo. Los indicadores para el Presupuesto de 2009 de estos programas reducen las previsiones en un 2% de las personas que se van a beneficiar, y disminuyen en 200. En el Presupuesto 2008 se preveían 10.000 beneficiarios de estas políticas, en una comparecencia, en una nota de prensa realizada por la Consejería de Empleo, que ha quedado reducida a 7.194. Hay que establecer, además, criterios objetivos -y así lo pedimos en esta iniciativa- para la adjudicación de estas acciones de políticas activas.</parrafo>
        <parrafo>La orden que regula el programa de escuelas-taller o casas de oficio no contempla criterios de valoración en los proyectos, y así lo reconoce la Cámara de Cuentas en el informe de gestión del SAE, señor Consejero; lo reconoce la Cámara de Cuentas y se lo dice.</parrafo>
        <parrafo>La normativa estatal y la de la gran mayoría de las comunidades autónomas sí contemplan estos criterios, junto con una puntuación objetiva de los mismos, y esto hace que, al final, el reparto sea justo, y que sea baremado con una serie de calidades y circunstancias de estas acciones.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no podemos permitir es el reparto con criterios subjetivos, partidistas, que incluso llegan a ser en algunas ocasiones sectarios. No se puede permitir que estas acciones vengan dadas por la magnanimidad de algún delegado o, en todo caso, del consejero de turno.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario adaptar la Formación Profesional a las políticas activas de empleo, a las necesidades verdaderas de la oferta de empleo y que el mercado laboral exige. Por ello es necesario crear un foro de reflexión para evaluar la Formación Profesional y las nuevas medidas a adoptar para adecuar la misma a las necesidades formativas y profesionales, tanto de las personas como de los diferentes sectores productivos locales; una enseñanza y formación más flexible, menos intervencionista, que ha de permitir a la vez adaptar las necesidades del mercado de trabajo y una constante renovación y adaptación de las competencias profesionales de estudiantes y trabajadores a lo largo de toda la vida.</parrafo>
        <parrafo>Por último, yo aquí ayer escuchaba a un diputado que se vanagloriaba de las enmiendas que habían presentado a los Presupuestos Generales del Estado, que era un incremento y cosa buena para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pues yo ahora le pediría al Partido Socialista, al Grupo Socialista, que también haga una enmienda que justifique la inclusión de la Comunidad Autónoma andaluza dentro de los denominados planes integrales para el empleo, ya contemplados para otras comunidades autónomas, y que a Andalucía la dejan fuera, cuando estamos a la cola o a la cabeza del desempleo, y que dicho plan se dote económicamente de forma proporcional a la situación económica, social y laboral de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y no nos hablen del programa de Cádiz, del programa Activa Jaén o del programa de Córdoba. El de Córdoba no existe, el de formación de Cádiz se comprometió el año pasado, y el Activa Jaén es un saco, un saco donde se meten como políticas de empleo las partidas del Imserso: hasta eso hacen para aumentar... Métase usted en la página de Internet y véanlo. O meten las escuelas-taller y casas de oficio, que están obligados ustedes a repartir en toda la Comunidad. Eso es lo que hacen.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que esperamos son políticas que generen empleo. Lo que no se puede hacer es maquillar las listas del paro. Ha presentado usted 20 millones de euros para sacar a 3.000 parados de las listas. El Ministro Corbacho ha dicho que aquí hay que empezar a ver nuevamente cómo se hacen las listas de paro. Pero ahora vamos a tener dos, dos: una de parados, que a ustedes les interesa, que serán de primera o de segunda, y otra de tercera o cuarta, que es lo que no les interesa que sepan los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un millón registrados en las oficinas del Inem o del SAE de Andalucía: solo nos computan seiscientos y pico mil.</parrafo>
        <parrafo>Mire, de las medidas que ustedes han realizado, el test de junio, han tardado cerca de medio año en ponerse en marcha esas medidas urgentes, y solo van a beneficiar, como ustedes decían, a 131.000. ¿Dónde están los otros 570.000? ¿Esas medidas no van a beneficiar a esos 570.000? Ni siquiera benefician a los que se han quedado desempleados en el último año. ¿Por qué consideran, como yo le he comentado, una imperiosa necesidad el aumentar, el aclarar o el abrir esas dos listas de empleo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que necesita...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo que necesita Andalucía es un revulsivo en materias de empleo, y se ha demostrado que las políticas que hace la Consejería no son buenas para la creación de empleo, sino para la destrucción de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, pídale usted al Consejero de Economía, de los 5.000 millones que tenemos en el banco, pídale usted que ponga algo para estos 600 millones del fondo extraordinario de desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Y, para el turno de posicionamiento, tiene ahora la palabra, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El paro es, sin duda alguna, la preocupación fundamental de todos y todas en estos momentos de crisis, e incluso antes también, porque nunca hemos tenido unos datos de paro suficientemente satisfactorios, aunque, evidentemente, la situación ahora mismo es mucho más grave que hace un año.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, nosotros tenemos los datos del Inem. Ahora mismo, en España -datos de octubre-, hay 2.818.026, un 11,33%; en Andalucía, 683.000 -es decir, más o menos uno de cada cuatro parados o paradas españoles es andaluz o andaluza-, y eso es más de un 18,33%, que era el dato de finales del tercer trimestre. Pero ahora ya es más, ahora ya es más; ahora estaremos..., yo no lo sé, pero en el 19% pasado, ¿verdad?, en el 20% casi, y vaya usted a saber cómo acabaremos el año.</parrafo>
        <parrafo>Y es evidente que, de hace un año para acá, es decir, justamente el dato desde octubre de 2007 a octubre de 2008, es que se ha incrementado un 37,76% el número de parados, y, en los ocupados, hay 40.400 ocupados menos, según el Inem en Andalucía. Evidentemente, no sería consuelo más que de gente necia decir que en Cataluña hay 54.400 parados más o que en Valencia, que tiene menos habitantes, son 25.000. A nosotros nos duelen y nos preocupan los 40.400 parados y paradas más que tenemos en octubre en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre los contratos, pues, de 343.697 contratos, 324.209 son temporales; es decir, el 94,32% de los contratos son temporales. La temporalidad, por tanto, sigue siendo la nota característica de la contratación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>No conocemos exactamente el dato de los ERE, de los expedientes de regulación de empleo que hay en Andalucía; pero sí sabemos que, hasta agosto de 2008, en toda España había 2.726 expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero decir -ya lo ha dicho esta mañana el Coordinador General de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía en su pregunta al Presidente de la Junta de Andalucía-: Nos preocupa que en época de río revuelto haya ganancia de pescadores, que haya empresarios que encuentren en estos momentos la ocasión de hacer el agosto de la crisis, precisamente; que se apunten al maquillaje de sus cifras contables, para demostrar una situación de pérdidas que justifique un ERE para otras cuestiones, como puede ser, por ejemplo, sin más, pues rejuvenecer sus plantillas o lo que sea: lo que ellos quieran. Y eso tiene que ser una atención muy importante que tenga la Junta de Andalucía a la hora de resolver los expedientes de regulación de empleo, a la hora de dar su opinión y su autorización para estos expedientes de regulación de empleo. Y los autónomos. Cada día hay setenta autónomos menos en Andalucía, setenta autónomos menos en Andalucía, y, por tanto, los datos son alarmantes.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, nosotros creemos que hace falta adoptar medidas; que, sin duda alguna, el Gobierno del Junta está adoptando medidas; pero que cuatro y seis ojos ven más que dos, y que es necesario aportar desde todos los lados.</parrafo>
        <parrafo>Y se nos plantea una proposición no de ley en este Parlamento, y nosotros vamos a apoyarla, por una razón muy sencilla: porque estamos convencidos de que algo del planteamiento general de esta proposición no de ley tiene de razón y de verdad, y es que todavía no hemos aquilatado lo que es el engarce de las plantillas de las políticas activas de empleo de la Junta de Andalucía con respecto a la plantilla de los ayuntamientos. Las competencias de ambas administraciones tienen que fusionarse y tienen que complementarse, y todavía no hemos conseguido eso.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, yo estoy de acuerdo en que... Yo no sé si tienen que ser planes locales de empleo o tienen que ser... Bueno, el Grupo Popular plantea esto de planes locales extraordinarios de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, nosotros creemos que -por eso hemos hecho una enmienda al punto número 1- no solamente tienen que ser locales: tendrán que ser también comarcales, tendrán que introducirse toda una serie de instrumentos, ¿eh? Y que, efectivamente, lo local muchas veces, bueno, pues, dada la dimensión que tienen nuestros municipios, sobre todo en determinadas provincias, en determinados ámbitos, ciertamente no tienen capacidad para hacer políticas de empleo que merezcan tal nombre, y, por lo tanto, obviamente, a lo mejor está hecho eso desde una concepción, diríamos, de municipios, pues más grandes, con más entidad, con más capacidad, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lógicamente, esa dimensión tiene que aquilatarse, y, por tanto, nosotros planteamos aquí que tiene que haber los planes comarcales también de empleo. En fin.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nosotros también estamos de acuerdo. ¿Seiscientos millones? Bueno, pues bien, vale, seiscientos millones. O más o menos: depende. El problema no es ese. El problema es que, efectivamente, nosotros tenemos la obligación de poner más dinero para los desempleados.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo decía ayer, e insistiré en ello, y, se me dé o no la razón en este Parlamento en el Pleno, hay a veces razones de Estado..., en fin, para omitir darle la razón a la oposición. Me parece muy bien, pero hace falta más dinero para los desempleados, y eso es verdad, y lo sabemos todos, y lo sabemos todos. Seiscientos millones a lo mejor son pocos; pero, bueno, por lo menos seiscientos millones, para estos planes o para los que sean, de carácter plurianual, y empezando por seiscientos millones.</parrafo>
        <parrafo>Y hace falta, sin duda alguna, que, en la nueva norma esa, que se está ya prometiendo y están comprometidas las nuevas normas que regulen lo que sea..., diríamos, los ayuntamientos, las corporaciones locales, las competencias, también se plantee, de alguna forma, qué nivel de participación deben tener las corporaciones locales en el tema del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no soy partidario, Izquierda Unida no es partidaria de un traslado de las competencias desde el ámbito de la comunidad autónoma a los ayuntamientos, dicho así, tal cual y de forma descarnada -no es, creo, ese tema-, sino que sería más bien el que, efectivamente, asuman un mayor protagonismo y competencias en materia de empleo. Pero también no solamente las corporaciones locales, sino las mancomunidades, los consorcios, que pudieran establecerse al efecto, precisamente para darles más protagonismo a las corporaciones locales, porque creemos que desde cada unidad geográfica se puede conocer mejor la realidad y, por tanto, aportar mejores soluciones.</parrafo>
        <parrafo>La formación profesional es un problema, y tenemos entre todos que reflexionar sobre ella. Los ayuntamientos tienen mucho que decir, y por eso estoy de acuerdo con el punto quinto, y con el punto sexto exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, nosotros queremos añadir, obviamente, pues un punto para revisar la actividad de los ATIPE, que es una de las actividades o de las iniciativas que ha tenido el Gobierno de la Junta para abordar el ámbito territorial de las políticas activas de empleo. Y de otras cuestiones, no solamente políticas activas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, este es un tema que viene arrastrado desde los compromisos -que yo recuerde al menos- del quinto y del sexto acuerdo de concertación social: la territorialización de estos planteamientos. Y, efectivamente, yo creo que todavía no se ha abordado esto con suficiente rigor y suficiente interés, y, por tanto, nosotros creemos que los ATIPE no pueden convertirse en el catálogo de medidas que va a aportar el Consejo de Gobierno, consejería a consejería, en un ámbito geográfico concreto, y además uno por provincia, cuando hay muchas provincias que tienen muchos más ámbitos geográficos que necesitan de este tipo de zamarreos inversores y de otro tipo de iniciativas locales de empleo, o comarcales, y, por tanto, nosotros lo que planteamos es que haya una revisión de la actividad de los ATIPE y que se amplíe también a otros sitios, etcétera, y que se invierta, que se doten financieramente para garantizar su eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en último término, al dar, al manifestar el apoyo de Izquierda Unida a esta proposición no de ley, sabemos que no va a prosperar. Yo creo que el señor Loaiza también está convencido de que no va a prosperar esta proposición no de ley. No tenemos noticias de lo que vaya a decir el portavoz del Grupo Socialista, pero, vamos, no somos ingenuos y todos sabemos que lo que no haga el Gobierno, pues no está bien hecho, y, por tanto, nosotros aquí cumplimos con una labor muy importante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, le ruego que vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy en pocos, muy pocos segundos, a decir lo que creo que aportamos desde la oposición, y es sencillamente el manifestar que es necesario que haya participación por parte de todos en los planes del Gobierno porque el desempleo de Andalucía, los parados y paradas, o lo resolvemos entre todos o el conflicto social puede desbordarnos a todos, empezando por el Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que, inicialmente, viendo la propuesta que nos traía el Partido Popular, la proposición no de ley que presentaba, creí que era una propuesta progubernamental, mi primera impresión es que iba a ser una propuesta progubernamental de las medidas que estábamos adoptando, pero, claro, luego conforme he ido avanzando, tanto en la lectura como en la exposición, y viendo los temas, tengo que reconocer que me había yo llamado a equívoco. Me había llamado a equívoco de alguna manera, porque después en la exposición parecía..., me ha recordado un poco, si me permite usted, señor Loaiza, aquello de aquel que entró en la librería y le dice al tendero: «Eh, tú, imbécil, ¿tienes el libro ese de cómo se hacen amigos?». Digo que me recuerda un poco, me recuerda un poco esa disposición a la hora de afrontar un tema tan serio como el que nos ocupa y respecto al que tenemos que hablar ahora y todo el tiempo que sea preciso, porque es un tema que nos incumbe a todos, porque es una preocupación ciudadana, y, por tanto, en ello estamos.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, tiene mucha virtualidad en la iniciativa que ustedes han presentado, y todas las virtualidades son positivas. La primera es que nos permite analizar, analizar -en el sentido de contrastar el diseño de las políticas activas en Andalucía- qué se está haciendo y cuál es el papel de la dimensión local.</parrafo>
        <parrafo>Una segunda virtualidad que tiene es que nos permite contrastar las respuestas que se están dando desde la Comunidad Autónoma andaluza para paliar los efectos de la crisis y, principalmente, porque es siempre el futuro, en este caso, el que nos debe, y en este tema, en concreto, el que nos debe preocupar en cómo redimensionar, cambiar los escenarios y trabajar en los nuevos escenarios que han de venir, por tanto, empleabilidad, y ponerla en contraste con qué están haciendo otras comunidades autónomas, es también otra virtualidad operativa, importante, que tiene esta iniciativa que ustedes presentan y que a mí personalmente me atrae, porque frente a la pasividad de otras comunidades autónomas -daré cuenta de ellas- la nuestra está haciendo. No voy a valorar para no entrar, justamente, en la dimensión en que me parece que los ciudadanos no les interesan cuando hablamos del primer problema que les preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Pero tiene otras virtualidades, si ustedes me permiten, cuando se destripa, cuando se desmenuza, cuál es el contenido de todas las propuestas y qué puede haber detrás y cómo se utilizan, y esa dimensión política, también en un ámbito político, hay que ponerla al descubierto o hay que ponerla sobre el tapete de la discusión política. Y es que lo primero que quiero afirmar, en este sentido, es que demuestra que son ustedes unos señores y unas señoras de derechas -y no es un reproche, es una descripción-. Digo en la forma de afrontar un tema que me parece importante, que es cierto recelo ante la autonomía, y cierto recelo hacia la dimensión que tienen los poderes autonómicos en crear solidaridad territorial en temas también como este, como el del empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y ese recelo en este tema contrasta, porque es bueno no incurrir en la enfermedad del olvido, en la amnesia de conveniencia o como queramos llamarlo; es la actitud que ustedes han mantenido y mantuvieron respecto a la gestión de las políticas activas de empleo por parte de la Comunidad Autónoma. En el caso de la Comunidad Autónoma andaluza, casi tuvimos que arrancar que nos cedieran las políticas activas de empleo. Era algo que parecía que no..., que es que tenía que estar centralizado a nivel estatal, que nosotros los últimos, a ver si se..., a regañadientes.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí, ayer el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, me parece, dimensionó muy bien el alcance de este tema, y es cómo se puede estar o pretender vaciar de contenido la autonomía, vaciar de contenido a los poderes autonómicos en función de unas distribuciones según convenga. Y el «según convenga» viene también, y permítanme que lo ponga, también, encima de la mesa, porque si en la pasada legislatura acudimos a una especie de carnaval patriótico dentro del debate político por parte del Partido Popular, parece que ahora toca el carnaval municipalista. ¿Qué les rentó? Les rentó escasos beneficios y escasos réditos electorales. Toca ahora el carnaval municipalista en la verbena de la confrontación. Bien. Tengan cuidado, tengan cuidado cuando plantean estas cosas en las fuentes que beben, porque me parece, o tengo para mí, que en el debate que se está produciendo sobre modelos ideológicos están ustedes empezando a beber en escombreras ideológicas de las que recuperan los foros y las cartas pueblas, y esas son muy peligrosas en la dimensión de lo que es la visión de cómo se complementan los poderes locales, los poderes autonómicos, y el poder estatal en una democracia como la que tenemos, como la que conserva nuestra Constitución. Únicamente es una alerta, no digo que el señor Loaiza beba, sino que hay que tener mucho cuidado en donde alimenta uno, muchas veces, los posicionamientos políticos que, al final, esconden determinadas posturas.</parrafo>
        <parrafo>Voy a referirme a los distintos apartados que tiene su proposición no de ley, porque me parece que es interesante; y al asunto, al asunto que diría...</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la primera, señor Loaiza, no le cabe a usted duda, lo mismo que no le cabe a los andaluces, que el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía ha adoptado medidas valientes, ha adoptado medidas valientes y ha adoptado medidas de conjunto que pretenden aglutinar los esfuerzos de todos las Consejerías dentro del organigrama de la Junta, en torno al fomento del empleo, y valdría cualquier botón de muestra. Si me permite usted, el Plan Concertado de Vivienda y Suelo de Andalucía 2008-2012 tiene como uno de su leitmotiv, también, el fomento del empleo y el contribuir, contribuir a través de la rehabilitación de viviendas y edificios, etcétera, a fomentar el empleo...; y eso se hace en los pueblos y en las ciudades, no se hace en el aire, por ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, entrando en el tono más concreto de lo que son las competencias del Servicio Andaluz de Empleo, tengo que referirme necesariamente al acuerdo del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, de 3 de junio del 2008, del que ha nacido, como usted bien ha referido, aunque no ha explicitado en toda, no ha puesto..., obviamente, usted es la oposición, y no ha puesto en todo su significado el Plan MEMTA, el Plan de Mejora de la Empleabilidad en el Mercado de Trabajo Andaluz, el aprobado por esta orden que usted dice tardía; pero es que esta orden tardía es la más avanzada, ha sido pionera en España y la más avanzada. Porque me dirá usted, y me podrá decir en la réplica: «Otras comunidades autónomas la han puesto en marcha», pero circunscribiéndose a lo que ya estaba escrito en los acuerdos del Gobierno central. Nosotros no recuperamos únicamente lo del Gobierno central, además lo complementamos con medidas específicas en nuestra Comunidad Autónoma. Por tanto, es el más potente, y lo digo con satisfacción. Todo lo que nosotros quisiéramos, pues, a lo mejor, no; pero el más potente de todos los que hay en este momento en España.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que hace a la segunda cuestión, ¿por qué se empeña usted, señor Loaiza, en rebajar lo que reciben los ayuntamientos? ¿Por qué? No lo entiendo. Esto es, usted nos pide que dotemos con un fondo de 600 millones, ¿han hecho ustedes las cuentas, señor Loaiza? 2.418 millones entre cuatro años, salen 614 aproximadamente -es la cuenta de la vieja, no tire usted de calculadora-. 614 millones, en los últimos cuatro años, son los fondos que han sido gestionados, de alguna manera, participados, por los ayuntamientos, por las corporaciones locales. Y desde Abla a Zurgena, en orden alfabético, todos los municipios, todos los municipios -lo digo por la preocupación que mostraba el señor Vaquero-, de alguna forma, han recibido fondos de políticas activas de empleo. Y si usted quiere y tienen interés -si no los tiene usted..., que supongo que sí, porque normalmente usted está bien documentado en sus exposiciones- coja usted cualquier municipio, y después hablamos de los criterios subjetivos; después hablamos porque ahí si hay temas que casan muy bien con lo que decía antes de la enfermedad del olvido y la amnesia de conveniencia respecto a las gestiones y a los criterios objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, me referiré a ello. La solidaridad territorial va a ser, y va a seguir siendo, un elemento capital dentro de nuestra forma de entender las políticas activas de empleo. Y buena cuenta de ello dan los planes para las ATIPE, que se han recibido, que usted conoce perfectamente, porque hay una preocupación local y por la especificidad de los problemas dentro de los territorios; pero también la propia ordenación, la propia ordenación del Servicio Andaluz de Empleo en áreas territoriales va a atender, necesariamente, a todas las circunstancias que en el territorio concreto exigen un tratamiento peculiar porque, efectivamente, nosotros coincidimos. Coincidimos y por eso creía que era progubernamental, en ese sentido, en la exposición de motivos con todo lo derivado de la estrategia de Lisboa y de los acuerdos de la OCDE en materia de iniciativas locales de empleo redimensionan y dan un carácter principal en cuanto a la preocupación de los poderes públicos, respecto a las peculiaridades de los mercados de trabajo que no son homogéneos y de ahí, por tanto, una reestructuración también dimanante de este conjunto de normas a que me he referido, de reestructuración en áreas territoriales de nuestro Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el incremento de las partidas en escuelas taller, casas de oficio, y demás, eso lo sabe usted; lo sabe usted, es mayor y ha aumentado la dotación en un 18%. Luego se aumenta, se aumenta la dotación pero, además, nos pide usted criterios, criterios objetivos, ha sido una parte de su intervención...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Gallego Morales, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, termino enseguida, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En cuanto a las cantidades, pero criterios subjetivos... ¿recuerda usted el último año de gestión de las escuelas taller, de las casas de oficio por parte del servicio estatal? ¿Recuerda usted cómo vino distribuido, con qué objetividad? Daba alegría, eh; salían palmas por todos los pueblos de Andalucía viendo con qué equidad se habían distribuido. Y, sin embargo, desde que los gestiona la Consejería de Empleo a través del Servicio Andaluz de Empleo, ¿me puede hacer usted, ahora, después, una relación de quejas que haya habido? Por primera vez están objetivados normativamente, están establecidos los criterios y con una atención preferente, número de desempleados y necesidad, por tanto, de actuación de los poderes públicos en ese tema y, además, en las especialidades que requiera el territorio y, de nuevo, la especificidad de la zona donde actuar. No constan las quejas y, por favor, le ruego que remita a las hemerotecas. No voy a hacer yo la valoración para no incurrir en errores que denuncio desde la tribuna constantemente. Le remito a usted a que vea las hemerotecas de qué fue, qué fue aquel año de gracia de la última entrega que ustedes nos hicieron, que se gestionaron antes de que fueran transferidas, después de esa manifiesta generosidad, de ser los últimos de España que los recibimos.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la formación profesional no me voy a referir, pero sí sobre el último tema que usted ha referido: de los planes integrales. Y termino, señora Presidenta, termino porque es el último punto pero he querido manifestarme sobre estos temas, porque sobre el tema de la formación profesional también sabe usted que hay un foro adecuado que está, además, establecido normativamente y con participación, también, de la Federación Andaluza de Municipios, por favor, pero si es que está... Salvo que introduzcamos el valor de comités de expertos que lo hagan, que puede ser, y entramos en otra teoría que también bebe en las fuentes parecidas a las de las cartas puebla y a los fueros a que antes me refería, desde el punto de vista de las escombreras ideológicas, salvo que acudamos al desprecio de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Gallego Morales, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Yo, le voy a pedir, únicamente, señor Loaiza, que exija a las comunidades autónomas que ustedes gobiernan que los criterios que dice el último punto de su apartado, lo planteen en el Consejo de Política de Empleo, que es donde se deciden dónde se consensúan los planes integrales y, por tanto, que vayan y digan, no, para Andalucía más por la situación en que está, ¿de acuerdo? Porque si no, ingresará su propuesta en el ámbito de las propuestas verborreicas, que lo único que hacen es alimentar confrontaciones y romper con esquemas constitucionales.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene, de nuevo, la palabra el grupo proponente, el Grupo Parlamentario Popular. Señor Loaiza García, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y gracias al Grupo de Izquierda Unida por el apoyo a esta proposición no de ley. Mire, señor Gallego, señorías del Partido Socialista, yo entiendo que no les gusta que aquí se digan las verdades, yo lo entiendo; ustedes con sus campañas..., pero es que hay que decirlas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esta propuesta no es progubernamental, en ningún momento; es pro Andalucía, pro Andalucía, que es lo que muchas veces ustedes se olvidan para lo que estamos aquí, eh, señor Consejero. Mire, tampoco bebemos de escombreras ideológicas, no bebemos de escombreras ideológicas y, mire usted, de derecha a izquierda, en empleo, poco hay; hay políticas del Partido Popular que han demostrado que se crea empleo y políticas del Partido Socialista que destruyen empleo en España y en Andalucía, así de claro.</parrafo>
        <parrafo>Mire, habla usted de que pedimos una reducción del incremento, no, no. Pedimos que a lo que se le da se incremente un crédito extraordinario de 600 millones de euros. No me haga usted lo que yo no he dicho, incremente 600 millones de euros para esos fondos, esos planes extraordinarios. ¿De dónde? Pues mire, pídaselos usted al Vicepresidente Segundo, que para eso está aquí, y lleva mucho tiempo metido en economía. Las políticas que ahora ha hecho el Gobierno, que hasta ahora ha hecho el Gobierno, nos han situado a la cola del paro, nos han situado los últimos en España. De las 12 provincias con más paro, en las 12 provincias últimas, están las ocho de Andalucía. Algo no se está haciendo bien, algo no se está haciendo bien. Las medidas del 3 de junio han llegado ahora, se publicó la semana pasada, seis meses después o cinco meses y pico después. Mire, los grados de ejecución presupuestaria de la Consejería, a lo que llevamos en septiembre, el 49% y, del SAE, del Servicio Andaluz de Salud, el 25%, cuando estamos en los índices de paro más altos de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, como a mí me dice muchas veces el señor Consejero, hay que ser serios; aquí hay que ser serios para atajar el desempleo en Andalucía. Mire, ustedes anuncian planes por doquier, anunciaron los planes y pusieron en marcha el PLEMCA de Cádiz, lo de la franja de la Nacional IV en Jaén, lo de la franja pirítica Huelva-Sevilla y lo suspendieron, porque parece ser que iría bien y tenían que aportar dinero. El PLEMCA, todavía, deben 12 millones de euros y el Defensor del Pueblo le acaba de pegar un tirón de orejas que ahí se queda. Mire, las acciones territoriales de empleo, las ATIPE, son un verdadero fracaso. Yo no digo que no estén bien planificadas, que no esté bien la concepción de la ATIPE, pero que al final se ha demostrado que es un verdadero fracaso. En el conjunto de las nueve ATIPE, de ocho, de ocho, le voy a dar los datos, porque yo quito a Sevilla Sur, porque no soy capaz de sacar datos y hay que ser rigurosos, se ha incrementado en ocho ATIPE en más de 30.000 personas el paro en el último año, más de 30.000 personas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Loaiza, señor Loaiza. Le ruego que interrumpa unos minutos su intervención. Vamos a esperar que los diputados y diputadas ocupen sus escaños, le voy a descontar el tiempo, no se preocupe.</parrafo>
        <parrafo>Ocupen sus escaños y que todos podamos escuchar tranquilamente al orador; les pido el máximo respeto para el orador.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su señoría puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como yo les decía, las ATIPE han demostrado cuáles son las políticas de empleo. En el Bajo Guadalquivir, el incremento del paro es el 37,1% de septiembre a septiembre; en el campo de Gibraltar, el 29,9%; en la zona de Guadix, zona de sierra del Condado, el 25,5%. ¿Estas son políticas buenas para el incremento del empleo o para el incremento del desempleo? Mire, yo creo que el Gobierno se tendrá que replantear cuál es la política de empleo, si es que lo estamos viendo mes por mes.</parrafo>
        <parrafo>Otro gran plan de ustedes, el Plan Más Autónomo, suspendido a mediados de año, todavía no se han resuelto 20.000 expedientes. Ahora de una consejería a otra, de una a otra; pero no se han resuelto los expedientes. Hoy hemos tenido una reunión con los autónomos, que ustedes tuvieron el otro día, y les hemos preguntado, y no se han resuelto. Díganme ustedes dónde están resueltos, y mira que era bueno, porque el Consejero bien que lo vendió, bien que lo vendió.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, para estos presupuestos, ustedes dicen que se van a crear 8.000 empleos autónomos nuevos, pero si vamos a acabar el año con 12.000 menos, ¿cómo van a crear ustedes en tiempos de crisis, con esos presupuestos, 8.000 más? De verdad, ¿a quién intentan engañar, a quién intentan engañar?</parrafo>
        <parrafo>Mire, Instituto Andaluz de la Mujer, el año 2007, de 4.933, perdón, 4.933 solicitudes denegadas, solo el 10% fueron admitidas; para este año, con las previsiones de 2009, se rebaja el programa de emprendedoras, el 21,8%, ¿qué empresas se van a crear, cuántas iniciativas, o a cuántos proyectos, al final, van a decirles que no? Pues sobre el 92 o 93%, eso sí, no habrá consignación presupuestaria, disponibilidad presupuestaria; la igualdad de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Políticas activas y de fomento de empleo, mire usted, ahora se le van a trasladar al País Vasco, lleva su Gobierno cinco años aguantándolas y ahora, para los presupuestos, para el apoyo, la trasladarán ustedes. Ahora lo van a hacer, no ha sido Andalucía la última. Las competencias se transfirieron en 2003, usted se acuerda, la hemeroteca, me lo ha estado recordando, 154 millones de euros metió el Gobierno de la Nación, en 2007, 147 millones de euros, menos, menos. Las previsiones para este año es que bajen también los proyectos y las plazas como se ha ido haciendo en las dos últimas convocatorias. 1.922 plazas menos ofertadas en las dos ultimas convocatorias; Cádiz ha perdido casi 500 plazas, y, Sevilla, 683 plazas. No me hable usted de políticas activas de empleo, que es lo que estamos pidiendo, un incremento, porque en estos tiempos es cuando más se necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Cámara de Cuentas lo ha dicho -y lo decía aquí yo-: hay que utilizar criterios objetivos. Los indicadores de las acciones de formación, la Formación Profesional Ocupacional, este año solo están previstos para... Se me ha ido el número. Pero, bueno, para, de los... Se quedan fuera 600, 6.600..., 6.277 desempleados -el 11% solo va a recibir eso-. Itinerarios de intermediación personalizados, todos. Dijo el Consejero en la anterior legislatura: «Todos. Me comprometo a que todo el [...] de Andalucía va a tener un itinerario, un itinerario». ¿Sabe usted cuánto se incrementa este año? Cinco mil setecientos sesenta. ¿Sabe usted cuántos se quedan fuera? Seis mil ochocientos... Perdón, se quedan fuera... Solo se tiene el 30% de los parados registrados en octubre. Se quedan fuera 476.607. Pero, ¿sabe una cosa? Que esto es un engaño también, porque aquí hay que contar el millón, porque hay que meter a los demos que están pasando cursos de formación, como los de Delphi. Ustedes, hasta en los indicadores fallan.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí ustedes no paran de hablar de Madrid, de Valencia y de Murcia. Pues yo les digo una cosa: Yo no sé las medidas que toman otras comunidades. Desde el 1 de septiembre, Madrid tiene las medidas económicas urgentes. Más bajas, pero las tienen. Ustedes, no. Pero yo les voy a poner que yo... Mire, yo quiero ser Madrid en desempleados. Y le voy a decir el porqué: Tasa de paro en Madrid, el 8,3% -el 8,3%-; en Andalucía, el 18,3%. Hasta 10 puntos menos, 10 puntos menos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en Madrid, en el último año, se ha incrementado el paro -como en toda España- en 86.500; aquí, 240.000. Tasa de actividad en Madrid, el 64,7%; en Andalucía, el 57,9%. Paro femenino en Madrid -igualdad-, el 8,6%; paro femenino en Andalucía, el 22,36%.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hombre, ¿ustedes me dicen que hay que tomar las mismas medidas? ¿Las mismas medidas?</parrafo>
        <parrafo>Pero les voy a decir más, les voy a decir más. En la última EPA, en Andalucía se destruye empleo: -2,74%; en Madrid, se crea, el 0,49% -poco, pero se crea-. Esa es la diferencia de política del Partido Popular y política del Partido Socialista. Esa es la diferencia de la señora Aguirre y la diferencia del señor Chaves. Está así de claro.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted ha dicho esta mañana... De verdad que yo -o ayer, ahora no recuerdo cuándo-..., vamos, yo no sabía lo que escuchaba. Y es que he escuchado aquí, entre los dos presidentes, diciéndole al presidente, al señor Arenas, que le dé las fórmulas mágicas. Es la primera vez que un Gobierno le pide a la oposición que le diga la fórmula que tiene que hacer para crear empleo. Pues, mire, aquí hay una fórmula, y ustedes no la van a votar, y ustedes no la van a votar. Y aquí ya hay una fórmula que presenta la oposición. ¿Por qué nos la vetan? ¿Por qué no apoyan esta iniciativa?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se escudan, permanentemente, en el trabajo que hacen. Pues, mire usted, de poco les vale el trabajo que hacen. Las medidas ya están claras, de poco les vale. Y ahora ustedes se escudan en la crisis internacional. En la Unión Europea, el 6,9%, tasa de paro; en Estados Unidos, el 6,1%; en España, el 11,3%; en Andalucía, el 18,33%. La tasa de desempleo en países como Holanda, el 2,5%; en Dinamarca, el 2,9%. La tasa de paro en países como Polonia se ha reducido del 9% al 6,5%; en Austria, del 4,5% al 3,2%; en Alemania se reduce el paro, y en Francia, al 7%. Se incrementa más el paro en Andalucía que en Inglaterra. Y ustedes nos dicen que la crisis nos tiene a todos por igual y que Andalucía estaba preparada para soportar mejor que otras. No, mire, Andalucía ha demostrado -y España- que no estábamos en la Champions League, y en Andalucía no estamos ni en regional preferente. Y una de dos: o ustedes cambian o los tenemos que cambiar, porque ustedes nos hunden a nosotros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, después, yo solo quiero decir una cosa. Se llamaba «mentirosos» a los compañeros de mi grupo, cuando decían que las transferencias de capital se metían en transferencias de cuentas corrientes. Informe de la Cámara de Cuentas. En expedientes por un valor de 148 millones de euros, dichas operaciones en el capítulo de transferencias de capital del presupuesto de los gastos del SAE, prácticamente en su totalidad corresponden a la financiación de operaciones corrientes. Lo que decían nuestros diputados, y ustedes les han llamado «mentirosos». ¿Quién miente aquí? ¿Quién miente?</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ¿cuál es la ineficacia de esta empresa?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, señor Loaiza García, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Formación Profesional Ocupacional se reparte, o se piden los proyectos, ahora, a final de año. En marzo, salió una orden nacional diciendo que se suspendía y que había que adaptarla al nuevo criterio ejecutivo. Ustedes han publicado la orden el 12 de noviembre de 2008. ¿Qué significa esto? ¿Que no se van a poder pedir, para este año, los proyectos de Formación Profesional Ocupacional? ¿O es que ustedes se van a dar tanta prisa, que en menos de un mes van ustedes a habilitar esto? Con lo que tardan para hacer las cosas. Pero si en una carretera tardan veinte años y, en una orden, seis meses. ¿Es que este año no va a haber cursos? Esa es la ineficacia y la total inoperancia de este Gobierno, para las materias de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y lo vuelvo a repetir: menos dinero en el banco, menos 5.000 millones en el banco, y más gastarse dinero en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, señor Loaiza... Señor Loaiza, señor Loaiza García, le ruego a su señoría que haga expresa su opinión sobre las enmiendas: aceptación o no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular... El Grupo Popular, entendiendo que las enmiendas del partido de Izquierda Unida lo que hacen solo es enriquecer esta proposición no de ley, admitimos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Sí o no, señor Loaiza?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... todas las enmiendas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Sí o no? De acuerdo. Muy bien, gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, procedemos a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se levanta la sesión. Espero verles mañana.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

