<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Cesión de impuestos, Fiscalidad, Hacienda regional, Modo de financiación, Política fiscal</materias>
    <numero_expediente>8-09/I-000064</numero_expediente>
    <extracto>8-09/I-000064. Interpelación relativa a política general en materia de financiación y tributos (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria, y lo hacemos con el punto quinto del orden del día, interpelación relativa a política general en materia de financiación y tributos, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tiene la palabra, para defender esta iniciativa, el grupo autor de la iniciativa, y, en este caso, su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Iniciamos este debate con la pretensión de intentar proponer algunas cuestiones que a nosotros nos parecen indispensable, porque es importante definir la estrategia financiera y tributaria, es vital. Es vital en época de crisis, pero es vital también para el cambio de modelo económico, para la estructura económica de Andalucía -de España, también-, para llegar a ese modelo de economía sostenible que todos nos hemos marcado -por lo menos, en la teoría y en el discurso-.</parrafo>
        <parrafo>Y, ante la crisis y ante esa necesidad de cambio de modelo, pues, no hay más que dos estrategias financieras: o se amplían los ingresos o se recortan los gastos. Efectivamente, estamos ante una campaña demagógica, arribista, instrumentada por la derecha económica y política, de que hay que reducir los gastos y hay que recortar los impuestos. Pero nosotros apostamos justo por lo contrario: creemos que es necesario seguir ampliando los gastos, porque es necesario dar respuesta a todos los problemas que tiene nuestra economía, en cuanto a los trabajadores, en cuanto a la Ley de Dependencia, en la calidad de la salud y de la educación, etcétera. Y apostamos también por aumentar, ampliar los ingresos, para que, efectivamente, cuadren las cuentas, una vez que se tengan que ampliar los gastos.</parrafo>
        <parrafo>Para eso, hace falta una política decidida y valiente. Primero, habrá que exigir a la Unión Europea que eche una mano a España y a Andalucía, en particular, porque atraviesa una época muy difícil y porque, si es verdad que hay un diferencial respecto a los ritmos de salida de la recesión de un país como es España respecto de otros y del conjunto de la Unión Europea, obviamente, la posición deberá ser esta. Habrá que dar un puñetazo encima de la mesa del Gobierno central, para que cumpla el Estatuto de Autonomía, incluso en los Presupuestos Generales del Estado -tendremos ocasión de hablar de ello a lo largo del día-.</parrafo>
        <parrafo>Pero habrá que sacar dinero de donde está. En primer lugar, la riqueza nacional, la riqueza de la Comunidad, la detentan y dilapidan, injustamente, un segmento de personas, y otros malviven con lo que pueden recibir del sistema. Hacer que se cumplan las leyes es una necesidad absolutamente prioritaria, es una necesidad de todos, pero, en primer lugar, del cambio de modelo que, efectivamente, nosotros pretendemos. Al mismo tiempo, tenemos que conseguir que los que deben pagar impuestos los paguen, y hoy sabemos que tenemos un 25% de economía sumergida en Andalucía; ese es un capítulo pendiente. Pero habrá que subir los impuestos, claro está, no hacerlo como lo está haciendo ahora mismo el Gobierno central, subírselos a los pobres, en el IVA, con impuestos indirectos, que es la más injusta de todas las formas de subir los impuestos, sino subírselos a los que más poder adquisitivo tienen, a los que mayores rentas tienen. Y, por lo tanto, lo que hace falta es también una reforma fiscal justa y progresiva. En la moción tendremos ocasión de plantear lo que nosotros entendemos como una reforma justa y progresiva. Baste decir que Izquierda Unida propone un modelo, en función del cual, el 65% de las declaraciones a Hacienda en el IRPF, pues, verán reducido el impuesto -el 65% de los contribuyentes-, el 30% mantendrá la tarifa actual y solo el 5% aumentaría su contribución fiscal. Por tanto, a nosotros no se nos puede acusar de subir los impuestos, no, no se trata de eso. Habrá que subírselos a quienes puedan ser susceptibles de pagar esas subidas, y habrá que bajárselos a quienes no puedan pagarlo, porque la situación de crisis..., o, sencillamente, porque sus rentas no lleguen a eso.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz plantea en este tema una política del avestruz, de, bueno, taparse la cara y no ver la situación que tenemos por delante. Efectivamente, nosotros creemos que es necesario un cambio en la política fiscal a nivel estatal, pero también es necesario no hacer el Don Tancredo en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Junta de Andalucía, el Gobierno andaluz, tiene competencias normativas para poder plantear seriamente, seriamente, su propio modelo impositivo; pero tiene, en primer lugar -insisto en esto-, también peso político, peso poblacional para influir en la política fiscal que hace el Estado. Y ese es el primer requerimiento que desde Izquierda Unida hacemos, porque somos una quinta parte de este Estado, y tendremos, por tanto, que estar influyendo seriamente en una corrección de ese modelo que ahora mismo se está implementando. El que se implementó antes, cuando bajaron los impuestos, era de izquierdas; el que se implementa ahora, cuando han subido los impuestos, también es de izquierdas.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, al final, con tanta contradicción y con tanto vaciar de contenido la credibilidad de su propia base electoral, le están haciendo un flaco favor a la izquierda y están poniendo una alfombra -yo he dicho roja, perdón, una alfombra rosa- al Partido Popular hacia La Moncloa, porque creo que eso, en el fondo, al final, va a ser lo que pase.</parrafo>
        <parrafo>Esta estrategia, la estrategia de apurar el escaso tiempo de las ayudas europeas, confiar en el buen tratamiento financiero que nos da el Gobierno amigo de Madrid y ampliar un poquito, lo que se pueda, el endeudamiento exterior, esta estrategia está fracasada. Hay que acudir, sin duda, a un endeudamiento, el que se pueda. Pero esta es una vía que tiene sus límites, y, efectivamente, nosotros creemos que la clave está en trazar una política fiscal justa y sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y nos hacía, le hacía a Diego Valderas el otro día el señor Griñán, el Presidente de la Junta, le hacía una pregunta que espero no sea retórica. Nos preguntaba: «Bueno, ¿qué impuestos subimos? ¿Subimos, ampliamos la base recaudatoria de las trasmisiones patrimoniales, de los actos jurídicos documentados? ¿Qué impuestos podemos subir?».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, tendremos ocasión, sin duda alguna, de plantearles qué impuestos queremos que se suban; pero, mientras tanto, me voy a permitir decirle, señora Consejera, que, efectivamente, tenemos en este aspecto una asignatura pendiente muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con datos de 2007, lo que ha recaudado Cataluña de impuestos propios suyos son 350 millones de euros, y, además, en 2008 ha ampliado dos nuevos impuestos ecológicos, de lo que ahora, todavía, no tenemos datos, porque será en 2009 cuando empiecen a rendir sus efectos. Galicia, que es una comunidad más pequeña que la nuestra, ha recaudado 51 millones, y ha creado otro impuesto más en 2008; Asturias, 32 millones; Murcia, 49; la Comunidad Valenciana, ciento cincuenta millones; Castilla-La Mancha, 20,6; Canarias, 262,2; las Islas Baleares, 49,5; la Comunidad de Madrid, 51,3. Y, frente a este panorama, ¿qué es lo que ha recaudado en 2007 Andalucía con sus cinco o seis -cinco- figuras impositivas?: 17,8, 17,8 millones. Existe, por tanto, un amplísimo margen para poder generar una panoplia de imposición propia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ese es un capítulo al que nosotros tenemos que ir, que ahondar. Por una razón muy sencilla. Primero porque, efectivamente, puede haber un efecto recaudatorio, que no será espectacular -no tiene por qué ser espectacular-, pero sí será un instrumento y una herramienta eficaz para lo que pretendemos, que es el cambio de modelo económico. ¿O hablamos de la sostenibilidad como un papagayo que ha escuchado una palabra bonita y la repite para encandilar al personal? ¿Hablamos así de la sostenibilidad?</parrafo>
        <parrafo>Yo, de momento, creo que es necesario creerse lo que uno dice, y, efectivamente, tenemos un gran reto en este tema. No hemos cumplido Kyoto, pero estamos a las puertas de tener que suscribir un nuevo protocolo que sustituya al de Kyoto, los días..., en fin, en diciembre de este año en Copenhague, y se plantea, en el cuarto informe del panel internacional sobre el cambio climático, una serie de objetivos absolutamente ambiciosos: la reducción de las emisiones globales en un 30% para 2020 y un mínimo del 80% en 2050; el uso de las energías renovables en un mínimo del 25% para 2020; la reducción del consumo de energía primaria un 25% para 2020; que se aumente la eficiencia energética un 2% cada año, hacia esa fecha... ¿Cómo vamos a hacer esto si no hay herramientas disuasorias e incentivadoras que generen este nuevo cambio de modelo?</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues las herramientas fiscales existen, existe esa posibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo insisto en que, efectivamente, estamos perdiendo mucho tiempo, estamos perdiendo muchas posibilidades, y corresponde ponerse las pilas a este Gobierno, al Gobierno andaluz y al Gobierno central.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, acabo inmediatamente, porque, sin duda alguna, lo que nosotros digamos puede ser importante; pero más importante es lo que diga la señora Consejera, que, al fin y al cabo, tiene la capacidad de hacer, de convertir en realidad lo que pueden ser simplemente deseos.</parrafo>
        <parrafo>Estoy esperando sus palabras.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Contesta en nombre del Consejo de Gobierno la Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En el área de tributos, que es el área en el que el decreto de estructura de la Consejería ejercemos competencias, además de en financiación, velamos, como muy bien dice su señoría, por que los ingresos sean suficientes, y velamos por que, en normativa de tributos, nuestras políticas sociales específicas puedan desarrollarse a través de esta adecuada política.</parrafo>
        <parrafo>Como usted sabe, los tributos que se satisfacen en la Comunidad son de varias clases, atendiendo a la Administración responsable de su normativa, de su gestión, recaudación e inspección, y la Junta de Andalucía siempre ha defendido mayores cuotas de autonomía en todos los sentidos que establece nuestro Estatuto, porque, a pesar de los logros ya alcanzados, nuestra autonomía posee todavía un largo recorrido en el tema tributario -es todavía mucho el camino a recorrer ahí-. No obstante, nosotros hemos ejercido de una manera muy amplia nuestras competencias normativas, tanto en los tributos propios como en los tenidos susceptibles de ello, y he dado cuenta de dicho ejercicio en esta Cámara repetidas veces, ¿no? Se asumirán nuevas competencias en la futura ley de financiación de las comunidades autónomas, que está, como sabe su señoría, en tramitación parlamentaria, y daremos un paso más, además, muy importante, con la puesta ya en funcionamiento, espero que a partir del 1 de enero, de la Agencia Tributaria de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como le digo, nosotros hemos desarrollado ampliamente nuestras competencias para acercarnos a nuestros objetivos de diferente tenor, fundamentalmente para objetivos de carácter social, ¿no?, para favorecer el acceso a una vivienda, para estimular a los jóvenes emprendedores, para ayudar a la pequeña y mediana empresa, para favorecer a las personas con discapacidad, a las familias con hijos o ascendientes, y lo hemos hecho mejorando la progresividad fiscal, a la vez que persiguiendo una mejor distribución de la riqueza y de la renta, y sin perder lo que entendemos que es la necesaria coordinación con el Estado a la hora de establecer políticas fiscales o beneficios fiscales específicos en nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>De manera más cuantitativa les diré que las medidas vigentes en el impuesto sobre sucesiones y donaciones afectaron a más de cincuenta y cinco mil andaluces, que obtuvieron un ahorro fiscal. El impuesto sobre trasmisiones patrimoniales también tuvo una importante repercusión en Andalucía. Y, con respecto a actos jurídicos documentados, también afectaron a bastantes contribuyentes, al igual que lo que hicimos con respecto a las ventajas fiscales que tenemos en este momento en IRPF.</parrafo>
        <parrafo>La ley que va a regular el nuevo sistema de financiación autonómica nos va a dar nuevas competencias normativas y de gestión. Vamos a tener más competencias en la consideración de las circunstancias familiares y personales, en especial en el IRPF, más libertad en la configuración de la escala autonómica; vamos a poder gestionar los impuestos sobre el terreno de los medios de transportes, sobre venta minorista e hidrocarburos, y podríamos tener en el futuro algunas competencias sobre el IVA. Vamos también a conseguir que nuestros órganos de reclamación económico-administrativa atiendan no solo a reclamaciones en materia de tasas y precios públicos, como hasta ahora, sino todas las reclamaciones relativas a los tributos gestionados por la Comunidad. Y todo ello con la máxima seguridad jurídica para el contribuyente. Y, como sabe, acabamos de publicar el 9 de septiembre un decreto legislativo por el que se aprueba el texto refundido de todas las disposiciones fijadas por la Comunidad Autónoma en materia de tributos cedidos, decreto que incide positivamente en ese principio de seguridad jurídica. Y, como le he dicho, a partir del 1 de enero, empezará a funcionar la Agencia Tributaria.</parrafo>
        <parrafo>También va a propiciar la amplia colaboración, esta Agencia, con la Administración del Estado en los tributos parcialmente cedidos, en concreto y, fundamentalmente, en el IRPF, y, vamos a abrir un camino, yo creo que interesante, de colaboración con diputaciones provinciales y entidades locales para que puedan, si así lo deciden, delegar la gestión y recaudación de tributos locales. Por lo tanto, no solamente podremos optimizar el servicio, sino que podremos facilitar a los contribuyentes sus obligaciones, además de trabajar, de manera yo creo que muy importante, reforzando la lucha contra el fraude fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al tema financiero, como usted sabe, el Consejo de Ministros del 11 de septiembre aprobó la remisión de lo que es la Ley de Financiación de las Comunidades Autónomas por la que se regula nuestro sistema de financiación. Por lo tanto, estamos plenamente satisfechos con este sistema, como les he comentado, puesto que respeta todo lo que son los objetivos y todos los principios que establecía nuestro Estatuto, todo lo que en esta Cámara se resolvió con respecto al mismo y hemos defendido, además, de manera específica en los diferentes foros. Ley que recoge claramente un incremento de nuestra economía financiera y que permite potenciar la corresponsabilidad de las comunidades autónomas a través de la ampliación de la participación en los recursos tributarios del Estado, y, como le acabo de explicar, en importante avance en competencias normativas. Y, además, lo hace, el modelo de financiación, mejorando el principio de igualdad de manera muy significativa, este principio de suficiencia financiera que, además, no afecta solamente a la garantía de prestación de servicios públicos fundamentales, sino al conjunto de los recursos a partir del establecimiento de más de unos fondos muy interesantes como el de competitividad y el de cooperación.</parrafo>
        <parrafo>Es importante señalar que el Estado es consciente de que el cumplimiento de sus objetivos, lógicamente, no debe menoscabar los objetivos y el principio de suficiencia de las comunidades autónomas, y está poniendo a nuestra disposición en estos momentos importantes anticipos a cuenta en las liquidaciones que se nos practican también fruto de esta ley, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar refiriéndome a la política de la Junta en materia de financiación local. Decirles que la Junta ha colaborado siempre con las entidades locales. Siempre, señorías, hemos sido sensibles a los problemas financieros de los ayuntamientos y siempre se ha ido implantando un mecanismo de financiación a favor de las corporaciones locales que han reconducido flujos financieros a favor de las mismas y completado la participación en los tributos del Estado, contribuyendo de manera significativa a la garantía de la prestación de servicios básicos de competencia local.</parrafo>
        <parrafo>No voy a hacerles ahora una historia completa de todas y cada una de las actuaciones que en estos años hemos llevado a cabo por parte de la Junta, baste con recorrer algunas de las partidas más importantes que se incluyen en el Plan de Cooperación Municipal, y, fundamentalmente, lo que venimos refiriendo del Fondo de Nivelación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, hoy quiero hablarles de la Ley de Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma, que forma parte también de nuestra política general en materia de financiación y tributos. Y les voy a adelantar las líneas generales de este proyecto del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Se va a crear el Fondo de Participación de las Entidades Locales y los Tributos de la Comunidad Autónoma, fondo que tendrá carácter incondicionado como marca nuestro Estatuto, dando cumplimiento así a lo que dice el artículo 192.1 del mismo sobre colaborar con las entidades locales.</parrafo>
        <parrafo>El fondo será la participación, como digo, en los tributos de los ingresos tributarios de la Comunidad y servirá para acompasar la evolución de parte de los recursos locales con los de la Administración autonómica de forma que ambas administraciones puedan aprovechar las situaciones de bonanza económica, aunque también habrá que compartir los momentos no tan optimistas.</parrafo>
        <parrafo>Otro elemento que caracteriza la nueva ley es la introducción de elementos de equidad en la distribución de los recursos del fondo entre los municipios; es decir, haremos explícitos los criterios de nivelación que vendrán establecidos en indicadores concretos.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente la gran diversidad existente en materia de necesidad local si se tiene en cuenta la diferencia de nuestra propia Comunidad en cuanto a extensión, número de municipios y diferencias entre ellos. En este sentido, si bien se contemplará un número de indicadores reducido, serán transparentes para que todas las entidades puedan tener claramente una visión clara y directa de cuáles son sus fondos en el momento en que tengan que plantear sus presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por su parte, en aplicación del principio de corresponsabilidad fiscal, procuraremos que estos fondos estén ligados a dos elementos, a dos principios básicos: el de lealtad institucional y el del statu quo. En definitiva, la nueva ley que traemos a esta Cámara viene a poner de manifiesto nuestro compromiso no solo con lo que son las finanzas de la Comunidad Autónoma de la Junta de Andalucía, no solo en el ejercicio de la capacidad tributaria de la Junta de Andalucía, sino también un esfuerzo importante para apoyar también las administraciones tributarias y las administraciones locales que tienen, lógicamente, también un difícil convivir y unas importantes competencias que tenemos que apoyar y colaborar en ellas.</parrafo>
        <parrafo>Me habla su señoría, cuando ha subido a esta tribuna, de algo que yo quiero resaltar, que son los tributos a la fiscalidad ecológica. Su señoría sabe que somos la primera Comunidad Autónoma que desarrolló en el Estado de la Nación una ley, que creó una serie de impuestos, impuestos que quiero, por último, recordarle, como usted bien sabe, que no tienen ni competencia ni capacidad recaudatoria puesto que su objetivo fundamental es contribuir a unos cambios en los usos y costumbres que permitan mantener mucho mejor nuestro clima y nuestro planeta hacerlo más sostenible. Por lo tanto, insisto, no tienen capacidad recaudatoria, como su señoría sabe, y fruto del éxito de esta política, precisamente, se puede ver cómo esa partida, del inicio hasta ahora, ha ido perdiendo ingresos fruto del buen comportamiento de las empresas y los sectores afectados por esta imposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de réplica, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, empiezo por el final para que no se me olvide el tema. Mire, no podemos calificar de éxito, para nada, la imposición ecológica en función de que se haya estancado su capacidad recaudatoria, para nada. Al revés, todo lo contrario. Yo pienso, sencillamente, que lo que ha habido es una dejación absoluta por parte de la Comunidad del Gobierno andaluz para poder generar lo que es, sin duda, algo muy claro. Es decir, si en Andalucía hay un 25% de economía sumergida y, por tanto, de fraude fiscal, etcétera, en el impuesto ecológico pasa exactamente lo mismo; es decir, no lo pagan muchos de aquellos que tendrían que pagarlo. ¿O no es así? «No, no, en el impuesto ecológico no pasa ese fenómeno». Hombre, no se puede decir esto.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, es verdad que ha sido la primera en plantear el tema, históricamente eso es así; pero ha quedado rezagada, ha quedado rezagada porque usted sabe perfectamente que, mientras nosotros hemos tipificado aquí cinco aspectos, bueno, pues en Andalucía no hay toda una serie de gravámenes, de impuestos que hay en otras comunidades autónomas. Y les voy a citar algunos como ejemplo: el gravamen de protección civil que tiene Cataluña; el canon del agua que tienen Cataluña, Galicia, Asturias, La Rioja, Murcia, la Comunidad Valenciana, Aragón, Canarias, las Islas Baleares y la Comunidad de Madrid; o sobre los grandes establecimientos comerciales; o sobre residuos genéricos o residuos de la construcción, en particular; sobre el juego; sobre máquinas en establecimientos de hostelería autorizados; sobre el daño ambiental; el recargo del IAE; sobre combustibles derivados del petróleo; sobre aprovechamientos cinegéticos; sobre suelos sin edificar y edificaciones ruinosas; sobre depósitos de las entidades de crédito... Hay toda una panoplia de posibilidades en este aspecto que ustedes ni quieren ni han querido tocar, porque en el fondo su filosofía es mejor no menearlo y generar una especie de ventaja comparativa de que aquí no hay tanta imposición. Ponen una vela a Dios y otra al diablo. Y esa es la cuestión, se quedan siempre en tierra de nadie, siempre en tierra de nadie en función de su actitud tibia. Y ya saben ustedes lo que dice la Biblia de la tibieza, ¿verdad?, el Apocalipsis, el libro del Apocalipsis, que «ni por frío ni por caliente, por tibio, te arrojaré de mi boca», dice el Apocalipsis. Pues eso es lo que le pasa a ustedes que al final son los primeros. Se pegan el rentoy de ser los primeros, pero se quedan absolutamente rezagados.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no me ha dicho... Me ha dicho que va a haber más competencias a partir de no sé qué fecha. Muy bien, cuando sea, cuando esté esa ley habrá más competencias. ¿Pero qué es lo que van a hacer ustedes con más competencias o con las que ya tienen respecto de la lucha contra la economía sumergida y contra el fraude fiscal? Dígamelo en concreto. Sí, que va a empezar funcionar ya a tope la Agencia Tributaria andaluza. ¿Y hasta ahora no ha sido posible? Y cuando sea posible que funcione a tope ya la Agencia Tributaria andaluza, qué es concretamente lo que va a hacer, qué plan va a establecer para que no sea realidad que, de cuatro euros que se podrían recaudar, uno no se recauda. Esa es la... Díganlo ustedes, en concreto. ¿O, sencillamente, no lo han pensado todavía? Si no lo han pensando, también díganlo con claridad: «Pues, mire usted, no, vamos a generar una amplia expectativa para que todo el mundo colabore en ese plan, y que al final haya un plan asumido por todo el mundo, para que...». Bueno, pues díganlo, lo que sea, pero dígannos algo concreto, respecto de este tema.</parrafo>
        <parrafo>¿Y van ustedes a propiciar algún tipo de influencia en el Gobierno central, que es tan amigo, para que cambie su política respecto de dejar intocables a las rentas más altas en este país? Porque son intocables. Es decir, no me diga usted que esa subida que va a recaudar, según el Presupuesto General del Estado, 800 millones, de los 10.500 que puede recaudar toda la reforma fiscal que va a hacer el señor Zapatero, 800 van a venir de las rentas del capital; el resto, de otro tipo de fuentes, que, efectivamente, van a gravar más a los consumidores y, por tanto, a la inmensa mayoría de la gente, que son las rentas bajas y medias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿se va a influir en esto? Porque ahí estamos un 17,8% de los impositores del Estado, que son andaluces y andaluzas; o sea, que eso no va a influir, yo no estoy hablando de la política del Estado, no, no: de la política que se va a aplicar aquí, en Andalucía. Y en eso aquí no se entra, porque no tenemos competencias, ¿verdad? Este Parlamento sí tiene competencias, competencias de hablar sobre lo bueno y lo malo que pase en Andalucía, y eso es lo que estamos haciendo aquí, y el Gobierno andaluz, no, Don Tancredo. «No, no, es que yo no tengo competencias en eso». Tendrán una opinión, por lo menos, tendrán una opinión. Yo quiero que se exprese aquí, ante los andaluces y andaluzas esa opinión; Izquierda Unida, no yo. Izquierda Unida quiere que el Gobierno andaluz se aclare y les diga a los andaluces: «Pues sí, la reforma fiscal es estupenda, maravillosa, y además no puede ser otra, por esta y esta razón». Yo ya he dicho que sí puede ser otra. Desde Izquierda Unida pensamos que puede haber otro modelo fiscal, un modelo que no solamente no grave las rentas más bajas, sino que, incluso, pueda bajar esa capacidad recaudatoria que tiene el Estado con respecto a las rentas más bajas, pero que, al mismo tiempo, suba la capacidad recaudatoria respecto de las rentas más altas, porque al final el problema es que son ustedes y el Gobierno central unos gobiernos que están presos de un chantaje, el chantaje de los poderosos, de los poderes fácticos económicos, que les dicen: «Miren ustedes, si ustedes se atreven a tocarnos el bolsillo, nosotros nos llevamos el dinero a otra parte». Y, ante ese chantaje, ustedes sencillamente ceden. Y ese es el problema, el problema de que hay que reducir el gasto o de que hay que endeudarse de forma ya muy importante, muy importante. Ya es eso, sencillamente, que no se atreven a coger el toro por los cuernos, que no tienen una posición clara, definida, en su política financiera y en su política fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, por eso, desde Izquierda Unida se lo planteamos: es necesario hacer una política de verdad de izquierdas, de verdad de izquierdas, que consista en hacer más redistributivo, más justo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... más justo nuestro sistema fiscal, para que haya posibilidades de que, en vez de ir poco a poco cediendo el terreno del bienestar, que íbamos consiguiendo a duras penas, vayamos como el cangrejo, hacia atrás.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la señora Consejera de Economía y Hacienda. Señora Martínez Aguayo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, señor Vaquero, a mí me sorprende que insista o que me hable de estas cosas, de la fiscalidad ecológica, de esta manera. Usted sabe que es una fiscalidad que está dando -vuelvo a repetirlo- unos resultados, entendemos, razonables, y además cuando tenemos en tramitación una ley, aquí, para tramitar en el Parlamento, como es la Ley de Aguas. Y yo creo que ahí la posición del Gobierno es bastante responsable y sensata, como pensamos que es sensata y razonable la reforma fiscal que está acometiendo el Gobierno de la Nación. Nos parece una reforma que es moderada, razonable y progresiva. Moderada porque tan solo sube dos puntos el IVA, como usted bien sabe, y, además, lo sube de una manera ordenada y escalonada. Siendo además, en el IVA, uno de los países..., bueno, el país que tiene el IVA más bajo, con alguna pequeña excepción, y en un momento de inflación. Y que nos parece razonable, moderada. Razonable también porque retira una medida, la de los 400 euros, que en la actualidad ha quedado obsoleta, obsoleta. Y progresiva porque afecta, como le digo, a las rentas más altas más que a las bajas. Por lo tanto, nos parece una propuesta que nosotros valoramos positivamente. Estamos conformes con esa propuesta.</parrafo>
        <parrafo>El IVA, como usted sabe, no toca para nada el tipo súper reducido, para nada, no sube ningún alimento básico; el tipo general lo sube del 16 al 18, es una cosa también..., y eso afecta fundamentalmente, como usted sabe, al consumo asociado a la joyería, a los aparatos electrónicos, a elementos que tienen este valor, con algunas excepciones que le voy a reconocer, porque hay algunas cuestiones que deberían ser revisadas en este punto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, insisto, no afecta a las rentas bajas; no afecta, por supuesto, ni a la leche, ni a la fruta, ni a las hortalizas, ni a los huevos, ni al queso, ni a las viviendas de protección oficial. En fin, no afecta a estas cuestiones. Afecta a elementos, como digo, al IVA general. Y, además, lo hace incrementándolo a partir del 1 de julio, a partir del 1 de julio, buscando un efecto que también existe, de adelantar un poco el consumo y de que sea un poco estimulante en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que el pensamiento de izquierdas no apoya la subida de impuestos indirectos, y, bueno, esto tiene una discusión muy amplia con respecto a lo del papel del gasto como elemento de redistribución de la renta. Entiendo, además, que plantea una discusión, pero, en fin, yo entiendo que, en un país en el que descansa una parte importante de su economía en el sector servicios, puede parecer razonable que aquellas personas que vienen de fuera y que hacen uso también de nuestros servicios puedan compartir también con los nacionales una parte de ese gasto, y entiendo que el IVA en estos países, como en el que estamos nosotros, pues tiene un papel también, en este sentido, interesante e importante, porque redistribuye también, entre internos y externos, una cierta parte de la carga fiscal.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al IRPF, nos parece que, al incrementar a las rentas del capital en un punto, del 18 al 19, aplicándole un tipo del 21, si estas rentas superan los 6.000 euros anuales, pues, es una cosa también muy razonable. De modo ilustrativo, usted lo sabe como yo, para obtener 6.000 euros anuales de rendimiento de capital, es necesaria una inversión anual de 200.000 euros al 3%. Usted comprenderá que eso no tiene, eso desde luego no afecta..., tiene un carácter de progresividad evidente, y, además, en Andalucía, pues, desde luego, no afecta a un gran número de contribuyentes que está en esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Suprimir los 400 euros entiendo que es de lo más coherente, ¿no?, de lo más coherente.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, entiendo que es coherente este planteamiento, puesto que lo que hace fundamentalmente es permitir mantener un presupuesto -tendremos, como usted bien dice, ocasión de debatirlo posteriormente- que tiene un marcado carácter social, y, por lo tanto, con este incremento retributivo, que entendemos que es modesto, moderado, razonable, que ayuda a la sostenibilidad de las enseñanzas públicas, sin hipotecar el crecimiento económico, que te busca un equilibrio razonable entre estos dos importantísimos objetivos actuales, como digo, lo hace en el contexto de un presupuesto que tiene muy claramente marcadas sus prioridades con respecto a lo que es el gasto social. Es un presupuesto de marcado carácter social, como yo creo que tendremos ocasión y amplitud para debatir cuando tengamos el debate general sobre el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

