<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cinematografía, Huelva, Manifestación cultural</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000374</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000374. Pregunta oral relativa a la 34.ª edición del Festival de Cine Iberoamericano de Huelva (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Juan Díaz Trillo y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Cultura, relativa a la 34.ª edición del Festival de Cine Iberoamericano de Huelva, que formula el diputado Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me da la impresión de que el cine no va a levantar las pasiones de la liquidez económica esta mañana, ¿no?, pero sí sabe usted bien que el Festival de Cine de Huelva es una referencia en el panorama de certámenes cinematográficos. Creemos que, junto a Valladolid y San Sebastián, es ya una importante cita internacional -en el caso de Huelva, iberoamericana-, hasta tal punto que creemos que la primera razón del éxito de esta muestra, que alcanza ya 34 años, ha sido la de haberse especializado en una producción industrial, en una creación artística con dificultades, por el área geográfica de la que hablamos, y que ha encontrado en Huelva, siempre, una puerta de entrada idónea, por su historia y por su compromiso.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, la clave de esa pervivencia difícil, en los certámenes cinematográficos, entendemos que radica en el apoyo del público y, con él, de las instituciones que lo representan. A lo largo de estos 34 años han estado ahí, siempre, instituciones de ámbito provincial, autonómico y estatal. Esa relación y esa coordinación de instituciones ha permitido, además, que en los últimos años se formara una fundación..., se creara, mejor dicho, y con ella un patronato, que han marcado -a nuestro modo de ver- una nueva etapa de estabilidad, de apertura de nuevos rumbos, y, en esa línea, nos interesa especialmente -de ahí la pregunta del Grupo Parlamentario Socialista-, conocer cuál es la valoración que hace, siquiera breve o superficialmente, puesto que acabó el festival el domingo pasado, su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y no echo mano del márquetin manido, pero es verdad que me alegro de que me haga usted esta pregunta, sobre todo porque entiendo... Decía usted que el cine no va a levantar las pasiones de los asuntos económicos, pero entiendo que deberíamos reflexionar, porque la cultura, el ámbito cultural es un buen laboratorio de comportamientos sociales, y creo que en este caso el Festival Iberoamericano de Cine de Huelva podría servirnos de ejemplo para algo que está ocurriendo en este Pleno, en la Cámara, y que los ciudadanos rechazan de pleno, que es la confrontación por la confrontación.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la valoración que hago en relación con el Festival Iberoamericano de Cine de Huelva es una valoración positiva; pero lo es mucho más en esta edición, y en la anterior, y en la anterior, que lo fueron las restantes, porque hemos llegado a un nivel de normalización, a un nivel de tranquilidad, a un nivel de acuerdo y cooperación entre las instituciones que los ciudadanos valoran de la misma manera que antes rechazaron el que no fuese así. Por lo tanto, bueno, no es que tenga que ver eso mucho con el centro de la pregunta, pero me parece que debemos reflexionar en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Hemos conseguido que 185.000 euros que pone la Consejería de Cultura en ese festival no solo sirvan para poder ver en las sesiones oficiales 12 largometrajes y 13 cortometrajes; para poder reforzar la sección La Rábida de, en este caso, cine documental, cine de información; para reforzar la secciones infantiles; para que también haya un panel de cinematografía andaluza, que creo que ha sido una de las novedades mejor atraídas, sino que, además, hemos conseguido rentabilizar socialmente esa inversión en cultura, que, además, pretende y creo que en buena medida consigue ser una inversión en desarrollo y en difusión de la propia ciudad de Huelva y de sus valores.</parrafo>
        <parrafo>Creo que el director, Eduardo Trías, ha hecho un magnífico trabajo; creo que hemos conseguido, entre todos y con esta normalidad, atraer a nuevos patrocinadores que han reforzado la financiación del festival, y, por la asistencia de público y por la crítica que ha recibido, creo que ha sido una magnífica edición.</parrafo>
        <parrafo>Así que solo me cabe hacer públicamente una felicitación expresa al ganador del Colón de Oro, Andrés Wood, por su película La buena vida.</parrafo>
        <parrafo>Espero, señoría, que de ahora en adelante también quienes a la política nos dedicamos, y en la ocasión de hoy, en este Pleno, podamos seguir disfrutando de La buena vida.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, seguro que todos trabajamos por esa buena vida. Y no me cabe más que felicitar, lógicamente, a la organización del festival y, además, dar la enhorabuena a las Administraciones, que yo creo que a través de este patronato de la fundación han logrado un entendimiento fundamental para la prosperidad del festival. Así que gracias a todos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

