<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Contratación Pública, Provincia de Córdoba, Provincia de Sevilla, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000338</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000338. Pregunta oral relativa a la licitación de las obras de la Autovía del Olivar entre Estepa y Lucena (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a licitación de las obras de la Autovía del Olivar entre Estepa y Lucena, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y que dirige a la Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, para comenzar, tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en el debate del estado de la Comunidad, que celebramos el pasado mes de junio, el Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, se comprometió ante esta Cámara a poner en marcha una serie de medidas para impulsar la transparencia y la calidad democrática en nuestra Comunidad, para garantizar y reforzar los derechos sociales de los andaluces -educación, sanidad, servicios sociales, Ley de Dependencia-, para aplicar medidas de austeridad y de control del gasto público y también para impulsar actuaciones que contribuyan a la creación de empleo en nuestra Comunidad. Dentro de esas actuaciones, el Presidente se comprometió a visitar las obras de la Autovía del Olivar que transcurren entre Estepa y Lucena.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta, señora Consejera, va dirigida a conocer en qué estado se encuentra ese expediente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Consejo de Gobierno del pasado martes, 13 de septiembre, ha autorizado ya la licitación de este tramo de 40 kilómetros de la Autovía del Olivar entre Estepa y Lucena, por un importe de más de 307 millones de euros, y por el sistema de financiación público-privado. Con ello, señoría, como usted decía, damos cumplimiento a uno de los compromisos del Presidente en el debate del estado de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, señoría, del proyecto de mayor cuantía de los que se han licitado…, de mayor cuantía unitaria de los que se han licitado en esta legislatura por parte de la Comunidad Autónoma. Si a eso unimos las dos o tres grandes actuaciones que hemos hecho, que hemos licitado ya, Iznalloz-Darro y la Autovía de la Almanzora, estamos hablando en conjunto, señoría, de una inversión de 640 millones de euros por cooperación público-privada. Y como se trata de por ese sistema de cooperación público-privada hay que unir los recursos que estas empresas han de invertir en conservación de las mismas, más de 830 millones de euros en conjunto por cooperación pública-privada. Puedo decir que ninguna otra comunidad autónoma puede presentar un balance como el que estamos presentando hoy en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Con relación a la Autovía del Olivar, estamos hablando de una inversión de más de 960 millones en su conjunto y 170 kilómetros de recorrido entre Úbeda y Estepa. Me interesa destacar el carácter estratégico que tiene esta vía, en el centro de la Comunidad Autónoma, mallando la red de infraestructuras, conectando con la A-45, con la A-44, con la A-92, con la futura autovía A-32, que llega hasta Albacete, de Linares a Albacete, y también la futura autovía entre Granada, Córdoba y Badajoz. Pero, sobre todo, que estamos hablando de una zona central de Andalucía, donde viven más de 800.000 personas, y donde tenemos una actividad económica muy potente, tanto en materia agraria, como en materia industrial y en materia turística. Por tanto, beneficios directos a la población residente en la comarca, 800.000 personas, que accederán en condiciones de seguridad y fluidez a los servicios, equipamientos educativos, sociales, sanitarios, etcétera. Menos de una hora…, se reduce en 60 minutos el recorrido total cuando esté la autovía completa.</parrafo>
        <parrafo>Y también he de decir que la [...] directa de autovía va a suponer un empleo asociado de 4.561 puestos de trabajo. Pero más que este dato, más que el dato del empleo directo asociado a la autovía, lo que me interesa destacar es que -que ese es nuestro principal objetivo- es dotar de una mayor eficiencia y competitividad a la actividad económica que se desarrolla en la comarca y que, por lo tanto, en esta extensa e importante comarca andaluza...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y sus efectos económicos superarán ampliamente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera, por la información que ha trasladado a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y, qué duda cabe de que para el conjunto de los ciudadanos de la provincia de Córdoba, del sur de Córdoba, de la provincia de Jaén, y para el conjunto de los ciudadanos de Andalucía, la licitación de esta importante infraestructura, en estos momentos de rigor presupuestario, de priorizar -como yo le decía en mi primera intervención- los gastos sociales, la educación, la sanidad, los servicios sociales, pues es una iniciativa muy importante. Porque, si ustedes me lo permiten, señorías, yo creo que esta es la infraestructura del transporte por carretera más solidaria, en estos momentos, de nuestra Comunidad. Está permitiendo a esos territorios que la señora Consejera ha enumerado, acceder en igualdad de condiciones a la instalación de nuevas empresas, al desarrollo de las empresas existentes…, en definitiva, a equilibrar y cohesionar nuestra Comunidad, a impulsar la creación de empleo en unos momentos de especial dificultad para el empleo, y un empleo no solamente en la construcción, sino, lógicamente, va a tener una repercusión importante de cara a futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, yo creo que con hechos como este se pone de verdad de manifiesto el compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía en el progreso y el desarrollo de nuestra Comunidad. Usted lo ha planteado: no hay ninguna comunidad en estos momentos, gobernada por ningún partido, y mucho menos por el Partido Popular, que sea capaz de garantizar como Andalucía los derechos sociales de los ciudadanos, que sea capaz de gobernar con políticas de rigor y de actualidad, y que sea capaz de seguir invirtiendo, apostando por las infraestructuras, como decía, por el desarrollo, por la creación de empleo y por el bienestar de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Enhorabuena. Y a seguir trabajando para que esta iniciativa sea una realidad lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

