<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 39</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Jubilación anticipada, Industria del automóvil, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000007. Pregunta oral relativa a las prejubilaciones de Delphi (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Segura?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos entonces a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a prejubilaciones de Delphi. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Loaiza García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mi grupo le pide que exponga cuál es el motivo de prejubilar a personas y trabajadores con 50 años. Igualmente le pido que me conteste a si, por mimetismo, en Andalucía se van a prejubilar más andaluces a los 50 años.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Loaiza, de nuevo, por el interés que presta por los ex trabajadores de Delphi. Creo que demuestra que le preocupa la situación de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí me gustaría, digo, primero, aclarar los conceptos para tener un debate constructivo. Porque en su pregunta, es decir, su intervención, parece deslizar que la situación de prejubilado es igual a la de jubilado. Y quiero aclararle que los trabajadores, ex trabajadores de Delphi, lo que han suscrito, con parte de su dinero, ha sido una póliza de garantía de rentas, que les supone, primero, estar en alta en Seguridad Social, y, en segundo lugar, pagar la cuota de la Seguridad Social hasta la edad legal de jubilación, que será la que esté fijada en aquel momento. Abonan cada mes una media de 800 euros. A todos los efectos, por lo tanto, son personas cotizantes del régimen, y no rentistas, como es el caso de un jubilado.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Loaiza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, nuestro apoyo a todos los ex trabajadores de Delphi y nuestro apoyo a todas las medidas que el Gobierno adopte para darles un puesto de trabajo a los que quedan ahora mismo en situación de desempleo. Pero, mire, prejubilar a los empleados de Delphi, en la situación que usted ha comentado, a los 50 años, acredita el fracaso de las políticas de su Gobierno, de Empleo en esta Comunidad. Es un estrepitoso fracaso, que nos ha colocado en un millón de desempleados. Y hoy he escuchado por un portavoz socialista felicitar al Consejero de Innovación cuando se va a cerrar una empresa en Andalucía, y se le ha felicitado por la gestión de la Junta de Andalucía. Esa es la política de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Esta solución para los ex trabajadores de Delphi califica a sus políticas de incongruentes, de despilfarro, ineficacia e incapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Incongruente porque, mientras que el señor Zapatero prevé jubilar a los 67 años, nosotros en Andalucía estamos hablando de prejubilar a los 50. ¿Cuál es el criterio del Partido Socialista de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Despilfarro, porque, según sus propios datos, nos hemos gastado 120 millones en el proceso de Delphi, y hoy, después de dos años y medio, a personas que han costado más de 100.000 euros se las prejubila con 50 años, y ese proceso ha sido referente mundial, según sus propias palabras. ¿Para qué formar a personas que dos años más tarde se van a ir a la prejubilación?</parrafo>
        <parrafo>Incapacidad. Su Gobierno ha admitido en la última reunión de seguimiento que es incapaz de reindustrializar la bahía de Cádiz y que solo se van a poder recolocar 200 personas, 200 trabajadores en el año 2010. Y su ineficacia, porque con esto se reconoce que sus políticas no crean confianza y no crean empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, incapacidad e ineficacia ante la verdad en la comisión de seguimiento. Luego viene un Consejero, el Consejero de Innovación, hace unos días y dice que van a venir 10 empresas. Si no han venido 10 empresas en dos años y solo se han colocado dos, ¿cómo se puede engañar a los gaditanos diciendo que hay 10 empresas que se quieren instalar? ¿Otra vez la misma cantinela para que nos callemos?</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, por último, este grupo ha recibido presiones y llamadas para retirar esta pregunta de este Pleno, y se ha utilizado su nombre. Por limpieza democrática, y le digo que se ha utilizado su nombre, sabiendo y conociendo que usted no ha dado su nombre, este grupo ha recibido esa llamada y ha recibido hasta coacciones de movilizaciones en su sede. Esto no es limpieza democrática. Se lo digo porque se está utilizando su nombre por algunas personas para que nosotros hayamos retirado esta pregunta. Mi grupo nunca va a retirar una pregunta, va a apoyar siempre a los ex trabajadores de Delphi, pero siempre va a criticar las políticas que sean ineficaces para la creación de empleo en mi provincia, para la creación de empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el problema de Andalucía se llama Partido Socialista andaluz, el problema de Andalucía se llama desempleo y paro, y el problema de Andalucía se llama ahora mismo la Consejería de Empleo, la Consejería de Innovación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Loaiza, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—... y el resto de...</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Bien, con independencia de las innecesarias descalificaciones que usted plantea, lo primero, no tengo nada que ver con ningún tipo de amenaza o llamada al Partido Popular, bajo ningún concepto, y ruego, además, que quede expresamente claro que usted, una vez controlado o comprobado, acredite que soy ajeno. Lo que sí usted sabrá es que, a lo mejor, tiene que revisarse en su propio partido, porque prejubilados tan malos son dirigentes de su propio partido en la provincia de Cádiz, afiliados dirigentes que se han prejubilado a los 50 años, y les voy a trasladar que usted está en contra; es decir, que no se prejubilen, que eso es una monstruosidad del Gobierno. Porque hay así dos dirigentes de agrupaciones del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Es una decisión, primero, que usted no puede tachar de incongruente, pues nada tiene que ver una póliza de garantía de renta con una jubilación. O aprende o no va a llegar a aspirante a Consejero, se lo advierto, no va a llegar ni a aspirante en el concurso que tenéis, en este concurso nuevo que tenéis en el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, más de 39 empresas han acogido a ex trabajadores de Delphi, más de 39 empresas, 700 trabajadores en año y medio, que han sido los peores años de la crisis, se han colocado 700 trabajadores, y todos están en alta, y estos que se van a prejubilar, cuatro sindicatos, cuatro sindicatos han firmado. ¿Todos son incapaces e impotentes? Van a poner su dinero. ¿Todos son tontos? Perdón, ¿nadie sabe lo que hace? Bueno, pues, entonces, ¿por qué lo aísla usted solo al Gobierno, cuando es una decisión conjunta, cofinanciada conjuntamente?</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, despilfarro, la prejubilación de su amigo y del amigo del señor Aznar, señor González, del presidente del banco, que solo la póliza de él es un poquito más cara que la póliza de los trabajadores de Delphi.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

