<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude comercial, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000006. Pregunta oral relativa a la presunta existencia de un sistema de ayudas públicas a las empresas en crisis gestionado al margen de la Ley 1/2010 (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, Portavoz del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía. Comenzamos con la que formula el señor Valderas Sosa, relativa a la presunta existencia de un sistema de ayudas públicas a empresas en crisis gestionado al margen de la ley. Para formularla, tiene la palabra en primer lugar el señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Presidente de la Junta de Andalucía, creo que compartirá conmigo que Andalucía, la ciudadanía andaluza, vive tiempos de descrédito, de desconfianza, yo diría de cansancio, muy especialmente en referencia al Gobierno de la Junta, a las instituciones públicas y también, cómo no, en que más del 50% de la población ni confía en el Gobierno ni -también hay que decirlo- tampoco en la oposición. Yo creo que a veces nos siguen viendo más como un problema que como una solución.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que la política, el Parlamento, lo público, necesita prestigiarse al máximo. Y tenemos una ocasión de oro de prestigiar ante los andaluces y las andaluzas al máximo el papel de este Parlamento: el papel para investigar y establecer las responsabilidades políticas.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, compartirá conmigo que escándalos y corrupción como los que se han anidado en la Consejería de Empleo no contribuyen, ni al prestigio de las instituciones, ni al prestigio del Gobierno, ni al prestigio de Andalucía; que, vetando comisiones de investigación, impidiendo el papel de control del Parlamento, no se prestigia la democracia, ni se genera crédito, ni se genera confianza.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que tratar de poner el máximo foco para que la opacidad desaparezca, para que la transparencia reluzca; que hay que situar responsabilidad a la irresponsabilidad que ha concurrido en estas denuncias, irregularidades, ilegalidades, alegalidades, procedimientos inadecuados que ponen sombra de sospecha y de duda más que razonables sobre el funcionamiento de la Consejería de Empleo, sus responsable, y el uso y el destino de fondos públicos, muy especialmente los orientados a prejubilados y a parados.</parrafo>
        <parrafo>Es claro que crece la consideración de existencia de amiguismo, tráfico de influencias, favoritismo, enchufismo, nepotismo, el tema de corrupción y, cómo no, el tema también de insolvencia. Yo diría que su Gobierno, y usted, como Presidente, están hoy en una situación de insolvencia, porque es claro que, cuando la corrupción anida con tanta familiaridad en la Administración y en el entorno del Gobierno y meten la mano en la caja, ocurren dos cuestiones: O han fallado los controles y se ha equivocado la acción política y la acción que corresponde al Gobierno, o es porque existe complicidad.</parrafo>
        <parrafo>Y dejo la interrogante abierta en lo que creo que tiene que ser un ejercicio de profundización democrática en los próximos tiempos y en los próximos meses. ¿Cómo ha dejado gobernar, o se ha dejado gobernar a alguien al frente de 674 millones? Que era Gobierno, era director general. ¿Cómo y qué alcance tiene ahora mismo lo robado? ¿Se conoce a cuánto alcanza lo robado al erario público? ¿Por qué no quieren una comisión parlamentaria? Si no hay nada que temer y se está trabajando con la Justicia, ¿por qué no hacer que el Legislativo trabaje en lo que le corresponde: controlar al Gobierno? Y controlar al Gobierno cuando el Gobierno está descontrolado en alguna de sus actuaciones. Y esto son actuaciones, señor Presidente, descontroladas.</parrafo>
        <parrafo>De Mercasevilla... Se ha convertido Mercasevilla, mejor dicho, yo diría en la punta de un iceberg, de un iceberg fuerte, del manejo irregular, sin control, de fondos públicos, y lo que comenzó como una denuncia de subvención de la Consejería de Empleo ha terminado en casi cuarenta y cinco ERE, donde participa la Junta de Andalucía, manchados, salpicados de intrusos y salpicados de irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Ese es un salto muy cualitativo, señor Presidente. Por eso hay escándalo en el conjunto de la sociedad andaluza con los ERE, y por eso ya el conjunto de la sociedad andaluza se fía poco de las actuaciones llevadas a cabo en los últimos diez años por parte de la Consejería de Empleo. ¿Por qué? Porque hay otros temas -tema de los cursos, tema del tráfico de influencias, tema de favoritismos, tema de amiguismos-, que han salido y se han denunciado en esta Cámara, y han hecho que haya determinadas personas con responsabilidades políticas importantes que han tenido que dimitir.</parrafo>
        <parrafo>Miren, las alarmas se encendieron con Mercasevilla, y ustedes seguían negándolo todo. Negaban lo evidente, se escudaban en la Justicia, ponían cortafuegos y vetaban la comisión de investigación, y no cambian ustedes el paso a pesar de que crece y va creciendo la situación de inseguridad política, inseguridad jurídica, solvencia de control sobre los fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que usted está cercado ahora mismo por la situación de irregularidades -de ilegalidades si quiere, pero vamos a dejarlo en irregularidades- que hacen saltar las costuras del traje de su solvencia. Y debe cuidar usted las costuras del traje de su solvencia, no debe usted meter la cabeza debajo de la mesa ni debe esconderse tras la Justicia, porque la colaboración con la Justicia, señor Presidente, es obligada. Si la Justicia, lógicamente, tiene imputaciones que afectan a la cercanía del Gobierno, a la cercanía de consejerías, a determinados directores y a determinados delegados, no tiene más remedio que colaborar con la Justicia. Cuestión que nos parece muy bien pero es casi obligada. No es que haya una disposición mayor o menor: es casi obligada esa colaboración. Y usted no puede minimizar el escándalo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, toda la Consejería de Empleo bajo sospecha, la mayoría de los 45 ERE tocados por la Junta, la implicación de un director general, de un delegado de Empleo, de sindicalistas de alto rango, de cargos públicos militantes de su partido, de gobernadores y ex viceconsejeros o ex alcaldes que se han beneficiado. Se desatienden las advertencias de la intervención general cuando se inducía a operar en exclusividad con aseguradoras como Vitalia y Uniter, cuando se le advertía que no había un camino ni un procedimiento legal.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la responsabilidad, señor Presidente, ante la magnitud del escándalo, de demostrar que no hay nada de irregular o ilegal, de que no hay responsabilidad política, será de usted. La nuestra la estamos ejerciendo hoy, que es pedir una comisión de investigación en este Parlamento para que se ponga transparencia, foco y luz a todo lo que es una sombra larga de sospecha. Usted tiene que demostrar que, efectivamente, esas sospechan no llegan a ningún lado. Nosotros tenemos la obligación de hacer que el Parlamento cumpla con su papel. Y eso es lo que estamos haciendo nosotros responsablemente, sin señalar a nadie, como dije ayer, pero sin evitar que haya una comisión de investigación, que les recuerdo que no hay comisiones de investigación desde que yo tenía la presidencia de este Parlamento. Cuánto tiempo hace. Por eso, exigimos investigar, exigimos conocer el alcance de la trama, conocer el alcance político, sindical, administrativo y económico de la corrupción y depurar las responsabilidades políticas. Y por eso le pido que actúe, señor Presidente, porque, si no actúa, usted se verá salpicado y su solvencia se verá totalmente perjudicada y tirada por tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nadie, señor Presidente, ningún cargo público ni consejero, está blindado contra la corrupción, ni está blindado contra los responsables..., las medidas y responsabilidades decididas en su gestión. Y yo le recuerdo los cambios normativos, le recuerdo que sus consejeros bendecían y el tema de que cerraban la negociación con los ERE. Le recuerdo que los intrusos están cercanos a sus filas, o cercanos al poder político...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, su tiempo se ha agotado. Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría, que concluya porque ha cumplido sobradamente el tiempo que está destinado a formular su pregunta. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, comisión de investigación y que la Cámara de Cuentas entre en profundidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, lo que no entiendo muy bien es su frase: «Esconderse tras la justicia». Lo que se pretende aquí es hacer justicia, no como usted acaba de hacer convirtiendo en imputados, culpables, sus meras sospechas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo comparto su preocupación por el esclarecimiento de los hechos. Pide usted transparencia, y yo le recuerdo que fue el Gobierno andaluz el que promovió la denuncia inicial en todo este procedimiento, y no es que colabore con la justicia solamente remitiendo aquello que le pide la justicia, sino que es el que está remitiendo a la justicia aquello no pedido pero que entendemos que puede contener alguna anomalía o alguna irregularidad.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, sí le quiero añadir, y lo hago desde el principio, algo que, en medio de tanta confusión y de tantas informaciones falsas como las que hemos podido oír y leer estos días, debe quedar meridianamente claro: las anomalías detectadas, las presuntas irregularidades puestas en conocimiento de la justicia no pueden invalidar ni el carácter absolutamente legal de los fondos aplicados, ni la finalidad protectora de los mismos, ni tampoco los miles de ayudas individuales que se han prestado a partir de estos fondos. Se trata de actuaciones, señor Valderas, que trataron de mantener la actividad empresarial en determinadas comarcas que se encontraban deprimidas o con problemas económicos, de proteger a trabajadores y a trabajadoras en situación de dificultad. Ayudas demandadas, por cierto, por todos los grupos políticos de esta Cámara y que han cumplido con carácter de eficacia el objetivo que se habían propuesto.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, en la fase final de estas ayudas, en algunos casos, se han producido irregularidades que han de sancionarse hasta el final, llegando hasta el final, en los términos que prescribe la ley. Pero, por eso, le quiero dejar claro muchas cosas.</parrafo>
        <parrafo>La primera, que los fondos destinados a estas ayudas ni son fondos ocultos, ni son ilegales. Son fondos públicos presupuestados, conocidos, debatidos, enmendados y aprobados por esta Cámara en las sucesivas leyes de presupuestos, cuya función, por otra parte, viene claramente especificada en la memoria de cada ley del presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Las irregularidades que hayan podido producirse no invalidan ni el objetivo propuesto ni que la inmensa mayoría de las ayudas fueran destinadas a quienes perdieron su empleo.</parrafo>
        <parrafo>Tercero. El Gobierno andaluz denunció las irregularidades y, como le he dicho, sigue colaborando activamente en el esclarecimiento de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Y cuarto. La gestión de estas ayudas ha estado sometida al control financiero permanente de la Intervención General de la Junta de Andalucía previsto por la ley. Y, como usted bien sabe, este procedimiento abarca el conjunto del funcionamiento del gestor. En su transcurso se plantearon discrepancias de procedimiento sin constatar irregularidad alguna en los pagos. Así las cosas, se formularon al gestor recomendaciones para cambiar el procedimiento. La normativa en vigor, señor Valderas, prevé que cuando se aprecien circunstancias que, por su importancia, pudieran ocasionar menoscabo de fondos públicos, la Intervención emitirá informe de actuación especial al titular de la Consejería; algo que, en este caso, no se produjo nunca.</parrafo>
        <parrafo>Supongo, además, que tenemos todos el mismo interés en el esclarecimiento de los hechos. Y supongo que coincidimos en que, abierta la causa judicial, la investigación más seria y, desde luego, la más garantista es la que se produce en los tribunales de justicia. Y usted aspira a las garantías y a la verdad. Le añado, si en este caso pudiera verse que todos los grupos perseguimos la verdad, nuestra colaboración con la justicia sería compartida y, desde luego, no trataríamos ninguno de nosotros de pescar en río revuelto. Pero usted y yo sabemos que esto no está siendo así. Aquí se está entrando en el terreno de la contienda política, de ahí que hayamos podido ver algo tan patético o un esperpento tal como la utilización del nombre de Felipe González, o el torpe intento de meter al candidato a las elecciones del Ayuntamiento de Sevilla en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le puedo decir es que con este batiburrillo de falsedades lo que se está haciendo, por parte de quienes no tienen ningún interés en conocer la verdad, es emplear la difamación y la mentira como argumentos que entienden provechosos para sus intereses.</parrafo>
        <parrafo>Hay una proposición no de ley que vamos a debatir para la solicitud de una comisión de investigación. En ella, cada grupo va a exponer sus argumentos y veremos las razones de unos y otros. Lo que yo anticipo es que ya hay quienes han decidido sus conclusiones y quieren la comisión para llegar a ellas aunque sean auténticos disparates; es decir, un altavoz para sus intereses partidistas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, tiene usted exactamente un minuto para concluir su intervención. Un minuto que, graciosamente, le concede la Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta, en ese minuto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, el respeto a la justicia no puede hurtar la información a este Parlamento, que se le está negando y no la tiene. Ni puede hurtarle la legitimidad, de acuerdo con el Reglamento de la Cámara y el artículo 52 del mismo, para que en casos de estas características haya una comisión de investigación. Por lo tanto, yo no voy a renunciar, ni mi grupo va a renunciar, a la legitimidad que tiene, de acuerdo con el derecho que le asiste en representación de la soberanía del pueblo, de exigir una comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, le recuerdo lo último aprobado en materia de corrupción -en la convención donde usted estuvo presente, es decir, de Sevilla- de los cargos públicos en el campo de las municipales. Corrupción, y planteamiento número dos de su partido, que le digo que lo siga: «Actuaremos con inmediatez, agilidad y firmeza en los casos de corrupción, adoptando medidas en cada una de las fases del procedimiento y diferenciando las responsabilidades políticas de las penales». Este Parlamento tiene legitimidad y tiene la capacidad para establecer esas responsabilidades políticas que usted no quiere establecer, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, lo siento, ahora ya sí, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la misma brevedad, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Valderas, aquí ha habido comparecencias, aquí ha habido preguntas, puede haber interpelaciones, se va a debatir una proposición no de ley y va a haber toda la argumentación; pero le añado: colaboración activa con la justicia, esclarecimiento de los hechos, depuración de responsabilidades y sanción a los verdaderos responsables de lo que hayan cometido. Eso es lo que va a hacer el Gobierno andaluz. Eso no lo hacen todos los gobiernos, se lo aseguro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

