<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Enseñanza secundaria, Efectos de la sentencia, Política educativa, Resultado escolar</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000428</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000428. Pregunta oral relativa al alumnado de primer curso de Bachillerato con asignaturas pendientes (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a alumnado de primero de Bachillerato con asignaturas pendientes, que formula doña María Araceli Carrillo Pérez, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Ministerio elaboró un Real Decreto, el 1.467, del año 2007, por el que se establecía la estructura del Bachillerato y se fijaban las enseñanzas mínimas. La Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Supremo declaró nulo el apartado 2, artículo 14, del mismo, un apartado que permitía al alumnado que tuviera tres o cuatro asignaturas de primero optar o bien por repetir el curso en su totalidad, o bien por matricularse de las materias de primero con evaluación negativa y ampliar matrícula de dos o tres asignaturas de segundo que no requiriesen conocimientos incluidos en las materias de primero no superadas. Y hablo de ampliar matrícula y no de pasar curso con tres o cuatro asignaturas, como interesadamente dice el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, al Grupo Socialista le gustaría que informase en esta Cámara sobre qué medidas ha adoptado la Consejería de Educación, tras la sentencia del Tribunal Supremo, con el alumnado de primer curso de Bachillerato que tenga esas tres o cuatro asignaturas pendientes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Carrillo, por hacer una pregunta de evidente interés y de información general.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, cuando se hace pública la sentencia de la Sala de lo Contencioso-Administrativo de la Sección Cuarta del Tribunal Supremo, la Consejería inmediatamente dictó instrucciones concretas, remitidas a través de las delegaciones provinciales, a todos los centros afectados.</parrafo>
        <parrafo>En ellas procuramos respetar absolutamente las resoluciones judiciales. Quedaron sin efectos determinados apartados de los artículos de la normativa andaluza reguladora de la ordenación y enseñanzas del Bachillerato en nuestra Comunidad, y, por lo tanto, básicamente, le puedo decir que las opciones que hemos ofertado a las familias, y que además tienen que elegir las familias en el momento de formalizar las matrículas, son tres:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la familia puede decidir matricular de nuevo al alumno en primer curso de Bachillerato en su totalidad, renunciando a las calificaciones obtenidas.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, puede elegir matricular al alumno de nuevo en primer curso de Bachillerato en su totalidad, de forma que tenga la oportunidad de consolidar su formación en las materias ya aprobadas y mejorar la calificación de estas, en caso de que la calificación fuera inferior se mantendría la obtenida en el curso anterior.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera opción es matricularse en las materias en las que se haya tenido evaluación negativa. En función de las disponibilidades organizativas de los centros, también podrán cursar voluntariamente aquellas otras materias que la dirección del centro considere más adecuadas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, naturalmente, si se opta por la segunda o por la tercera opción, hay obligación de asistir a clase con regularidad y dedicación.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, con estas tres alternativas, que son las más ampliamente consensuadas en el conjunto de nuestro país, estamos cumpliendo con lo establecido en la resolución judicial, adaptando la normativa andaluza al contenido de la misma, dentro de nuestro habitual respeto a las reglas establecidas en nuestro Estado de derecho, y compartiendo con las familias, que me parece muy importante también, la opción, compartiendo con las familias, por lo tanto, su voluntad en relación a los hijos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, de su información demuestra que el Gobierno andaluz, en primer lugar, cumple, como era de esperar, la ley, acata las sentencias judiciales, le sean o no le sean favorables. No ocurre igual con Gobiernos de otras comunidades autónomas, de otros grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy aparece en los medios de comunicación que el secretario general, el señor Sanz, exige al Gobierno andaluz que reaccione ante el fracaso escolar. Pues la medida que pone en marcha el Gobierno andaluz, acatando la sentencia, sí va también a beneficiar, a reducir ese fracaso escolar, ya que va a facilitar la titulación en Bachillerato, porque efectivamente no se ha anulado el artículo 14.1 de ese Real Decreto, esa flexibilización y ese facilitar al alumnado existe en Europa. Es curioso que, cuando le interesa al Partido Popular, hoy lo hemos escuchado, miran a Europa, cuando les interesa, y en otros casos, no. Otras comunidades autónomas, como Madrid, van a obligar al alumnado a repetir todo el curso completo; es decir, no le dan ninguna posibilidad, ni a las familias, ni al alumno, de que puedan voluntariamente cursar, al menos, solamente las asignaturas que tienen suspensas. Es una demostración de que al Partido Popular, realmente, no le interesa que se reduzca el fracaso escolar. Porque, la verdad, yo me pregunto: ¿Por qué no quiere, ni facilita el Partido Popular esa flexibilización para el alumnado que lo necesite, si ellos siempre han reivindicado un Bachillerato de tres cursos, si en su reforma, en su pacto, siempre piden tres cursos para realizar el Bachillerato? ¿No es una contradicción que el Partido Popular, que va de gran valedor del esfuerzo, del trabajo, de toda esa cultura, quiera penalizar a todo alumnado que por capacidad pueda perfectamente realizar el Bachillerato en dos años? Y me reitero: la educación para el Partido Popular no le interesa, le vuelve a interesar lo de hoy, el titular de periódico.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Carrillo, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

