<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ejecución del presupuesto, Política sanitaria, Política de vivienda, Política educativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000143</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000143. Pregunta oral relativa a inversiones en educación, sanidad y vivienda, servicio 07 del Presupuesto 2010 (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a inversiones en educación, sanidad y vivienda, servicio 07 del Presupuesto 2010, que formula el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para su formulación, tiene la palabra el señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, enhorabuena y le deseo toda la suerte del mundo y un buen hacer.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Como le he venido recordando en estos días, con las partidas contempladas en el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Le expliqué ayer cómo vamos a hacer líquidos estos ingresos patrimoniales que proceden de esta disposición adicional segunda, y también yo creo que en reiteradas ocasiones se ha podido comprobar cómo las inversiones del servicio 07 se ejecutan con normalidad, aun en aquellos años en los que, como usted también sabe, no se recibía ningún ingreso por este concepto, y, por lo tanto, con normalidad como siempre. Y, si no, como ejemplo del pasado, ahí tiene usted el Campus de la Salud de Granada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señora Consejera</parrafo>
        <parrafo>Mire, la realidad es la que es: 20 de marzo, fecha de cumplimiento del Estatuto para el pago de la Deuda histórica, y la realidad es que el dinero no está, no ha llegado, y, por tanto, han incumplido el Estatuto.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted me puede decir algún pueblo, usted me puede decir algún ciudadano, que se vaya a beneficiar, utilizando los recursos de la Deuda histórica, de algún hospital, de algún centro de salud, de alguna vivienda o de algún centro educativo? Dígamelo, dígame si con la forma que ustedes han cobrado alguien se va a beneficiar, porque yo lo acuso de poner en peligro ni más ni menos que 61 colegios que no se van a poder construir en Andalucía por culpa de cómo ustedes han cerrado la Deuda histórica; yo lo acuso de poner en peligro 105 centros de salud que no se van a poder construir por la forma que ustedes han elegido para cobrar la Deuda histórica, y de poner en peligro 35 centros de día que tampoco se van a poder desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Usted, si toda la normalidad que dice es lo que acaba de decir, y es que en años anteriores se había pagado y se había invertido el servicio 07 -lo acaba decir-, yo le digo que usted miente. Aquí está la ejecución presupuestaria, la liquidación del Presupuesto 1998, 1999, 2000, 2001, hasta 2007: cero de ejecución. Esa es la realidad y aquí están los Presupuestos, señora Consejera. [Aplausos.] Usted miente.</parrafo>
        <parrafo>El problema, señora Consejera, es que, con su actitud, con la de su Gobierno, con lo que ustedes han cerrado con el Gobierno de la Nación, ustedes han hecho un chanchullo, ustedes han hecho un trapicheo vergonzoso e impresentable, ustedes han hecho un fraude sin precedentes en la autonomía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Ayer vinimos con sospechas. El problema es que nos fuimos con dudas razonables y alguna certeza: que ustedes han hecho una tasación inventada. Se han inventado la tasación, y eso tiene responsabilidades políticas graves; pero, también estamos convencidos, va a tener responsabilidades jurídicas de máxima gravedad.</parrafo>
        <parrafo>El problema, señora Consejera, cuando yo le pregunto por los colegios, cuando le pregunto por los hospitales, cuando le pregunto por la vivienda, es muy grave. Los suelos, por ejemplo, de los activos de AGESA, tienen cargas a 10, a 12, a 15 años; algunos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Al final, de la Deuda histórica se van a ver beneficiados nuestros nietos o nuestros bisnietos, y eso es impresentable.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, se lo voy a volver a explicar. Le he dicho que, si usted tiene a bien escucharme, pues verá usted que no confunden mis palabras, no confunden mis palabras.</parrafo>
        <parrafo>¿Puedo seguir ahora en el uso de la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Está en el uso de la palabra, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Si tiene usted a bien escucharme, escuchará lo que le he dicho. He dicho que se han hecho las inversiones aun cuando el tiempo en el que ustedes gobernaron estaba una cantidad situada que ustedes nunca remitieron, dando prueba con eso de que una cosa son los ingresos y otra los gastos, como usted debería saber.</parrafo>
        <parrafo>Al día de hoy, le dije ayer -y se lo vuelvo a repetir hoy- que la ejecución del servicio 07 está en el 70% de créditos en fase AD; en concreto, en educación, el 90,1%, en sanidad, en el 58,9%. Ahí puede usted ver, ya que tiene tanta duda sobre mi palabra, cómo están las obras en el hospital de alta resolución de La Janda, puede usted visitar las obras del centro de alta resolución de Cazorla, o las del nuevo hospital general de Ronda, así como, como usted también pone en duda inversiones pasadas, puede visitar los centros educativos Mar Mediterráneo en Almería, Vicente Aleixandre en Barbate, Juan de Arejula, en Lucena, nuevo en zona Montequinto en Dos Hermanas, María Espinosa en Estepona, Alonso Vega en Bélmez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros no mentimos: no hemos mentido nunca en esto. Los que mienten descaradamente son ustedes, ustedes. Y yo me alegraría mucho de que pasara usted del «yo acuso» propagandístico a hacer verdad, y si usted cree que miento, que falto a la verdad o que hago mal a Andalucía, me lleve a los tribunales, que es donde se quedará manifiesta su falta de rigor y de verdad a todos los andaluces en este asunto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

