<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Ayuda social, Organización no gubernamental, Voluntariado social</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000353</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000353. Pregunta oral relativa al convenio de colaboración entre la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social y Cáritas Regional de Andalucía (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a convenio de colaboración entre la Consejería para la Igualdad y el Bienestar Social y Cáritas Regional de Andalucía, que formula el ilustrísimo señor don Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista creemos y consideramos fundamental las partidas económicas destinadas, fundamentalmente, al gasto social, en los presupuestos de la Junta de Andalucía; importancia, más aún, en la época en la que nos encontramos actualmente, en la que sufrimos una crisis económica internacional, en la que muchas personas lo están pasando mal y necesitan algún tipo de ayuda.</parrafo>
        <parrafo>La lucha contra la exclusión y las situaciones de vulnerabilidad se tienen que afrontar de una forma integral, desde distintas ópticas que aborden tanto los aspectos laborales como educativos, sanitarios, de vivienda o sociales; una labor en la que es fundamental la cooperación y la coordinación entre los diferentes agentes sociales y los distintos organismos públicos y entidades sociales.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ha colaborado durante estos años y lo seguirá haciendo durante los próximos. Recientemente ha firmado un convenio de colaboración bianual, 2008-2009, con Cáritas Regional de Andalucía, por un importe de casi más de dos millones y medio de euros, para la realización de diferentes y distintos programas de ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, señora Consejera, que nos gustaría conocer: ¿En qué consiste ese convenio que ha firmado con Cáritas y a qué colectivos van dirigidas las ayudas?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, decirle que evidentemente estamos en un momento económico y financiero que afecta, si cabe, más a algunas familias que están en riesgo de exclusión social o están siendo atendidas a través de los programas de inclusión que la Consejería de Igualdad y Bienestar Social pone en marcha, bien de forma directa, bien en colaboración con los ayuntamientos de Andalucía o bien en colaboración y en coordinación con distintas entidades que tienen su implantación, prácticamente, en todo el territorio de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es el momento, además, de que redoblemos los esfuerzos. Precisamente, y aunque pueda parecer paradójico, cuando más dificultades económicas hay o más dificultades económicas presupuestarias pueda haber es cuando hay un mayor número de personas que necesitan de esa atención.</parrafo>
        <parrafo>Cuando estamos hablando de programas de inclusión social, estamos hablando de más de once millones de euros. Además de tener en cuenta que son, especialmente, para ayudas de emergencia, además de casi 39 millones de euros, destinados también al programa de solidaridad de los andaluces. En este marco es en el que se enmarca, precisamente, la pregunta que usted me hace y tiene que ver con Cáritas.</parrafo>
        <parrafo>Cáritas es una entidad conocida y reconocida, en Andalucía y fuera de Andalucía, con la que tenemos 32 programas, que hasta el año 2008 se subvencionaban a través de convocatoria pública anual, y que del año 2008 al año 2009 hemos firmado un convenio para facilitar, precisamente, el poder acceder a las ayudas para que sean más rápidas, para que sea más cómodo también para ellos, e incluso la justificación de esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Para que se haga una idea, decirle que, en el año 2005, el convenio que teníamos, las ayudas a las que concurría Cáritas, eran de 1.021.493 euros, del año 2008 y 2009. Estamos hablando de dos millones y medio de euros para ese convenio. Yo creo que aquí se pone de manifiesto la voluntad clara y rotunda de la Junta de Andalucía de colaborar con todas las entidades, y, evidentemente, con una entidad como esta que está extendida en todas las provincias de Andalucía. Además, lógicamente, de las ayudas que también reciben a través del IRPF, quiero recordar, porque estamos también en época de declaración de la renta, que, de muchas de las crucecitas que ponemos en la declaración de la renta para otros fines sociales, también de ahí se nutren muchas de las actividades que hacen estas instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones están dirigidas..., el convenio abarca toda Andalucía, excepto Almería, que voluntariamente quisieron quedarse fuera del convenio, pero esa es una cuestión también interna de Cáritas. Está dirigida principalmente a cinco colectivos: minorías étnicas, personas inmigrantes, colectivos con necesidades especiales, zonas con necesidad de transformación social y voluntariado social. También para la intervención para la inserción sociolaboral de colectivos desfavorecidos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha concluido. Muchas gracias, lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, ¿quiere hacer uso de la palabra? Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, simplemente para agradecerle la información. Destacar a lo que usted también nos ha hecho mención aquí -la situación económica en la que nos encontramos actualmente es difícil-, y destacar, pues, la importante ayuda que ofrece la Consejería, no solo desde la propia Consejería con los programas propios, sino con el importante aumento que ha sufrido este programa, de un millón -usted misma lo comentaba-, de un millón a casi más de dos millones de euros destinados para ayudas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Agradecerle la información y animarla a seguir trabajando en esta línea en que está trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

