<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento deportivo, Granada</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000372</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000372. Pregunta oral relativa al Estadio de la Juventud de la ciudad de Granada (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero Del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al Estadio de la Juventud de la ciudad de Granada, que formula don Pedro Vaquero del Pozo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ¿qué proyectos y actuaciones tiene previsto realizar el Gobierno andaluz en el Estadio de la Juventud de la ciudad de Granada?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que el Estadio de la Juventud fue una instalación emblemática en Granada, a usted, resulta obvio por mi parte. Pero si es cierto que fue una instalación emblemática, no lo es menos el hecho de que se quedó obsoleta. Por lo tanto, hemos apostado muy fuerte para hacer posible que la ciudadanía granadina tenga unos servicios deportivos óptimos, adecuados y de calidad. Por ese motivo, el 18 de julio de 2008, tras la celebración del correspondiente concurso público, se adjudica a la empresa Anfrasa Sociedad Limitada, dicho proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y usted quiere saber, con buen criterio, ese centro deportivo urbano, cuál es la superficie construida que va a tener desde el punto de vista de ese uso. Son casi 23.500 metros cuadrados que incluyen: una pista de atletismo de 400 metros; un campo de fútbol once, y tres de fútbol siete; un pabellón cubierto; tres piscinas cubiertas; salas deportivas; gimnasio; salas polivalentes, y pistas de pádel. Yo creo que es una oferta deportiva necesaria e imprescindible para la ciudad de Granada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, sin duda alguna, la Junta de Andalucía es la propietaria titular del Estadio de la Juventud. Durante años, después de una cesión al ayuntamiento de Granada, lo ha dejado abandonado. Y ahora, cuando por fin ya acomete, después de muchas reivindicaciones de los vecinos y de los grupos parlamentarios -yo mismo he hecho alguna intervención en este sentido-, efectivamente, lo que plantean es una solución que acuerdan con el Ayuntamiento de Granada, con el que siempre están peleándose, pero en esto se ponen de acuerdo, que consiste en que de los 31.000 metros cuadrados que tiene ese espacio, más o menos, pues solamente 13.000 van a ser utilizados para los usos deportivos que tenía previsto todo el conjunto del recinto. Y detraen de esa superficie 5.671 metros cuadrados para usos comerciales lucrativos, 4.950 para oficinas de la Consejería de Economía y Hacienda y 7.049 metros cuadrados para otros usos de la Junta de Andalucía, que son indeterminados por el momento. Por tanto, obviamente, no nos cuadran las cifras, y a las asociaciones de vecinos y a aquellos muchos vecinos que han hecho alegaciones contra ese proyecto..., pues, no nos cuadran las cifras.</parrafo>
        <parrafo>Por un lado, se trata de cementar más ese espacio de la ciudad de Granada, que ya está, de por sí, muy superpoblado y muy macizado. Y, por tanto, ¿qué tipo de urbanismo es el que ustedes están proponiendo? Por los hechos los conoceréis, no es ese el urbanismo que nos habían dicho que se iba a implementar en la Junta de Andalucía a partir de ahora.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, ¿esa medida es la conveniente? ¿Es justamente la conveniente, cuando los vecinos dicen que no y cuando de lo que se trata es de evitar que haya un uso deportivo para eso que, sin duda alguna, el PGOU, pero, por otro lado, el Plan de Instalaciones Deportivas establecía que se utilizasen para eso? Realmente, eso es un robo en metros cuadrados, con todos los respetos -permítame la metáfora, señor Consejero-, es un robo a los vecinos en posibilidades de usos deportivos en la ciudad de Granada, justo en un espacio que es el Distrito Ronda de la ciudad de Granada, en el que hay un déficit muy importante de ese tipo de instalaciones.</parrafo>
        <parrafo>Es que no lo hacen bien ni siquiera cuando ya, por fin, se deciden a hacerlo. Y ese es el problema, el problema que... Lleva la ciudad de Granada mucho tiempo, mucho tiempo, esperando el que, al final, este escándalo que significaba el que el Estadio de la Juventud estuviera ahí muerto de risa, cuando la gente tenía que hacer un uso deportivo lógico -como hay en otros barrios, etcétera-, en todo ese espacio de la ciudad..., y resulta que, cuando ya por fin acometen esta cuestión, bueno, pues, se deciden a darle la compensación económica de 300.000 euros -si no me equivoco- al ayuntamiento para que, efectivamente, esto cuadre..., cuadren las cifras.</parrafo>
        <parrafo>Optan, por tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, lo siento, pero su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vale. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, estamos ante un nuevo modelo de instalación deportiva urbana, en el cual vamos a tener todo el control no solo de las actividades, sino también de los precios. Y le puedo decir con absoluta rotundidad: no existe merma en el número de metros de uso deportivo. Antes nos encontrábamos, señor Vaquero, por ejemplo, con una piscina al aire libre, y ahora van a tener los granadinos, afortunadamente, creo, para su uso y disfrute, tres piscinas cubiertas. Se crean campos de fútbol, de uno pasamos a uno de fútbol 11, a tres -ya lo he dicho- de fútbol 7. Aparecen nuevas pistas de pádel, aparecen polivalencias.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí hemos hecho desde la Junta de Andalucía -aunque a usted le parezca mal- es incluir un edificio administrativo, que va a depender de la Dirección General de Patrimonio, para uso propio del Gobierno andaluz. Y eso se combina con un espacio de uso terciario y comercial perfectamente compatible con el uso deportivo. No solo, por tanto, no hay merma, sino que existe una ampliación de las posibilidades de uso deportivo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué le acepto? Pues le acepto una cosa que me parece clara. Yo creo que esto lleva mucho retraso y yo acepto que, quizás, ha habido un retraso en empezar la obra y en poner en servicio de los granadinos esta posibilidad. Ahora mismo, el Plan Especial de Dotación de Equipamientos nos obligó a la concesión de la obra pública, a sacarlo, diríamos -como usted sabe-, para que se pudieran hacer las alegaciones. Estamos en un periodo de alegaciones, se puede alegar con ello. Yo creo que ese texto refundido estará dentro de poco y después pasará al informe del Consultivo, al informe de la Delegación de Vivienda, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirle, señor Vaquero, que se está haciendo una inversión en Andalucía, en este momento, en infraestructuras deportivas, como nunca en la historia, porque tenemos un argumento fundamental y un deseo único, y es que no haya ningún andaluz ni andaluza que, dentro de que termine el Plan de Instalaciones Deportivas, a menos de 30 minutos no pueda disfrutar de una instalación deportiva.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se está haciendo un esfuerzo. Y, en esa combinación, hay fórmulas mixtas, y esta es una de ellas. Por tanto, queremos pasar de que, en la actualidad, uno de cada tres andaluces hace algo de deporte a la semana... Es decir, de un 33% a un 48%, que tienen las sociedades desarrolladas. Queremos aumentar el número de mujeres que hagan deporte a lo largo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

