<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 23</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Corrupción, Especulación inmobiliaria, Planeamiento urbanístico, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000104</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000104. Pregunta oral relativa a la corrupción urbanística en Alcaucín (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos ahora al punto sexto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con las preguntas orales en Pleno, y lo hacemos con la pregunta con ruego de respuesta oral relativa a la corrupción urbanística en Alcaucín, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige al Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. Para ello, tiene la palabra, en primer lugar, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón, diez segundos para recuperarme.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, las competencias, como usted sabe, las repasamos ayer y, por tanto, no me entretendré en decirle cuáles son las que tiene el Ayuntamiento de Alcaucín, y cuáles son las de la Junta de Andalucía. Pero, de todas maneras, las de la Consejería sí, si me lo permite: el control de la legalidad administrativa de proyectos de edificación y licencias, y competencias subsidiarias en construcción o edificaciones no autorizadas o autorizables en suelo no urbanizable de especial protección.</parrafo>
        <parrafo>El ámbito material de la competencia de la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio no incluye -y usted lo sabe, señoría- el control de la legalidad de la actividad de funcionarios o actividades municipales en ejercicio de las funciones públicas. Por tanto, creo y me temo -y ahora lo veremos en su turno- que por donde usted dirige su pregunta, este Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio tiene poco que decir. En cualquier caso, lo atenderé en el siguiente turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, veo que, igual que ayer, usted se cura en salud; se pone el parche antes que otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es evidente que le tiene que quedar claro cuál es nuestro modelo urbanístico: ¿autonomía municipal? Toda. ¿Legalidad? Toda. ¿Y que usted cumpla con sus obligaciones? Siempre; cosa que no hace en ningún caso, o en muchos de los casos, la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ayer dije, y lo mantengo en el día de hoy, que ustedes fomentan la corrupción urbanística en Andalucía. La fomentan por no atender a sus competencias por tres razones fundamentales: por una parte, por el desorden normativo en el que están instalados; por otra parte, por no por no usar sus competencias; y, por otra, por mantener a muchos cargos, sabiendo que son corruptos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al desorden normativo en La Axarquía -31 municipios-: cinco municipios tienen plan general; nueve, normas subsidiarias; 17 no tienen nada. ¿Eso de quién es culpa, señor Consejero, de los alcaldes o de usted? De usted.</parrafo>
        <parrafo>Veintisiete años de Gobierno socialista. ¿No cree que con esta actitud de falta de normativa se fomenta el trapicheo y ese amiguismo de los alcaldes? Ustedes lo están permitiendo. Normas estrictas, y desarróllenlas.</parrafo>
        <parrafo>La LOUA, desde 2002, sin desarrollar. ¿De quién es culpa, de los alcaldes o del Gobierno andaluz? De usted. En segundo caso, por no usar sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, tengo aquí una carta, de pago libre y voluntario -que, entrecomillo yo, no así la carta-, para legalizar una casa en la Viñuela. De estas hay miles. ¿Ustedes no lo sabían? ¿No lo supieron nunca? Como estas hay miles, de alcaldes del PSOE, por supuesto.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se recalificaron las 15 hectáreas rústicas, en mayo de 2002, ustedes ¿qué han hecho desde entonces? Porque eso no se puede hacer. Ustedes, ¿qué han hecho desde entonces? Se dieron después licencias de obras en cantidades ingentes. No han hecho absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Más de veintiuna mil viviendas ilegales en 15 años... ¿No se han dado cuenta en 15 años? Solamente, han recurrido 272 licencias por vía judicial. ¿Por qué? Hasta más de veintiuna mil ilegales.</parrafo>
        <parrafo>De cada tres casas en suelo rústico -que a usted parecía hacerle gracia ayer, y que son naves de aperos, pero que, en realidad, son chalés-, dos de ellas tienen piscina. ¿A usted no le parece escandaloso como para investigar y, por tanto, utilizar sus competencias? Segundo aspecto por el que ustedes permiten y fomentan la corrupción urbanística en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y el tercero, como le he dicho, por mantener a alcaldes corruptos, desde hace muchos años, sabiendo que lo son. Porque todo esto que le he explicado no ha ocurrido de un día para otro. No se ha levantado usted, esta mañana, y ha visto el territorio anárquico, en vez de axárquico, ¿verdad? No lo ha visto usted. Lo ha ido viendo durante un montón de años, hasta 15. ¿Por qué no han hecho nada? ¿Por qué, sabiendo que los alcaldes fomentan, favorecen y tienen este tipo de conductas urbanísticas, los mantienen ustedes en el cargo? ¿Por qué, cuando sabían del Alcalde de Estepona, porque fue denunciado por sus compañeros de partido, lo mantuvieron porque ganaba las elecciones? ¿Por qué hicieron lo mismo con el Alcalde de Alcaucín? ¿Por qué hacen lo mismo con el de la Viñuela? ¿Por qué hacen lo mismo con el de Mijas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, lo siento, pero su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pura hipocresía y fariseísmo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, dice usted que qué hacemos. Bueno, pues hacemos lo que ya hemos dicho en varias ocasiones. En concreto, desde 2005, desde la creación de la Dirección General, en Alcaucín, hemos tramitado 20 denuncias, fundamentalmente, por construcción de vivienda en suelo no urbanizable. Hemos emitido seis informes a la fiscalía y a los jueces. Hemos impugnado 29 acuerdos y actos municipales... ¿Licencias? Veintinueve, señorías, de las cuales 18 han obtenido -escúcheme, señoría, si es posible-... 18 sentencias que han sido favorables a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos actuado, dice usted, ¿en cuánta medida? Por cierto, en el conjunto de La Axarquía, pues han sido 178 los acuerdos impugnados, 509 las denuncias tramitadas y 62 informes evacuados a la fiscalía. A usted le parece poco. Pues, muy bien, es legítimo que le parezca poco que, desde el año 2006, de creación de la Dirección General de Inspección, que son los datos que le estoy dando, esto haya sido poco. Pero le debe parecer igual de poco en el caso de Alcaucín que en el caso de Cómpeta o de Comares, supongo, ¿no? Porque las piscinas, estas que hay dos de cada tres, estarán no solo en el municipio de Alcaucín, digo yo, sino que estarán en el resto de municipios.</parrafo>
        <parrafo>La única diferencia, mire usted por dónde, es que de un municipio en concreto, del suyo, del que ustedes gobernaban, el de Cómpeta, sí hay una sentencia firme, un condenado y un inhabilitado, y no es del Partido Socialista, sino que es del Partido Popular. Y ustedes, evidentemente, con esa sentencia... Ahora hay otro alcalde que, por cierto, colabora magníficamente bien. Por tanto, yo lo digo todo en esta Cámara, incluido, evidentemente, el que un alcalde, con el que tengo que trabajar leal y diligentemente, hace las cosas bien.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, de verdad... Usted plantea al final que somos poco diligentes, que actuamos... Tenemos los medios que tenemos. Yo creo que el problema de La Axarquía es un problema bastante más importante que computar, exclusivamente, y de manera estadística, ese dato.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

