<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>74</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 42</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Administración local, Entidad local menor, Hacienda local</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000008</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000008. Debate de totalidad del Proyecto de Ley de Autonomía Local de Andalucía (pág. 20).</extracto>
    <votacion>Votación: Las dos enmiendas a la totalidad con propuesta de devolución, rechazadas por 50 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Gracia Navarro, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con el..., en el mismo punto del orden del día. En esta ocasión, con el debate de totalidad del Proyecto de Ley de Autonomía Local de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, para comenzar el debate, tiene, en primer lugar, la palabra el Consejo de Gobierno, en este caso, el Consejero de Gobernación, el señor Pizarro Navarrete.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pizarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Es un honor para mí presentar ante este Pleno de la Cámara andaluza el Proyecto de Ley de Autonomía Local de Andalucía, que aprobó el Consejo de Gobierno el pasado 29 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>A este honor, por lo importante del proyecto de ley, se une también la enorme satisfacción de cumplir uno de los compromisos más relevantes marcados en el Estatuto de Autonomía de Andalucía, en el programa electoral de mi partido en las últimas elecciones autonómicas, y por ser uno de los principales objetivos del discurso de investidura del Presidente Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Y permitan, señorías, que les señale que me siento tremendamente orgulloso esta tarde porque, una vez más, mi partido -el Partido Socialista, el Gobierno sustentado por el Partido Socialista- cumple con lo que los ciudadanos andaluces refrendaron en las urnas en las últimas elecciones autonómicas desde 2008, en este caso, trayendo a este Parlamento para su debate un proyecto de ley que representa el sentir de todos los alcaldes y alcaldesas de Andalucía. Y eso, señoras y señores diputados, porque han de saber que el proyecto de ley que inicia su tramitación parlamentaria con este debate no es un proyecto de ley al uso. Y permítanme que les explique.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Autonomía Local de Andalucía -la LAULA-, que saldrá refrendada por esta Cámara al finalizar este primer periodo de sesiones parlamentarias, es una ley que se gesta con un objetivo prioritario: ser una ley con vocación de permanencia y que establezca las reglas de juego para todos los municipios por igual, sean del tamaño o del color político que sean. Se trata de un proyecto que nace desde el convencimiento, la lealtad y la reflexión: la convicción de que las entidades locales han de concebirse verdaderamente con un nivel de gobierno autónomo. Convicción de que ese nivel de gobierno es responsable para asumir la satisfacción de una parte importante de las aspiraciones colectivas de la ciudadanía. Convicción, en definitiva, de que el fortalecimiento de la autonomía de municipios y provincias refuerza la democracia en nuestro país y su progreso social, político y de bienestar.</parrafo>
        <parrafo>Y también este proyecto de ley es fruto de la lealtad que el Gobierno al que pertenezco mantiene con los municipios y provincias, que, no en vano, fueron los promotores de la autonomía para Andalucía. Lealtad con el desarrollo de nuestro Estatuto reformado, el más municipalista de los estatutos de nueva generación. Y lealtad hacia el conjunto de instituciones que representan, de uno u otro modo, intereses locales.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, y como creo fervientemente en la responsabilidad política de todos los grupos, con o sin representación parlamentaria, tengo la absoluta convicción de que en junio tendremos una Ley de Autonomía Local de Andalucía que marcará un elenco normativo del régimen local absolutamente pionero y referente para el resto del territorio español, y también coherente con la elaboración de la nueva Ley de Bases de Régimen Local del Estado que está llevando a cabo el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>De esto, señorías, de esto que estoy diciendo, créanme, estoy absolutamente y totalmente convencido. Y sí, señorías, será -y lo digo bien alto y claro- una ley pionera. Pionera porque, desde el inicio, además de otros contenidos, este proyecto de ley define y determina, por primera vez, las competencias propias de los ayuntamientos y también, por primera vez, sitúa el nivel de gobierno local en el lugar que le corresponde en la arquitectura institucional del Estado recogida en nuestra Constitución.</parrafo>
        <parrafo>Y les digo más. En la historia de los treinta años de municipalismo, ninguna otra comunidad autónoma ha aprobado hasta ahora una ley similar. Y esto es así en el caso de la definición de competencias propias, porque nuestro Estatuto de Autonomía reconoce y atribuye a los municipios competencias propias, distinguiendo con claridad funciones precisas y materias especificadas. El artículo 9 de este proyecto de ley así lo recoge, precisando las funciones y potestades y determinando las materias. Esto, señoras y señores diputados, no lo hace la Ley de Bases estatal que, por su carácter básico, no atribuye competencias a los municipios, sino que, en su artículo 25.2, señala materias respecto de las cuales las leyes sectoriales del Estado o de las comunidades autónomas debían definir competencias.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, también estoy convencido de que en todo este periodo de tramitación parlamentaria, en esta etapa de negociación, fortaleceremos entre todos, con todas las aportaciones de unos y de otros grupos políticos, este proyecto de ley. Pero, eso sí, siempre que en los principios de autonomía local y suficiencia financiera, sobre los que ha pivotado la elaboración de este proyecto de ley, permanezcan inalterables. Un proyecto de ley que, pese a quien le pese, es completo, bien argumentado, conciso, solvente y responde a las demandas de los realmente interesados en esta ley: los gobiernos locales.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es así, señorías, porque estamos convencidos, como Gobierno, de que los ayuntamientos se merecen una ley elaborada, gestionada y nacida desde el consenso. Y espero, de verdad, sinceramente -siempre lo he venido manifestando así desde el inicio de la elaboración de este proyecto de ley-..., creo, sinceramente, que merece la pena hacer un esfuerzo por el consenso, que todos los partidos políticos, a los que desde esta tribuna les hago un llamamiento al diálogo, trabajen en este sentido. El Gobierno andaluz, por su parte, tiene la máxima sensibilidad para tratar de que se llegue a este acuerdo. Esto es lo que merecen nuestros alcaldes, sus alcaldes, los del Partido Socialista, los de Izquierda Unida. Debemos responder a sus demandas y abordar sus necesidades. Hagámoslo por ellos. Nos exigen responsabilidad, nos exigen que velemos por sus intereses, y esto es lo que hace esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos de que esta es una ley apropiada para la gestión municipal, para un mayor conocimiento de la realidad local y, cómo no, para un mayor apoyo y colaboración entre las administraciones. Y les reitero que todo esto se encuentra reflejado en los contenidos de este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, esta ley es la ley que necesitan los ayuntamientos de Andalucía, porque esta ley está del lado de los gobiernos locales. Tanto es así que esta ley ha tenido, desde el inicio, el respaldo de la Federación Española de Municipios y Provincias de España, del Consejo Andaluz de Concertación Local, y alcaldes y alcaldesas de diferente color político, y, cómo no, de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias de Andalucía. Y subrayo, para que quede claro, por si no ha quedado claro todavía: de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias de Andalucía. Nunca ha existido rechazo a las leyes locales por parte de la FAMP. Los alcaldes sí han planteado, a través de la FAMP, los alcaldes y las alcaldesas, sí han planteado que todavía esperan un gran esfuerzo de este Parlamento para conseguir los objetivos que la Federación Andaluza de Municipios se ha planteado, y nos exigen, tal como es lógico, ese esfuerzo, ese consenso para conseguir una buena ley para los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Ahora es el momento de analizar todas sus consideraciones; es el momento del Parlamento, de los partidos políticos y de todas las instituciones con interés en el ámbito local. Ahora es el momento de reforzar el proyecto de ley. El Parlamento y los grupos políticos tienen que jugar un papel, como ocurre siempre, en la tramitación parlamentaria de cualquier otro proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señoras y señores diputados, el Gobierno de Andalucía trae a esta Cámara una ley sin precedentes, una ley sin precedentes que marca un antes y un después en la regulación del régimen local en Andalucía y en España, y cuya entrada en vigor supondrá una mayor responsabilidad para los ayuntamientos, que por primera vez se sitúan en su lugar que les corresponde en la estructura territorial del Estado.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, ninguna de las leyes de régimen local de otra comunidad autónoma aguanta ninguna comparación con el proyecto de ley que hoy les presento. Miren ustedes, hasta la fecha, no hay otra norma más completa y concisa que la que se deriva del proyecto de ley que aprobamos el Gobierno de la Junta de Andalucía el pasado 29 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>Traer hoy este proyecto de ley a su primer debate es, como les decía, todo un honor, pero también toda una oportunidad: la oportunidad de iniciar entre todos el establecimiento de un nuevo modelo local. Es evidente que los gobiernos locales son las administraciones más cercanas al ciudadano, y, como tales, los ayuntamientos trabajan, desde las primeras elecciones democráticas, en la consecución de un objetivo prioritario: incrementar los niveles de vida de los ciudadanos a través de la prestación de servicios públicos de calidad. Sin embargo, hasta la promulgación de nuestro Estatuto de Autonomía no se había recogido en el ordenamiento jurídico, de manera expresa, el papel de los ayuntamientos. Este logro, como otros tantos, se incluyó en una reforma de nuestro Estatuto de Autonomía que fue todo un acierto. Es a partir de su desarrollo, con proyectos de ley como el que hoy debatimos, cuando empieza a hacerse efectivo este papel, y solo desde el convencimiento de que los gobiernos locales son, por lo tanto, sujetos de pleno derecho en el debate de competencias y de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, al seguir el mandato que marca para el Gobierno andaluz nuestro Estatuto de Autonomía parece lógico que la prioridad política sea la implementación de todos los elementos de carácter local que se recogen en este refrendado ordenamiento, y eso es lo que se refleja en este proyecto de ley por encima de todo: un verdadero carácter municipalista, un carácter determinado en el articulado del Estatuto, y que se detiene y que tiene su reflejo en el propio texto de la nueva ley; una autonomía local que ve por primera vez que un ordenamiento la garantiza plenamente. Pero es que, además, el Estatuto cierra esta defensa y esta garantía cuando obliga a regular la transferencia y delegación de competencias de la Junta de Andalucía a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores, convendrán, por lo tanto, conmigo que nuestro Estatuto obliga al Gobierno autonómico a garantizar la autonomía local desde tres estamentos diferenciados: la regulación de las relaciones institucionales de la Junta de Andalucía con los gobiernos locales, la determinación y definición de competencias propias de los municipios, y la potestad de autoorganización de los mismos. Y esto lo conforma el contenido principal de la Ley de Autonomía Local de Andalucía; una ley que conferirá a los ayuntamientos más autonomía local, mayor capacidad de autoorganización, menor tutela administrativa, más transparencia, y más y mejor financiación, logrando establecer ayuntamientos con mayor nivel de responsabilidad y ocupando su lugar en la Administración territorial del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, esta será, sin duda, una de las leyes que se situará entre las más relevantes de esta legislatura. Y es que, señoras y señores diputados, la aprobación de esta norma no será baladí: será el auténtico estatuto de los ayuntamientos, su libro de cabecera, que nace de la voluntad política de consolidar el protagonismo del municipalismo en la Andalucía del siglo XXI. Un municipalismo con un concepto claro: mayor calidad.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, esta ley marcará un auténtico hito histórico, con el que nuestra Comunidad Autónoma se pone de nuevo a la cabeza con proyectos de ley que responden a las necesidades de los municipios y, por lo tanto, a la de los propios ciudadanos y ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley dará respuesta a estas necesidades, a estas demandas históricas del municipalismo que ha evolucionado en estos treinta años de ayuntamientos democráticos y de autonomía; esta será una ley que regulará derechos y obligaciones para todos por igual, y que recogerá las reivindicaciones locales: las de los alcaldes actuales, y la de todos aquellos que fueron alcaldes en las primeras elecciones democráticas municipales del año 1979.</parrafo>
        <parrafo>Verán, señorías, en primer lugar, y como ya les decía, esta ley marca, define y establece las competencias propias de los municipios, y esto con arreglo a lo establecido en la Carta Europea de Autonomía Local y en nuestro Estatuto como garantía absoluta de la autonomía local. En segundo lugar, otro elemento que caracterice esta ley será la elevación a regla de la capacidad de autoorganización de los municipios de Andalucía. La Comunidad Autónoma ha incluido correctamente en este proyecto el mandato del artículo 91.3 del Estatuto, y renuncia a su participación en la organización de los municipios. Esta queda, a partir de esta ley, como potestad exclusiva de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>De nuevo el referente de la Carta Europea de Autonomía Local, y también el nuevo objetivo: entre todos, encaminar hasta la consecución de un municipalismo de calidad, un municipalismo que salvaguardara por ley su capacidad de gestión y de autoorganización, y cuya defensa derive, al fin y al cabo, en el mantenimiento del Estado del bienestar de sus ciudadanos, siendo este siempre el principal objetivo perseguido por el Gobierno andaluz: mejor servicio a la ciudadanía. Sin duda, que esta ley establezca esta prioridad supone completar la estructura administrativa y territorial del Estado, dando, como les decía, un lugar a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, esta es otra de las novedades importantes que encierra el articulado de este proyecto, y esto es que es una ley absolutamente coherente con la directiva europea de servicios comunitarios. La gestión de los servicios públicos de carácter local se resuelve de manera paralela y absolutamente ligada a la que dicta también la Unión Europea al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con el principal objetivo marcado, que no es otro que la garantía de la autonomía local, esta ley regulará el procedimiento de transferencia y delegación de competencias recogido en el artículo 93 del Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Como les indicaba, con la inclusión de este precepto, la ley completa el objetivo del respaldo y la defensa de la autonomía local. Así, la declaración de competencias propias iguala a todos los municipios. Pero los 771 municipios de Andalucía no son iguales entre sí, y esta diferencia que el Estatuto señala en el artículo 98, en el que se regula el contenido de la Ley de Régimen Local, debe ser necesariamente tenida en cuenta, y podía tener reflejo en las competencias que los diferentes ayuntamientos andaluces pudieran recibir por transferencia o por delegación.</parrafo>
        <parrafo>Quiero resaltar en este punto, señorías, que uno de los elementos más relevantes que caracteriza a esta ley es que nada se hace sin la decisión última que resida en los ayuntamientos. La ley establece que todas las resoluciones de carácter local las tendrán los municipios, pero no solo en su relación con el Gobierno autonómico, sino también con las provincias, y por eso se hace necesario valorar un cuarto elemento de importancia en el contenido de este proyecto de ley: el desarrollo del articulado de la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si bien esta ley otorga también, por primera vez, competencias propias a la provincia, determina sobre todo una única comunidad política local, en la que el municipio y provincia están a un mismo nivel de gobierno, y que el papel de la provincia está en colaborar con los municipios para el adecuado ejercicio de sus competencias.</parrafo>
        <parrafo>No hay supremacía ninguna de las direcciones, ni de la provincia sobre los municipios, o del municipio sobre la provincia. Ambos, la provincia y los municipios, fortalecen la autonomía local. Y lo que es más significativo: la ley refuerza la figura y la capacidad del municipio a través de la provincia bajo la premisa del respeto y la garantía de la autonomía local. En este sentido, mucho hemos hablado de más autonomía, de más capacidad de autoorganización de los municipios y de menos tutela de la Junta de Andalucía, y es que, realmente, esta ley así lo recoge. Fiel reflejo de lo que digo es que este proyecto de ley reduce el control administrativo de la Junta de Andalucía en informes y actos de control que se realizan sobre determinados asuntos de carácter local.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esta ley, la LAULA, elimina entre otros los mecanismos de control de la Junta de Andalucía sobre los ayuntamientos, relativos a la actuación de servicios locales, entidades e instrumentos para la cooperación, actos de demarcación municipal y asuntos derivados de la Administración del territorio municipal en la creación de mancomunidades y consorcios.</parrafo>
        <parrafo>Y esta ley -y creo que es muy importante también en este momento de la vida del municipalismo- garantiza, este proyecto de ley, la obligación de transparencia informativa de los ayuntamientos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ruego vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La ley regula expresamente, en su artículo 54, la obligación que tiene el municipio de informar a la ciudadanía. De esta manera, se prevé que esta información se haga a través del uso de nuevas tecnologías de la comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Como verán, señorías, el objetivo está claro: una responsabilidad en la gestión con la que los municipios también verán fortalecida y garantizada su autonomía local, de manera que tengan capacidad para ordenar tanto su política como los recursos que destinan al ejercicio de la misma. Así, en el artículo 24 del proyecto de la LAULA, se establece, como regla también, que las relaciones financieras entre la comunidad autónoma y las entidades locales vendrán dadas, fundamentalmente, por canales de carácter incondicionado a través del Fondo de Nivelación, que instrumentará la participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>De esta manera -y termino, señoría-, priorizamos que los ayuntamientos dispongan de los recursos adecuados para que puedan dar respuesta en fondo y forma a la demanda de sus ciudadanos. Pero también, ahora, debemos priorizar que todos trabajemos para conseguir esta novedosa configuración del ámbito local.</parrafo>
        <parrafo>Entre todos, por lo tanto, debemos concretar el contenido y el alcance de este nuevo marco normativo local. Y es ahora el momento de hacerlo, el momento de la responsabilidad, de la altura de miras, y el momento de dar respuesta a los alcaldes y alcaldesas de los 771 municipios de Andalucía. Es el momento de que veamos necesario el esfuerzo de todos para el apoyo a estas leyes.</parrafo>
        <parrafo>Hagamos honor al nombre de esta sede, hagamos honor a nuestros representados. Consigamos un debate serio, responsable y completo, así como un debate que nos lleve a alcanzar nuestro objetivo común: ayuntamientos más sólidos, más responsables y con capacidad para prestar servicios públicos de mayor calidad a los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Este proyecto de ley presenta dos enmiendas con propuesta de devolución, formuladas, respectivamente, por los grupos parlamentarios de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y para defender su enmienda, así como para realizar una valoración general del texto del proyecto de ley, toma la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, su portavoz, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna en representación de más del doce por ciento de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía que votaron en las últimas elecciones municipales; en representación de 86 alcaldes -en algunos casos de Gobierno compartido-; gobernando en más de tres diputaciones del conjunto de nuestra Comunidad Autónoma; también, cómo no, en importantes mancomunidades de la marcada y entramada arquitectura municipal del conjunto de nuestra Comunidad Autónoma; también en representación de muchas entidades locales y autónomas del conjunto de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, yo quiero saludar a quienes hoy nos acompañan en este debate, representando las más altas instancias de la representatividad municipal, como supone la Federación Andaluza de Municipios y Provincias y su presidente; pero también a los que representan las aspiraciones de autonomía de las entidades locales -pudiéramos decir más pequeñas, pero que se sienten municipios- que reclaman y esperan de esta nueva ley, de esta nueva arquitectura del territorio administrativo de nuestra Comunidad Autónoma, respuestas y soluciones.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, subo aquí representando, por lo tanto, hoy, la expresión casi de unanimidad de la voluntad conjunta de todos los hombres y mujeres que venimos desarrollando la vida municipal de Izquierda Unida en los últimos 30 años.</parrafo>
        <parrafo>Yo tuve la suerte de ser alcalde en 1979, y no puedo compartir una cuestión con el Consejero, que me ha precedido en el uso de la palabra. Él plantea que esas reivindicaciones del 79 se han visto alcanzadas, pero yo le digo a usted, señor Consejero, que no. Yo compartía pancarta, movilización, reivindicación, exigencia y reclamación al Estado de aquel momento, y a todos los que han seguido -al Gobierno de aquel momento, y los que han seguido después-, aquello tan sencillo del 50-25-25. Compartirá conmigo que, eso del 50-25-25, hace 30 años que el Partido Socialista e Izquierda Unida lo reivindicaban frente a los que hoy son, en cierta medida, herederos -los que tengo en mi zona de esta Cámara- de la derecha; pero, efectivamente, tengo que reconocer que ni ustedes, ni quienes han gobernado ocho años la vida de este país nuestro, ha solucionado el problema municipal.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted me va a permitir que, transcurridas tres décadas desde los ayuntamientos democráticos que la llevamos a este debate, lleguemos a este debate sin acuerdo, sin consenso, y lleguemos a este debate, incluso, con ciertas distancias y diferencias entre lo que plantea la FAMP, lo que plantea el grupo de trabajo municipal de esta Cámara, lo que plantea el Partido Popular, lo que plantea Izquierda Unida, y lo que plantean, incluso, muchos alcaldes del Partido Socialista, que no han coincidido en valorar con satisfacción los dos textos de ley que discutimos ahora.</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy haciendo una descripción de lo que ha ocurrido y viene ocurriendo en la realidad andaluza y en el debate de la arquitectura, en uno de los debates más importantes: la arquitectura administrativa del conjunto de Andalucía, el reparto de competencias, el reparto de poderes, el reparto de responsabilidades y el reparto, en definitiva, de todo lo que teníamos que haber tenido hecho ya, y no lo hemos hecho.</parrafo>
        <parrafo>Usted puede, aquí, sacar pecho diciendo que estamos ante una ley pionera. Yo le tengo que decir, señor Pizarro: una ley pionera con 30 años de retraso.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, yo también le puedo decir que yo he sido pionero cuando estaba aquí, al final de la década de los 80 y reclamaba, en nombre de mi grupo parlamentario de aquella época. Cuando Julio Anguita era portavoz de este grupo parlamentario, allá por 1987, yo tuve la responsabilidad del tema municipal. Y yo planteé elementos legales que ya con al anterior Estatuto podían hacerse, porque lo recogía una Ley de Régimen Local andaluz, que nunca estuvieron ustedes dispuestos a desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Pero también en la arquitectura de lo que significa nuestra administración territorial estaba lo de la comarca, que quedó aparcado, en un cajón escondido. Recordará usted que el señor Montaner, diputado por mi provincia, Consejero de esta materia, sobre todo de carácter territorial, bueno, pues, dejó aparcados aquellos temas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, abordamos un mandato imperativo del nuevo Estatuto. Y lo abordamos, a mi juicio, alejados de reivindicaciones y objetivos municipalistas, como he expresado en mi intervención, e incluso con cierta distancia, por ser suave en los términos, con lo vivido por la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Y he querido ser suave en los términos, para no entrar en un debate que creo que hay que superar si queremos alcanzar un gran acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le digo aquí hoy a las bancadas del Partido Socialista, al Gobierno, para llegar a un acuerdo hay que moverse y hay que moverse por todas las partes. Mi grupo tiene disposición al movimiento, pero hoy hace ese movimiento desde una enmienda a la totalidad, porque no comparte los contenidos de las dos leyes que vamos a discutir hoy.</parrafo>
        <parrafo>Abordamos, además, y lo compartirá conmigo, señor Consejero y señores y señoras diputados, lo abordamos en el peor momento financiero de los ayuntamientos, en una situación de emergencia. Lo abordamos en una compleja e importancia en la vertebración social, territorial de cohesión del conjunto de Andalucía y el papel del municipalismo. Lo abordamos en el nuevo espacio municipal que debe recoger las aspiraciones de los 30 años y, cómo no, de las aspiraciones, como mínimo, y lo hemos dicho en nuestro debate y hoy lo planteamos, de lo que ha planteado la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Se trata de ordenar, impulsar, regular el rico, variado y amplio mundo local. Se trata de hablar de los entes locales más cercanos, los entes de entidades locales autónomas. Se trata de hablar de los municipios como centros de todo lo que significa el entramado y la arquitectura municipal. Se trata de hablar de las diputaciones. Se trata de hablar, a nuestro juicio también, de mancomunidades, consorcios, áreas metropolitanas, comarcas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso hemos pedido una ley integral, no vemos que esté con la suficiente fuerza la integralidad total de esta ley para superar también otras.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que no estoy planteando un debate difícil, pero sí un debate necesario que nadie puede negarme en esta Cámara, y que si no lo hacemos ahora avanzaremos, que no dudo que vamos a avanzar, pero no avanzaremos al ritmo que necesitan hoy los ciudadanos y ciudadanas del conjunto de Andalucía, con sus municipios, sus ayuntamientos y sus estructuras locales al frente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que hay que resolver una situación competencial, una situación de debilidad financiera, participar en los recursos de la comunidad, reconocer la institución como parte central del Estado de las Autonomías, es una oportunidad para reconocer el más amplio papel local y hay que abordarlo tal y como se recomienda, a mi juicio, en las conclusiones del grupo de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Ya no digo, ni siquiera, en el voto particular de Izquierda Unida; digo en las conclusiones del grupo de trabajo. Que yo no voy a decir que se parece lo que un huevo a una castaña entre la ley resultante y lo del grupo de trabajo. No diré eso, pero hay distancias. El Consejero me decía el otro día, en un encuentro, el 80% se ha recogido. Yo tengo la sensación de que no hemos llegado al objetivo del 50% de ese grupo de trabajo que yo acordé, al menos, con el Partido Socialista, con la abstención del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Aun así yo no me resigno a la búsqueda del acuerdo. Se lo puedo asegurar. Yo no tiro la toalla de la búsqueda de un acuerdo en lo que creo que es una de las leyes después del Estatuto de Autonomía, las dos más importantes del futuro de Andalucía y de los próximos 25 años.</parrafo>
        <parrafo>No voy a tirar la toalla, señor Consejero. Si bien le confieso que estamos en un debate complicado, en un debate difícil, porque quien hoy tiene usted sentada a su izquierda, que responde al problema económico de Andalucía, tiene que soltar un poco más la mano. Y se lo hemos dicho, se lo hemos planteado. Esta ley y la otra que vamos a discutir están estrechamente ligadas. Ustedes lo saben y, al menos, yo le traslado lo que me han trasladado los municipios de Izquierda Unida. Si no movemos pies en la Ley de Financiación Local de Participación en los Tributos de la Comunidad, en los ingresos, en los recursos…, voy a apartar ese debate. Ya hablaremos de él cuando estemos texto a texto, artículo a artículo de una y de otra ley. Pero sí le diré que o se afloja la mano en una o es difícil, lógicamente, hacerle entender a quien está hoy asfixiado económicamente que podemos salir adelante con algo que me decía y le agradezco la palabra, mi compañero Pedro Vaquero, me decía: «A lo mejor estamos en unas leyes de mucho don, poco din y, por lo tanto, mucho postín». Y yo creo que lo que hace falta es, en este momento, que el don y el din vayan cogidos de la mano, para que efectivamente sea lo más eficiente posible esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese sentido, voy acelerando, aunque le pediría un minuto más al Presidente de la Cámara; es decir que en todos estos aspectos nosotros creemos que hay que formular, lógicamente, un grado de capacidad a partir de esta enmienda de totalidad que yo estoy convencido de que el Gobierno no va a retirar las leyes, pero el Gobierno tiene que situar en esta tribuna, el Grupo Socialista, la capacidad de diálogo real. No la capacidad de imposición, porque con la capacidad de imposición no lograremos presentarnos ante el conjunto de la ciudadanía, de los ciudadanos, para mejorar la calidad de los servicios, los servicios públicos, el fuerte papel que tienen que hacer los municipios, el fuerte papel que juegan los municipios hoy en muchas cuestiones. No solo en competencias determinadas, sino en algo fundamental hoy: la lucha contra el paro la lucha contra la crisis, la lucha en favor de una economía diferente, de un modelo de desarrollo sostenible diferente que creo que hace más necesaria más competencia en las que no me voy a parar. Yo creo que tenemos que andar con más competencias de las que se han planteado en este texto; más competencias, eso sí, con más recursos. No vale darle competencias letra negra sobre blanco a los ayuntamientos si luego no llevan los recursos necesarios.</parrafo>
        <parrafo>Y eso…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, termino en un minuto.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero yo sé que tiene más tiempo que yo, pero me ha incitado, incluso, a salirme de mi guión. Era necesario porque es un debate importante. Le agradecería un minuto y termino.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese terreno yo creo que en el de las competencias, en el de los objetivos que significa mejorar especialmente la calidad de los servicios, la contribución de los ayuntamientos a la construcción desde abajo de Andalucía. De una Andalucía social y territorialmente sin desigualdades, como hemos perseguido siempre, estas dos leyes son fundamentales; fundamentales para garantizar las competencias, los recursos, la reforma de la democracia, el poder local, superar la asfixia financiera y ganar en algo fundamental que usted y yo creo que compartiremos. Creo que también debe compartirlo el Partido Popular: la máxima participación ciudadana desde abajo, en los temas municipales, como un elemento de implicar al conjunto de la sociedad más en los temas de construcción de esta nueva Andalucía que tenemos que poner en marcha y, sobre todo, en algo fundamental, para superar también, a veces, el descrédito que tenemos las fuerzas políticas, la clase política y que si desde abajo actuamos de otra forma, estoy convencido de que lo conseguiremos.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso mostramos con toda sinceridad, desde el tema de una enmienda de totalidad, porque no compartimos el texto que se nos presenta. Porque creemos que el texto que se nos presenta se nos queda insuficiente, que es manifiestamente mejorable, planteamos una enmienda de totalidad. Planteamos una enmienda de totalidad con capacidad de diálogo.</parrafo>
        <parrafo>Al término del debate de la ley veremos si ustedes han tenido o no han tenido capacidad de diálogo, o siguen ustedes como siempre, imponiendo una mayoría absoluta en esta Cámara que yo no sé el tiempo que le va a durar. Posiblemente puede tener esa mayoría, y cuando haya esa mayoría, haya en esta Cámara para poner en marcha estas leyes otra mayoría, y en ese sentido será necesario que todos nos veamos las caras. Yo espero seguir viéndomela, en ese nuevo escenario, con ustedes, señores del Partido Socialista, que sostienen al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular, la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo Díaz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pizarro, efectivamente, hoy tenía que ser un gran día de celebración para el municipalismo andaluz. Hoy podríamos celebrar, todos, la llegada, por fin, a esta Cámara, después de veinte años hablando de Pacto Local, de las leyes locales. Y, sin embargo, señorías, este momento se ve empañado por el desconsuelo de los alcaldes y alcaldesas de Andalucía reflejada en esta acta. Esta es la realidad de lo que usted hoy no ha querido ver en esta Cámara: que tras muchos años de lucha y de reivindicación, deberían estar profundamente satisfechos y no lo están. ¿Por qué? Porque claramente estos proyectos de ley no atienden las pretensiones históricas en materia de competencias ni de financiación que venían demandando desde el inicio del proceso democrático en nuestro país y en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Es importante hoy recordar la trayectoria del Gobierno andaluz y, por lo tanto, del Partido Socialista en Andalucía con respecto a esto.</parrafo>
        <parrafo>¿Se acuerdan ustedes del año 99, de la señora Hermosín?, que presentó el primer documento fallido. Y, ahí, ahora nos viene el señor Griñán, y el señor Pizarro, y saca por mandato estatutario los proyectos de ley olvidándose dentro de ellos de las reivindicaciones clave e intentando llevarlas a cabo a sabiendas de que no son las leyes esperadas, por el simple hecho de llevarse la medallita de su presentación.</parrafo>
        <parrafo>Como dicen sus propios alcaldes, admitiendo prisas por aprobar estar normas antes de que lo hiciera Zapatero para, lo que ha provocado, que el tren descarrile. Esto no lo dice el PP, señor Pizarro, señorías del PSOE, al que acusan de manipulación. Lo dicen sus propios alcaldes y para ello les traigo hoy frase a frase, acta o artículo firmados por ellos, para que ustedes así no se puedan salir hoy por la tangente, de forma tan simplista, acusando al Partido Popular. Esta vez no. Esta vez van a tener que responder de sus actuaciones no al PP, sino a los alcaldes y alcaldesas de Andalucía; van a tener que responder si esa presentación contra viento y marea, sin cambiar ni un renglón antes del trámite parlamentario, a qué se debe. A qué se debe intentar que la FAMP se plegara a los intereses del Partido Socialista. A qué se debe, señorías, intentar que el municipalismo andaluz, aun no estando dispuesto a adentrarse en la senda marcada, sea ninguneado por el Gobierno andaluz. A qué se deben las presiones a los alcaldes y la obligación de retractarse, con la petición por parte del Gobierno de un comunicado de apoyo a las leyes. A qué se debe negar la realidad, señor Pizarro, y atribuir la responsabilidad al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pues yo se lo voy a decir, señorías: se debe claramente a la crisis institucional del Gobierno, a los problemas internos del Partido Socialista y al uso partidista que han hecho y hace el PSOE de las instituciones de esta comunidad, en no saber distinguir entre la responsabilidad institucional y su afiliación política, se debe a la falta de respeto que han tenido siempre al municipalismo andaluz por parte del Ejecutivo, se debe a que quien se mueve en Andalucía, del PSOE, no sale en la foto. Y, fundamentalmente, en clave de congreso, que es en este momento en el que se encuentra el Partido Socialista y lo que realmente les preocupa. Que, por cierto, creemos sinceramente que es la única razón que nos permite la lógica pensar que estos proyectos de ley no han sido modificados por el Gobierno, a petición de los alcaldes, antes de su presentación en esta Cámara, por las prisas de algún que otro dirigente socialista en aprobar estos proyectos antes del congreso de su partido, cuestión que, piensa, podría reforzar su posición. Repito, es lo único que nos deja entrever la lógica, porque, si no es así, no tendría ningún sentido. Y este es el mayor error que puede cometer, teniendo en cuenta que lo podría haber traído después de un amplio consenso. Porque, si no apreciaban el apoyo del Partido Popular, podían, por lo menos, haber apreciado el apoyo de otros grupos políticos, de la propia Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Porque se puede modificar a través de enmiendas parciales en esta Cámara, es cierto, como cualquier ley. Pero es una ley que nace coja, cuando podía haber respirado un cierto consenso, y no lo han hecho, no han hecho esos cambios necesarios, porque, reitero, son unas leyes medalla, pensando más en el congreso del Partido Socialista que en el interés general de los alcaldes y alcaldesas de los municipios de Andalucía y de Andalucía, en general.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero no es cierto tampoco que el Partido Popular haya estado siempre predispuesto al no. Ese argumento ha caído en el momento en que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias ha sacado a relucir públicamente lo que había planteado por activa y por pasiva el Partido Popular. Así que el no es un error político, pero del señor Griñán, de gran magnitud. El no a las reivindicaciones, el no al consenso, al que el propio Gobierno andaluz invita al presentar estas leyes tal cual, sin materializar ninguna reivindicación previa a su presentación en esta Cámara. Son unas leyes, señorías, que han enfermado antes de nacer, que ahora podemos medicarlas a través de enmiendas parciales, pero que se deberían haber tratado antes de nacer, donde tenían un remedio mucho más eficaz. Sobre todo porque ya sabemos cuántas enmiendas nos permite el Partido Socialista en esta Cámara. Para muestra un botón: en el pasado Pleno, el debate general de empleo, tan importante para esta comunidad, cero propuestas aprobadas al Partido Popular. Por tanto, pocos anhelos y esperanzas, señor Pizarro, en el trámite parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como proclaman nuestra Constitución y nuestro Estatuto, hoy, régimen local debería ser caminar hacia el autogobierno que pactamos todos para los ayuntamientos. La Ley de Autonomía Local se debería haber perfilado como cumplimiento de las aspiraciones legítimas de descentralización y suficiencia financiera, pero, desgraciadamente, el Gobierno no lo ha tenido suficientemente en cuenta, y ha perdido una gran oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, desde que se constituyó el grupo de trabajo para el impulso de la ley, han acontecido en este Parlamento multitud de episodios que, más que propios de leyes tan importantes, parecían más de un cuento infantil, un cuento de impúberes, con el rechazo a los votos particulares del grupo de trabajo o también las reuniones con los grupos políticos, que, más que reuniones, eran paseíllos de marketing y publicidad por la Consejería de Gobernación, señorías. Y, realmente, ello es un hito para la historia de este Parlamento, que se traiga una ley de esta magnitud, que nace no solo sin el consenso debido, sino, lo que es más importante, una ley para el municipalismo andaluz que nace con la manifestación de insatisfacción de los propios municipalistas. Y esto no es una anécdota, señor Pizarro, esto es una postura que denota la falta de humildad del Gobierno andaluz, el autoritarismo, y donde se obvian las propias palabras que usted ha manifestado, que estas leyes sobrepasan las estrategia de los partidos.</parrafo>
        <parrafo>Y hoy, en esta Cámara, tienen que tener en cuenta que no hay dos enmiendas a la totalidad con petición de devolución, sino que hay tres: el Partido Popular, Izquierda Unida y la propia Federación Andaluza de Municipios y Provincias, que refleja en el acta de su sesión de 19 de enero una auténtica enmienda a la totalidad de las leyes. Y esto es una cuestión que usted no puede obviar. Así que, en este momento, el Gobierno no ha propuesto una ley: la ha impuesto. Una ley de autonomía local que hemos demostrado en todos los debates que es una ley intervencionista, que se trata más de una ley de organización territorial de la comunidad, porque se limita a desarrollar el Título III del Estatuto, que, como dice el Consejo Consultivo, en la exposición de motivos, dice que..., la tilda de exceso de entusiasmo, «ya que no es cierto» -y digo textualmente- «que suponga un cambio radical, un antes y un después en cuanto a la autonomía local». Y lo más importante: el Consejo Consultivo rechaza de plano el nombre, que dice que el nombre no debería ser así, ya que induce a error llamarse «Ley de Autonomía Local», señor Pizarro. Proclama la autonomía, sí, la proclama, pero no la garantiza. Solo a través de un breve artículo, el 56, establece un procedimiento genérico de impugnaciones, que está totalmente descompensado con el poder ilimitado que le vuelve a dar a la Junta de Andalucía. No transfiere ninguna competencia a los ayuntamientos, todo se posterga a futuras leyes sectoriales o delegaciones de competencias posteriores. Por tanto, no ahonda en la segunda descentralización. Veintinueve competencias propias decía usted que había, sin especificar si son exclusivas, concurrentes o compartidas. Por tanto, son las leyes sectoriales quienes las definan. Es más, es indignante ver cómo esas 29 competencias, la mayoría de ellas las tienen de hecho los ayuntamientos, y encima las limita con respecto al Estatuto el artículo 92. Y se lo demuestro. Me voy a la letra pequeña, me voy a lo concreto, y así se aclaran muchas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, el artículo 92 del Estatuto nos habla de la gestión de servicios sociales comunitarios. Esta ley los señala, pero conforme a un mapa de servicios sociales que diseña la propia Junta, sin darle participación a las entidades locales. El Estatuto nos habla de ordenación, ejecución y gestión de las disciplinas urbanísticas; sin embargo, en el proyecto de ley se sigue privando a los municipios de la aprobación definitiva. Es decir, recoge competencias ya de hecho de los ayuntamientos sin aumentar ni un ápice, y, es más, el diseño se lo vuelve a arrogar a la Junta de Andalucía. En cuanto al patrimonio histórico y artístico, se ve, por ejemplo, la potestad de colaboración entre entidades, elaborando un catálogo, pero su afán intervencionista, a pesar de ello, le pide que se demande para cualquier gestión simple un informe vinculante de la Junta de Andalucía. El desarrollo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo Díaz, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, voy finalizando.</parrafo>
        <parrafo>... El desarrollo económico y social del municipio, su planificación se la otorga la Junta y no deja opinar al municipio en esa cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, la ley despoja, además, a las diputaciones de la potestad de coordinación que le establece la Ley de Bases y el propio Estatuto. Y, en cuanto a las entidades locales autónomas, lejos de darles más competencias o recursos que las equiparen a verdaderos entes autónomos, o simplemente que participen en consorcios u otras figuras para asuntos de su interés, les recortan claramente sus posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señorías, como habrán comprendido en mi intervención, con argumentos claros, contundentes y tangibles, demostrándoles, como les hemos demostrado, que es una ley intervensionista, que es una ley cicatera en cuanto a las competencias, que no aporta nuevas, que despoja de la coordinación a otras Administraciones y que, en definitiva, no avanza en la segunda descentralización; demostrándoles, como les hemos demostrado, que es una ley temerosa a la atribución de competencias; demostrándoles que hay un desequilibrio claro entre la posición de los ayuntamientos y de la comunidad autónoma, no avanzando en la autonomía local; demostrándoles, como les hemos demostrado, que es una ley ambigua, porque las 29 competencias propias, que las tienen ya los ayuntamientos, de hecho, e incluso recorta las establecidas por el Estatuto; demostrándoles que no es una ley garantista para la Administración local y que no hace partícipes a los ayuntamientos en el proceso descentralizador, el Partido Popular tiene mucho que objetar, en coherencia y seriedad, bajo la responsabilidad del hecho de promover leyes justas y eficaces que resuelvan de una vez por todas la situación y la autonomía competencial y económica de los ayuntamientos en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahondando en el error político y social de gobierno, de traer esta ley tal cual a pesar de la insatisfacción del municipalismo, el Partido Popular no puede ser cómplice de una ley maquillaje, y, por tanto, no tiene el apoyo del Partido Popular hasta que no se ajuste a la realidad municipal de Andalucía, y, por tanto, al interés no solo de las administraciones más cercanas al ciudadano, sino del interés legítimo de los vecinos y vecinas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías; termino diciendo que el Partido Popular siempre estará dispuesto, como lo ha estado, al consenso, pero partiendo de una mínima garantía de ahondar en la autonomía municipal y, por tanto, en la querida y anunciada segunda descentralización de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, al señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, a estas alturas del debate, resulta evidente que estamos ante el inicio de la tramitación en la Cámara, en el Parlamento de Andalucía, de una, diré de dos, de las leyes más importantes que van a desarrollar nuestro Estatuto de Autonomía; leyes de un calado central, nuclear, porque desarrollan el Estatuto de Autonomía, y lo desarrollan en su arquitectura territorial e institucional. Y yo querría, señorías, comenzar haciendo una proclamación de intenciones.</parrafo>
        <parrafo>Este portavoz va a huir del oportunismo y de la coyuntura. Voy a intentar hacer un análisis de por qué deben ser rechazas, a nuestro modo de ver, desde la lógica y desde la perspectiva del Grupo Parlamentario Socialista, las dos enmiendas de devolución que se acaban de presentar por los grupos proponentes. Porque nosotros, señorías, tenemos un modelo de Comunidad Autónoma al que responden estos dos proyectos de ley -y en concreto me referiré, a partir de ahora, exclusivamente a la Ley de Autonomía Local de Andalucía-. Responde a un modelo de arquitectura institucional y territorial de la Comunidad Autónoma. Seguramente hay otros modelos.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he entendido ni una palabra de cuál es el modelo del Partido Popular en la intervención de la señora Crespo, dicho sea de paso -he oído hablar de la arqueología del municipalismo en Andalucía, de quién hizo más; ahora hablaremos de algo de eso también, de quién ha hecho menos-, ni tampoco he alcanzado a entender del todo cuál es el modelo que tiene Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, suponiendo que haya un solo modelo en el seno de Izquierda Unida, cosa que me suscita algunas dudas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros tenemos un modelo, y a ese modelo es al que responde este proyecto de ley. Tenemos claro desde el principio, desde que iniciamos no la tramitación aquí, sino antes de entrar aquí, desde que iniciamos la elaboración política del primer borrador que el Partido Socialista Obrero Español de Andalucía hizo cuando formuló, el Presidente de la Junta entonces, don Manuel Chaves, la propuesta de reformar nuestro Estatuto, ya entonces decíamos que el nuevo Estatuto de Autonomía, que aquella reforma, debía de contener un título específico dedicado a la organización territorial de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Crespo, vaya argumento sólido que ha dado su señoría hace un rato. «Es que esta ley lo que hace es desarrollar el Título III del Estatuto de Autonomía». Si le parece, lo que puede desarrollar es el título no se sabe qué de la enmienda de no se sabe quién que presentó el Grupo Popular al Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues claro: desarrolla el Título III. ¡Pero si es que ese es el mandato estatutario! ¿O no? ¿O el mandato estatutario es lo que ustedes dicen, lo que usted, solemnemente, intenta proclamar aquí, arrogándose la representación del municipalismo? Que tiene guasa. Ustedes son los representantes del municipalismo, porque tienen más votos municipales que nadie, más alcaldes que nadie y más representación que nadie. Pero es que, en cualquier caso, yo no entro en esa discusión.</parrafo>
        <parrafo>Mire, este es el Parlamento de Andalucía -no sé si lo ha olvidado, señora Crespo-, este es el Parlamento de Andalucía. Aquí no estamos discutiendo ni con los ayuntamientos ni con la FAMP. Aquí estamos discutiendo y debatiendo entre grupos parlamentarios, que tenemos toda, toda -y no digo «toda» en el sentido incluyente; también en el excluyente-, toda la legitimidad democrática para elaborar leyes en esta Comunidad Autónoma. No hay ninguna Cámara fuera de esta para elaborar leyes en Andalucía, que quede bien claro, porque, si no, estamos equivocándonos, y ustedes se están también equivocando. Tanta vocación y tanta ambición de gobierno como tienen, ya podían ir ensayando un poquito también el gesto. Y el gesto es que esta Cámara es la que elabora las leyes: ni la elabora la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, ni la elabora ninguna tercera Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y esto no es ningún desdoro para la FAMP: no lo vayan a manipular después. Saben perfectamente el Presidente de la FAMP y todos los miembros de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias que lo que estoy diciendo es la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Otra cosa distinta es que cada cual haya querido manipular, como han hecho ustedes, por cierto...</parrafo>
        <parrafo>Hoy ya se ha cuidado muy mucho, ya no utilizan la expresión «rechazo». Ahora no. Sí, se sonríe. Claro, porque sabe que es la verdad. Ahora no. Pero el día en que se produce el comunicado de la FAMP, en el que no aparecía la palabra «rechazo» por ninguna parte, buena prisa que se dieron ustedes en hacer el correveidile mediático para que en los medios de comunicación lo que apareciera fuera «rechazo».</parrafo>
        <parrafo>¿Enmienda de totalidad? Pero, señora Crespo, yo tengo el acta también. Lo que no voy es a perder ni un minuto en leer el acta de la FAMP, porque está ahí, la tiene todo el mundo y quien quiera leer que lea. No hay ningún tipo de enmienda de totalidad, se valoran positivamente unas cosas y se manifiesta que hay insatisfacción respecto a otras. Claro que sí. Pero eso, que yo sepa, no es rechazo. Eso es, pura y simplemente, la constatación de que hay cuestiones en este proyecto de ley que todavía -en aquel momento y hoy, puesto que estamos iniciando su tramitación parlamentaria- no satisfacían, no satisfacen completamente a la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es un asunto sobre el que, sin duda, esta Cámara tiene que reflexionar, y el Grupo Parlamentario Socialista, naturalmente -y el Presidente de la FAMP lo sabe-, tiene claramente la voluntad de intentar aproximaciones a esas posiciones, porque creemos que hay, efectivamente, márgenes y necesidad de buscar puntos de encuentro y puntos de acuerdo. Pero nada de eso se puede utilizar, señora Crespo, señorías, para descalificar la ley, porque, de la misma manera que ustedes no creyeron necesaria la reforma del Estatuto de Autonomía para Andalucía, tampoco han creído...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Lo dijo el señor Sanz, ¿eh?, aquí, en esta Cámara. En aquel debate de la aprobación final de la reforma del Estatuto dijo: «No hay demanda social. Nadie está pidiendo la reforma del Estatuto. ¿Para qué la hacen?». Luego es que no veía razones para hacerla, no querían hacerla. Se hizo, se incluyó un título de organización territorial. Tampoco querían algunos que hubiera título de organización territorial. Por eso digo que hay situaciones de confusión, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes defendieron en la reforma del Estatuto que todo lo relativo a las corporaciones locales figurara en el título de organización institucional de la Comunidad Autónoma. Bonita loa de la autonomía local, meterla como una de las piezas de la organización institucional de la Comunidad, es decir, subordinar las corporaciones locales a la organización institucional de la Comunidad Autónoma, es decir, de este Parlamento y del Gobierno que emana del mismo.</parrafo>
        <parrafo>De manera que estamos en el momento en que estamos, y en el punto en el que estamos, señorías, de lo que se trata es de saber si este proyecto de ley responde fielmente al mandato estatutario, y, a nuestro modo de ver, responde al mandato estatutario.</parrafo>
        <parrafo>Y responde, señorías, porque mantiene una concepción integradora de la Comunidad Autónoma, una concepción de la Comunidad Autónoma como un todo, donde Junta de Andalucía y corporaciones locales son partes que actúan, que interactúan, cada una en su ámbito territorial, y lo hacen sobre unos mismos destinatarios, las ciudadanas y los ciudadanos; un modelo basado en la autonomía política, la cooperación, la colaboración y la coordinación, y no en la confrontación entre las corporaciones locales y la Comunidad Autónoma. Porque ese maniqueísmo, señorías, que se deduce de algunas de las palabras de sus señorías, el de «pobrecitos los ayuntamientos y qué mala es la Junta de Andalucía con ellos», esa contraposición entre municipalismo y autonomismo, señorías, a nosotros, los socialistas, no nos afecta, porque nosotros, señorías, estamos apoyando esta ley, y, por lo tanto, pidiendo el voto en contra de sus enmiendas de totalidad, precisamente porque creemos que son proyectos de ley que desarrollan el Título III del Estatuto correctamente, y que además, y sobre todo, van a contribuir decisivamente a mejorar la situación de la ciudadanía a través de la mejora de la mayor autonomía local, de la mayor clarificación competencial, de la mejora del sistema de relaciones institucionales, políticas, administrativas y financieras entre la Junta y las corporaciones locales, con independencia de lo que afecte en la financiación de las mismas, que es cuestión del otro proyecto de ley que vamos a debatir a continuación. Y, por lo tanto, señorías, nosotros tenemos muy claro que, en relación con las propuestas que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias manifestó y que con toda seguridad volverá a manifestar en el trámite de audiencia que preceptivamente celebraremos dentro de pocas semanas, vamos a estar abiertos -que se sepa- a que sobre esos asuntos encontremos posibilidades de fórmulas que puedan satisfacer las propuestas aún no atendidas de la Federación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros no vamos a entrar en la pretensión de que estas leyes resuelvan la situación financiera, la asfixia -por utilizar la expresión que ha utilizado el señor Valderas-de los ayuntamientos andaluces. Esa no es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esa cuestión, señorías, lo sabemos todos, no es una cuestión que se resuelva ni mucho menos ni exclusivamente desde el ámbito de la Comunidad Autónoma. Es una cuestión en la que hay que mirar también al Gobierno de España. Y nosotros no vamos a cejar en la exigencia de que el Gobierno de España acometa de una vez, de forma global y sistemática, el problema, la situación de la financiación de las corporaciones locales. Pero, desde luego, difícilmente, en ese terreno, señora Crespo, vamos a aceptar lecciones de defensa del municipalismo de quienes su mayor aportación al municipalismo, cuando tuvieron oportunidad de hacer una nueva ley de bases de régimen local, cuando tuvieron oportunidad de abordar el problema de la financiación de las corporaciones locales, su mayor aportación fue la supresión de la espina dorsal del sistema de financiación de las haciendas locales, que era el Impuesto de Actividades Económicas, y la aprobación de una Ley del Suelo, que implicó la obligación, prácticamente, para los ayuntamientos de buscar por la vía de los convenios urbanísticos una fuente de financiación que está dando los resultados de corruptelas que todos conocemos. De manera que en ese terreno, señora Crespo, pocos golpes de pecho sobre el municipalismo pueden dar ustedes, pocas lecciones pueden dar ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, efectivamente, hay una asfixia financiera de las corporaciones locales. Pero la hay también de las comunidades autónomas, la hay del Estado. El problema no es un problema de que las corporaciones locales están en la miseria y hay otras instituciones que están en la mayor de las abundancias, ni mucho menos. Hay un problema de déficit público, efectivamente, hay un problema de crisis económica, indudablemente, y tendremos que ser capaces todos de asumir que la respuesta para conseguir el objetivo de estabilidad no es una respuesta que haya que dar por barrios, sino que es una respuesta que tenemos a dar solidariamente entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, nosotros, señor Valderas, no hemos impuesto nada, no vamos a imponer nada. No hable tanto y tan pronto su señoría de escenarios de futuro. Cada cual puede hablar de lo que quiera; yo también. Hable su señoría de un escenario en el que lo deseable sería que al final de la tramitación de esta ley ustedes estuvieran de acuerdo en el contenido en un grado suficiente como para que no la rechazaran y para que pudieran apoyarla, si no en su totalidad, en la inmensa mayoría de sus contenidos.</parrafo>
        <parrafo>Y para el Partido Popular...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gracia, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino. Termino inmediatamente, en un minuto, señora Presidenta. No quiero abusar de la magnanimidad de su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, señorías del Partido Popular, yo he escuchado atentamente la intervención de su portavoz en el debate de totalidad de esta ley, y lamento tener que reconocer que no he encontrado ni un hilo siquiera de esperanza de posibilidad de acuerdo con el Partido Popular en este proyecto de ley. Y lo lamento porque, después de haber leído el proyecto de ley que el Gobierno de la Generalitat de Valencia -Proyecto de Ley de Régimen Local de la Comunidad Valenciana- ha presentado en las Cortes Valencianas, su Gobierno del Partido Popular, que supongo que tendrá algo que ver con ustedes y que supongo que el modelo de ley de régimen local de una comunidad autónoma como Valencia tendrá algo que ver con el que ustedes están defendiendo aquí... Yo no tengo tiempo para hacer un análisis exhaustivo, tiempo habrá en la ponencia, en la comisión, en el debate final, de hacerlo, pero, desde luego, señor Arenas, señora Crespo, señorías del Partido Popular, si ustedes piensan que el modelo de Valencia es un modelo que defiende mejor la autonomía local, que garantiza mejor las competencias de las corporaciones locales, que garantiza mejor la transferencia y delegación de competencias a las corporaciones locales, que asegura mejor las relaciones financieras entre la comunidad autónoma y las corporaciones locales, manita a manita, se lo cambio ahora mismo. Si presentaran ustedes un texto alternativo en lugar de ir pidiendo la devolución, seguro que nos hubiéramos puesto de acuerdo inmediatamente. Pero, como ustedes no creen en este proyecto de ley pero sí creen en el de Valencia, no han tenido la gallardía política de haber presentado aquí un texto tan pobre, tan depauperado y tan cortito de autonomismo municipalista como el de la Generalitat Valenciana.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento que eso sea así, señora Presidenta, señorías, pero, por las razones que he expuesto, creo que hay motivos suficientes como para que la Cámara rechace las dos enmiendas de totalidad y que hay motivos suficientes también para que apostemos -y al menos así lo vamos a hacer desde el Grupo Parlamentario Socialista, se lo puedo asegurar- por el mayor intento de acercamiento, de aproximación a posiciones, teniendo como elemento de referencia, sin duda, las posiciones que ha marcado la Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a proceder a la votación conjunta de ambas enmiendas de devolución del texto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Perdonen, perdonen. Vamos a interrumpir la votación. No me he dado cuenta, lo siento. Izquierda Unida había levantado la mano. Sí, señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que mi grupo tiene derecho a que su enmienda de totalidad se vote, lógicamente, de forma separada con otras enmiendas de totalidad, igual que ha ocurrido en la ley anterior.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Valderas. Hecha la consulta jurídica, me remito al artículo 111 del Reglamento, punto 3, donde especifica claramente que la votación de las enmiendas de devolución será conjunta. En el caso anterior se refería a dos tipos de enmienda, una que tenía un texto alternativo y otra que tenía una propuesta de devolución. De manera que, señor Valderas, ya no hay más interven...</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, no...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, solo para mostrar la voluntad de mi grupo de votación separada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien. Usted puede mostrar la voluntad, y la Presidenta argumenta el Reglamento de la Cámara, que le recuerdo que fue aprobado por todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, procedemos a la votación conjunta de las dos enmiendas de devolución.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 50 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Una vez rechazadas estas enmiendas de devolución, el texto de la ley será remitido a la Comisión de Gobernación para que prosiga su tramitación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

