<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>84</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Administración local, Entidad local menor, Hacienda local, Compensación financiera, Hacienda regional, Impuesto, Modo de financiación</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000008 8-09/PL-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000008 y 8-09/PL-000009. Debate final de los Proyectos de Ley de Autonomía Local y de Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 21).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/PL-000008</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/PL-000008. Debate final del Proyecto de Ley de Autonomía Local de Andalucía.</extracto>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-09/PL-000009</numero_expediente>
        <extracto>* 8-09/PL-000009. Debate final del Proyecto de Ley reguladora de la participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</extracto>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación: Votación de las enmiendas del G.P. Popular de Andalucía al Proyecto de Ley 8-09/PL-000008, rechazadas por 45 votos a favor, 56 votos en contra, 4 abstenciones. Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía al Proyecto de Ley 8-09/PL-000008, rechazadas por 4 votos a favor, 56 votos en contra, 45 abstenciones. Votación del texto del dictamen del Proyecto de Ley 8-09/PL-000008, aprobado por 57 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención. Votación de las enmiendas del G.P. Popular de Andalucía al Proyecto de Ley 8-09/PL-000009, rechazadas por 45 votos a favor, 56 votos en contra, 4 abstenciones. Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía al Proyecto de Ley 8-09/PL-000009, rechazadas por 4 votos a favor, 57 votos en contra, 45 abstenciones. Votación del texto del dictamen del Proyecto de Ley 8-09/PL-000009, aprobado por 56 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Blanco Romero.</parrafo>
        <parrafo>A partir de este momento, se ordena la publicación de la ley tal y como fue aprobada en los Plenos celebrados los días 28 y 29 de abril.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, señorías, pasamos al punto tercero del orden del día: Debate conjunto, debate final del Proyecto de Ley de Autonomía Local de Andalucía, debate final del Proyecto de Ley Reguladora de la Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Les recuerdo a sus señorías que, tal como se acordó en la Mesa y en la Junta de Portavoces, habrá un único turno de intervenciones de quince minutos de duración, y las votaciones de cada una de las leyes, obviamente, se harán por separado.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, señorías, con el turno de posicionamiento, defensa de enmiendas y dictamen de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos por el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sean mis primeras palabras para saludar a los alcaldes andaluces que nos acompañan, a los presidentes de diputación, al Presidente de la FAMP y también, ¿cómo no?, a los compañeros de las ELA del conjunto de Andalucía que están presentes en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que estamos hoy en un debate importante, tremendamente importante para hacer posible la mejor arquitectura, desde el punto de vista institucional y desde el punto de vista territorial, en nuestra Comunidad Autónoma, que afecta, muy directamente, a los 771 municipios del conjunto de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda alguna, afectan, como no podía ser de otra forma, estas leyes, a los ciudadanos y ciudadanas de todas las ciudades del conjunto de Andalucía y, muy especialmente, al tema de los servicios públicos, al tema del desarrollo económico, cultural, deportivo, social y de todo tipo de nuestras ciudades y de nuestros pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Celebramos, además, este debate final de las dos leyes muy importantes en la conformación de la arquitectura a la que me refería, desde el punto de vista de la descentralización política, de la descentralización administrativa y económica de Andalucía. Y lo hacemos yendo el debate de ambas leyes cogidas de la mano.</parrafo>
        <parrafo>Y no es casual. Alguien se puede preguntar por qué estamos debatiendo en un mismo acto de intervención política las dos leyes, la Ley de Participación en los Ingresos de la Comunidad Autónoma..., perdón, en los Tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía y, al mismo tiempo, la Ley de Autonomía Local en nuestra Comunidad Autónoma. Pues, muy claramente, porque son dos leyes que están estrechamente vinculadas. Tan vinculadas que ambas leyes no solo se dan la mano, sino que una sin otra, la LAULA sin la PICA o la PICA sin la LAULA, no tendrían ningún sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo digo aún más: no tendría ningún sentido la LAULA si, al mismo tiempo, no fuera acompañada de una adecuada Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad por parte de todos los ayuntamientos y diputaciones -en este caso, más los ayuntamientos- del conjunto de nuestra Comunidad Autónoma. No tendría ningún sentido. Por eso van estrechamente vinculadas, estrechamente vinculadas, cómo no, al mandato estatutario, al mandato del artículo 60 del Estatuto de Autonomía, que habla de la capacidad de nuestra Comunidad Autónoma para legislar en esta materia, y también para algo fundamental: para tutelar, en el marco de la regulación general del Estado, los elementos sobre las haciendas locales y la financiación del conjunto de los ayuntamientos de nuestra Comunidad Autónoma -financiación a la que luego me referiré-, y, posteriormente, en desarrollo del Título III, de la organización territorial de la Comunidad Autónoma, que mi grupo parlamentario aprobó al acordar el Estatuto, pero, además, impulsó muy claramente para que hubiese un mandato imperativo de que nos pudiese permitir este debate en materia de desarrollo de la arquitectura institucional, de la arquitectura territorial, administrativa y política de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En ese aspecto, por lo tanto, cumplimos un mandato imperativo del Estatuto de Autonomía, en su artículo 60 y en todo lo que encierra el Título III del Estatuto, y somos conscientes, desde Izquierda Unida somos muy conscientes, de que lo hacemos en el momento o en el tiempo político en el que los ayuntamientos están padeciendo más. Es el tiempo político, en este debate, más duro, más difícil de los poderes locales de los últimos 31 años. Esa es una realidad incuestionable.</parrafo>
        <parrafo>Por eso mi grupo está francamente interesado, desde la responsabilidad institucional que le corresponde y la responsabilidad política que tenemos en el conjunto del municipalismo en nuestra Comunidad Autónoma, en que estas leyes salgan lo mejor posible, y por eso hemos hecho enmiendas, planteamientos, que hemos denominado «hacia una ley que es manifiestamente mejorable», como reconocieron en su momento la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, reconoció el conjunto de los alcaldes de Andalucía más allá del elemento y la distancia que hay entre convencimiento sobre las leyes y disciplina de partido. Que hay bastante diferencia entre el convencimiento sobre unas leyes que tienen que favorecer a los servicios públicos, a los ciudadanos, al bienestar social del conjunto de nuestra Comunidad, al papel de los ayuntamientos, en esa nueva vertebración de la política administrativa en el conjunto de Andalucía y de esa mayoría de edad de los ayuntamientos que -lo digo aquí, en esta tribuna-, con estas dos leyes, compañeros del Gobierno y compañeros del Grupo Socialista, los ayuntamientos siguen sin alcanzar la mayoría de edad, y no solo sus reivindicaciones de carácter histórico, a las que también me referiré.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo hacemos en un momento muy duro, un momento de situación de emergencia municipal, un momento de situación de emergencia social, y, a la puerta de los ayuntamientos, con miles, con cientos de familias, diariamente, pidiendo una ayuda, porque, en la situación de crisis económica, lo más cercano que tienen es un ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba el Defensor del Pueblo, hace ahora media hora, tres cuartos de hora, de ese tema, y del papel que juegan los ayuntamientos, los servicios públicos locales, la necesidad de reforzar la financiación municipal para no desatender lo mínimo en dignidad que le corresponde a una familia. Lo hacemos en un debate ante una asfixia económica municipal, falta de liquidez, una situación preocupante de endeudamiento, y un ataque que yo denominé «garrote vil» o «garrotazo», de hace tres días, a los ayuntamientos por parte del Gobierno del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no hay que olvidar ese escenario, ni el escenario que se nos presenta en 2011 y en 2012 con respecto a los ayuntamientos, que, por otra parte, son las instituciones que menos déficit ocasionan al conjunto del Estado y a las que se les está apretando con más dureza. Por eso todavía cobra más valor nuestra posición política, porque la posición política responsable no es siempre de sí o de abstención: también hay posiciones políticas responsables fundamentadas cuando se da un no fundamentado a determinadas materias porque es posible mejorarlas. Y si este grupo parlamentario no tuviera la convicción de que es posible mejorar la situación de las dos leyes y que hay una resistencia del Gobierno, del grupo que sostiene al Gobierno, que no entendemos, y sigo sin entender si no se nos explica adecuadamente, que, efectivamente, verían con agrado los 771 ayuntamientos del conjunto de Andalucía empezando por los setenta u ochenta que hoy nos acompañan en este debate.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ayuntamientos con cada vez más reivindicaciones de carácter social, con competencias asumidas sin recursos. No lo digo yo: lo dice el Presidente de la FEMP, lo dice el Presidente de la FAMP, lo vienen diciendo desde hace bastante tiempo. Por eso reclaman un nuevo modelo de financiación, una ley de financiación que poner a una ley de autonomía local.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es la Ley de Autonomía Local sin una ley de financiación? Papel mojado, compañeros y compañeras: absolutamente nada. Y lo dice alguien que conoce muy de cerca la vida municipal por la experiencia en la que uno se ha curtido en el plano público y en el plano político.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, estamos en un tijeretazo, a todas bandas, a las finanzas locales, a recortes de retroceso en las políticas de inversiones, a desigualdad injusta a la hora de acceder al crédito, a rebajar..., para rebajar el déficit local, a competencias asumidas sin recursos. Por lo tanto, el cuadro, compañeros y compañeras, no puede ser más complicado, no puede ser más difícil.</parrafo>
        <parrafo>Y en un cuadro complicado, en un cuadro difícil, con el papel que juegan las instituciones locales, ¿qué tenemos que hacer? ¿Salir corriendo? ¿No asumir con la suficiente responsabilidad y con los suficientes elementos de prioridad el papel que en este momento de crisis en Andalucía tienen que jugar las instituciones locales? Porque no quiero hacer un elemento de comparación con el presupuesto de 2010, lo que se destina a otras instituciones, a otras organizaciones que tienen menos repercusión social, económica, deportiva, cultural que tienen los ayuntamientos con respecto a lo de los ayuntamientos en esta ley. No quiero hacerlo porque, efectivamente, no se trata de comparar. Se trata de decir que no habéis ajustado adecuadamente las prioridades de la PICA. Había posibilidades, sigue habiendo posibilidades. Lo diré al final de mi intervención si todavía estáis dispuestos a hacer un movimiento, al que os he visto cerrados, es decir, en una situación de inmovilismo, desde el primer día que se terminó el debate del grupo parlamentario, que mi fuerza política aprobó, junto con la vuestra, en un marco de filosofía y en un marco de objetivos que, más que avanzar, han retrocedido, compañeros y compañeras, y que, por falta de tiempo, no someteré al debate, en este momento, de la Cámara. Tendremos oportunidad de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es un momento en el que solo se atisban nubarrones en el horizonte de la economía y en el horizonte de los municipios, y, además, en un aspecto de maltrato continuado, competencial y financiero que tienen los ayuntamientos en sus últimos 31 años. A ver qué alcalde es capaz de decir, con sentido lógico, con sentido de realismo, que no ha sido un maltrato continuado desde el año 1979 hasta la fecha.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, la pregunta que tenemos que hacernos es: ¿Esas leyes van a sacar a los ayuntamientos del pozo en que se encuentran? ¿Estas leyes que no resuelven ni responden adecuadamente al momento actual? Es decir, ¿no pueden ser mejoradas, no puede haber un sentido de mayor compromiso entre la institución de la Junta de Andalucía y los propios ayuntamientos, como dice el Estatuto de Autonomía? Recuerdo que se tiene con otras organizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo he sentido aquí cómo se ha dicho que para las instituciones públicas no ha llegado el momento, ni hay que favorecerlas, ni hay que dar un sentido de mayor complicidad presupuestaria con ellas, porque hay que disponerlo todo a lo privado. Lo ha dicho el Presidente de la Junta de Andalucía. No puedo compartirlo, porque hoy, en el terreno de la crisis, en el terreno del combate, en el terreno de la lucha social, en el terreno de la creación de empleo, los ayuntamientos son instrumentos fundamentales. Son 771 motores de dinamismo económico en el conjunto de nuestra Comunidad, que, con esta ley, compañeros y compañeras, no se va a resolver.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, en IU nos quedamos con la segunda: Se pueden hacer mejor las cosas. Estas leyes no resuelven ni responden adecuadamente al momento actual. Pedimos un nuevo impulso, un nuevo avance. Estamos en el debate. Hasta que no se vote, no habrá terminado el elemento de responsabilidad que todos tenemos, y al día siguiente seguiremos trabajando para mejorar las condiciones si hoy no lo logramos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no negamos nosotros que haya avance, no lo voy a negar -conocéis cuál es el talante de Izquierda Unida en esta materia-. El trabajo que hizo en el grupo, el trabajo que ha hecho en la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, el trabajo de propuesta continuada en las más de ciento treinta y una enmiendas, entre las dos leyes, que hemos planteado, lo conocéis perfectamente: trabajo responsable, trabajo constructivo, trabajo para poner a los ayuntamientos, después de 31 años, en el lugar que les corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo no niego que haya avance. Digo que los avances son insuficientes; que en este momento esos avances no nos van a permitir poner a los ayuntamientos a ser motores de dinamismo económico, de dinamismo social, de dinamismo en la creación de empleo en el conjunto de nuestra Comunidad, como se corresponde, y, por lo tanto, reconocerán conmigo, o reconoceréis conmigo, que, en la etapa que han vivido los ayuntamientos en los últimos 30 años, o 31, es de olvido total, de total olvido, ¿eh? Total olvido por las administraciones centrales, también por la autónoma, hasta ahora, y eso es lo que puedo reconocer en el nuevo espacio del nuevo Consejero de Gobernación que tenemos aquí hoy presente.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, IU-CA realiza este debate alejado de un interés electoral o de un interés político. Lo hacemos a la luz de aquello de 1979: 50-25-25. Era el año 1979: reivindicación histórica justa. Hoy tenemos aquello del 51-36-14 del año 2009. Claro retroceso. Ha habido un desarrollo financiero en las autonomías, ha habido una adecuación del Estado, pero ha habido un abandono al poder local, que es una parte fundamental, columna fundamental del Estado. No estamos hablando de una Administración subsidiaria, estamos hablando de una Administración con igualdad de nivel a la hora de ser Estado que es la Junta de Andalucía o que es el propio Estado.</parrafo>
        <parrafo>Ayer la FEMP decidió seguir peleando -y yo me alegro-, seguir peleando en el modelo de financiación, en mejorar la ley, en la ley que tiene que salir en el conjunto del Estado, que también participa en este tema. Nosotros hemos decidido hoy seguir peleando. Y hemos decidido seguir peleando cuando hemos visto que a las propuestas que, con sentido común, con sentido lógico, hemos puesto encima de la mesa, les ha sido dada la espalda, no han sido aceptadas con suficiencia, no han sido valoradas en sus justos términos. Por lo tanto, a estas leyes que se vendieron a bombo y platillo ayer, solo les queda el bombo, el platillo no lo veo por ningún lado. Y la situación de mejora económica tampoco por ninguno, no solo en el proceso de 2010, sino de aquí a 2014, porque serían necesarios más recursos.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, y para ir acelerando -aunque pediría una cierta generosidad a la Presidencia-, por esa razón nosotros hemos mantenido y mantenemos abierta la puerta al diálogo hasta el último segundo, hasta antes de votar esta ley, en la medida de que sea posible. Sobre la base de 28 enmiendas que seguimos manteniendo a la Laula de las cien y algo que planteamos. Hemos mantenido 28 que hemos trasladado al Gobierno para que las estudie. Decíamos que eran nuestras enmiendas más centrales. Efectivamente, han tenido una respuesta muy cortita, tremendamente cortita, y a respuestas cortitas no puede haber aceptación de lo que creemos que tiene una cierta insuficiencia desde el plano de la ley en cuanto a la normativa de las competencias y a la normativa del conjunto de la Ley, nueva, de Régimen Local en Andalucía, como también al de la PICA.</parrafo>
        <parrafo>En ese aspecto, nosotros creemos que hay doce elementos, que voy a relacionar, doce elementos que pueden modificar las posiciones. Primero, la PICA no recoge, no ya solo la intervención de todos los recursos de la Comunidad Autónoma, sino que se aplica solo sobre los tributos propios, no los cedidos. Hemos pasado de ingresos, en un debate, a tributos, y ahora solo los tributos propios, ni siquiera los cedidos. No se reconoce la deuda histórica contraída de la Junta de Andalucía con los ayuntamientos por competencias y recursos asumidos. Que lo dicen todos los ayuntamientos, lo dice la FEMP y lo dice la FAMP: las competencias nuevas no van acompañadas de financiación. Se habla de que a los ayuntamientos se les plantean en esta ley nuevas competencias. Pero, amigo mío, los recursos son los que establece la PICA. Pues muy bien, la PICA establece 200 millones, si no hay un cambio y una modificación como hemos tratado de impulsar y de negociar; pero hay una realidad, en este año los ayuntamientos recibirán menos que el año anterior, porque el PROTEJA se viene con 125 millones menos, porque la PIE tiene menos, porque, efectivamente, vamos a aumentar por un lado, pero estamos retrocediendo a nivel de la financiación municipal por otro lado muy importante, de la financiación de los ayuntamientos en el terreno de las inversiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy acelerando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No se dan garantías a las ELA para su financiación. No existe una decidida apuesta por abrir un campo más amplio a la implicación y participación vecinal. No se mueve el montante total del fondo de participación. Ya no digo para llegar a donde decimos nosotros, 1.000 millones; pero, bueno, lo que nos estáis planteando encima de la mesa es tan cortito, tan cortito, que no es posible que nuestra fuerza política pueda aceptarlo, situando y perdiendo el objetivo de la filosofía de la suficiencia financiera de los ayuntamientos; la defensa de los servicios públicos; la defensa del pluralismo político; las políticas activas de empleo; de cogestionar, de corresponsabilizarnos; las medidas contra al transfuguismo político, y la limitación y privatización de los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Termino ahora, señora Presidenta, agradeciéndole la generosidad que ha mantenido. Nosotros tenemos aquí una serie de enmiendas, una serie de enmiendas a las que nosotros estaríamos dispuestos. Le anuncio: la enmienda 12, la enmienda 21, la 19, la 21, la 60, la 112 y la 114, junto con la 67 y 77 de la Laula. Dígannos blanco, negro o amarillo. Y, segundo elemento, las disposiciones adicionales 115 y 116. Si eso es así, nosotros estaríamos dispuestos. Si al mismo tiempo hay un empujón, un empujón a la ley de la PICA, a la ley de financiación de los ayuntamientos, a lo que respalda la Laula, porque la Laula sin recursos no es nada absolutamente, estaríamos dispuestos a situarnos en una posición, como estamos haciendo en este debate, constructiva, de mucha responsabilidad, no estando en contra de una Laula que nos parece claramente insuficiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y señores del grupo mayoritario. El acuerdo hubiera sido deseable en esta materia, yo creo que representamos municipalmente, entre los tres grupos -PSOE, PP e Izquierda Unida-, a más del 90% de la población andaluza. Treinta y un años de reivindicaciones no pueden... Treinta y un años de lucha, de esperanza, de gestación, permitirme que os diga, no pueden ser para presentar dos leyes y parir un ratón, un ratoncito, que es a lo que han dado lugar estas leyes. Y tendremos oportunidad de saber efectivamente que esta gestación después de treinta y un años es muy cortita, muy pequeñita, dice poco de lo que tiene que ser la descentralización política y administrativa. Nuestro compromiso con el municipalismo sigue siendo descentralización política, más autonomía local, suficiencia financiera. Y eso permanece. Por lo tanto, las leyes no son inmutables, son mejorables y cambiables. Y nosotros esperamos, con ese compromiso que hemos mantenido históricamente, desde el primer momento de debate del Estatuto, de debate en el Grupo de trabajo de los grupos políticos de esta Cámara, de nuestras conversaciones con el Gobierno, poder mejorarla en el futuro. Si hoy no se mejora será porque el Grupo Socialista mantiene una posición claramente inmovilista, claramente alejada de las necesidades reales que hoy tienen el conjunto de los ayuntamientos y los entes locales de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular, su portavoz la señora Crespo Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo Díaz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Saludar en primer lugar a todos los alcaldes y alcaldesas que son miembros de esta Cámara, pero también a los que nos acompañan hoy en esta Cámara, a los presidentes de Diputación de todos los partidos políticos, personas que yo respeto profundamente porque son los que están más directamente unidos y en contacto con los problemas de los ciudadanos de Andalucía, esperando que este debate esté a la altura de lo que demandan. Así que siento una enorme responsabilidad, esperando estar a la altura de las circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los meses de ilusión, de anhelo, de esperanzas del mundo municipal andaluz, desgraciadamente se empañan hoy en esta Cámara con la postura del Gobierno andaluz, que, preso de los miedos por la pérdida de poder en el mundo municipal, va a impulsar hoy dos leyes en el Parlamento que, por mucho que pretendan presionar voluntades, no convencen a nadie. Y voy a tratar de explicar con rigor a sus señorías cuáles son mis razones y las de mi grupo para decir esta afirmación. Que si no se remedia con las enmiendas -que ya han anunciado que no van a aceptar-, no cumple ni de lejos con las expectativas de los ayuntamientos andaluces, que creían en la segunda descentralización, ansiada desde hace 30 años, como la fórmula eficaz para conseguir más competencias, más financiación y saldar una deuda que tenía la Administración autonómica, que tiene y que me temo que va a seguir teniendo la Administración autonómica con la Administración local de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y es que a nadie se le escapa que aparte de la deuda que tiene la Administración autonómica y central con la Administración local, por las competencias impropias, por los convenios y las subvenciones injustas, están viviendo un momento, de primera mano, sin solución previsible, por las consecuencias del paro, los cierres de las pymes, la desesperación de los autónomos y los problemas de más de 400.000 familias sin ingresos en Andalucía. Y así se han convertido los ayuntamientos en pocos años, en este año más que nunca, en unas administraciones sin recursos para pagar sus nóminas, para pagar reglamentariamente a sus proveedores, asfixiando así a las pequeñas y medianas empresas de su localidad, o en el sitio de la avalancha de las peticiones de las urgencias sociales. Todo ello conviviendo en estos días, como hemos visto todos, con el decretazo de Zapatero, que ha intentado bloquear la posibilidad de endeudamiento de las pymes, que además ha tenido que rectificar por la reacción de los alcaldes de toda España, y que además ha cercenado la posibilidad de la deuda a corto plazo.</parrafo>
        <parrafo>¿Para qué sirven, señorías, las mismas competencias? Las competencias propias ya las tienen, de hecho, los ayuntamientos, o subir, en un año crucial, como es este, en quiebra técnica de los ayuntamientos, una subida exigua de los Fondos de Nivelación. ¿En qué se va a quedar, señorías del Grupo Socialista, en qué se va a quedar la apuesta estrella hoy del señor Griñán? Se lo voy a decir. Hoy se queda en la presión del Gobierno andaluz a la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, que lo digo con respeto, para que su insatisfacción manifestada se quede y se convierta en una insatisfacción controlada. Sí, señoría, que la insatisfacción manifestada se haya convertido, en estos días, en una insatisfacción controlada. Pero en privado, y uno a uno, reconocen que no son las leyes necesarias, y la Ley de Autonomía no responde a las expectativas competenciales y la Ley de Participación en los Tributos es una ley tacaña para los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Solo sirve, solo sirve, señorías, para que saquen pecho con la aprobación de estas leyes. Eso sí, el señor Griñán puede llevarse a gala la aprobación de estas leyes. Pero unas leyes tan relevantes que no cuentan con el consenso por la miopía política del Gobierno andaluz, que, además, en ningún momento lo han pretendido. Se ha dicho, hace un momento: «En el grupo de trabajo no aceptaron ninguno de los votos particulares de los votos de la oposición». Segundo, introdujeron las leyes en la Cámara con la insatisfacción de la FAMP. Y, tercero, hasta el momento solo han aceptado enmiendas semánticas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿qué piden, consenso? ¿Cómo piden consenso a los demás si la generosidad tiene que venir del Gobierno y del grupo que lo sustenta, que se caracteriza poco por sus ademanes de generosidad en esta Cámara? La verdad es que también, fuera de ella, tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Además, se lo voy a decir y les refresco la memoria: cero votos particulares en el grupo de trabajo. Aquí tienen las actas de la FAMP. Las actas de la FAMP, en octubre de 2009, mi compañera Ángeles Muñoz, la Alcaldesa de Marbella, que defendió tan brillantemente a los alcaldes en esas reuniones de la FAMP. Y también en octubre de 2009 y el 19 de enero de 2010. Donde se manifestaba la insatisfacción de los alcaldes y alcaldesas de Andalucía. Una auténtica enmienda a la totalidad de estas leyes, cuestión que ustedes omitieron y que manipularon, obligando a sus alcaldes a rectificar con una resolución adicional.</parrafo>
        <parrafo>Es más, hoy tengo la obligación de decir, y tengo la obligación aquí, porque es la realidad, presionando. Sí, señorías, presionando para que las enmiendas fueran las justas. Sí, señorías, las justas, las justas para que todo el mundo quede bien. Por eso, estas leyes simplemente son leyes que están hechas para quedar bien.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, unas leyes históricas, que deberían ser históricas por el consenso en esta Cámara, y que no lo tendrán por la actitud despótica del Gobierno, porque anteponen los intereses partidistas [aplausos] por encima de los municipalistas. Sí, señorías, porque están acostumbrados, tan acostumbrados al poder, que creen ser merecedores del sí sin ceder nada a cambio, sin atender nada a la oposición y sin escuchar a los auténticos protagonistas de estas leyes, que son los alcaldes y alcaldesas de Andalucía. Y esta es la postura que hoy mantiene el Grupo Socialista y el Gobierno andaluz, incluidas también las entidades locales autónomas, a las que tampoco han escuchado, cercenándoles la posibilidad de ampliar las competencias también para sus vecinos, que conviven en estas entidades y tienen coartadas, en este momento, sus posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>O también arrogándose de la Junta de Andalucía la potestad de coordinación de las diputaciones provinciales en estas leyes, que también lo escuchen los presidentes de diputación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Partido Popular ha presentado 179 enmiendas, de las que solo han aceptado nueve de la Ley de Autonomía Local, nueve que dicen que son iguales que las suyas, nueve semánticas, nueve de enunciados, nueve, señorías, de 179. Y nada cruciales en este momento. Y lo han hecho para intentar tapar la imagen autoritaria, porque realmente no querían aceptar más, porque aceptar más significaría dar un cambio radical a estas leyes y significaría que estas leyes no solamente proclamarían la autonomía, que es lo que hacen, sino que la garantizarían.</parrafo>
        <parrafo>Lo prefieren así porque, de otra forma, perderían el control sobre los ayuntamientos, y no sería lo que es, una ley intervencionista, que para todo hay que pedir un informe a la Junta de Andalucía, para todo, cualquier trámite de la Administración local. Porque perdería la posibilidad, el Gobierno andaluz, de dar los convenios, las subvenciones dedocráticas, y perderían parte de ese control municipal al que no piensan renunciar, y, por supuesto, no piensan renunciar antes de las próximas elecciones municipales.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco piensan renunciar a los impuestos de la Junta. No piensan compartir. Probablemente porque no tengan recursos o por mucho que derrochen en otras cuestiones de publicidad, altos cargos, Palacio de San Telmo o consejerías, y también porque no quieren perder ese control. No quieren perder el control político que tienen sobre los ayuntamientos andaluces y sobre los vecinos que viven en ellos.</parrafo>
        <parrafo>De prosperar las propuestas del Partido Popular, señorías, las propuestas que el señor Arenas y su equipo han hecho, a partir de hoy los ayuntamientos participaríamos en los ingresos tributarios de esta Comunidad. Participaríamos en 10.000 millones de euros. Y con la propuesta cicatera y tacaña del señor Griñán vamos a participar en 2.600 millones.</parrafo>
        <parrafo>Los impuestos, los tributos, ciento por ciento de la Junta de Andalucía, en un año difícil, de ruina económica de los ayuntamientos, donde, en vez de tener 605 millones, el 5% de esa participación, tendremos 200 millones en este año.</parrafo>
        <parrafo>Y realmente por eso están insistiendo y faltando a la verdad sobre enmiendas del Partido Popular. Y han faltado a la verdad cuando dicen y dirán aquí que el Partido Popular solo ha pedido 190 millones de euros, porque eso lo hizo, lo hizo el Partido Popular, pero lo hizo cuando los Fondos de Nivelación eran 159. Y fue en el año 2009. Y esa es la realidad. Ahora, cuando es la ley, el Partido Popular ha pedido 600 millones. Pero, es más, hemos pedido en reiteradas ocasiones en esta Cámara fondos para los municipios turísticos, para los afectados por el fenómeno migratorio, el 5% del Plan de Cooperación Municipal que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias lleva reivindicando de forma histórica, o también un fondo para atender las urgencias sociales o también que la Deuda histórica fuese, en parte, para los ayuntamientos. Ya hemos visto lo que han hecho con ello, para las cuestiones de servicios impropios, de sanidad o educación.</parrafo>
        <parrafo>Por todas estas cuestiones, señorías, el Gobierno no aprecia el consenso e intenta, ha intentado disimular con invitaciones a reuniones de paseíllo y marketing por la Consejería de Gobernación, para inmediatamente decir que no, sistemáticamente, a las propuestas de los demás grupos.</parrafo>
        <parrafo>La realidad, señorías, es que, con la LAULA, el Gobierno no transfiere ni una sola competencia. Ya todo lo posterga a futuras leyes sectoriales. Y ya hemos visto lo que pasa con la Ley de Aguas o con la Ley de Derecho a la Vivienda. Todo lo que no le gusta al Gobierno andaluz se lo anexiona a los ayuntamientos, en el agua, la recaudación o los impuestos, la capacidad de recaudar las tasas, una cantidad adicional de tasas, los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Si es realmente la rehabilitación autonómica de viviendas, le interesa al Gobierno, se la queda el Gobierno. Realmente, hoy por hoy, esta ley que nos garantiza que es competencia propia el alumbrado público, realmente es algo que los ayuntamientos llevamos ejerciendo durante mucho tiempo, y además sin dinero para poder seguir ejerciendo algo que dice en el propio dictamen el Consejo Consultivo, que dice que «esta ley significa cero euros, de forma económica, para los ayuntamientos». Lo dice en el informe el Consejo Consultivo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Solo habla de financiación en dos artículos, señorías, el 24 y el 25 de la LAULA, de forma exigua. Y, a diferencia del Partido Popular, el PSOE, con sus enmiendas, en vez de avanzar, retrocede y se ha incorporado al texto. Y nos parece una barbaridad que se haya incorporado la enmienda al artículo 24, en la que propone, señorías, y les leo textualmente: «Los programas y recursos derivados de las materias concretas serán objeto de desarrollo por parte de la Consejería en materia de Hacienda». Es decir, señorías, algo tan sorprendente y contrario a lo que pretende la ley. En esta enmienda, se puede resumir el espíritu de control del Partido Socialista de Andalucía. Pretende volver aún más al sectarismo, a los alcaldes pedigüeños en las delegaciones y consejerías, a los convenios, a las subvenciones dedocráticas que el PSOE quiere seguir dando en esta Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Son un escándalo estas enmiendas del Partido Socialista. Es un escándalo político [aplausos] que deberían reflexionar antes de aprobar en esta Cámara, que va en contra del espíritu de la ley, que son los fondos incondicionados, que va en contra de la Carta Europea de Autonomía Local, y, por tanto, nada más que por esto, el Partido Popular debería votar en contra de esta ley; una ley sectaria, controladora e intervencionista y que solo sirve para los intereses partidistas del Partido Socialista en Andalucía. Realmente también han faltado a la verdad, y han hablado de forma manipulada de una enmienda que el Partido Popular ha presentado al artículo 10 de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba de la variable de población en el 40%. ¿Se acuerdan ustedes? Y queremos dejar claro aquí, primero, que faltan a la verdad porque solo leen el enunciado; segundo, porque el fondo parte, con el Partido Popular, de 600 millones, y con ustedes de 200, y tercero, que se suman otras variables: turísticos, inmigración, gran superficie o núcleos dispersos. Y me pregunto yo: ¿Cuáles de estas variables no benefician a grandes y pequeños municipios de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, fíjense ustedes en este detalle: Aprovechando el desconocimiento de la gente... Y le enseño este documento. ¿Lo ve bien, señoría? Es el documento oficial de reparto de los Fondos de Nivelación en Andalucía. Pues fíjense ustedes en él.</parrafo>
        <parrafo>Los Fondos de Nivelación, hoy por hoy, en Andalucía significan que el reparto por población, por ponderación por población, es del 38,7%, y están criticando públicamente, durante dos semanas al Partido Popular, por una enmienda que pondera la población en el 40%, y ellos están aplicando el 38,7% [aplausos] en la actualidad. Esta es la realidad de las mentiras del Partido Socialista para escaparse de tener que votar en contra y decirlo y explicarlo a los alcaldes, alcaldesas y presidentes de la diputación, en contra de la propuesta del Partido Popular de 600 millones, el 5% de los ingresos tributarios, y no los 200 millones de los que parten ustedes en este año.</parrafo>
        <parrafo>Por mucho galimatías que hayan metido en esa fórmula matemática de su ley, que no hay que la entienda, pero que hay gente que la ha captado. Así como el CSIC, que nos decía -también los agentes sociales- que, realmente, la realidad primaba, y que municipios como Málaga tendrán seis euros por habitante y municipios como Abla, setenta euros por habitante. Y eso es lo que nos decían los agentes sociales.</parrafo>
        <parrafo>La diferencia entre el Partido Popular y el Partido Socialista en esta Comunidad está claramente diseñada y vista en estas leyes. El Partido Popular se ha reunido en seis ocasiones con sus alcaldes. Las enmiendas parten de sus alcaldes; realmente las propuestas económicas también. ¿Y saben ustedes a lo que se han dedicado cuando ha manifestado la FAMP la insatisfacción? A presionar a sus alcaldes e intentar que presenten aquí las enmiendas justas. Esa es la diferencia de la postura de un partido abierto [aplausos] al municipalismo y de un partido que va en contra del municipalismo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo Díaz, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. Voy finalizando, voy finalizando.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, un Gobierno, en este caso, que realmente no ha defendido los intereses de Andalucía ni de los 771 ayuntamientos de Andalucía. No ha defendido a Andalucía ni a los 771 ayuntamientos de Andalucía cuando les ha bajado las transferencias Zapatero el 8,4% a los ayuntamientos; no ha defendido a los ayuntamientos con la subida del IVA; no ha defendido a los ayuntamientos cuando el Estado les reclama, a municipios de aquí, la devolución de los ingresos por la previsión mala de la recaudación, donde municipios como Granada o Málaga tendrán que devolver 20 u 86 millones, Marbella 9,2, la Diputación de Málaga 52 millones, o Fuengirola cuatro millones, o Torremolinos, Vélez-Málaga o Mijas: no los han defendido. Es más, no los han defendido estos días con el decretazo de Zapatero. Quién les ha visto a ustedes y quién los ve.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no se mete Zapatero con las autonomías y no con los más débiles, que son los ayuntamientos? Y Griñán callado en el decretazo, y también en la rectificación.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la postura de un gobernante políticamente impostor, como el señor Zapatero, y un seguidor cómplice de esa propuesta, como siempre, que no sabe, no contesta ante una tropelía ante los más débiles [aplausos], que son las administraciones más débiles los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, hoy, si nadie lo remedia, habremos perdido una oportunidad única en Andalucía: hemos perdido la oportunidad de la segunda descentralización de nuestra Comunidad. Y lo hemos malgastado porque el Gobierno, fuera de tener una visión abierta de las leyes, ha demostrado su falta de compromiso una vez más, autoritarismo en su postura y cicatería para con estas leyes, o sea, para los 771 ayuntamientos, en las entidades locales, en las diputaciones, y también, cómo no, por ende, para los vecinos y vecinas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Al Gobierno hoy le falta, una vez más, sensibilidad para haber plasmado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo Díaz, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Haber plasmado las líneas básicas, las reglas del juego para treinta años.</parrafo>
        <parrafo>Cualquier ayuntamiento andaluz, señorías, es tan Estado como la Junta de Andalucía, y todos juntos aún más. Y el Gobierno andaluz, hoy, ese principio fundamental, no lo está respetando con la aprobación de estas leyes.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Vamos a darle la palabra a su portavoz, el señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mis primeras palabras en esta tribuna, en esta tarde de hoy, van dirigidas a mi compañera, a nuestra compañera, la de todos, creo, la de los 109, Araceli Carrillo, a quien le deseo una pronta y plena recuperación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señoras y señores, este es un día grande para Andalucía, le pese lo que le pese y le guste o no le guste al Partido Popular de Andalucía. Con la presumible, más que presumible, aprobación de estas dos leyes locales, toma cuerpo uno de los proyectos políticos más importantes de esta octava legislatura de nuestra autonomía; un proyecto que, por tal razón, ha involucrado a una amplia representación de la sociedad civil andaluza. Lo mejor de nuestra tierra ha estado presente en este proceso, y, por ello, antes de abordar propiamente el debate, quiero, en nombre del Grupo Socialista, al que tengo el honor de representar, quiero nombrar a algunas de esas personas, a sabiendas de que olvidaré a otras, a quienes pido disculpas. Algunas están entre la tribuna de los invitados. Están representantes de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, con su Presidente, Francisco Toscano, a la cabeza; hay numerosos alcaldes y alcaldesas de Andalucía -está entre ellos mi alcalde también-; están presidentes de Diputación -por cierto, señora Crespo, todos del Partido Socialista porque así lo han querido los ciudadanos-. A todos ellos, así como a delegados del Gobierno y demás personalidades que están ahí, representantes de la Federación Andaluza de Entidades Locales Menores, a todos ellos, les doy la bienvenida y les agradezco su leal colaboración, sus valiosas aportaciones y su implicación en el proceso que hoy culmina.</parrafo>
        <parrafo>Saludo también al equipo directivo de la Consejería, al Viceconsejero, al señor Gómez Periñán, y al coordinador de la Viceconsejería, el señor Alba. Ellos se han implicado con toda su inteligencia, con toda su sensibilidad y con toda su experiencia y su buen hacer en este proceso, que ha sido para ellos la causa más importante de la Consejería en estos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, quiero hacer dos menciones especiales: Una, a una persona que no está aquí hoy, que era el ex Director General de Administración Local, el señor Manuel Zafra Víctor, que no puede estar por una cita médica, pero que en buena parte se podrá reconocer en el texto que hoy saldrá adelante de la Ley de Autonomía, y la otra quiero hacerla al Consejero de Gobernación y Justicia, al señor Pizarro, para quien la aprobación de estas leyes ha sido la primera prioridad de su departamento durante este tiempo, lo mismo que lo ha sido, durante todos estos meses, para el Presidente de la Junta de Andalucía, para Pepe Griñán, desde su discurso de investidura y hasta el mismo día de hoy, el apoyo que desde la Presidencia de la Junta de Andalucía se ha dado a este proceso.</parrafo>
        <parrafo>Y la prueba irrefutable de que ello es así es que nos encontramos hoy, 26 de mayo de 2010, en el debate final de estas dos leyes. Hay quien desde la fila de la oposición se dudaba de que este día llegaría en algún momento, y hoy se dan de bruces, una vez más, con la realidad, con la cruda realidad: la que les dice que el Partido Socialista, que el Gobierno socialista de Andalucía y que el grupo que lo sustenta han cumplido sus compromisos, que se concretaba, en aquel grupo de trabajo del que acordó esta Cámara su creación en marzo de 2009, en que tuviera un dictamen en el otoño de aquel año, para que sirviera de embrión a las leyes que hoy estamos debatiendo y votando. Y eso fue así, y se hizo ese trabajo, se hizo la conclusión de ese informe durante los meses de mayo, junio, julio y septiembre del año pasado.</parrafo>
        <parrafo>El siguiente compromiso fue tener lo antes posible los anteproyectos, y se cumplió fielmente por la Consejería, y eso posibilitó que en su momento se pudieran traer las leyes, tal cual fue un compromiso -los proyectos de ley-, antes de que culminara 2009. Las leyes entraron en este Parlamento, en esta Cámara, en diciembre de 2009, y eso es lo que permite que hoy podamos aprobar esos textos dentro del primer periodo de sesiones. Así que dicho y hecho: ha habido un cumplimiento del cronograma, del calendario, que el Gobierno, que el grupo que lo sustenta, trazaron en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Y no estamos ante dos leyes cualesquiera. Sin desmerecer a ninguna otra, podría decirse de estas leyes, particularmente de la de autonomía local, que vienen a significar en relación al Estatuto lo que este y sus hermanos de las restantes comunidades autónomas significan respecto a la Constitución Española. Si de esto se dice, por parte de la doctrina científica, que conforma el bloque de la constitucionalidad, la Ley de Autonomía Local, necesaria por mandato estatutario del artículo 98, de mayoría reforzada por el artículo 108, conforma el bloque de lo que podríamos denominar la estatutariedad. Es una ley estatuyente, en tanto que afecta a la organización territorial y a la organización de las instituciones básicas. Por eso, según el 108, requiere esa mayoría reforzada, esa mayoría absoluta, porque da forma a una pieza estructural de la arquitectura político-institucional de la Comunidad Autónoma, como son las entidades locales. Por eso, el día de hoy, aunque algunos se empeñen en empequeñecerlo, es un día muy importante, señorías. Por eso y porque además el diseño que se ha querido dar al encaje de lo local en el entramado institucional de la Comunidad Autónoma es el más ambicioso -y reto a las señorías del Partido Popular que gobiernan en algunas comunidades autónomas de nuestro país a que nos presenten un modelo que se pueda mínimamente comparar con el que se va a aprobar hoy-, es el más ambicioso, como les decía señorías, que se conoce en todo el Estado. Andalucía va a ser la primera comunidad autónoma de España en disponer, desde hoy, si la Cámara así lo decide, de una regulación normativa de primer rango para sus entidades locales, de una normativa con un alcance, con un calado como el que tienen estas dos leyes, porque también la Ley de Participación es fruto de un mandato estatutario explícito -el del 192.1-; un cuerpo normativo, el que conforman las dos, particularmente la de Autonomía Local, que es la que da expresión, desde el punto de vista material al proyecto, que no conoce, como les decía, parangón en el conjunto del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía tiene un modelo, esto quizá es lo primero que hay que decir, que Andalucía tiene su modelo. Habría que preguntarles a las señorías del Partido Popular cuál es su modelo para lo local allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley tiene la virtualidad de dar carta de naturaleza a lo que es una realidad no del todo bien reconocida en el ordenamiento jurídico. Sabemos, y se ha dicho hasta la saciedad, que los municipios son Estado, que son un pilar, un elemento estructural del Estado de derecho. Son la entidad territorial básica, y así lo sanciona la Constitución, el Estatuto y las leyes. Pero esa realidad territorial tal vez no esté tan bien expresada respecto a lo que son sus órganos de gobierno y administración, es decir, a sus ayuntamientos. Y otro tanto cabría decir, de forma análoga, respecto de las provincias en relación a las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es, precisamente, la columna, el eje vertebral, de estas dos leyes: otorgar a la autonomía local, reconocida por esas normas, el estatus que merece. Por eso se refuerza, entre otros, el principio de autoorganización, como manifestación de la propia autonomía de los gobiernos locales a la hora de diseñar sus propias políticas. Se ha repetido hasta la saciedad que los ayuntamientos son la Administración pública más cercana a los ciudadanos. Es cierto. Y es más, así debe seguir siendo. Los que nos consideramos municipalistas, más allá de que circunstancialmente lo seamos o no, apostamos por que así siga siendo y justo en esa senda avanzan estas leyes. Pero no por ello, por ser lo más inmediato, deben ocupar un lugar de subordinación o dependencia jerárquica respecto de ninguna otra Administración o poder del Estado. No. Y esto, que por sabido y repetido podría parecer un pleonasmo, merece ser recordado aquí hoy, porque en estos 31 años los ayuntamientos de España, los 771 ayuntamientos de Andalucía, han sido escuelas de democracia, de participación ciudadana, de convivencia, y su contribución para que se consolidara, en nuestro país y en nuestra Comunidad Autónoma, el sistema de libertades y derechos, que nos devolvió, después de 40 años de dictadura, la Constitución de 1978, ha sido decisiva, y creo que es justo reconocerlo en este marco.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece, además, un acierto en términos de oportunidad política el que ambas leyes vean la luz al unísono. No tendría por qué haber sido así, pero lo cierto es que ha sido así. El binomio conceptual competencias propias/financiación incondicionada lo integran dos términos que por separado son los principios inspiradores de cada ley, pero que juntos dan razón de ser, dan sentido al conjunto del proyecto político, aportándolo un plus que excede de la mera suma de los dos.</parrafo>
        <parrafo>Sin entrar en un análisis más o menos prolijo del articulado, que no creo que aporte gran cosa en este trámite final, porque, además, perdería esa visión de conjunto, eso que se dice de que las ramas no nos dejan ver el bosque, creo honestamente que el articulado de la Ley de Autonomía da respuesta exacta a los objetivos que el propio texto legal traza en su artículo 2. Se determinan las competencias y potestades de los municipios en esa tabla exhaustiva que incorpora el artículo 9; competencias que suponen, además, un límite, una barrera frente a la ley sectorial. Se enumeran, igualmente, las de las provincias en el artículo 11 y siguientes. Se regulan de manera clara los procedimientos de transferencia y delegaciones de competencias de la Comunidad Autónoma a los entes locales, las relaciones institucionales entre las entidades locales y la Junta de Andalucía, las relaciones para la concertación entre ambos ámbitos de gobierno, las demás técnicas de organización y de relación para la cooperación y colaboración entre las entidades locales y entre estas y la Administración de la Comunidad Autónoma, el régimen de bienes, la modalidad de prestación de los servicios, la demarcación territorial, la organización administrativa del territorio, etcétera. Y todo ello es objeto de una minuciosa regulación, que hay que decir, además, que ha sido mejorada, enriquecida respecto del texto original, ya de por sí ambicioso y valiente, tras esta tramitación en sede del Parlamento andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Con la misma honestidad, pero sin tapujos, creemos que existe una apreciable optimización del texto primigenio -insisto, de gran calidad técnica y de firme apuesta política- tras las enmiendas de los distintos grupos que se incorporarán al texto definitivo. Y digo de los distintos grupos, y les pediría aquí que se detengan, porque existe una precisión especial al respecto. Mi grupo, el Grupo Socialista, registró más de setenta enmiendas al articulado inicial que se incorporaron al texto en el trámite de Ponencia, en su condición de grupo mayoritario, porque así lo quiere la mayoría del pueblo andaluz. Pero esas enmiendas son fruto de un proceso negociador con la FAMP. Con la FAMP, señora Crespo y señorías del Grupo Popular, con la FAMP, con la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Y, como ustedes comprenderán sin mayor esfuerzo, ha sido un interlocutor de primer orden en todo este proceso, desde que el grupo de trabajo inició sus tareas en el verano u otoño del pasado año hasta hoy mismo. Y la FAMP la integran alcaldes que son de todos los signos políticos, una riqueza cromática más amplia, bastante más amplia que la que compone esta Cámara actualmente. Y, miren por dónde, esas enmiendas consensuadas entre mi grupo, entre el Grupo Socialista y la FAMP, fueron respaldadas unánimemente, unánimemente, por alcaldes tanto del Partido Popular como también de Izquierda Unida, en el Consejo Andaluz de Concertación Local. Luego no son exclusivamente las enmiendas del Grupo Socialista, son enmiendas en un número superior a setenta, que recogen el sentir de la comunidad política local andaluza. Así hay que decir las cosas y no faltar más a la verdad desde esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es incierto, además, como usted ha dicho, todo lo que ha vuelto a repetir aquí en relación a las actas de aquella reunión de la FAMP. Lo que mostró la FAMP fue insatisfacción, pero una valoración positiva de las leyes, una valoración positiva, y no el rechazo, como ustedes dijeron. Con el acta, en su día se demostró. Lo que ocurre y están evidenciando es que existe un divorcio, como decía esta mañana mi compañero y portavoz, el señor Jiménez, un divorcio entre ustedes y sus alcaldes y alcaldesas. El Grupo Socialista siempre ha apostado por el consenso en leyes como esta, de tantísimo alcance, de tanta proyección en el tiempo, al menos la de autonomía, como ya se ha expresado y todos compartimos. Pero el consenso no es una cosa de uno, y no se puede llegar a él... Y si no se puede llegar a él, perdón, el Grupo Socialista dispone, porque así lo han querido los ciudadanos y ciudadanas de esta tierra, de la mayoría suficiente para sacar adelante estas leyes. No pretendan ver ningún gesto de soberbia, ni nada que se le parezca a estas mis palabras. Tiene que hacerlo porque el Gobierno al que sustenta tiene la responsabilidad de gobernar. Y si ustedes no quieren o no pueden arrimar el hombro en un tema de tanta enjundia, mi grupo, mi partido y el Gobierno, que en ellos se apoya y al que ellos apoyan, tienen la obligación, no ya política sino incluso moral y ética, de dar respuesta a las demandas de la ciudadanía. Porque aquí hay que recordar que estas no son dos leyes para los alcaldes ni para los gobiernos locales, son dos leyes para que desde ellos, desde los gobiernos locales, se pueda mejorar la calidad de vida de las personas, con más y mejores servicios.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y es que, además, aparte de esas enmiendas -como digo, esas setenta y tantas enmiendas- que no eran exclusivas del Partido Socialista, se han aceptado un número de treinta en posteriores trámites -veinte al Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, veinte enmiendas, y once al Grupo Popular-; enmiendas que bien lo fueron a partir de sus redacciones originarias, que aceptó el Grupo Socialista en el trámite de ponencia o bien en el trámite de dictamen, o bien que fueron objeto de transacción, en su momento, aceptada por alguno de estos dos grupos. Y se ha... Lo leí hoy en un medio y lo ha vuelto aquí a decir la señora Crespo, que eran enmiendas meramente semánticas. Bueno, yo no creo que las enmiendas de la FAMP, algunas de ellas que coincidían con las nuestras, sean semánticas. Ustedes saben que no es así. Y si le echaran un vistazo de verdad a cómo ha quedado el texto, su impresión cambiaría drásticamente. Lo que pasa es que eso no ha estado en ningún momento dentro de sus intereses, que sencillamente han sido los de siempre: poner también aquí un elemento de confrontación con el Partido Socialista y con el Gobierno andaluz. Hemos trabajado en pro del acuerdo. Y me consta que el señor Valderas, más allá del resultado final de la votación, lo ha hecho, ha reconocido avances. Hemos hecho esfuerzos para lograr ese acuerdo. No ha sido posible, pero mi grupo y yo desconocemos ese esfuerzo..., perdón, reconocemos ese esfuerzo desconocido totalmente en el Grupo Popular, que desde los tiempos, por decirlo así, del grupo de trabajo, planteaban una tabla reivindicativa irrenunciable, de máximos, para desde ella justificar, entonces, su abstención al informe. Posteriormente, su voto negativo, esta tarde, a ambos textos legales. Y lo hicieron a sabiendas de que no eran asumibles porque, entre otras cosas, planteaban cosas tan infumables, tan infumables, tan incompatibles con el Reglamento de esta Cámara o con el propio Estatuto como que, en sede de ese grupo de trabajo, el Gobierno diera ya un documento en el que expresara su posición, lo que es tanto como desvirtuar, desnaturalizar nuestra misión, nuestra labor de parlamentarios y, además, en sede, en lo que se refiere a la Ley de Participación, siempre han insistido en una lectura del artículo 192.1 del Estatuto de Autonomía, que, sencillamente, no casa con lo que la letra del artículo dice, y es muy clarita.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha vuelto a expresar el término «cicatero» para referirse a la lectura que hacemos de esa norma. Yo creo que la lectura cicatera la hizo usted en esta tribuna cuando llamó al Estatuto de Autonomía para Andalucía norma de mínimos, norma de mínimos. Hombre, un Estatuto que tiene 250 artículos, en el que se reconocen derechos y libertades como no se reconocen en casi ninguna otra ley de toda Europa y casi del mundo, me atrevería a decir, y usted le llamó norma de mínimos. Eso significa que ustedes no conocen lo que es el Estatuto de Autonomía de Andalucía, al que se incorporaron tarde, mal y a regañadientes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Voy a ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy a ir concluyendo y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... hay algunas cuestiones en las que sí quiero hacer un sucinto repaso. El Fondo de Nivelación que se instrumenta a través de la Ley de Participación es un Fondo Incondicional que de esta manera permite hacer fuerte el principio de autonomía local y de autoorganización porque permite a los municipios, a los ayuntamientos y a las provincias priorizar sus políticas. De esta manera, este fondo, que eso no lo dice nadie aquí, ha crecido de manera brutal -así hay que decirlo- en los últimos seis años: de 40 millones de euros, en 2004, a 200 millones de euros en 2010, y se va a situar en 600 millones de euros en 2014; es decir, se habrá multiplicado por 15 la cantidad que había en 2004 en un decenio, en 2014, y eso, en un escenario como en el que estamos, y todos lo admitimos, de fuerte constricción del gasto público, yo creo que es un esfuerzo a poner en valor, a reconocer en su justa medida, que es la que nos niega el Grupo Popular, como siempre, que nos niega el pan y la sal.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, han hablado también de los 600 millones y de que usted registró... Mire, yo me veo en la obligación de enseñarle una vez más los votos particulares que ustedes registraron al dictamen del grupo de trabajo. Dice que no les aprobamos los votos particulares. Claro, si son particulares, el dictamen es lo que había que sacar con consenso, que salió con el voto de Izquierda Unida. Claro que no les apoyamos los votos particulares.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren, dice que entonces era en el seno del grupo de trabajo, que ahora ya es la ley. Para 2010, para 2010, el Grupo Popular registra en la Cámara, el día 14 de septiembre de 2009 -no hace tanto tiempo, ¿eh?, no hace tanto tiempo. Ha llovido mucho, pero no hace tanto tiempo-, que el Fondo de Nivelación alcance, como mínimo, 190 millones de euros en 2010. ¿Cuánto se consignó? Pues 200, 10 más de lo que pedía el Partido Popular. A partir de ahí están descolocados y se han dejado caer ahora con lo de los 610 millones de euros para 2010. Y dos huevos duros más, como aquella histórica película.</parrafo>
        <parrafo>Han hablado también...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor... Señor Martínez Vidal, ahora ya sí le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, señora Presidenta. Concluyo, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Si me permite un segundo, para también expresar unas correcciones que vamos a solicitar desde el punto de vista técnico, si es tan amable. Ya están habladas con...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a su señoría que acabe inmediatamente, señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>... El tema de las subvenciones, bueno, ya lo saben: el Partido Socialista gobierna en el 63,5% de los municipios de Andalucía, mientras que percibe el 56% de las ayudas; el Partido Popular gobierna en el 17,4%, y percibe el 21,70%. De media, los municipios gobernados por el Partido Popular perciben 320.000 euros más que los gobernados por el Partido Socialista. Ese es el sectarismo de nuestro partido a la hora de repartir las subvenciones, que se hacen, siempre, con criterios objetivos, transparentes, equitativos y justos.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Bueno, las enmiendas, las enmiendas... Esto sí que es un escándalo político, la enmienda al artículo 10.4, que le iba a quitar 107 millones de euros a las poblaciones de más de cincuenta mil habitantes. Hablaba usted de escándalo político, eso sí que es un escándalo. Y, para impostores, yo creo que nos podríamos acordar de los que nos engañaron con tantas cosas respecto a una guerra de la que hace ya unos años. Pero en eso no me voy a perder.</parrafo>
        <parrafo>[Murmullos.]</parrafo>
        <parrafo>Concluyo con esto. Yo comprendo que les duela, pero esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Hay dos correcciones que solicitamos desde el punto de vista técnico. Las hago llegar a la Mesa. Son sustituir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Directamente se lo puede trasladar a la Presidencia, sin ningún problema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Las hago llegar a la Mesa. E insisto en que nuestro partido, nuestro grupo, siempre ha estado en pro del consenso porque les damos a estas leyes la importancia y la trascendencia que tienen.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Administración y Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, señores alcaldes, señor Presidente de la Federación de Municipios y Provincias, sin ánimo de..., lo digo sinceramente, vengo con buen talante esta tarde, sin ánimo de..., creo que..., creo que la tarde lo merece. Sinceramente lo digo, la tarde lo merece porque, independientemente de lo que los grupos vayan a votar, creo que las intervenciones han estado en el sentido que yo esperaba de la intervención de los portavoces de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero, en nombre del Consejo de Gobierno, especialmente en el mío propio y en el de la Consejera de Economía y Hacienda, a la que le tengo que reconocer aquí públicamente, sinceramente lo digo, públicamente, el esfuerzo, el trabajo, en un momento en el que todos los diputados y diputadas de la Cámara y de los alcaldes aquí presentes entenderán que hoy, hoy, precisamente, cuando vamos a..., cuando estamos debatiendo y vamos a aprobar estos dos proyectos de ley tan importantes, tan trascendentes para el municipalismo de Andalucía, en un contexto que todos sabemos cómo se está desarrollando desde el punto de vista económico, hay que tener mucha sensibilidad, mucho compromiso con el mundo municipal de nuestra Comunidad Autónoma, de nuestra tierra, con los alcaldes, con los alcaldes y alcaldesas de todos los grupos políticos con representación en esta Cámara, hay que tener mucha sensibilidad para mantener los dos proyectos de ley tal como aprobó, y -recuerdo- con las enmiendas, tal como aprobó el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero reconocer a todos los grupos políticos que han hecho un trabajo, un esfuerzo importante para ese compromiso que habíamos mantenido todos, de que, antes de que terminara este periodo de sesiones, pudieran ser aprobados estos dos proyectos de ley. Y quiero agradecer, especialmente al Grupo Socialista, a mi grupo, a mi partido, el trabajo que ha desarrollado, el apoyo a estos dos proyectos de ley.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo, que tuve la suerte de vivir uno de los momentos históricos más importantes de nuestra tierra, cuando los andaluces, en el año 1980, peleamos por que Andalucía tuviera la autonomía, esa autonomía que nos ha llevado a tantas cotas de progreso, de cambios profundos, de modernidad de nuestra tierra, tuve la oportunidad, era mucho más joven de lo que soy ahora, la oportunidad de estar al lado de mi pueblo, de mi tierra, de mi gente, peleando por aquel objetivo, por aquel instinto que tuvimos, porque fue un instinto, pues nosotros no teníamos experiencia en autonomía. Y, entonces, decíamos nosotros que estábamos, precisamente, en un momento histórico de nuestra tierra. Yo quiero decirle al grupo del PSOE que, con su voto, estamos, precisamente, también en estos momentos, al día de hoy, quizás ahora no nos estemos dando cuenta, quizás ahora no nos estemos dando cuenta, quizás ahora los parlamentarios que han manifestado que no van a votar a favor de estos proyectos de ley no se estén dando cuenta, pero estoy absolutamente convencido, absolutamente convencido, y se lo digo al Grupo Socialista, que va a apoyar estos dos proyectos de ley, que estamos marcando un momento histórico, tan importante para el municipalismo de Andalucía como lo fue la autonomía para nuestra Comunidad Autónoma. Eso es lo que estamos haciendo hoy, en este ejercicio de responsabilidad importante.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme también que agradezca a los servicios de la Cámara que, como siempre, han hecho un extraordinario trabajo profesional, para que estas leyes se hayan desarrollado por un camino correcto en el Parlamento, y a los miembros también del equipo de la Consejería de Hacienda y Administración Pública y de la Consejería de Gobernación y Justicia. Han hecho un esfuerzo muy importante que nos ha permitido cumplir con ese calendario en el que nos habíamos comprometido como Gobierno. Y agradecer también el trabajo, el esfuerzo, el diálogo intenso, a veces crítico -y así tenía que ser y así ha sido, y eso es lo que ha hecho enriquecer también, aún más, este proyecto de ley-, el trabajo intenso de diálogo, de compromiso claro en defensa de los intereses de los 771 municipios de Andalucía, sean del color político que sean, que ha hecho el Presidente de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, que nos ha permitido, con ese trabajo, con ese diálogo, con esa negociación, crítica a veces, conseguir un acuerdo al ciento por ciento de lo que yo considero -y otra cosa es lo que va a ocurrir aquí esta tarde- la posición clara, firme, de todos los alcaldes de Andalucía, de apoyo a estos dos proyectos de ley, porque ellos sí saben que estamos ante dos proyectos de ley de una trascendencia importante para la vida municipal, para la vida de los ciudadanos y ciudadanas de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Creo, sinceramente, que hoy es un día, por los menos desde mi punto de vista, de sentimientos. Yo fui concejal del Ayuntamiento de Cádiz durante el año 1979, hasta el año 1988. Por lo tanto, tengo hoy sentimientos fuertes, porque creo que hemos conseguido hoy aprobar aquí, vamos a conseguir hoy aprobar aquí, una ley, dos leyes, que han reivindicado históricamente en nuestra tierra todos los alcaldes desde el año 1979 hasta la fecha. Lo que han reivindicado todos esos alcaldes, alcaldesas, concejales y concejalas de todos los grupos políticos se ve reflejado en estos dos proyectos de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y tengo sentimientos fuertes porque se manifiesta hoy aquí la utilidad, el acierto de la reforma del Estatuto de Autonomía de Andalucía, porque gracias a esa reforma hoy es posible aprobar aquí estos dos proyectos de ley tan importantes para el municipalismo de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y también satisfechos porque hemos cumplido uno de los compromisos, de los grandes compromisos del Presidente Griñán en su debate de investidura, y a él también... Y yo soy de los clásicos socialistas que, cuando hablamos, no nos gusta hacer loa de los responsables políticos, porque para eso estamos; pero a él también, en parte, se le debe, efectivamente, que estos dos proyectos de ley hayan llegado en las condiciones que han llegado a esta Cámara, porque hizo una apuesta clara en su intervención de investidura y al final cumplimos ese compromiso claro, estableciendo un nuevo modelo local sustentado en el binomio competencias-financiación que permitirá a todos y a cada uno de los 771 ayuntamientos de nuestra Comunidad autónoma aplicar las políticas más adecuadas para el desarrollo de su territorio y la atención a los ciudadanos y ciudadanas de cada uno de esos municipios. Dos leyes necesarias, complementarias, coincidentes con la posición de los alcaldes: La Ley de Autonomía Local, que va a determinar por primera vez y de forma completa y precisa la autonomía municipal, y el reconocimiento -y aquí está una de las claves fundamentales de este proyecto de ley- de la legitimidad democrática de los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y digo «de Andalucía» porque no hay en España ninguna ley que reconozca lo que nosotros hoy estamos aprobando en el Parlamento de Andalucía: el reconocimiento de la legitimidad democrática de los ayuntamientos; legitimidad que les viene de origen de los votos que los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía de los 771 municipios, de cada uno de los ayuntamientos, depositan cuando hay un proceso electoral. Es decir, hoy aquí estamos cumpliendo, desarrollando una parte importante de nuestra Constitución cuando considera que los ayuntamientos son Estado, y no meras administraciones de servicios. Eso es lo que establece la LAULA.</parrafo>
        <parrafo>Y la Ley de Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, tal como decía, tal como dice el Estatuto de Autonomía de nuestra Comunidad Autónoma, el Estatuto de Autonomía, es una ley que va a permitir incrementar, de una manera importante, la financiación de los ayuntamientos, que, a través de la financiación de los ayuntamientos, indudablemente, va a mejorar la calidad de vida de los ciudadanos, porque a través de esa financiación va a mejorar la calidad de vida de los servicios. Es decir, una ley que redunda, que va en beneficio de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía; una ley que establece una participación por primera vez en una comunidad autónoma. No hay ninguna comunidad autónoma donde los ayuntamientos vayan a recibir de los tributos de su comunidad autónoma 600 millones de euros, 100.000 millones de las antiguas pesetas -que suenan mejor que 600 millones de euros los 100.000 millones de las antiguas pesetas-, y, para los presupuestos del año que viene, 70.000 millones de las antiguas pesetas -420 millones de euros-.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que merece la pena resaltar que esto, indudablemente, es un gran ejercicio de responsabilidad, de sensibilidad, de compromiso claro del Gobierno de la Junta de Andalucía con los ayuntamientos de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, termino.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, estamos convencidos -sinceramente lo digo, con gran sentimiento- de que la aprobación de estas leyes fortalece nuestro sistema democrático y aseguramos el progreso social y político de nuestras ciudades y de nuestros pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate, vamos a comenzar la votación de las dos leyes, como antes les dije, por separado.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar votando las enmiendas al Proyecto de Ley de Autonomía Local de Andalucía que fueron formuladas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Respetando la voluntad de la compañera Araceli Carrillo, no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdone, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 45 votos a favor, 56 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, votamos a continuación las enmiendas que han sido formuladas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delgado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 4 votos a favor, 56 votos en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el dictamen del Proyecto de Ley de Autonomía Local de Andalucía con la incorporación de las enmiendas técnicas que los portavoces ya conocen.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 57 votos a favor, 48 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Ley de Autonomía Local ha sido aprobada. Les recuerdo a sus señorías que era precisa la mayoría absoluta que ha quedado superada por el resultado de la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la votación, vamos a comenzar ahora votando las enmiendas al Proyecto de Ley Reguladora de la Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, las enmiendas formuladas...</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a votar, en primer lugar, las enmiendas formuladas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 45 votos a favor, 56 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, las enmiendas formuladas por el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía al Proyecto de Ley Reguladora de la Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>--El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 4 votos a favor, 57 votos en contra, 44 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, finalmente, el dictamen del Proyecto de Ley Reguladora de la Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>--El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 56 votos a favor, 49 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por tanto, aprobada la Ley Reguladora de la Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la celebración de la sesión plenaria. Ruego, por favor, silencio para que podamos continuar con la celebración de esta sesión plenaria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

