<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Exposición, Manifestación cultural, Museo, Pintura, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000186</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000186. Pregunta oral relativa a «El Joven Murillo» (pág. 74).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Evangelina Naranjo Márquez y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Evangelina Naranjo Márquez, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos entonces a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a «El Joven Murillo», formulada, en nombre del Grupo Socialista, por su portavoz, la señora Naranjo Márquez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Naranjo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En la Desamortización de Mendizábal está el origen de lo que es la colección y los fondos del Museo de Bellas Artes de Sevilla, considerado como la segunda pinacoteca nacional, y además un museo fundamental para el conocimiento y el desarrollo del Barroco sevillano, y, por lo tanto, también del Barroco español.</parrafo>
        <parrafo>De todo ello es conocedor el Gobierno de la Junta de Andalucía. De ahí su insistente y permanente apoyo, fomento y difusión, como he dicho, no solamente de su colección permanente, sino también de todos sus fondos. Y además se ha hecho una magnífica labor, durante muchos años consecutivos, en dotar a este museo de una serie de grandes exposiciones itinerantes que han acercado aún más la pinacoteca Sevillana a los grandes recorridos turísticos de las pinacotecas esenciales europeas. Todas, además, con un gran éxito de público, y éxito no solamente de los sevillanos en particular, sino de todos los andaluces y, especialmente, del turismo que acompaña a nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que en el día de hoy queramos preguntarle a usted, como Consejero de Cultura, por la última gran exposición que alberga este museo sevillano, «El Joven Murillo», que, como he dicho, además es uno de los baluartes especiales y fundamentales del Museo de Bellas Artes en la ciudad de Sevilla; museo en el que, además, se encuentra en su plaza una estatua del célebre pintor.</parrafo>
        <parrafo>De ahí, señor Consejero, que le queramos preguntar, en esta ocasión, por la singularidad que ofrece la producción de esta exposición en la sede del Museo de Bellas Artes, y además queríamos saber cuántas obras serán expuestas hasta el 30 de mayo y cuál es la procedencia de cada una de ellas, puesto que no las hemos conocido hasta este momento en la sede del Bellas Artes sevillano.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Naranjo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Naranjo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como usted bien decía en la formulación de la pregunta, el Museo de Bellas Artes de Sevilla es una de las grandes pinacotecas de España, y como tal, pues, alberga exposiciones temporales, en este caso es sobre Murillo, el joven Murillo, en esa etapa menos conocida de este pintor sevillano, que con esta exposición nos da una serie de datos y de información que es muy interesante, muy sugerente; de ahí que haya, pues ya un éxito importante de visitas. Hay más de 105.000 visitantes desde la fecha de inicio de la exposición, el 19 de febrero, hasta el momento presente, y seguro que vamos a superar los 150.000 el día 30 de mayo, cuando acabe esta exposición temporal.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué es una oportunidad única y singular? Pues, mire, en primer lugar, porque esa etapa, como le decía, esa etapa de Murillo, entre los años 1640 y 1655, es bastante desconocida. En esos 15 años realiza una labor muy intensa, pero no muy conocida. De manera que esta exposición, pues ha servido para investigar, para hacer un trabajo científico, que ha permitido conocer con detalle, con profundidad, la producción pictórica en esos años. Lo que, a su vez, ha conseguido descubrir una obra nueva de Murillo, que se expone en la colección. Hay un hallazgo de un nuevo cuadro. También ha mejorado la información que hay sobre numerosas obras de las que figuran en la exposición, y, finalmente, ha permitido, ese trabajo de investigación que han realizado los dos comisarios, el señor Benito Navarrete y don Alfonso Pérez Sánchez, pues ha permitido el descubrimiento de un original que hasta ahora se consideraba que era una copia. Es decir, que hay novedades muy importantes para darle mayor valor, si cabe, mayor relieve a esta exposición.</parrafo>
        <parrafo>También es singular porque aquí se ha conseguido rescatar o traer a la exposición obras procedentes de muchos lugares del mundo. Hay 34 prestatarios de 25 ciudades diferentes del mundo, de once países, desde Japón hasta Estados Unidos, pasando por diferentes países de Europa. De manera que es una colección que va a ser muy difícil volver a reunir en el futuro, porque se ha hecho un gran esfuerzo para conseguir, precisamente, que todos estos prestatarios se pusieran de acuerdo, en este momento, para poner junta toda esa obra.</parrafo>
        <parrafo>Y después hay otro añadido que todavía le da mayor interés a la exposición, y es que estas 42 obras de la exposición de «El Joven Murillo» se suman a la colección permanente de 22 obras que hay en el Bellas Artes de Sevilla como fondos propios. Lo que permite disfrutar de una colección de 64 obras de Murillo que es única a nivel internacional.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que esta es una coproducción entre el Museo de Bellas Artes de Bilbao y el Museo de Bellas Artes de Sevilla, pero aquí tiene una dimensión que difícilmente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... se puede conseguir en otro lugar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

