<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Mantenimiento del empleo, Trabajo de discapacitados, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/I-000046</numero_expediente>
    <extracto>8-11/I-000046. Interpelación relativa a política general en materia de creación y mantenimiento del empleo de personas con discapacidad (pág. 20).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos al debate del punto séptimo del orden del día, que es la interpelación relativa a política general en materia de creación y mantenimiento del empleo de personas con discapacidad, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Ruiz Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quisiera, en primer lugar, hacer público mi agradecimiento al Grupo Parlamentario Popular y a su Presidente por haber sido designada nueva portavoz de Empleo, en sustitución de don José Loaiza, que ha asumido la Presidencia de la Diputación de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Espero estar a la altura de tan difícil portavocía en estos momentos especiales, por las altas tasas de desempleo en Andalucía y por la corrupción y los escándalos que inundan a toda la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>En esa sesión parlamentaria se presenta una interpelación en materia de creación y mantenimiento del empleo de personas con discapacidad. El objetivo de la interpelación es doble: por un lado, se intenta, desde el Partido Popular, analizar y poner freno al incremento de la tasa de desempleo en este colectivo, y, por otro lado, se quiere profundizar y pedir explicaciones al señor Consejero sobre el nuevo escándalo, el cuarto ya al que se enfrenta la Consejería de Empleo por la posible estafa en ayudas a discapacitados.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Empleo, como bien saben, dispone de un plan de empleabilidad para las personas con discapacidad, plan que engloba el periodo 2007-2013. Este plan se supone que tiene por objeto desarrollar actuaciones dirigidas a corregir la igualdad de oportunidades de las personas con discapacidad. Pues bien, este plan es otro fracaso más de la Consejería de Empleo, que, plan que pone en marcha, plan que fracasa.</parrafo>
        <parrafo>Los datos certifican esta afirmación. Según el Observatorio Argos, el paro registrado de personas con discapacidad, en los cinco años que lleva puesto en marcha el plan de empleabilidad para este colectivo, se ha incrementado en un 50%. Cada año, desde 2007, ha estado aumentando el desempleo de las personas con discapacidad en un 10%.</parrafo>
        <parrafo>En agosto de 2007, el paro registrado era de 10.260 personas discapacitadas; en agosto de 2008, 11.011; en agosto de 2009, 12.761; en agosto de 2010, 13.824 personas, y al récord absoluto se llega en agosto de 2011, con 15.387 personas discapacitadas en desempleo. Como he dicho, el 50% de incremento en los cinco años de puesta en marcha de este plan de empleabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Como muy bien sabe también la portavoz del Partido Popular en materia de discapacidad -la diputada señora Rafaela Obrero, a la que quiero agradecer todos los datos facilitados-, las personas con discapacidad son el colectivo con la tasa de inactividad más alta, y la crisis económica acrecienta sus dificultades de inserción laboral, por lo que más que nunca hay que impulsar la contratación para las personas con discapacidad en las empresas; hay que prestarles, desde la Administración, una especial atención.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué hace, mientras tanto, la Consejería de Empleo? Nada. Los datos de incremento, en ese 50% de la tasa de desempleo, lo demuestran.</parrafo>
        <parrafo>El señor Consejero discrepará, lógicamente, pero ignoro los argumentos que esgrimirá para ello, porque argumentos ya no quedan para justificar lo injustificable: el incremento de la tasa de paro, continuamente, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y le recuerdo, señor Consejero, que, según los datos de la EPA del tercer trimestre, la cifra de parados en Andalucía se sitúa en 1.178.900 parados, el 29,71%. Es la comunidad autónoma con mayor tasa de paro de España, tras Canarias.</parrafo>
        <parrafo>El colectivo de los discapacitados, lamentablemente, no se escapa del desastre de las políticas socialistas, y, por si no tuviéramos bastante con ello, nos llega ahora el fraude, la estafa, el engaño y el escándalo en las ayudas a la empleabilidad de los discapacitados. Junto a la trama de las falsas prejubilaciones de los ERE y a los fraudes relacionados con ayudas europeas y a la contratación, se une ahora el fraude a los discapacitados.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, permítame que le pregunte: ¿Le quedan más fraudes que su señoría esté tapando? O le pregunto quizás al revés, para que la respuesta sea más corta: ¿Qué programa de su Consejería no está salpicado de un escándalo, de un fraude, de un engaño o de una estafa? ¿Cuántos? Cero, uno, dos, ninguno...</parrafo>
        <parrafo>Nos enfrentamos a unos hechos impensables, por el reproche moral que ello comporta. Estafar a un colectivo, como es el de los discapacitados, que requieren de una especial protección de la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Voy a plantear una pregunta retórica: Señorías, ¿qué pensarían ustedes de aquella persona que hurta unas monedas a un invidente aprovechando tal circunstancia? Los peores calificativos saldrían de nuestro pensamiento. Pues piensen ahora en la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>El fraude laboral a los discapacitados se extiende por varias provincias andaluzas, y el señor Consejero de Empleo se sacude toda responsabilidad diciendo que ellos, la Consejería de Empleo, han puesto una denuncia.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, Comisiones Obreras le deja al señor Recio al descubierto -por no decir otra expresión mucho más coloquial-, y afirma, según publican algunos medios informativos, que la Junta de Andalucía conocía la estafa a los discapacitados, antes, incluso, que los sindicatos, pero no quiso denunciarlos. Tendrá que aclarar, señor Recio, los motivos de ello. Incluso el señor Griñán negó que la propia Consejería de Empleo presentara ninguna denuncia por ello. Y, para colmo, después de que la empresa en cuestión recibiera más de seiscientos mil euros en subvenciones, de una manera aparentemente fraudulenta, la Consejería de Empleo intenta dar carpetazo al asunto y solo pone una sanción por 15.000 euros, y ni siquiera se plantea pedirles el reintegro de lo cobrado. Ya Comisiones Obreras ha manifestado que es insuficiente la sanción y que debería devolver, por supuesto, íntegramente las ayudas recibidas.</parrafo>
        <parrafo>Resulta un tanto extraña esta conducta de la Consejería de Empleo, desconociendo personalmente esta diputada si es que se trata de ocultar algo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los andaluces también requieren que explique los motivos por los cuales se presenta una querella, ante los juzgados de Sevilla, contra 13 altos cargos de la Consejería de Empleo por apropiación indebida, estafa y prevaricación.</parrafo>
        <parrafo>Según la empresa denunciante, la Junta de Andalucía se ha apropiado de los fondos de la Unión Europea destinados al fomento de la contratación en los centros especiales de empleo, porque recibía esos fondos y luego no los abonaba a las empresas que contrataban a los discapacitados.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha hecho la Consejería de Empleo con esos fondos? ¿Dónde los tiene? ¿Quizás a plazo fijo? ¿Se los ha gastado en otras cuestiones? ¿Qué explicación da a esas graves acusaciones, señor Consejero? ¿Cómo justifica, señor Recio, que la Asociación de Centros Especiales de Empleo de la Comunidad Andaluza -ACECA- denuncie que la Consejería de Empleo no pague desde hace dos años las ayudas concedidas?</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía admite que al menos adeuda quince millones de euros a las empresas. Seguro que la cantidad realmente sería el doble o el triple.</parrafo>
        <parrafo>Esperamos que aclare estos datos y los motivos de por qué no se les paga a estos centros especiales de empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está el dinero que pertenece a los discapacitados? ¿Lo ha destinado a otras cuestiones, como es habitual en la Consejería de Empleo, como hacía con el famoso Fondo de Reptiles?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, los desempleados no soportan más fraudes, los andaluces no soportan más que se trate de dar carpetazo a los fraudes sin exigir responsabilidades políticas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, la responsabilidad del fraude es suya, que, por un lado, no fiscaliza ninguna actuación de su Consejería y, por otro lado, los fondos que tienen que destinarse a la contratación de discapacitados se pierden; unas ayudas que perciben los centros especiales de empleo, las cuales, hay que recordar, realizan una labor social digna de elogio. Son ayudas por creación de empleo y por mantenimiento de empleo. Pues esta labor que realizan los centros especiales de empleo se ve continuamente torpedeada incluso por la Consejería de Empleo, que... Incluso la Asociación ACECA denuncia que le dificultan la posibilidad de presentar de forma telemática las solicitudes de incentivos, lo que provoca retrasos sistemáticos, y yo podría decir que intencionadamente, en la tramitación de los incentivos. Incluso se denuncia que hay criterios distintos en las ocho delegaciones provinciales de empleo para la concesión de estos incentivos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no es lógico es que la Consejería de Empleo sea quien impida la creación de empleo. Esto es injustificable. Que solo haya trabas burocráticas a las empresas contratadoras de discapacitados. Es injustificable que, una vez que los centros especiales de empleo han cumplido sus compromisos, la Consejería de Empleo se niegue a pagarles. Están en juego muchísimos puestos de trabajo, está en juego la labor social que se hace desde los centros especiales de empleo, y, usted, señor Recio, lo quiere solucionar todo con una sanción de 15.000 euros a una empresa que incluso ha denunciado a los altos cargos de la Junta de Andalucía por apropiación indebida y estafa.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué más tiene que ocurrir en la Consejería de Empleo para que se permita que haya comisiones de investigación, para que haya ceses fulminantes por permitir tantos fraudes?</parrafo>
        <parrafo>Y, mientras que el dinero se pierde en manos de los políticos socialistas que dirigen la Consejería de Empleo, los andaluces sufren el desempleo. Es hora de que lleguen nuevos aires a la Consejería de Empleo, que se investigue a fondo cada uno de los programas, y, sobre todo, es hora de que cambien los dirigentes políticos que tapan y ocultan los fraudes.</parrafo>
        <parrafo>Pueden quedar tranquilos los andaluces, sin duda, porque con el Partido Popular llegaran esos cambios necesarios para que el dinero llegue a los desempleados andaluces para que pueda crearse definitivamente empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, en nombre del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Después del verano, y teniendo en cuenta los asuntos tan importantes que están por llegar a esta Cámara en este último periodo de sesiones, yo, como Consejero, albergaba la esperanza de que su grupo, y usted en el nuevo cargo, pues iniciara este periodo con las mismas ganas de trabajar que tienen los andaluces y las andaluzas, que tiene este Gobierno y que me consta que, al menos, tiene el Grupo Socialista. Pero veo que no, veo que en absoluto. Ustedes siguen en la misma tónica que tenían justo antes del verano, y yo voy a seguir en la misma tónica que he tenido hasta ahora, tratando de explicar a esta Cámara cuáles son las cuestiones, los trabajos que estamos desarrollando desde la Consejería de Empleo. De hecho, me pareció oportuno que esta interpelación tratase a cerca de las políticas previstas en el Gobierno andaluz en materia de creación y de mantenimiento del empleo de personas con discapacidad, puesto que para la Junta de Andalucía ha sido, es y será siempre una prioridad atender específicamente a quienes pueden sufrir con mayor virulencia los duros envites de esta crisis económica, y, especialmente, sus repercusiones en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes han decidido hacer de este Parlamento su «día de la marmota» particular, en el que siempre parecen hacer, decir y comportarse de la misma manera.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, de nuevo, ni una sola propuesta, ni el más mínimo interés real en los problemas de los andaluces. Eso sí: grandes aspavientos para frivolizar con un tema que merece toda nuestra atención, por supuesto, pero que requiere un debate y una explicación sosegada y sin ningún tipo de intento de manipulación por parte de nadie. Una vez más intentaré abrir paso a la explicación en medio de su intento por frivolizar y por enmarañar la realidad, que es irrefutable.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los centros especiales de empleo son aquellas entidades empleadoras cuya plantilla está compuesta por al menos un 70% de personas con discapacidad. En los últimos años, estos centros se han convertido en agentes fundamentales para el fomento de la empleabilidad de trabajadores con discapacidad, y es por ello por lo que la apuesta por el desarrollo de los centros especiales de empleo se traduce en los distintos incentivos que a día de hoy la Consejería de Empleo pone a su disposición. Voy a detallarles en qué consisten estos incentivos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, están los incentivos para la creación de puestos de trabajo indefinidos, que ascienden hasta 12.021 euros por cada contrato a jornada completa, y con los que las entidades que perciben estos incentivos asumen la obligación de mantener el puesto de trabajo incentivado por un periodo de 1.095 días efectivos. En segundo lugar, existe un incentivo para el mantenimiento del puesto de trabajo de personas con discapacidad, consistente en el 50% del salario mínimo interprofesional vigente durante el periodo que dure la contratación.</parrafo>
        <parrafo>He de destacar que, en el año 2009, y debido a la situación de crisis, el Gobierno de España aprobó incrementar este incentivo hasta el 75% del salario mínimo interprofesional con carácter transitorio. Este incremento se aplica a los incentivos por mantenimiento de puesto de trabajo concedidos durante el periodo comprendido entre el 10 de julio de 2009 y el 31 de diciembre de 2010 para todas las personas con discapacidad, y a los incentivos concedidos entre el 1 de enero y el 31 de diciembre de 2011, para el supuesto de personas con discapacidad intelectual, psíquica o con parálisis cerebral con un grado igual o superior al 33%, o personas con discapacidad física, orgánica y sensorial con un grado igual o superior al 65%.</parrafo>
        <parrafo>El tercero de los incentivos es para la eliminación de barreras arquitectónicas, que cubre hasta el 80% del coste de la inversión realizada, con un máximo de 30.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, los centros especiales de empleo pueden acogerse a un incentivo para el reequilibrio financiero, por el que pueden recibir hasta 200.000 euros en un plazo de tres años, para continuar su actividad y salvar deudas pendientes, vencidas y líquidas, siendo el objeto primordial de esta ayuda garantizar la viabilidad de la empresa y, por tanto, el mantenimiento de los puestos de trabajo de las personas con discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, a pesar de todas las actuaciones que acabo de comentarles, llevamos semanas escuchando, tal y como ha ocurrido hoy en este Parlamento, acusaciones tan graves como que la Junta se ha quedado con el dinero de los discapacitados, y también venimos escuchando acusaciones contra los jefes de servicio y contra los directivos de la Consejería de Empleo. Y no pienso tolerar una acusación tan grave como esta, sin fundamento alguno y basada en una manipulación absolutamente torticera del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, las ayudas que se conceden a los centros especiales de empleo no se financian con el Fondo Social Europeo ni con ningún otro instrumento financiero procedente de la Unión Europea. Bien al contrario, la concesión de incentivos a la contratación y al mantenimiento de contratos en el ámbito de los centros especiales de empleo constituye una política activa de empleo que se financia íntegramente con cargo a fondos propios del Estado, y que este transfiere a las comunidades autónomas por medio de pagos trimestrales. Así que, señorías, los fondos destinados a centros especiales de empleo en Andalucía no pueden ser dedicados a un fin distinto de lo que establecen las órdenes ministeriales de transferencia de subvenciones. Dichas órdenes definen unos procedimientos estrictos de justificación y de control, al tiempo que obligan a devolver aquellos importes que no se certifiquen.</parrafo>
        <parrafo>Las justificaciones que se presentan ante el Estado son fiscalizadas previamente por la Intervención General de la Junta de Andalucía y, posteriormente, son sometidas a verificación y a control por el Ministerio de Trabajo e Inmigración. Resulta de todo punto imposible que nadie, nadie de la Consejería de Empleo se quede con los fondos destinados a los discapacitados. Además, no puedo consentir la acusación de que esta Consejería no reconoce la cantidad pendiente de pago a los centros especiales de empleo, pues estas dependen directamente de las resoluciones de concesión que la propia Consejería realiza, que necesariamente no suponen el importe de todas las contrataciones realizadas a personas discapacitadas, sino solo aquellas que están recogidas en dichas resoluciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero recordarles que la Consejería de Empleo realiza un ejercicio permanente de las funciones de seguimiento y control del conjunto de las ayudas y actuaciones que realiza, también en el caso del fomento a la empleabilidad a las personas con discapacidad y, evidentemente, en los centros especiales de empleo. Es por ello que, cada vez que se detecta alguna irregularidad o incumplimiento por parte de las entidades beneficiarias -principalmente, en lo relativo a la obligación de mantenimiento del puesto de trabajo-, se procede a iniciar el procedimiento de reintegro que corresponda.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al caso que hemos conocido en las últimas semanas, y al que ha hecho mención su señoría, quiero recordarles que el pasado día 14 de abril de 2011 la Consejería de Empleo envió a la Fiscalía de Sevilla documentación sobre distintos centros especiales de empleo, con el objeto de que determine si es oportuno abrir diligencias sobre un presunto fraude en las subvenciones a la creación y al mantenimiento de empleo de trabajadores que sufren algún tipo de discapacidad.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, en la empresa a la que usted se refiere, la Inspección de Trabajo procedió, el 23 de marzo, a realizar una visita al centro especial de empleo de esta empresa en Granada, al tiempo que se dio traslado a la Inspección de Trabajo de distintas denuncias realizadas por el sindicato Comisiones Obreras y algunos trabajadores. Además, ante la apertura de diligencias de la investigación penal abierta por la Fiscalía Superior del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, esta Consejería ha remitido la información solicitada sobre las subvenciones concedidas a esta empresa. Y, dentro de las competencias propias de la autoridad laboral, se han impuesto aquellas sanciones a la empresa que están permitidas en la legislación vigente, en base a las irregularidades que se han detectado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, una vez más, luz y taquígrafos ante una posible irregularidad que hoy solo la justicia puede dirimir. Y no consentiré, señorías, ni una calumnia ni un intento de sacar rédito político, enmendando la totalidad de políticas de apoyo a la empleabilidad a personas con discapacidad que hemos llevado desde esta Consejería y desde la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mal empezamos en este periodo de sesiones cuando dice que va a seguir en la misma línea de trabajo. ¿Cuál es esa línea? ¿La línea del fraude y de la corrupción? ¿La línea de decir, señor Consejero, «esta responsabilidad no es mía, es la de los otros consejeros»? Pues, señor Recio, la responsabilidad es de los socialistas, que no crean empleo y sí crean fraude.</parrafo>
        <parrafo>Los centros especiales de empleo están financiando a la Junta de Andalucía, y a algunos se les deben incentivos desde el año 2008, y esa es la realidad. Y el Partido Popular no se inventa las querellas, las empresas..., una empresa sí ha presentado una querella ante los juzgados de Sevilla contra 13 altos cargos. Señor Consejero, pocas explicaciones a este fraude, a este engaño de las ayudas a los discapacitados. Y tampoco ha hablado nada en su intervención de los incumplimientos y del fracaso del Plan de Empleabilidad para los años 2007-2013. Ni una sola palabra..., se ha referido a este plan.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, le voy a dar más datos. Hay que elaborar un informe de seguimiento de dicho plan, y solamente se ha hecho uno: el que corresponde al año 2007 y 2008, año en el que aumentó, sucesivamente, un 10% el desempleo en los cinco años. Pero como no tenían bastante con ese incumplimiento, publicaron un decreto, el 322/2009, en el que se creó la Comisión Permanente de Seguimiento del Plan de Empleabilidad para Personas con Discapacidad. Esta comisión, presidida por el señor Consejero y compuesta por 18 vocales -casi todos ellos, directores generales-, tiene la obligación de hacer un informe anual sobre los resultados de este Plan de Empleabilidad y, una vez cerrado el ejercicio 2007, tendrían que haber elaborado un informe de evaluación intermedio. Pues, a día de hoy, no se ha hecho, no está colgado en la página web de la Consejería. ¿Y por qué no se ha hecho? Pues, muy claro, porque solo puede constatarse su fracaso, con un aumento del 50% de la tasa de desempleo. Y no hay que buscar las causas de este fracaso muy lejos. A mayor corrupción, mayor tasa de desempleo. Y eso es lo que está ocurriendo en la Consejería de Empleo y en Andalucía: cada vez más corrupción, cada vez más paro.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, también denuncian las empresas, los centros especiales de empleo, que la Junta de Andalucía se inventa que no le han presentado los documentos de justificación de las ayudas para no pagarles. La Junta de Andalucía les hace presentar..., según denuncian y nos comentan en reuniones, les hace presentar hasta dos y tres veces la misma documentación para no pagar. Señor Recio, explique dónde está el dinero de los discapacitados. ¿Qué se ha hecho con esos, al menos, 15 millones de euros, que son de su exclusiva responsabilidad? Ahora no le puede echar las culpas a los anteriores consejeros, que ya bastante implicados están con el asunto de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, se ha perdido -por decirlo de alguna manera- más dinero. La normativa legal incrementó, durante el periodo desde el 10 de julio de 2009 hasta el 31 de diciembre de 2010, el importe de los incentivos al mantenimiento de los puestos de trabajo ya creados, y se subvencionaba no con el 50% del salario mínimo interprofesional, sino con el 75%; había un incremento del 25%.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, según denuncian los Centros Especiales de Empleo, la única Comunidad Autónoma que no ha pagado ese 25% es Andalucía. ¿Dónde están esos fondos que les ha transferido el Estado, señor Recio? Justifíquelo. Justifique por qué la Consejería de Empleo se queda con un dinero que les pertenece a los discapacitados.</parrafo>
        <parrafo>¿Se acuerda de la pregunta retórica que le formulé en mi primer turno de palabra? Ahí puede encontrar la respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Además de las responsabilidades administrativas y penales en las que puedan incurrir los políticos socialistas por este nuevo fraude, el reproche moral de la sociedad andaluza, de esta conducta del PSOE, es contundente. Y si todo está correcto, señor Consejero, como ha dicho en su primera intervención, ¿por qué se niega a que haya una comisión de investigación a este respecto? ¿Por qué se niega a que comparezcan los interventores generales de la Junta de Andalucía? ¿A qué ese temor, si está todo bien y todo tan claro como usted afirma? Pues, sin duda alguna, porque son realidad las denuncias ante los Centros Especiales de Empleo, que no se les pagan esos incentivos y que se ralentiza ese pago de forma intencionada. Porque la realidad es que los fondos se han perdido, se han distraído, o no sabemos qué ocurre.</parrafo>
        <parrafo>Señorías -y voy terminando-, hay dos formas de hacer política: la del Partido Socialista en la Consejería de Empleo, una política llena de fraudes, engaños, estafas y tramas, que se dedica a destruir empleo, y la política que hace el Partido Popular, esa política que apoya a los emprendedores, a las pyme, a los discapacitados, que se vuelca en crear las condiciones objetivas para crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para el Partido Socialista, lo primero es la corrupción en el empleo; para el Partido Popular, lo primero es y será el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en turno de dúplica, tiene la palabra el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señoría, la verdad es que yo, en la intervención que acaba de tener, no sé si refería a mí o a otro consejero, porque la verdad es que yo nunca he tirado un balón fuera. Siempre que ustedes me han preguntado sobre la Consejería de Empleo, siempre les he contestado, desde la Consejería de Empleo, lo que estamos haciendo, que no es otra cuestión que gestionar para el empleo de los andaluces. Y en el caso de que hubiera alguna irregularidad -que es en lo que usted se centra-, luz y taquígrafos, absolutamente, sobre cualquier caso que pudiera haber, investigando en profundidad, viendo cuáles son las posibles irregularidades, poniéndolo en conocimiento de la Justicia… Y en el caso de que esa irregularidad fuera realidad, recuperando hasta el último céntimo que pudiera estar mal utilizado.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el comportamiento que tiene la Consejería de Empleo, y que usted parece desconocer. Parece desconocer de vez en cuando, porque, miren ustedes, cuando se enfrentan a un caso, en la Consejería de Empleo siempre hacen lo mismo: hacen una crítica general de un caso particular. Y lo llevan haciendo ustedes, no con este caso de los Centros Especiales de Empleo... Porque, les voy a decir cuál creo que es la sensación que en este momento tienen los andaluces respecto a la práctica que ustedes están llevando de tirar por tierra todo lo que se ha hecho por el empleo en Andalucía en los diez últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto, señoría, a su pregunta retórica le hago otra pregunta retórica: ¿Qué creen ustedes que estarán pensando los miles de andaluces que se han prejubilado con toda justicia, de forma merecida, y que ustedes repiten, sesión tras sesión, que es un fraude y que es absolutamente ilegal lo que están recibiendo? ¿Qué pensarán esos miles y miles de andaluces y sus familias? ¿Qué pensarán, señoría, aquellas personas cuyos contratos han sido hechos con incentivos a la contratación, absolutamente legales, y que ustedes día tras día, aquí, están poniendo en cuestión? ¿Qué pensarán esos empresarios que han utilizado esos incentivos, que han hecho un esfuerzo tremendo en abrirse paso en una situación tan difícil como en la que estamos, y que ustedes están, día tras día, criticando y diciendo que todos esos incentivos han sido un fraude, que la actitud de esos empresarios ha sido fraudulenta, y que la culpa de ello la tienen esos empresarios? ¿Qué pensarán, señorías, esas miles y miles de familias andaluzas que, cuando salen a la calle, se tienen que enfrentar a que ustedes estén todos los días diciendo que son unos delincuentes y que son unos estafadores? ¿Qué pensarán, señoría -porque ustedes no tienen ninguna sensibilidad-, no solo los discapacitados, sino sus familias, cuando ustedes dicen que todas esas contrataciones han sido fraudulentas? ¿Qué pensarán, señorías, esos Centros de Empleo Especiales cuando ustedes siguen criticando? Miren, ustedes lo van a pagar en las urnas; no le quepa la menor duda. Y le voy a decir por qué. Hoy lo dice perfectamente el humorista Forges en la viñeta que tiene: ustedes solo llevan una práctica allí donde gobiernan, y se les está viendo el plumero. Donde han cogido ustedes el gobierno, lo único que hacen es mucho menos Estado, y mucho más dinero para su riñón. Esto es lo que ustedes hacen: privatizar constantemente todo, absolutamente todo. Y no le quepa la menor duda de que cualquier colectivo que esté desfavorecido, siempre estará mucho mejor protegido por un gobierno socialista que por un gobierno popular.</parrafo>
        <parrafo>Le digo que todo es mentira, todo lo que ha dicho usted no tiene ningún tipo de sustento; en absoluto. Los Centros Especiales de Empleo han sido una política activa de empleo de la Junta de Andalucía; el dinero está claro donde está, donde ha sido dirigido.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, la evaluación intermedia que usted pide, señoría, va a ser realizada durante este año… Y esa evaluación intermedia le va a ver usted los resultados de éxito que esta política ha tenido.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted dice: «Es que ha aumentado el desempleo en los discapacitados». Señoría, ¿y en qué colectivo no ha aumentado el desempleo, no en Andalucía o en España, sino a nivel mundial? Usted, lo que tendría que ver es cuántos de esos puestos se han mantenido gracias al apoyo de la Junta de Andalucía, y no mirar siempre la realidad de Andalucía en negro y en negativo. Le ofrezco, en esta nueva competencia que usted tiene en el Parlamento, como a su antecesor, mi mano tendida, no para criticar, sino para construir el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

