<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua, Gestión del agua, Legislación del agua, Modificación de la ley, Ordenación hidráulica, Proyecto de ley</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000445</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000445. Pregunta oral relativa al Anteproyecto de Ley de Aguas de Andalucía (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Medio Ambiente y relativa al Anteproyecto de Ley de Aguas de Andalucía, con carácter de máxima actualidad. La formula, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, la señora diputada doña Carolina González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Le doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, la portavoz del Grupo Parlamentario Popular formula la siguiente pregunta: ¿En qué sentido, y sobre qué aspectos concretos, van a modificar el texto del Anteproyecto de Ley de Aguas de Andalucía, de manera que se tomen en consideración todas las aportaciones realizadas?</parrafo>
        <parrafo>Paso a contestarle, diciéndole que, efectivamente, el dictamen del Pleno del Consejo Consultivo de Andalucía ha aprobado, por unanimidad, el Anteproyecto de Ley de Aguas para Andalucía, que, sobre las observaciones y recomendaciones que se aprecian, incorporamos todas al anteproyecto.</parrafo>
        <parrafo>Y también recordarles que, como ocurriera en el Consejo Económico y Social, donde el dictamen también fue aprobado por unanimidad, incorporamos todas las recomendaciones que se nos hacían desde ese órgano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le hacemos esta pregunta porque nos preocupa y nos alarma que el propio Consejo de Gobierno sea capaz de vulnerar la legislación básica del Estado, en torno al agua, o también la propia Constitución. Y todo porque ustedes han mantenido siempre, desde el principio, un interés recaudatorio e intervencionista en su propio texto legal.</parrafo>
        <parrafo>Por su respuesta parlamentaria, habrá que ver, realmente, en qué queda, y lo veremos en el propio Consejo de Gobierno. Pero nos tememos que, al final, lo que harán -que es lo que han estado haciendo hasta ahora- es que modificarán un poquito las formas para seguir manteniendo el fondo: recaudación, intervencionismo y más burocracia administrativa, aunque esta sea cara e ineficaz, como es el caso de Andalucía; una Agencia Andaluza del Agua que ha dejado de invertir más de seiscientos cuarenta millones de euros desde su creación. Y lo van a mantener, señora Consejera, a pesar de los informes que se han emitido.</parrafo>
        <parrafo>Nos preocupan los informes que emita el Gabinete Jurídico de los servicios centrales de la Junta, sobre el texto legislativo, porque dice que puede ser inconstitucional. Y también nos preocupa el dictamen que ha emitido, con tres votos particulares... Señora Consejera, hay que indagar mucho para encontrar un texto legislativo con tres votos particulares del Consejo de Gobierno, lo cual muestra la gravedad jurídica del texto que ustedes proponen.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, le diré, señora Consejera, lo más nos preocupa: nos preocupa la intencionalidad política y la realidad socialista, que son más impuestos en la comunidad autónoma con mayor paro. Mire, señora Consejera, un millón de andaluces en paro no quieren ni las risas ni las frivolidades del Consejero de Empleo, con el aplauso cómplice de los socialistas... No quieren más impuestos, sino que lo que quieren es eficacia, gestión y, sobre todo, austeridad en el gasto público.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, no les vamos a acompañar, señora Consejera, en más impuestos: nuevos, cuatro cánones en torno del agua es su voluntad política. Y, sobre todo, porque son impuestos injustos e insolidarios. Y, si no, ¿cómo calificaría usted que todos los ciudadanos, independientemente de su condición social y económica, paguen una cuota fija, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes van a seguir exprimiendo a los ciudadanos y a los pocos sectores productivos de nuestra Comunidad Autónoma: agricultores, regantes, industrias, hoteles... Todos, de una manera u otra, tendrán que pagar para que ustedes ingresen, para que luego lo malgasten. Y, por supuesto, cómo no, utilizando a los ayuntamientos porque ustedes no tienen la valentía de afrontar ese coste político.</parrafo>
        <parrafo>Mire, se lo ha dicho un catedrático de pro, e íntimo amigo de las filas socialistas: «Este texto es conflictivo y vulnera competencias del Estado; este texto acentúa el control sobre los aprovechamientos y sobre los usos, y extiende aún más el ya alto grado de administración».</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lo veremos dentro de una semana -probablemente, en el próximo Consejo de Gobierno-, pero creemos, realmente, que la intencionalidad va a seguir siendo la misma, señora Consejera, porque lo único de lo que sabe hablar y hacer el Partido Socialista y, sobre todo, en tiempos de crisis, es subir los impuestos e intervenir la vida de los [...] y de las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>A tenor de la pregunta que me hace, quiero indicarle que se incorporan, completamente, todas las aportaciones hechas por el Consejo Consultivo. Son un total de 56 observaciones, de las cuales, 48 suponen correcciones gramaticales y ocho son consideraciones que concretan, terminológicamente, y, por lo tanto, dan más seguridad jurídica al administrado.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto, señoría, quiero lamentar que usted no se haya ceñido ni a la pregunta que hace, ni a lo que es más importante, a un anteproyecto -pronto un proyecto de ley- en el que no ha intervenido ni entrado en ninguna ocasión como portavoz de Medio Ambiente, en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarle, señoría, que su trayectoria, la trayectoria de su grupo en esta materia, parte del año 2008, cuando, en mayo, una propuesta de resolución de esta Cámara nos llevó a un gran acuerdo andaluz por el agua. Su grupo fue el único que votó en contra esa resolución.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido varios debates, de los que usted, por cierto, ha sido apartada de la tribuna, donde han hablado de los trasvases del Ebro como eje central de su debate. Y han traído aquí una proposición no de ley, señorías, para que se retire el anteproyecto. Y tuvo, la propia Cámara, que hacerles retirar ese punto de la iniciativa; también la retiraron a usted, en esa ocasión, su jefe -como usted reconoce, y diputado Arenas- de la tribuna. De manera que eso es lo que creo que a usted le preocupa. Le preocupa hacer méritos, seguir un guión y hablar aquí de impuestos, cuando hace una pregunta sobre algo tan importante como la Ley de Aguas, creerse que forma parte del Consejo Consultivo y, por lo tanto, hacer apreciaciones sobre los dictámenes, o sobre los votos particulares.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

