<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>98</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Justicia, Indemnización, Terrorismo, Víctima</materias>
    <numero_expediente>8-10/PPL-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PPL-000001. Debate final de la proposición de ley relativa a las medidas para la asistencia y la atención de las víctimas del terrorismo de la Comunidad Autónoma de Andalucía (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, señorías, le llega a la Cámara la petición de que dejemos la elección de don Juan Espadas Cejas para el siguiente punto del orden del día. Entonces, continuando el orden normal, correspondería ahora el debate de la proposición de ley relativa a medidas para la asistencia y atención a las víctimas del terrorismo de la Comunidad Autónoma de Andalucía, proposición de ley que cuenta...</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías, por favor, silencio. Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que esta iniciativa cuenta con el respaldo del Grupo Parlamentario Socialista. Por tanto, para conocer el parecer de cada uno de los grupos políticos, comenzamos un debate, comenzamos un turno de posicionamiento.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar tiene la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En este caso su portavoz será el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna a fijar la posición de mi grupo parlamentario en una materia, yo diría, demandada, esperada, oportuna, sensible, sentida para la ciudadanía andaluza y la ciudadanía española, y, especialmente, mucho más sentida para las familias y personas que son víctimas de los atentados terroristas. Estoy convencido también de que todos los grupos compartirán con mi grupo que esta ley, siendo oportuna, siendo necesaria, teniéndose que poner en marcha como un compromiso de carácter constitucional y especialmente de carácter estatutario, sería una ley no deseable, porque su existencia pone de manifiesto la necesidad de combatir y derrotar el terrorismo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, sean mis primeras palabras de posición de forma favorable a esta proposición de ley -esa es la posición de mi grupo parlamentario, la posición de Izquierda Unida-, y sean mis primeras palabras para expresar un saludo sincero a las asociaciones de víctimas del terrorismo; asociaciones presentes en este Pleno, también algunas ausentes; asociaciones a quienes en gran parte se debe esta ley, se deben los contenidos de esta ley y se debe el objetivo de alcanzar esta ley, después de más de cuatro años de compromiso en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nuestro compromiso permanente con los valores de convivencia, de tolerancia, de justicia social, de democracia, de derechos y libertad que amparan la Constitución y el Estatuto de Autonomía de Andalucía, y el Estado de Derecho que defendemos, nos mueven a estar unitariamente en el consenso y el acuerdo de esta proposición de ley, que plantea y presenta el Partido Socialista, con independencia de los debates que hayamos tenido en la Cámara en los últimos tiempos, y en los últimos años especialmente, incluso de acuerdo con las posiciones que en el Congreso de los Diputados cada uno de los grupos parlamentarios, y especialmente el mío, han puesto de manifiesto en el debate de la que corresponde a la Constitución en el Congreso de los Diputados. Por lo tanto, también es una ley que amplía, una ley que complementa, una ley que nos responsabiliza en función de la capacidad de autonomía que nos da nuestro estatuto, y, por lo tanto, que tenemos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>También quiero expresar la solidaridad de IU con cuantas familias se han visto tocadas por el terrorismo de cualquier signo. Y quiero reflejar lo del terrorismo de cualquier signo porque ese siempre ha sido un aspecto de fundamento y de razonamiento coherentes en materia de una ley de asistencia y atención a las víctimas del terrorismo por parte de Izquierda Unida; coherencia que queremos seguir manifestando en el día de hoy y que creemos que esta ley puede permitir y contempla, para ir más allá en el conjunto de todo lo que significan atentados o actuaciones de carácter terrorista.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, quiero resaltar que todas las víctimas han contribuido con su vida a la defensa de la democracia y del Estado de Derecho. Nuestro compromiso, por lo tanto, y lucha contra la lacra del terrorismo y por alcanzar una sociedad libre de la acción terrorista como mejor contribución y homenaje a las víctimas están presentes en nuestro posicionamiento político.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, responden esta ley y este acuerdo, con toda seguridad, que yo creo que va a ser unánime, que yo deseo y lo expresé en los debates de las diversas proposiciones de ley que se presentaron en esta Cámara, de que había necesidad de buscar el máximo nivel de consenso y unidad, responde a un mandato del Estatuto de Autonomía, a una reivindicación permanente de las víctimas y las asociaciones, a un compromiso del Gobierno andaluz, de hace ahora cuatro años, y al proceso de debate de las proposiciones de ley que esta transforma ya en proyecto de ley. Y yo creo que eso es necesario resaltarlo y valorarlo positivamente, y, por lo tanto, desde Izquierda Unida así lo valoramos.</parrafo>
        <parrafo>Nos alegramos de que, en el proceso, en el marco de la búsqueda, el acuerdo y el consenso hayan marcado, yo diría, la acción de todos los grupos parlamentarios. Yo estoy convencido de que cada uno nos hemos dejado algo en nuestros planteamientos y en nuestras propuestas; incluso, en la última fase, Izquierda Unida ha aceptado prácticamente la totalidad de propuestas que el propio Grupo Socialista ha planteado en la Comisión y en la ponencia donde este tema se ha tratado. Y yo quiero resaltarlo, porque eso también engrandece, en la búsqueda de la unidad y el consenso, a mi grupo parlamentario, y es bueno, en temas tan sensibles como este, que se resalte esa situación. Y este es uno de ellos, donde lo que nos une cobra más valor sobre las diferencias. Y yo quiero poner eso de manifiesto: lo que nos une con esta propuesta de ley cobra más valor que las diferencias o las cuestiones que se hayan podido quedar en el tintero, y nos sentimos, por lo tanto, reflejados ampliamente en esta ley.</parrafo>
        <parrafo>En el debate de toma en consideración, aprobamos la proposición de ley del PSOE, y -lo dijimos y lo repito aquí- lo hicimos en coherencia con un discurso que nos unía más que otros discursos, con independencia de que los contenidos, al final, fueran similares o muy parecidos, o de contenidos yo diría que se aproximaban mucho; pero es verdad que en el discurso también hay un elemento de orientación, un elemento de espíritu con respecto al funcionamiento luego, desarrollo en su contexto total, de las leyes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este aspecto, nosotros compartíamos una amplitud de propuestas, y creemos que ese discurso se ha visto reflejado en la propuesta final y se ha visto, yo diría, mejorado. En ese terreno, y desde la voluntad política del encuentro y del acuerdo en materia tan sensible, nosotros creemos que debemos felicitar el trabajo de la Comisión.</parrafo>
        <parrafo>En ese aspecto yo creo que bienvenida la ley. Bienvenida por esperada, por oportuna, por necesaria, porque creo que mejora y avanza sobre las condiciones anteriores. Y todas las leyes que avanzan y mejoran las condiciones anteriores hacia los colectivos que lo demandan y lo necesitan tienen que ser bien recibidas. En ese aspecto yo diría que es una ley muy necesaria y muy oportuna. Llega en el momento también oportuno políticamente, que también hay que darle su valor a esto, llega en el momento en el que poner en valor la unidad de las fuerzas democráticas ayuda a resolver y a impulsar el problema del terrorismo y acorralar a los terroristas. Y eso también es un elemento importante en una ley de estas características.</parrafo>
        <parrafo>La ley también es el reconocimiento de derechos diversos, asistencia y apoyo a las familias de las víctimas del terrorismo. Y estamos también en una ley que no olvida a las víctimas y a familiares, repara daños, hace justicia y ayuda a atender mejor las necesidades de todo tipo de los afectados.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley ayuda también a cerrar, a saldar, en cierta medida, una deuda; una deuda que no queremos que se repita en más víctimas, en más familias, en más gente, en más personas, en más ciudadanía. Y, por lo tanto, que la sociedad andaluza hoy salda también esa deuda mediante el reconocimiento, la atención y la solidaridad. Al mismo tiempo que yo creo que se rinde un homenaje, un homenaje a los que han sufrido esa lacra del asesinato terrorista o de haber sido tocados muy de cerca por el terrorismo. Y en ese sentido yo creo que la ley no solo se queda en los propios años del desarrollo de la democracia sino que avanza desde que, efectivamente, la transición española, la lucha por la democracia y la lucha por la libertad se ponen de manifiesto en el marco de la defensa de un Estado de derecho.</parrafo>
        <parrafo>Con esta ley, por lo tanto, reparamos el daño hecho a los afectados, expresamos la solidaridad del pueblo andaluz y su voluntad representada en esta Cámara. En la seguridad... Que yo estoy convencido que otras organizaciones políticas no presentes aquí, yo estoy convencido de que también estarían de acuerdo con los contenidos de esta ley, con los contenidos del desarrollo del artículo 37 del Estatuto, que se reconoce y configura como un principio rector de las políticas públicas y la atención a las víctimas del terrorismo.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Termino finalmente con una reflexión de Izquierda Unida y con una apuesta. La reflexión que empezábamos al principio de situar nuestra propuesta, nuestra posición de aprobación a esta proposición de ley. Insistíamos y decíamos que existen leyes que pueden ser oportunas y no deseables. Y, en ese aspecto de leyes oportunas y no deseables, finalmente, IU apuesta por poner fin al terrorismo en nuestro país. Apuesta como la mejor contribución y homenaje a las víctimas y como compromiso de la defensa del Estado de derecho. Pero con un sano objetivo, un sano objetivo para que seamos bien entendidos y comprendidos: el sano objetivo de que nadie más, ninguna víctima más, ninguna familia más tenga que verse amparada por una ley de estas características.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular. En este caso, su portavoz será el señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es para mí, para el Grupo Popular, un honor poder anunciarles que las víctimas del terrorismo y sus familias ya cuentan con un texto legislativo que garantiza un marco constante de asistencia en Andalucía. Vaya por delante nuestro más cariñoso saludo a las asociaciones y familias de víctimas que están presentes hoy en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>No ha sido fácil, señorías, ustedes también lo saben, porque desde 1995, a instancias de Partido Popular de Andalucía, llevamos debatiendo una proposición de ley relativa al establecimiento y regulación de ayudas a los andaluces víctimas del terrorismo. 15 años nada más y nada menos, 15 años para que, de una vez por todas, el reconocimiento, el apoyo, la solidaridad y la asistencia a este colectivo por parte de la Administración autonómica cuenten con una ley de consenso; el mismo que les debemos a todas las víctimas todos los miembros del Parlamento como representantes del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Durante todos estos años, cuatro han sido las ocasiones en las que el Grupo Parlamentario Popular ha presentado proposiciones de ley con idéntico objetivo. Señorías, en 1995, en 2006, en 2009 y, por último, en abril del 2010. En esta última ocasión en un debate conjunto con la propuesta del Grupo Parlamentario Socialista, que fue la que finalmente se tomó en consideración por la mayoría que ostenta el Grupo Socialista en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Hoy es un día histórico para las víctimas; las mismas que constituyen un referente moral para los ciudadanos, aquellas con las que todos los representantes públicos y todos los andaluces tenemos una deuda enorme, una deuda impagable por haber afianzado nuestra democracia mucho más que ningún otro colectivo y por haber sufrido el dolor más infinito, a veces, en una soledad desmedida.</parrafo>
        <parrafo>Hoy reciben de mano de los andaluces una ley, por ellos y para ellos, para las víctimas y sus familias, que reza que siempre encontrarán en la legalidad el amparo necesario que asegure el apoyo incondicional de la sociedad y las garantías de asistencia que emanan de las responsabilidades de los poderes públicos.</parrafo>
        <parrafo>En este periplo por el tiempo, hoy rozamos con la punta de los dedos ese momento histórico, testimonio de solidaridad, para mantener vivo el recuerdo y el legado de las víctimas. Andalucía va a entrar a formar parte de las comunidades autónomas que ya han legislado sobre esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el texto con el que llegamos hoy al debate final es un buen texto. Fíjense que en un amplísimo porcentaje, quizás en más de un 70%, recoge el contenido de las proposiciones de ley que hemos debatido en el Parlamento a instancias del Grupo Popular de Andalucía, y de las que el Grupo Socialista nunca dijo que fueran malas. Eso también explica, quizás, por qué ahora el Grupo Socialista las toma en consideración, hasta el punto de que prácticamente suponen el cuerpo de esta norma.</parrafo>
        <parrafo>Se ha mejorado a través de las enmiendas porque eran buenas. Como sostuvo la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista en Comisión en la votación del dictamen, eran enmiendas lógicas y enmiendas que mejoraban el texto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las enmiendas que se aprobaron en aquel momento y que, por tanto, a falta de la conclusión del debate, ya se han aprobado, han ido en diferentes direcciones.</parrafo>
        <parrafo>Hemos presentado desde el Grupo Popular una enmienda y, por medio de transaccional, hemos acordado ampliar los sujetos y por tanto los beneficiarios de la ley, como aquellas personas sometidas a extorsión o chantaje. Hemos conseguido a través de una enmienda del Grupo Popular que se acorten los plazos para dictar y notificar las resoluciones. Hemos dado celeridad al procedimiento, ya que no tiene sentido que se alargue un proceso ya de por sí bastante penoso para la víctima.</parrafo>
        <parrafo>Otra enmienda del Grupo Popular de gran calado, admitida por el Grupo Socialista, es la relativa a la condición de víctima de personas que hayan desempeñado su trabajo en el seno de instituciones u organismos públicos. Rememoramos con emoción, señorías, a los guardias civiles y policías nacionales caídos en la lucha contra el terrorismo o cuyos cuerpos han sido mutilados por el horror de las bombas o las balas asesinas. Ellos podrán tener también su tributo y homenaje permanente que reside en esta ley.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera los cargos públicos han defendido la libertad de los españoles y de los andaluces, y, por tanto, debemos rendir tributo a través de las instituciones públicas que nuestra democracia ha instaurado. Es un deber ético y moral de las administraciones públicas que ya tiene precedentes en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Otra enmienda popular, votada afirmativamente por el Grupo Socialista, ha sido la objetividad y la equidad en el reparto de las subvenciones a las asociaciones, fundaciones y entidades sin ánimo de lucro que trabajen en defensa de las víctimas.</parrafo>
        <parrafo>De manera, señorías, que la ley es una ley buena. Así de buena es la ley porque se ha enriquecido con las enmiendas, como hemos explicado. Hemos conseguido que el texto sea mejor a través del debate en Comisión y en Pleno.</parrafo>
        <parrafo>En esta semana el Grupo Parlamentario Popular ha trabajado con ahínco para que esta norma sea la mejor posible, la más útil para todos y en especial para las víctimas del terrorismo.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera aprovechar para agradecer a la portavoz del Grupo Socialista, que en esta ocasión ha mostrado siempre predisposición para alcanzar el acuerdo, que hoy vamos a dejar patente en la votación.</parrafo>
        <parrafo>Ahora es el momento de mantenernos todos al lado de las víctimas, brindándoles apoyo con la vocación de serles útiles y de atenderles cuando más lo necesiten, brindarles amparo y el firme compromiso de mantenernos cerca de ellas para escucharlas incondicionalmente y sin ningún tipo de recelo. Así mismo lo manifestaba en esta Cámara de manera brillante el Presidente del Grupo Popular de Andalucía, Javier Arenas, cuando en marzo del 2009, en la tercera proposición de ley presentada por el Grupo Popular, relativa a medidas en favor de las víctimas del terrorismo, sostenía que todas las iniciativas que vinieran de la Cámara tendrían nuestro voto favorable si eran buenas para las víctimas del terrorismo. Al mismo tiempo, el señor Arenas le confirmaba al Grupo Parlamentario Socialista que contaría con el voto favorable del Partido Popular si la mayoría socialista traía una ley de atención a las víctimas del terrorismo al Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señorías del Grupo Socialista, hoy, señorías, estamos cumpliendo ese compromiso. Y en esta dirección debemos seguir trabajando todas las fuerzas políticas, para denunciar abiertamente el terrorismo, y derrotarlo tal y como debe hacerse, utilizando los instrumentos legales que proporciona el Estado de derecho y manteniéndonos unidos y firmes, sin claudicar nunca ante el chantaje. Ese es el camino, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dijo Martin Luther King que hemos aprendido a volar como pájaros, que hemos aprendido a nadar como peces, pero que aún no hemos aprendido a vivir como hermanos. Pues bien, esta ley nos hermana más a todos, y aísla a los bárbaros que han querido quebrantar nuestra libertad. Esta ley nos une a todos frente a esos asesinos que, con sus criminales acciones, apenas parecen pertenecer al género humano.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, queremos dedicar especialmente esta ley a aquellos que en su día ya homenajeamos en esta tribuna, en la proposición que se sustanció en esta Cámara en abril de este año. Quisiera brindar de nuevo este texto de consenso y solidaridad al recuerdo de mi profesor de Práctica Penal en la Facultad de Derecho de Granada, el gran Fiscal Jefe de Andalucía, Luis Portero, que murió abatido a tiros en el portal de su propia casa. También, a Antonio Círico, carpintero; a Damián Seco, inspector de la Policía; Juan Manuel Torres, policía; Alfredo Suar Muro, médico; Jesús Balsán, conductor; Al Samir Nassir; Rafael Padura, presidente de la Confederación de Empresarios de Sevilla; a Conrada Muñoz Herrera, ama de casa; a Donato Calzado, Raimundo Pérez y Manuel Fernández, funcionarios; a Jesús Sánchez y Miguel Ángel Aillón, militares; a Domingo Puente, peluquero; a Ascensión García, procuradora. No podríamos olvidarnos de Alberto Jiménez Becerril, concejal del Ayuntamiento de Sevilla y parlamentario andaluz. A José María Martín Carpena, concejal del Ayuntamiento de Málaga, y a todos ellos, que son muchos, a todos los heridos que han sido mutilados por defender la libertad de Andalucía y de España. Y a los que me falta por citar, a ellos y por ellos, señorías, a todas las víctimas brindamos hoy esta ley para que sirva de tributo a sus ejemplares vidas, y motivo de esperanza para los familiares que quedaron sin consuelo. Para ellos y para todos los andaluces el trabajo y el esfuerzo que hemos desarrollado desde el Grupo Popular, y el trabajo y el esfuerzo que, en consenso, hemos desarrollado los 109 parlamentarios de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el grupo autor de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace hoy exactamente seis meses intervine ante el Pleno de esta Cámara para defender la primera iniciativa legislativa de mi grupo, del Grupo Socialista, en esta legislatura. Dije entonces, señorías, y quiero repetir hoy, porque nos parece muy importante, que no era ni es baladí, no era ni es ninguna casualidad, que decidiéramos, desde el Grupo Socialista, que la primera iniciativa legislativa, la primera proposición de ley que registrábamos en este Parlamento en esta legislatura, tuviera como destinatarios a las víctimas del terrorismo en Andalucía. Porque, como grupo mayoritario de esta Cámara, como grupo que sustenta al Gobierno, quisimos, de esa forma, manifestar de manera clara y precisa, el compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía, y muy especialmente del Presidente Griñán, para con las víctimas del terrorismo. Y hoy, señorías, damos el último paso, el último paso en la tramitación, en la larga tramitación parlamentaria, de una iniciativa que registramos allá por el día 25 de enero de este mismo año 2010, con un compromiso claro, que hoy podemos decir que hemos cumplido. Dijimos que queríamos que la ley estuviera aprobada antes de que acabara este año 2010, y hoy podemos decir que vamos a conseguirlo de manera holgada.</parrafo>
        <parrafo>Una iniciativa -lo dijimos entonces y quiero decirlo ahora- justa y necesaria, pero una iniciativa sobre todo, y lo ha dicho el portavoz de Izquierda Unida, el señor Valderas, una iniciativa oportuna, oportuna desde el punto de vista de la oportunidad temporal y de la oportunidad política. Por más que algunos intenten dejar caer un debate sobre cuándo era el mejor momento para presentar una iniciativa en materia terrorista, nosotros entendemos que la oportunidad política actual no es la misma que existía antes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, porque hoy por hoy, señorías, y nadie lo puede negar, hoy podemos legislar con la tranquilidad y con el sosiego que nos da el que no tengamos que lamentar, desde hace bastante tiempo, ningún atentado terrorista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, es ahora la oportunidad política porque hoy por hoy el cerco a la bada terrorista ETA es mayor que nunca, y cada vez vemos más cercana su finalización. Y además es una decisión y una iniciativa oportuna, porque las Cortes Generales, señorías, acaban de aprobar una modificación de la legislación nacional en materia de terrorismo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, y manteniendo todas las cautelas que siempre hay que mantener cuando hablamos de terrorismo, con la banda terrorista ETA más debilitada que nunca, cuando ya casi vemos el final de esta barbarie y de esta sinrazón, y cuando además tenemos un nuevo marco normativo que va a acercar más todavía la presión del Estado de derecho en relación con las actividades terroristas, es ahora el mejor momento, el momento más oportuno para aprobar, como vamos a hacer hoy, una ley, una ley andaluza, en el ejercicio de nuestras competencias, para apoyar y dignificar a las víctimas del terrorismo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dijimos, señorías, que nuestra iniciativa tenía dos objetivos fundamentales, y lo mantenemos en el día de hoy. Teníamos el objetivo de aprobar la mejor ley posible en Andalucía, y teníamos el segundo objetivo de hacerlo por consenso. Esa fue la declaración de intenciones, sincera, que yo planteé ante esta Cámara hace ahora seis meses. Y hoy, señorías, con cierta satisfacción, podemos decir que hemos cumplido ambos compromisos. Porque, que a nadie se le escape, señorías, los socialistas somos personas de profundas convicciones políticas, de convicciones políticas que plasmamos con las palabras, pero que sobre todo cumplimos con los hechos. Por eso, señorías, cuando yo me subí a esta tribuna hace seis meses y dije que esta norma era fundamentalmente una norma cuyos máximos representantes y máximos testigos eran, precisamente, las víctimas del terrorismo, lo dije porque nos habíamos basado en sus opiniones para traer aquí un texto, pero, sobre todo, expresé el compromiso de mi grupo de escuchar todas las propuestas que hicieran las víctimas del terrorismo en la Comisión de Gobernación y Justicia que se celebró el 17 de junio de este mismo año, planteamientos que nos hicieron, señorías, la Asociación Andaluza de Víctimas del Terrorismo, la Fundación Alberto Jiménez Becerril, la Asociación de Víctimas del Terrorismo Verde Esperanza, la Asociación de Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado Víctimas del Terrorismo, la Asociación 11-M Afectados del Terrorismo y la Asociación Pro Derechos Humanos de Andalucía. A todos ellos, a muchos de cuyos representantes veo hoy, con alegría, en nuestra tribuna de invitados, quiero agradecerles su implicación, quiero agradecerles su trabajo denostado desde hace mucho tiempo y sobre todo en estos últimos momentos para aprobar esta norma. Pero, sobre todo, señorías, quiero agradecerles a todos ellos su forma de afrontar la vida, su valentía, su coraje, su fuerza, porque son, y lo digo de corazón, los espejos en los que todos los demócratas debemos mirarnos todas las mañanas para intentar ser cada día mejores personas, para valorar lo que es realmente importante y para, desde luego, relativizar muchas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Me dirijo especialmente a todos ustedes para decirles que con todas sus propuestas, con todos sus planteamientos, con sus reflexiones, con sus vivencias, hemos aprendido mucho. Hemos aprendido muchas cosas de la vida, pero sobre todo, y además de aprender, hemos aprovechado esa oportunidad para mejorar el texto que inicialmente presentamos a esta Cámara y que, ya de por sí, era bastante completo. Y así, precisamente haciéndonos eco de todas las iniciativas que las propias víctimas nos plantearon en esa Comisión, registramos, el Grupo Socialista registró, nada más y nada menos que 26 enmiendas al propio texto inicial del Grupo Socialista. Todas las enmiendas fueron incluidas en el informe de la Ponencia. Lo hemos hecho, señorías, por convicción, porque estamos convencidos de que haciéndonos eco de todas las propuestas de las asociaciones de víctimas del terrorismo conseguíamos hacer una mejor ley. Pero, sobre todo, conseguíamos que esa ley fuera realmente útil para sus destinatarios, para las víctimas del terrorismo. Cumplíamos así, señorías, de forma clara, el primer objetivo que les decía, el objetivo de hacer la mejor ley posible en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, como les planteaba al principio de mi intervención, teníamos un segundo objetivo que cumplir, lo dijimos claramente: queríamos aprobar esta ley por consenso, señor Rojas, por consenso, señor Valderas. Y, para aprobar una norma por consenso, al menos hacen falta dos cuestiones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego, por favor, a todos los diputados silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... evidentemente, ser dialogantes, pero, sobre todo, ser generosos en los planteamientos. Es la única forma de poder conseguir el consenso, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, desde el Grupo Socialista, quiero decirles que hemos sido sobradamente generosos en los planteamientos y también en el diálogo. Y en este punto quiero, desde luego, agradecerles a los portavoces de la oposición su buena disposición con esta ley, su buena disposición para llegar a acuerdos políticos a la hora de poder aprobar esta norma por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, señor Valderas, hemos sido capaces, hemos sido capaces de entendernos en este asunto tan importante, y quiero subrayar la importancia de ese entendimiento. Es importante por el asunto en cuestión, porque estábamos aprobando una ley para las víctimas del terrorismo, y las víctimas del terrorismo de nuestra democracia se merecen que sus políticos estén a su altura. Pero, además, señorías, es muy importante, señor Rojas y señor Valderas, por el mensaje que trasladamos al resto de la sociedad andaluza y española.</parrafo>
        <parrafo>Aprobando esta ley por consenso, dialogando, estamos trasmitiendo un triple mensaje a la ciudadanía, estamos diciéndole a la ciudadanía que lo que hacemos los políticos, lo que hacemos los políticos es útil para los demás, es útil para mejorar la vida de la gente, pero, sobre todo, sobre todo, es útil para hacer justicia social, como hoy vamos a hacer con las víctimas del terrorismo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Créanme si les digo que, en unos tiempos como los que estamos atravesando, en los que, por desgracia, la política, la labor política está tan denostada por algunos, es importante que, al menos en este punto, hayamos podido estar todos y todas a la altura de lo que nos demanda la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Miren, tuvimos la ocasión la semana pasada de recibir la visita del Presidente del Tribunal Supremo y del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, así como del Consejo General del Poder Judicial, que nos dirigió unas palabras en este Parlamento a los miembros de la Comisión de Gobernación y Justicia. Nos habló de la bondad de la actividad política, y lo hizo recurriendo a la definición clásica de la política, la que dice que la política consiste en el arte de servir a los demás. Y quiero decirles a todos sus señorías que hoy, con la aprobación por unanimidad de esta ley, vamos a demostrar que, al menos en este punto, todos somos capaces de hacer política con mayúsculas, que todos somos capaces de hacer política en el sentido clásico del término.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando ya, señora Presidenta. Una vez agradecidas, desde luego, las aportaciones a las asociaciones de víctimas del terrorismo y agradecidos el tono y la predisposición a los portavoces de la oposición, quiero dirigirme a mi grupo, al Grupo Socialista, para agradecerle también que haya confiado en mí en esta importante tarea de ser ponente en esta ley. Teniendo, desde luego, tan buenos parlamentarios y tan buenas parlamentarias, como tiene el Grupo Socialista, quiero decir que para mí ha sido un honor que mi grupo confiara en mí para esta tarea.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya, definitivamente, trasladándoles a todos sus señorías una pequeña reflexión, muy parecida, en el sentido, a como lo hacía el señor Valderas. Los que somos juristas sabemos, porque nos lo enseñan en primero de carrera, que normalmente el Derecho, las leyes, siempre aparecen para regular una realidad social preexistente, y por eso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, ruego a su señoría, ahora sí, que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... por eso, precisamente, cuando aprobamos una ley, cuando aprobamos una ley en este Parlamento, nuestra intención es que se aplique el máximo número de veces posible. Pero hoy, precisamente hoy, vamos a aprobar una norma por unanimidad, vamos a aprobar aquí una ley, una buena ley que todos esperamos de corazón que nunca más tengamos que aplicar en el futuro, porque eso significaría, señorías, simple y llanamente, que nuestra democracia le habrá ganado la batalla legal a la barbarie y, desde luego, a la sinrazón del terrorismo.</parrafo>
        <parrafo>Créanme que cada vez estamos más cerca de conseguirlo. Desde luego, con gestos y con actitudes como la que vamos a tener todos hoy aquí, con la unión de todos los demócratas, estoy segura de que lo conseguiremos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, manifestar, como Consejero del Gobierno, como Consejero de Gobernación y Justicia del Gobierno de la Junta de Andalucía, en primer lugar, mi satisfacción por el acuerdo alcanzado con todos los grupos políticos en una ley tan importante como esta, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, también manifestarle el apoyo del Gobierno a la iniciativa de los grupos parlamentarios. Creo que, sinceramente, hemos dado en esta Cámara un ejemplo de responsabilidad, de unión y de acuerdo en un tema tan importante como el que los parlamentarios de este Parlamento han tratado y han acordado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder, pues, a la votación del dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, el resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por tanto, aprobada la Ley relativa a Medidas para la Asistencia y Atención de las Víctimas del Terrorismo de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a retomar el punto que nos dejamos atrás: la designación del señor Espadas Cejas como Senador en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se ha tramitado correctamente, se ha celebrado la Comisión, como antes les había comentado, y vamos a proceder, pues, a la votación por llamamiento.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a la Secretaria Segunda de la Mesa que comience el llamamiento de sus señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ, SECRETARIA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Doña María Flor Almón Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Doña Raquel Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco Javier Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco Armijo Higueras.</parrafo>
        <parrafo>Don Antonio Ayllón Moreno.</parrafo>
        <parrafo>Doña Dolores Blanca Mena.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Jesús Botella Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Don José Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Dolores Calderón Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Dolores Cañero Pedroche.</parrafo>
        <parrafo>Don José Cara González.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan Antonio Cebrián Pastor, por delegación de voto de doña María Araceli Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Cinta Castillo Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Don José Antonio Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan Antonio Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Doña Ana María Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Doña María del Carmen Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Doña Regina Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco Ignacio Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Doña Susana Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Doña Rosalía Ángeles Espinosa López.</parrafo>
        <parrafo>Don José Enrique Fernández de Moya Romero.</parrafo>
        <parrafo>Don Antonio Fernández García.</parrafo>
        <parrafo>Don Salvador Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Don Ángel Javier Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Don José García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Don Manuel García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Don Jorge Luis Ramos Aznar por delegación de voto de don Antonio Manuel Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Doña Carolina González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Ángeles Isac García.</parrafo>
        <parrafo>Don Mario Jesús Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Teresa Jiménez Vílchez.</parrafo>
        <parrafo>Don José Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Dolores López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Don Bartolomé Madrid Olmo.</parrafo>
        <parrafo>Doña Elia Rosa Maldonado Maldonado.</parrafo>
        <parrafo>Don José Manuel Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Doña Aránzazu Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Lourdes Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Eva Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Doña Alicia Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Don Fernando Manuel Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Don Fidel Mesa Ciriza.</parrafo>
        <parrafo>Doña Antonia Jesús Moro Cárdeno.</parrafo>
        <parrafo>Don José Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Ángeles Muñoz Uriol.</parrafo>
        <parrafo>Doña Evangelina Naranjo Márquez.</parrafo>
        <parrafo>Doña María del Pilar Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Don José Antonio Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Don Antonio Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco Javier Oblaré Torres.</parrafo>
        <parrafo>Doña Rafaela Obrero Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Esperanza Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Doña Amelia Palacios Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Doña María del Carmen Pedemonte Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Doña Verónica Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Don Santiago Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan Pizarro Navarrete.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Eulalia Quevedo Ariza.</parrafo>
        <parrafo>Don Jorge Luis Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Don Jaime Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Doña María del Carmen Reyes Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Doña Ana María Rico Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Doña Rosa Isabel Ríos Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Doña Susana Rivas Pineda.</parrafo>
        <parrafo>Don Samuel Jesús Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Don José Luis Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Don Pedro Rodríguez González.</parrafo>
        <parrafo>Don Carlos Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Don Mariano Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Don Miguel Ángel Ruiz Ortiz.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Teresa Ruiz-Sillero Bernal.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Concepción Sacramento Villegas.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan Manuel Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Don Antonio Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Don José Luis Sanz Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan Antonio Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>Don Felipe Jesús Sicilia Alférez.</parrafo>
        <parrafo>Don Martín Soler Márquez.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Estrella Tomé Rico.</parrafo>
        <parrafo>Don Antonio Torres López.</parrafo>
        <parrafo>Doña Rosario Torres Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Doña Ana María Tudela Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Don Diego Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco Vallejo Serrano.</parrafo>
        <parrafo>Don Pedro Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Don Miguel Ángel Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Don Rafael Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Don José Antonio Viera Chacón.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan Ignacio Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
        <parrafo>Vale, empezamos: Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Don José Antonio Griñán Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Doña María del Mar Moreno Ruiz.</parrafo>
        <parrafo>Don Luis Pizarro Medina.</parrafo>
        <parrafo>Don Francisco José Álvarez de la Chica.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Jesús Montero Cuadrado.</parrafo>
        <parrafo>Doña Clara Eugenia Aguilera García.</parrafo>
        <parrafo>Don Luciano Alonso Alonso.</parrafo>
        <parrafo>Doña Micaela Navarro Garzón.</parrafo>
        <parrafo>Don Paulino Plata Cánovas.</parrafo>
        <parrafo>Don Juan..., perdón, don José Juan Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
        <parrafo>Don José Luis Aguilar Gallart.</parrafo>
        <parrafo>Doña María Luisa Bustinduy Barrero.</parrafo>
        <parrafo>Patricia del Pozo Fernández.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
        <parrafo>Don José Luis Blanco Romero.</parrafo>
        <parrafo>Don Ignacio García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Doña María José García-Pelayo Jurado.</parrafo>
        <parrafo>Don Manuel Gracia Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Y doña Fuensanta Coves Botella.</parrafo>
        <parrafo>[Pausa.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, producido el escrutinio, el resultado ha sido el siguiente: votos emitidos, 104; un voto en blanco, y votos a favor, 103.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por lo tanto, designado senador, en representación de la Comunidad Autónoma de Andalucía, el señor Juan Espadas Cejas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

