<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Especulación inmobiliaria, Provincia de Málaga, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000156</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000156. Pregunta oral relativa al control urbanístico del Ayuntamiento de Estepona, Málaga (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Alicia Martínez Martín, Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al control urbanístico del Ayuntamiento de Estepona, Málaga, que formula la ilustrísima señora doña Alicia Martínez Martín, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Esta pregunta se realiza..., perdón, al amparo del artículo 161.3, del Reglamento de la Cámara. Esta pregunta también está suscrita por la ilustrísima señora doña Esperanza Oña Sevilla y así le doy la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Turno para el Gobierno, el señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Pues, casi sin solución de continuidad respecto a la anterior y en concreto en este tema del informe de la Cámara de Cuentas del año 1999. Ese informe se publicó en octubre, del año 2000; y el papel, en este caso que le correspondía al Gobierno andaluz era impulsar, y a este Parlamento con posterioridad, la aprobación de un régimen legal, de un marco jurídico que permitiera evitar lo que la Cámara de Cuentas estaba denunciando en su informe. Y así el 17 de diciembre, del año 2002, se aprueba por este Parlamento, la Ley de Ordenación Urbanística que establece el marco de actuación para los ayuntamientos en el ejercicio de su competencia en materia de patrimonios municipales de suelo. En concreto, en el artículo 75, se especifica el destino de los terrenos y construcciones que integren los patrimonios públicos de suelo y el destino de los ingresos y los recursos derivados de la gestión de estos patrimonios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Se consigue crear así un marco legal que sustituya a la Ley del Suelo, del año 1992. Y, además, en la pasada legislatura, mediante la Ley 13/2005, de Vivienda Protegida y Suelo, que aprobó también este Parlamento, se refuerza y se da mayor seguridad a esos bienes integrantes de patrimonios municipales de suelo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que el Gobierno ha hecho lo que tenía que hacer: preparar y reforzar ese marco jurídico y traerlo a esta Cámara para que luego sea la Cámara de Cuentas la que haga su trabajo de fiscalización y control de la actividad municipal en el ámbito administrativo y contable.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo no sé, señor Consejero, si es usted ahora el que se ha equivocado de pregunta pero la que estoy haciendo me parece que es sobre las actuaciones que se llevan a cabo una vez que la Cámara de Cuentas informa, en el año 1997, de las irregularidades de Estepona. Y usted me ha salido dando una tesis magistral, que yo se lo agradezco, pero que no tiene nada que ver con lo que se le está preguntando.</parrafo>
        <parrafo>Creo que deben ustedes entrar en Estepona porque sino estarán bajo sospecha. O sea, realmente, ahora, lo que está clarísimo es que en Estepona hay una trama de corrupción, pero que el Consejo de Gobierno no quiera informar me parece, absolutamente, lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen que no han detectado nada. Lo dicen en la prensa, naturalmente. Yo no sé si usted recuerda cuando el señor Chaves dijo que el modelo de alcalde en cuanto a gestión urbanística era el señor Barrientos, porque yo lo recuerdo perfectamente, porque estoy a muy poquitos kilómetros. Y todo el mundo, en la Costa del Sol, ha venido oyendo, todo este tiempo, las cosas que se hacían en Estepona.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto y espero que me conteste: ¿su Consejería nunca oyó nada, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que le voy a preguntar, también, otra cosa: si resulta que hay una trama como para 26 detenidos, y según ha dicho usted mismo, con 86 expedientes desde su Consejería, ¿eso a usted no le puso la mosca en la oreja para decir: aquí debe de estar pasando algo, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes durante todo este tiempo ni la Cámara de Cuentas ni los rumores ni los expedientes.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que con más de mil quinientos expedientes que el propio Ayuntamiento tenía en marcha, para nada, para nada ¿ustedes no sospecharon que podía pasar algo en Estepona, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Le estoy haciendo preguntas con mi obligación de preguntar y espero que usted respete la suya de contestar, ¿de acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, contésteme si su Consejería no tenía ni idea. Pero es que resulta que hace un par de años, dos concejales del Partido Socialista fueron espantados a hablar con su partido y su partido los recriminó. Pero, al margen de eso, solamente caben tres opciones después: ¿le dijeron algo a su Consejería para que actuara? Si no se lo dijeron, horroroso. Usted debería, ahora mismo, mostrar sus quejas y no seguir siendo cómplice de un Gobierno que silencia la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>¿Le dijeron algo y su Consejería no actuó? Entonces su Consejería también silencia la corrupción igual que el Gobierno al que pertenece.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, no sé si todos ustedes estuvieron de acuerdo para dejar que aquello siguiera funcionando igual, que es la tercera opción y parece la más probable, lo que no elimina las dos anteriores, puesto que las encuestas daban como favorito al señor Barrientos. Era mejor que Consejería y resto de Gobierno se pusieran todos de acuerdo y Partido Socialista para tapar las cosas de forma que, como las encuestas eran favorables, el señor Barrientos salía como alcalde, y dejémoslo como está. ¿A qué juegan ustedes? ¿No han dicho que tolerancia cero con la corrupción? Pues, parece que tolerancia cero cuando la gente se entera. Cuando solo se enteran ustedes, tolerancia toda, señor Consejero, tolerancia toda.</parrafo>
        <parrafo>Créame que siento tenerme que dirigir a usted, porque usted no era Consejero entonces. Créame que lo siento pero esto es como las herencias, para lo malo y para lo bueno...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Turno para el Gobierno, el Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Consejero no se ha equivocado de pregunta. Yo creo que los que no saben muy bien dónde están son ustedes, o parece que se caen del guindo permanentemente. Vamos a ver si se aclaran. Exactamente, ¿qué es lo que quieren ustedes que hagamos como Gobierno andaluz con los ayuntamientos? -y usted es alcaldesa-. A ver qué es lo que quieren, es decir, ¿cuál debe ser la relación más correcta del Gobierno andaluz en esta materia en el que actuamos subsidiariamente respecto a competencias que son de los ayuntamientos?</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señoría, nosotros actuamos siempre igual, actuamos exactamente igual, y actuamos cuando tenemos que actuar. Hemos actuado, y le he dicho los números. En Estepona, 88 denuncias tramitadas, tres impugnaciones y una remisión a la Fiscalía. Pero igualmente actuamos en Alhaurín el Grande, 113 denuncias tramitadas, seis impugnaciones y dos remisiones a la Fiscalía. Aquí actuamos igual, los que no actúan igual son ustedes, porque sobre estas cuestiones no opinan, ¿o es que estas no son, en este caso, graves? ¿O es que en estas no había ningún comentario en la zona? Entonces, el problema, probablemente, el problema de coherencia lo tienen ustedes, el problema de coherencia lo tienen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a las declaraciones del Presidente de la Junta, en este caso alabando o no esa actuación, desde el punto de vista urbanístico, podían ser coincidentes con las de Vicepresidente del Gobierno en el año, en el tramo final, en este caso, de la legislatura, en el que lo fue el señor Arenas, cuando alabó la gestión de las competencias urbanísticas de la Junta de Andalucía en el Congreso de los Diputados. Es decir, hemerotecas, todas, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que le digo es que nosotros, cuando tenemos información y la inspección urbanística la tiene, actúa. Y actúa en colaboración con la Fiscalía y no hay tolerancia cuando de lo que estamos hablando aquí es -si es así y si las investigaciones judiciales llegan a esa conclusión- de corrupción. Pero no es, y están ustedes intentando trasladar un paralelismo idéntico entre Marbella y la situación en Estepona. No estamos hablando de lo mismo, no estamos hablando de lo mismo, estamos hablando de tipos penales, no de tipos de otras cuestiones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

