<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria alimentaria, Manifestación comercial</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000464</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000464. Pregunta oral relativa a la segunda edición de Andalucía Sabor (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Lourdes Martín Palanco y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Su tiempo ha concluido. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la segunda edición de Andalucía Sabor, que formula doña María Lourdes Martín Palanco, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, del 22 al 24 de septiembre tuvo lugar en Sevilla la celebración de la segunda edición de la feria agroalimentaria Andalucía Sabor; una feria que tiene un marcado carácter profesional; una apuesta de la Consejería por los productos de nuestra tierra, pues, a través de la restauración y la hostelería, se dan a conocer las bondades de nuestros productos andaluces; una feria donde la tapa ha sido la embajadora de los productos andaluces y sobre los que han debatido los mejores chefs del mundo. Creo que es todo un acierto por parte de la Consejería llevar a cabo iniciativas como esta, que son un escaparate de lujo de nuestra excelente gastronomía.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señora Consejera, quisiera saber qué tipo de eventos se han celebrado en esta segunda edición y qué valoración hace de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía Sabor, en esta segunda edición, básicamente ha servido para la consolidación de un gran instrumento para favorecer una plataforma internacional de primer nivel para nuestra industria agroalimentaria. Ese era el objetivo fundamental, y creo que lo hemos conseguido. Y no lo decimos nosotros, sino que lo dice la industria agroalimentaria, que es donde hemos realizado el principal esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido más de mil industrias agroalimentarias andaluzas presentes en Andalucía Sabor, y el resultado ha sido muy importante. Y yo le voy a dar algunos datos significativos: la presencia de asistentes profesionales -una feria estrictamente profesional- está en torno a los siete mil cien, donde están empresarios del sector agroalimentario, de la hostelería, de la distribución, de las cadenas y centrales de compra, y representantes de las denominaciones de origen y sus consejos reguladores.</parrafo>
        <parrafo>Se han favorecido los contactos comerciales entre compradores y empresas para reforzar esos vínculos comerciales, que era el objetivo fundamental de esta edición. Se han proporcionado los medios necesarios para el intercambio de experiencias como, por ejemplo, poner los medios a través de una agenda on line en la página web. También se han habilitado espacios para la celebración de encuentros comerciales, en los que ha habido un gran número de esos encuentros comerciales. Decirles, por ejemplo, que ha habido más de trescientas reuniones entre encuentros comerciales.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito internacional, hemos reforzado las misiones inversas, logrando que ganen dimensión y contenido. Hemos gestionado, dentro de la misión internacional, la visita de 63 importadores de todo el mundo, el 30% más que en la edición anterior. Y también hemos reforzado la misión comercial nacional con 40 compradores nacionales, un 20% más que en la edición anterior.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ha habido múltiples contactos comerciales, ha sido muy interesante la relación con la distribución y con los propios representantes del Canal Eureka, y, en definitiva, la conjunción de lo que suponía también la actividad gastronómica paralela ha hecho que podamos mostrar el gran potencial que tiene Andalucía: una industria agroalimentaria muy potente, con mucha capacidad exportadora, y, además, un sector gastronómico atractivo.</parrafo>
        <parrafo>El diferencial que hemos mostrado es la gran oportunidad que tiene también la tapa andaluza para promocionar parte de nuestra industria y parte de nuestra gastronomía. Todo ello es la conjunción de un sector económico muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Hemos consolidado, en esta segunda edición, una feria, y lo que es más satisfactorio, el que las empresas agroalimentarias andaluzas estén muy satisfechas. Y eso es el objetivo cumplido del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para agradecerle la información, señora Consejera, y decirle que está claro que Andalucía Sabor se consolida como un referente de la oferta agroalimentaria de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero terminar, simplemente, animándola a seguir trabajando en esta línea con los productos andaluces y la industria agroalimentaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

