<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de empleo, Ayuda a las empresas, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000114</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000114. Pregunta oral relativa a los plazos de investigación (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a plazos de investigación, del Grupo Parlamentario Popular. Para formularla tiene la palabra su portavoz, el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El pasado jueves pude informar, en la Comisión de Empleo de este Parlamento, que la investigación estaba concluida al 95%. A día de hoy puedo confirmarle que la investigación, en lo que es el trabajo de los grupos de investigación, está concluida al cien por cien y solo queda lo que son las cuestiones finales de análisis y de ajuste por parte de este Consejero. Y, como siempre, toda la documentación será remitida de forma inminente al Juzgado de Instrucción número 6 de Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me alegro de que haya concluido ya la investigación, esa investigación interna, y me alegro de que dé traslado de la misma a la justicia.</parrafo>
        <parrafo>Yo le quiero preguntar si esa información también se va a poder someter al control parlamentario. Y si va a ser este Parlamento, alguna de sus comisiones, ya que no puede ser una comisión de investigación, la que analice esas conclusiones que ustedes han realizado. Donde, por cierto, usted nos decía ayer, y estaba bastante avanzado, que apenas un 1% -y se sentía orgulloso de ello-, apenas un 1% de esos fondos eran irregulares; es decir, solo mil millones han robado, solo mil millones, más de seis millones y pico de euros, se han llevado. Porque de eso es de lo que usted está tan orgulloso y de lo que se siente tan tranquilo.</parrafo>
        <parrafo>Apenas mil millones de pesetas, que superan ese límite de lo que ustedes llaman irregular, que entendemos que es lo que se supone que directamente se lo ha llevado alguien, lo ha trincado, se lo ha robado a la Junta de Andalucía y a todos los trabajadores que necesitan de esas inversiones y de esas actuaciones para directamente poder o bien garantizar su pensión, o bien encontrar un puesto de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, ¿nos puede decir cuánto se ha gestionado sin control?, ¿nos puede decir cuánto se ha abonado sin recibir nada a cambio?, ¿nos puede decir cuántos proyectos se han pagado y no se sabe si se han hecho o no se han hecho?, ¿en cuántas empresas se ha, en teoría, garantizado el empleo y luego se ha destruido el empleo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, hace unos días, en un periódico que tampoco era de esa corriente de la derecha de la que usted hablaba ayer, en un periódico decía: «Quince mil primos pierden su inversión en Nueva Rumasa». Bueno, pues 15.000 primos y la Junta de Andalucía, que también es parte, con esos fondos, de una gestión que luego se ha demostrado que no tenía controles y que no estaba garantizada.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, contrasta mucho, señor Consejero, que ustedes en el día de ayer firmaran un convenio con el Ayuntamiento de Córdoba para financiar un centro de congresos, y hayan establecido unas condiciones leoninas, absolutamente leoninas, exigiendo hasta que, si se consiguen nuevos fondos, se tengan que devolver esos 18 millones de euros que aporta la Junta de Andalucía. Condiciones en la ejecución que son absolutamente imposibles de cumplir. Y mientras que se le exige eso al Ayuntamiento de Córdoba por parte de la Junta de Andalucía, se está permitiendo que cientos de millones de euros se manejen sin control por personas que han demostrado que no están a la altura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le pido rigor, le pido control parlamentario, luz y taquígrafos. No que impere nuestra tesis, que impere la verdad. Y que ese trabajo que usted ha hecho lo pueda controlar también el Parlamento, ya que no se ha controlado en ningún momento la actividad y la gestión de esos recursos que tanto le hacen falta a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, usted, en el ánimo de engañar, ya mezcla euros y pesetas, habla de mil millones... Tiene unas cifras que... Realmente, yo le digo que no sé de dónde saca usted estas cifras. Las cifras..., las cifras son las que yo tengo como Consejero, las que han sido hechas en base a la investigación interna. Son las que yo les he venido ofreciendo en este Parlamento, a los medios de comunicación y a la justicia. Y es que eso que ustedes dicen que es un fraude generalizado resulta que es un 1% del total que se manejó. Eso es el fraude generalizado, a eso llaman ustedes fraude generalizado. No quiero pensar cómo deben denominar ustedes lo que hacen en otras comunidades autónomas que gobiernan. No lo quiero ni pensar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, en cualquier caso, yo le digo: luz y taquígrafos. ¿Qué está haciendo este Consejero en este Parlamento? Pero si está compareciendo cada vez que ustedes se lo piden o cada vez que el Consejero, a petición propia, cree que tiene algo que comunicar. Por supuesto, no le quepa a usted ninguna duda, ni a los andaluces, de que este Consejero va a estar aquí dando las explicaciones que sea necesario dar, porque si no las diera ustedes mentirían diariamente para tratar de ocultar lo que es la verdad de cuatro golfos que se han aprovechado. Y ustedes, siempre que llegan a perseguir, llegan tarde, porque primero ha estado o la Junta de Andalucía o el Partido Socialista persiguiendo la verdad</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

