<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Elaboración del presupuesto, Política presupuestaria, Presupuesto del estado, Situación económica, Previsión económica</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000434</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000434. Pregunta oral relativa a previsiones macroeconómicas en los Presupuestos para 2012 (pág. 30).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a previsiones macroeconómicas del Presupuesto 2012, pregunta que está calificada como de máxima actualidad y que el señor Ramos Aznar dirige a la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para darla por formulada, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un momento. Señor Ramos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Reitero lo anterior: para darla por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Me pregunta usted, señoría, qué escenario macroeconómico ha remitido el Gobierno de España a la Junta de Andalucía para la elaboración de los Presupuestos de 2012, y le tengo que contestar que el Ministerio no remite escenarios macroeconómicos a las comunidades autónomas: los hace públicos mediante los instrumentos legalmente establecidos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejera, su única política, una vez que han tirado descaradamente la toalla, es la de la tierra calcinada. Diría más: Su idilio y su amor a Andalucía y a España acaba cuando, a la vuelta de la esquina, ustedes van a perder el Gobierno de España, y, un poco más tarde, estoy convencido de que van a perder también el Gobierno de Andalucía. Por lo tanto, de lo que se trata, y lo que les queda, es de torpedear a los que llegan, y solo así, solo así, se puede intentar entender su posición con los Presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Yo querría que usted me explicara cómo se pasa de la noche a la mañana a plantear y a hablar de unos presupuestos contractivos -repito, contractivos-, usted y el señor Griñán, a plantearse un escenario de unos presupuestos que van a implicar un crecimiento del 1,2%. Me gustaría que lo explicase. Y qué datos objetivos los justifica, señora Consejera, qué datos en cuanto a la evolución de la economía, en cuanto a la creación de empleo, en cuanto a la senda de crecimiento... Es decir, qué variables maneja usted para cambiar radicalmente de la noche al día. Y, además, fundamentalmente, señora Consejera, con qué escenario de ingresos se sitúa usted en su proyecto de presupuesto. Si el 80% proviene del Estado y el propio Gobierno del señor Zapatero, y el propio señor Rubalcaba, ni acometen en los Presupuestos ni se comprometen a la prórroga, ¿cómo puede usted saber qué ingresos les van a venir del Estado?</parrafo>
        <parrafo>Lo único que sabemos de sus previsiones, señora Consejera, lo único que sabemos, son los recursos propios en materia de ingresos que tendrían esos presupuestos. Y ahí lo tenemos clarísimo, porque tienen dos posibilidades, que son las que hacen siempre, dicho sea de paso: subir los impuestos... Por cierto, no de forma progresiva: afectan a todos y a cada uno de los bolsillos con independencia de su estatus económico. Y ahí está la prueba en lo que han hecho con los impuestos del agua, lo que han hecho con los impuestos de las bolsas de plástico y lo que pretenden seguir haciendo con el impuesto de actos jurídicos e impuestos de transmisiones patrimoniales.</parrafo>
        <parrafo>El resultado, señora Consejera, está cantado: frenar la economía, penalizar las pymes, penalizar los autónomos. Y el resultado en algo que ustedes son catedráticos: seguir creando empleo. Y la otra, y la otra -quién les ha visto- el desempleo. Quién les ha visto, desde luego, y quién les ve.</parrafo>
        <parrafo>La otra posibilidad que tienen de captar recursos por la vía de ingresos es vender patrimonio. Ustedes, los defensores de lo público, vendiendo empresas públicas, vendiendo solares, vendiendo fincas... En definitiva, convirtiendo a la Junta de Andalucía y al propio Partido Socialista en una especie de factory en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, yo le recomendaría que sus asesores económicos, los que le hacen el discurso en algunos campos, pues les explicarán lo que es un presupuesto contractivo, porque, si a usted no le parece que es contractivo un presupuesto que crece menos que crecen los precios, pues que venga Dios y lo vea. Y si a usted no le parece contractivo un presupuesto que en sus operaciones no financieras decrece un 3%, pues la verdad... Un presupuesto que pierde peso en el conjunto de la economía es contractivo, le guste a usted o no, o le cuadre menos bien en su discurso.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, nosotros hacemos los presupuestos porque sabemos hacerlos y porque podemos hacerlos. Sabemos hacerlos porque sabemos hacer previsiones macroeconómicas, como he demostrado, y seguiré demostrando cuando me suba a la tribuna a defenderlos, seguramente en el próximo..., en el momento que procedimentalmente corresponda.</parrafo>
        <parrafo>Y lo sabemos hacer además porque nos han notificado las entregas a cuenta provisionales, que le tengo que decir que es mucha más información que la que nos remitía cuando gobernaba el señor Aznar, que fue cuando aprendimos muy bien a afinar nuestros elementos de planificación y de previsión, porque es que no nos mandaban las entregas a cuenta, señoría. Aquí se han hecho presupuestos sin que desde el Gobierno de España nos mandaran ni un solo dato. Por lo tanto, sabemos hacerlo y tenemos mayoría de edad suficiente y funcionarios con capacidad sobrada como para no poder predecir nuestros propios ingresos. Está usted hablando con una comunidad autónoma seria, señoría, seria, que no rehúye sus responsabilidades y que sabe hacer sus presupuestos, y aprendió muy bien cuando ustedes gobernaban y no nos mandaron ni un solo dato para elaborarlos. Así que no venga usted aquí a establecer ninguna sombra de duda sobre nuestra capacidad para predecir.</parrafo>
        <parrafo>Y si a usted le parece que estoy prediciendo mucho, en lo que estamos metiendo en el presupuesto, de transferencias finalistas del Estado, cuando hemos presupuestado los convenios firmados con el Estado, será porque ustedes, que piensan ganar y que están repartiéndose ministerios, no pensarán darle a Andalucía lo que le corresponde.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

