<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aceite, Jaén, Manifestación comercial, Oleaginosos</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000257</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000257. Pregunta oral relativa a Expoliva (pág. 62).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ríos...</parrafo>
        <parrafo>Pasamos entonces a la siguiente pregunta oral en Pleno relativa a Expoliva.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Sicilia Alférez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, entre los días 11 y 14 de este mes se celebraba, en Jaén, Expoliva. Jaén, la capital mundial del aceite de oliva, se convertía en un gran escaparate en el que dar a conocer los avances, las novedades y las investigaciones en torno al aceite de oliva y a sus industrias afines.</parrafo>
        <parrafo>Queremos preguntarle, señora Consejera, ¿qué actividades se han realizado en esta decimoquinta edición ya de Expoliva y qué repercusión ha tenido esta muestra?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, efectivamente, la Feria Internacional del Aceite de Oliva en Jaén tiene una gran repercusión internacional y, por lo tanto, es un gran referente en investigación, en tecnología y en salud del aceite de oliva. El principal objetivo que se ha centrado, como objetivo general, ha sido la promoción y el impulso en la economía del sector oleícola.</parrafo>
        <parrafo>Hemos celebrado la decimoquinta edición de esta feria centrada en una vinculación del aceite de oliva con la dieta mediterránea, tras la reciente declaración de la Unesco como Patrimonio Inmaterial de la Humanidad, también los aspectos medioambientales, la comercialización, las buenas prácticas y la gastronomía.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido una amplia participación de todos los sectores: de maquinaria, servicios, envasadores, comercializadores, productores, organizaciones y asociaciones. Han participado los 12 consejos reguladores de denominaciones de origen de aceite de oliva y ha habido una amplia participación internacional, 10 países internacionales han participado en esta feria.</parrafo>
        <parrafo>Se han celebrado actividades como la I Bienal del Aceite de Oliva, involucrando a los sectores económicos importantes como la hostelería, la restauración, el comercio, el ocio y la cultura. Ha habido un workshop con misiones comerciales inversas, entre empresas nacionales y empresas internacionales, y el simposio científico-técnico.</parrafo>
        <parrafo>Puedo decirle que los resultados han sido excepcionales: se ha incrementado en un 15% el número de stands con 10 nuevas empresas extranjeras; se han contratado 224 expositores y han asistido en torno a 48.000 visitantes, con más de mil profesionales, y el III Salón Internacional del Aceite ha contado con 140 aceites de todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Los resultados son brillantes a pesar de ser época de crisis para el sector. Yo creo que Expoliva ratifica ese referente internacional en el aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sicilia, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SICILIA ALFÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señoría, los datos que nos ha dado demuestran que Expoliva, sin duda, se ha convertido en la muestra más importante a nivel mundial en torno al olivar y sus industrias afines. Expoliva es y se convierte cada vez más en un referente mundial y en el principal punto de encuentro y de negocio para el olivar.</parrafo>
        <parrafo>Y esto, sin duda, se ha conseguido por la implicación y el trabajo del sector, pero también por la implicación directa del Gobierno socialista, del Gobierno de la Junta. Una implicación que se ve en esta muestra, en Expoliva, pero que se ve también en otras muchas cuestiones como, por ejemplo, ayudando a los productores, a los olivareros, cuando sufren heladas en sus cultivos, ayudando a las cooperativas y almazaras para su modernización, promoviendo la investigación científica y la innovación en torno al aceite y el olivar, con parques tecnológicos como Geolit, apostando por la promoción y la comercialización, abordando el futuro pero también el presente, con los problemas actuales que vive el sector, como los bajos precios o las dificultades que puedan tener los consumidores para distinguir entre las distintas tipologías de aceite.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, los socialistas siempre con el sector, con estas medidas y con diferentes ejemplos que les he puesto, con la celebración de Expoliva y también -y dentro de unas semanas- con la aprobación de la Ley del Olivar, una muestra más de la implicación del Gobierno socialista por el olivar, creando una ley específica para este cultivo, para garantizar que Andalucía sigue siendo líder mundial en olivar y en aceite de oliva, y que Jaén, sin duda, siga siendo su principal referente.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

