<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Agricultura, Política agraria común, Política comunitaria, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000054</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000054. Pregunta oral relativa a las nuevas propuestas legislativas de la Unión Europea (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor diputado? Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a nuevas propuestas legislativas de la Unión Europea que formula el ilustrísimo señor don José Muñoz Sánchez del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado mes de diciembre la Unión Europea, la Comisión Europea, a través de una comunicación planteó una revisión de la actual política agraria comunitaria. Esta revisión se ha venido en llamar o se ha venido a conocer como el chequeo médico de la PAC. Concretamente, el pasado día 21, la semana pasada, la Comisión Europea presentó ya un documento en el que se plantea una serie de propuestas de carácter legislativo para llevar a cabo las modificaciones de la política agraria común.</parrafo>
        <parrafo>Nos gustaría saber al Grupo Socialista, aunque sabemos que todavía es prematuro y que queda un amplio debate para concretar lo que son ahora mismo propuestas legislativas, ¿cuál es la valoración que hace su Consejería sobre estas propuestas en relación en lo que se ha venido en llamar el chequeo médico de la PAC?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, con la presentación, como usted bien dice, la semana pasada, de las propuestas legislativas para la revisión de la política agraria común por la Unión Europea, se abre un nuevo proceso de debate y negociación que pretende alcanzar un objetivo común de acuerdo antes de que acabe el presente año.</parrafo>
        <parrafo>Dicho acuerdo, desde nuestro punto de vista, debe ser, sin duda, fruto de la participación de todos; mediante un proceso de diálogo entre las comunidades autónomas, las organizaciones profesionales agrarias, las cooperativas y los demás agentes implicados.</parrafo>
        <parrafo>Resulta, también, por lo tanto, prematuro avanzar algunas valoraciones concretas sobre el ajuste, que no es una nueva reforma. Debo recordar que la reforma profunda en la que hoy estamos, a veces sufriendo y a veces intentando sacar hacia adelante, fue la que realizó el Gobierno del Partido Popular y que nosotros intentamos reconducir, como bien sabe su señoría, a través de ajustes posteriores, sobre todo, con el sector del aceite o del algodón. Ahora no es una reforma profunda sino que son ajustes, precisamente, de aquella reforma que dejó temblando al sector agrario en Andalucía y que quiero recordar, de nuevo, que negoció el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, por tanto, lo que estamos haciendo es estar pendientes de los datos, coordinación con el Gobierno de España, con otras comunidades autónomas y destacar que lo que ha presentado la Comisión pretende simplificar el régimen de pago único, también mejorar la gestión de los mercados agrícolas y los nuevos retos que tiene la agricultura y la sociedad en general como son: el cambio climático, la gestión del agua, la biodiversidad y los biocombustibles.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, nosotros, desde el Gobierno de Andalucía, respaldamos las consideraciones que ha hecho el Ministerio de Medio Ambiente, fundamentalmente, por la preocupación alimentaria y la gestión de los mercados. Nosotros pensamos que la gestión alimentaria y la gestión de los mercados no pueden quedar en manos del libre mercado de manera exclusiva. Tiene que haber intervención y control para garantizar la calidad de los alimentos, la seguridad alimentaria, la autonomía alimentaria y, sobre todo, también, que los precios que llegan al sector tengan una red de seguridad que permita mantener las rentas de nuestros agricultores.</parrafo>
        <parrafo>También, insistir en reforzar, y para nosotros eso es innegociable, contar con un primer pilar de la PAC sólido que permita seguir dando rentas directas a los productores.</parrafo>
        <parrafo>Y, como tercer elemento, también, facilitar un aterrizaje suave para una eventual desaparición de la cuota láctea.</parrafo>
        <parrafo>Pero decirle, finalmente, que nosotros consideramos que Bruselas no ofrece propuestas, en este caso, que en su conjunto podamos considerar positivas. Hay que analizar caso por caso cuando se habla de desacoplamiento. Hay sectores donde se puede se positivo y otros donde no, por tanto, caso por caso…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento pero su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

