<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Pago, Endeudamiento, Gastos farmacéuticos, Incumplimiento, Medicina</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000284</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000284. Pregunta oral relativa a la deuda del SAS y a la demora en el pago a proveedores (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a la siguiente pregunta, relativa a deuda del SAS y la demora del pago de proveedores, que formula el Grupo Parlamentario Popular y dirige a la Consejera de Salud. Para formularla, tiene la palabra la señora Corredera Quintana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría, hace algo menos de tres meses, creo recordar que en este Pleno me planteó su señoría una cuestión relacionada con este tema, y en aquel debate -que se produjo, aproximadamente, a mediados de marzo- le informé de cuáles eran los mecanismos que se estaban poniendo en marcha para hacer el pago de las facturas del año 2010, ya que, como le comenté en aquella ocasión, se había utilizado, por parte de la Consejería de Hacienda, el pago de obligaciones generadas en ejercicios anteriores.</parrafo>
        <parrafo>También decirle, señoría, que la situación no ha variado desde esa fecha. Ya he comentado en algún debate que, evidentemente, la foto fija de la consignación presupuestaria hay que verla en periodos homogéneos, al objeto de que sean comparables. Y solamente decirle que hemos concentrado la totalidad de la deuda en los grandes proveedores, a fin de que las pymes y las pequeñas empresas puedan cobrar en un tiempo de demora inferior a lo que en este momento se establece como demora media. Y, en segundo lugar, quiero decirle también que estos días se está desarrollando esa operación de autorización de pagos de ejercicios anteriores. Y tengo que anunciarle que, además, hemos incorporado el pago de un confirming que va a permitir, señoría, y eso espero, que incluso las cantidades que formulé en aquella comparecencia se vean minimizadas también en relación con la fecha de hoy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, las cosas sí han cambiado, y han cambiado a peor, a peor. Andalucía encabeza el ranking de las comunidades autónomas endeudadas con las farmacéuticas. Ayer supimos que a los proveedores de tecnología sanitaria andaluza se les debe, perdón, desde Andalucía se les debe 1.069 millones de euros, un 16,45% más que el año pasado por estas fechas, que eran los datos que manejábamos hace tres meses.</parrafo>
        <parrafo>Hay comunidades autónomas que han logrado reducir su deuda, pero Andalucía no es una de ellas. Andalucía acumula ya el 25,34% de la deuda total de nuestro país a proveedores de tecnología sanitaria, y eso es alarmante. Pero es que a eso hay que sumar la deuda contraída con laboratorios farmacéuticos, 1.245 millones de euros, para echarse las manos a la cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estamos hablando de un montante de 2.309 millones de euros y ¿me va a decir que nada ha cambiado? Así que comprenderá que hayan saltado las alertas y me reconocerá además que es una situación insostenible. Su pésima gestión nos está llevando a un callejón sin salida, más deuda, más recortes y menos inversiones. La sanidad no puede ser un pozo sin fondo y usted no puede seguir cavando un agujero, como dicen en mi pueblo, un boquete que no haya manera de tapar. La situación económica de nuestra sanidad está en la UCI, como decía esta mañana la Consejera de Hacienda, y no vemos que usted tome ninguna medida al respecto. Se agrava a un ritmo vertiginoso, Andalucía no solo es incapaz de corregir la desviación que arrastra, sino que nuestra deuda aumenta de forma inexorable y esto es lo que conocemos. No quiero ni pensar con esas facturas guardadas en los cajones, con esa cuenta 409 que habla de facturas sin consignación presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, además esto tiene repercusión sobre el empleo. Usted hablaba de que van a intentar pagar a las pequeñas y medianas empresas, porque usted sabe que si no les pagan a esas empresas, muchas se van a ver asfixiadas y van a tener que cerrar, y son miles de puestos de trabajo los que están en riesgo. Ya es hora de que asuma su responsabilidad, de que asuma el fracaso de su gestión económica del sistema sanitario. Hay que acometer las reformas necesarias del sistema, hay que abordar la reestructuración del sistema gestionando los recursos con eficacia y con eficiencia, y hay que coger al toro por los cuernos y afrontar con decisión los cambios necesarios que garanticen la sostenibilidad del sistema sanitario andaluz. Tiene que tomarse esto en serio, tiene que rendir cuentas con rigor y tomar las decisiones oportunas. Los andaluces merecen tener garantizada una sanidad pública universal, gratuita y de calidad, y ustedes, con su mala gestión, lo están poniendo en riesgo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, ya en muchas ocasiones hemos tenido oportunidad de debatir sobre esta materia, y usted se empeña en sumar cantidades que no son homogéneas, en utilizar fuentes que no están contrastadas. Pero usted no se va a las aplicaciones presupuestarias, que son públicas y que son transparentes, que la Consejería de Hacienda tiene a disposición de todos los diputados y de todas las señorías. Por tanto, usted siempre suma cuestiones que no tienen ningún tipo de posibilidad de sumar y, evidentemente, al final le sale la cifra que a usted le parece que puede sonar mejor sin tener ningún tipo de rigor presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Yo me mantengo, señoría, en que le facilité todos los datos en mi última comparecencia, pero quiero hacerle alguna consideración. En primer lugar, señoría, no existen facturas en los cajones, y yo quiero volver a resaltar esta cuestión porque cuando se hace esta afirmación será porque, probablemente, en las comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular hay facturas en los cajones, cosa que no ocurre en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señoría, la demora media en este momento de pago a proveedores se sitúa por debajo de un año, en las comunidades donde gobierna el Partido Popular el Nanking, que usted llama, lo encabezan comunidades como Valencia o como Madrid, que están pagando casi en el plazo de dos años.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, me da miedo cuando el Partido Popular habla de reforma del sistema sanitario, cuando el Partido Popular nos está pidiendo que afrontemos los cambios necesarios, cuando, en definitiva, detrás del discurso de la deuda que está sonando en los últimos días, lo único que pretende el Partido Popular es llegar a la conclusión de que el sistema sanitario es insostenible, que hacen falta reformas en profundidad para ampararse en esa frase y privatizar la sanidad o simplemente hacer recortes de prestaciones o incorporar el copago. Sería bueno, señora Corredera, que dijeran ustedes cuál es su hoja de ruta a fin de que la conozcamos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

