<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude comercial, Procedimiento administrativo, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000123</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000123. Pregunta oral relativa a los informes previos de viabilidad en los expedientes de los ERE (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Ruiz-Sillero Bernal, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a los informes previos de viabilidad en los expedientes de ERE, que formula la señora Ruiz-Sillero y que dirige al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿puede confirmar si en todos los expedientes de ERE tramitados existen informes previos de viabilidad? ¿Es cierto o es falso que no se exigieran dichos informes para conceder un ERE?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En todo expediente de regulación de empleo ha de ser incluida, para cumplir con las exigencias legales y, por lo tanto, para ser autorizado por la autoridad laboral competente, toda la documentación que exige la normativa que es de especial aplicación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ruiz-Sillero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RUIZ-SILLERO BERNAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, sigue usted negando información y permítame que le diga que está interpretando el papel de su vida. Si el Óscar al mejor actor se lo han entregado al protagonista de El discurso del rey, a usted le vamos a dar el Goya al discurso del Consejero. Interpreta el papel a la perfección, engañando, ocultando datos e información. Pero basta ya de políticas de ficción, lo que quiere Andalucía es una comisión de investigación y dimisiones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿sí o no? ¿Están esos informes de viabilidad en todos y cada uno de los expedientes de regulación de empleo? Informes o memorias explicativas que son obligatorias por la normativa estatal y, además, que existe aprobada por parte de Intervención una guía de fiscalización para cualquier ayuda. ¿Se cumplía o no? Si es muy fácil de responder.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Consejero, ha reconocido que no existían ni procedimiento ni control, según ha confirmado en la intervención. Esto demuestra que no estamos ante casos puntuales. Aquí no hay casualidad: aquí hay corrupción generalizada, y es increíble y un puro escándalo que, en la Andalucía del 1.200.000 parados, toda la Consejería de Empleo esté manchada de corrupción: corrupción en los ERE, corrupción en la subvención al empleo, corrupción en los cursos de Formación Profesional Ocupacional. ¿Dónde no hay corrupción en la Consejería de Empleo?</parrafo>
        <parrafo>Me contestará ahora que desde el PP se exagera, que estamos causando alarma. Y ni exageramos ni somos alarmistas. Y no mienta en los datos, pues no estamos ante el 1%, sino que el 50% de los ERE están contaminados. ¿Y usted no sabía nada? Ni Griñán, ni Chaves. Esto no es una excepción ni una casualidad. Y habla de cuatro golfos, los golfos socialistas que serán imputados: el ex Director General de Empelo, el ex Consejero de Empleo. Usted está diciendo que esos golfos son socialistas, no nosotros. Y le voy a decir, pero si hasta el ex Director de Empleo, José Guerrero, ha dicho, para escándalo de todos, que a esas criaturitas desempleadas había que ayudarlas, pero a los desempleados del PSOE, porque al 1.200.000 parados andaluces sin el carné del PSOE, pues, para esos no hay ayudas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y el mismo ex Director de Empleo afirma que a esas empresas que llegaban apuradas no se les podía pedir que gastaran más dinero para preparar memorias. Eso, para las empresas vinculadas al PSOE, no hay memoria, pero a esos miles de autónomos y a esas empresas que piden subvenciones sí les exigen papeles, papeles y más papeles.</parrafo>
        <parrafo>Pero si todo es un escándalo, pero si la Consejería de Empleo está llena de corrupción; es más, de corruptos socialistas. Y se lo voy a aclarar, que a usted le gusta mucho reiterar en su interpretación la misma frase de que el PP está en la cacería del socialista. Pero no, el PP está en la cacería de la corrupción, lo que pasa es que todos los corruptos de la Consejería de Empleo son socialistas. Mala suerte.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, quítese la careta de actor y admita en público lo que dice en privado: la Consejería de Empleo está manchada de corrupción y es falso que estemos ante una excepción. Hasta la jueza lo está diciendo: estamos ante una trama urdida por el Gobierno socialista para beneficiar a los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Ruiz-Sillero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, que es evidente que ustedes están en una cacería de socialistas, eso, vamos, en sus intervenciones aquí a diario lo estamos viendo. Pero es que, en esta sesión de ayer y de hoy, están ampliando ustedes poco a poco lo que es el espectro, porque, mire, el principio de inocencia del PP: todo el mundo es inocente hasta que no se demuestre que es socialista. No, esto era la semana pasada. Bueno, aquí lo estamos ampliando esta semana, porque ayer eran -según el señor Nieto- todas las personas que podían haber estado con una irregularidad, con una presumible irregularidad. Y hoy usted dice que es toda la Consejería de Empleo. O sea, ya es que da igual el hecho de la afinidad política que se tenga o no. Ya es toda la Junta de Andalucía, toda Andalucía es corrupta.</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, no, Andalucía no es corrupta, señoría, Andalucía no es corrupta [rumores], ni la Junta de Andalucía, y ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y, contestando a su pregunta, contestando a su pregunta, todos los ERE, todos los ERE están perfectos desde el punto de vista de la documentación que nosotros hemos manejado. No confunda usted terminológicamente lo que es una póliza con un ERE. En un ERE, si nos acusa a la Junta de Andalucía, no solo nos acusa a nosotros: estaría acusando al Ministerio, a la Inspección de Trabajo, al Inem, a las empresas y a los trabajadores</parrafo>
        <parrafo>Por favor, un poco de rigor en lo que están diciendo ustedes en este Parlamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

