<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 53</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Reforma laboral, Inversión pública, Politica gubernamental, Política económica, Política fiscal, Recesión económica, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/M-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-10/M-000009. Moción relativa a la política del Gobierno para propiciar una salida a la actual crisis económica (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Apartados h) e i) del punto 3, rechazados por 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención. Apartados a), b), f) y g) del punto 3, rechazados por 3 votos a favor, 56 votos en contra, 46 abstenciones. Resto de los puntos: rechazados por 3 votos a favor, 102 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria, acometiendo el orden del día que tenemos previsto para hoy.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar con el punto segundo del orden del día, moción relativa a política del Gobierno para propiciar una salida a la actual crisis económica. Moción que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En este caso, su portavoz será el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que les comente mis impresiones sobre la huelga general que tuvo lugar ayer en España y en Andalucía, porque tiene mucho que ver con la moción que voy a defender, no por otra cosa. Podría ser por otras cosas también, pero precisamente porque tiene mucho que ver, porque esta moción yo la llamo la moción de la rectificación. Como comprenderán, con ese nombre ya está dicho todo, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Miren, son impresiones o juicios subjetivos, los que voy a decir, por supuesto, como todos los demás juicios e impresiones, incluso de aquellos que dicen que son objetivos e imparciales y que se esconden detrás de esa inevitable, por otro lado, guerra de cifras, en la que, por supuesto, no voy a cometer el error de entrar, para nada, ¿no? Yo voy a darles mi opinión, subjetiva por supuesto, interesada, como la lucha de clases misma, y comprometida con una de las partes, que son los trabajadores y sus sindicatos, y en cierto sentido, por tanto, beligerante con sus adversarios, que en este caso es el Gobierno y los poderes económicos. Por tanto, lamento entrar así con esta sinceridad, pero creo que es obligado.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, de esta confesión, permítanme que les diga que mi opinión está basada en hechos vividos en primera persona, porque como ustedes saben, pues, estuvimos ayer, todos los diputados de Izquierda Unida, yo también, formando parte de los piquetes informativos, denostados piquetes informativos, ¿no? Y no estuvimos aquí, en esta especie de burbuja de cristal. Porque es verdad que tiene toda la legitimidad el Parlamento para hablar en nombre del pueblo, pero cuando el pueblo habla directamente, pues, sencillamente, bajo nuestro punto de vista hay que estar allí donde está el pueblo. Pero, en fin, en todo caso, yo les diré que estuvimos, estuve en la puerta de Mercagranada; estuvimos en la puerta y en el interior de El Corte Inglés, de Mercadona, de otros polígonos. Y, efectivamente, he tenido la ocasión de saludar y de hablar, por supuesto, con muchos trabajadores y trabajadoras, jóvenes, mujeres mayores, etcétera, pero también he tenido ocasión de hablar con policías y guardias civiles. Que, por cierto, yo nunca he visto un contrapiquete tan grande, tan bien organizado, como en esta ocasión. Cinco huelgas generales que llevo de experiencia, este ha sido el mayor contrapiquete que me he encontrado en una huelga general. Por cierto, continuidad de los contrapiquetes informativos y desinformativos, y disuasorios en esa gran campaña contra los sindicatos que se ha hecho por parte del Gobierno y de los medios de comunicación antes, a pesar de que se decía que mucho respeto a la huelga general. Pero, vaya, vaya tela el respeto a la huelga general, previa a la huelga general, ¿verdad?, vaya tela.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, yo estaba hablando incluso con autónomos que querían abrir sus comercios, sus tiendas, etcétera. Y, miren ustedes, yo he encontrado en todos un denominador común, en los huelguistas y en los contrahuelguistas, un denominador común a esas conversaciones, un grito unánime en la huelga general de ayer, y es el rechazo a la política del Gobierno. Ni los huelguistas ni los contrahuelguistas están de acuerdo con las políticas que se están haciendo, con el camino que ha emprendido el señor Zapatero. Es que no está de acuerdo nadie. Y muchos, incluso, pedían, lógicamente, su dimisión, en este sentido, confesándose algunos, bastantes de ellos, sobre todo los de la manifestación, las grandes manifestaciones, los millones de trabajadores y trabajadoras que estaban en esas manifestaciones ayer en las calles de toda España, y en Andalucía también, algunos se confesaban, bueno, pues, votantes en el pasado del señor Zapatero, votantes de izquierdas por tanto. Pero el denominador es común a todos, insisto.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso nosotros creemos que hace falta una rectificación de las políticas y por eso hemos planteado una serie de medidas:</parrafo>
        <parrafo>Primero, retornar a la estrategia de la política económica, centrada en la consecución del pleno empleo de calidad, obviando, por tanto, esa estrategia basada en la reducción del déficit público, y propiciar, en este sentido, una salida social de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, rechazar ese giro estratégico realizado por el Gobierno central, que imponen los banqueros, los mercados económicos, los mercados financieros, y que no es más que una salida en falso, porque aquí, o hay producción, o hay capacidad de consumo, o no hay forma humana de salir de la crisis. Y ustedes lo saben, y lo saben. Y bueno, y esta es una estrategia que nos parece errónea y suicida.</parrafo>
        <parrafo>La tercera medida es, más allá de que nosotros propiciemos esta exigencia al Gobierno central de estas cuestiones, es que también se rectifique aquí, en el Gobierno andaluz, una política de seguidismo, practicada hasta la fecha por el Gobierno de Andalucía, y que es contraria, bajo nuestro punto de vista, a los intereses de Andalucía, a sus ciudadanos, de sus ciudadanos y ciudadanas, como ya les decíamos el otro día en la interpelación, lógicamente.</parrafo>
        <parrafo>Y esa medida de rectificación del seguidismo, sería, tendría, diríamos como hitos:</parrafo>
        <parrafo>Primero, la derogación de lo que hasta ahora se ha hecho, de los decretos leyes que pretenden recortar el gasto público, el gasto social y el sector público. En segundo lugar, compensar, adoptar medidas de compensación a los andaluces perjudicados por las políticas del Gobierno central. En tercer lugar, interpretar la LORCA en el sentido de evitar la privatización, o bancalización de la LORCA, de la ley que ha modificado de forma unilateral y centralista el Gobierno central, con los auspicios del señor..., del Banco de España. En cuarto lugar, ampliar la última reforma fiscal, que si bien su melodía nos gusta porque tiene ciertos aspectos progresivos, sin embargo nos parece insuficiente. En quinto lugar, realizar una auténtica reforma administrativa y no eso que se está haciendo de reducción del sector público. En sexto lugar, fortalecer la administración laboral andaluza y apostar por una negociación colectiva que evite y que palie, de alguna forma, las nefastas consecuencias de la reforma laboral. En séptimo lugar, incrementar las inversiones y obras públicas de Andalucía sin retraso ni recortes. En octavo lugar, proponer un presupuesto de la Junta de Andalucía que no signifique recortes a las posibilidades de desarrollo, del bienestar y del progreso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, aparte de estas, diríamos, de estas medidas para rectificar las políticas seguidistas desde Andalucía, con respecto a las nefastas que realiza el Gobierno central, nosotros creemos que es ya la hora de propiciar un cambio de modelo económico y social de izquierdas que se oriente en el sentido del desarrollo sostenible y de la democracia económica. Desarrollo sostenible sin democracia económica, ni es sostenible ni es nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, nosotros planteamos que se apoyen las movilizaciones que convoquen los sindicatos, sobre todo los mayoritarios, Comisiones Obreras y UGT, para oponerse a la aplicación de las políticas de ajuste y, en concreto, a esta reforma laboral impuesta por el Estado en la práctica y, sobre todo, a lo que viene, porque ahora viene más.</parrafo>
        <parrafo>Ya lo han visto ustedes, Moody’s no se harta, vuelve a cambiar la calificación, y vuelve a cambiarla a la baja, evidentemente. Y no hay posibilidades, si es que es inútil, se haga lo que se haga. Quieren más reforma laboral, quieren más reforma de las pensiones, no tienen hartura. A ver si nos entendemos ya, esta es una vía cegada de salida de la crisis y, por tanto, vamos a dejar a ellos. «Dejen ustedes a los muertos que entierren a sus muertos», decía la Biblia en un momento determinado, ¿verdad? Pues esa es la cuestión, si ese capitalismo es inútil, está acabado.</parrafo>
        <parrafo>Bien, y se trata, por tanto, de evitar otra huelga general o, bueno, de prever el que, esta vez, el Gobierno andaluz, Andalucía en su conjunto, apoye también las movilizaciones para evitar perjuicios que puedan venir derivados de una reforma de las pensiones que sea unilateral.</parrafo>
        <parrafo>Miren, viendo lo que yo ayer viví uno tiene la percepción de estar en una eclosión de sentimiento general similar al que sucedió con la repulsa del decretazo de Aznar o al 2002, o a la guerra de Irak en 2004. Aunque esta vez, evidentemente, los sindicatos contaban, y los que movilizaban contaban con un elemento negativo y es que ahí no estaban las banderas del Partido Socialista, esta vez ha habido una cierta orfandad en la izquierda, ¿no? Pero, sin embargo, ha salido una huelga general, ha habido una eclosión, ha habido una eclosión de un sentimiento respecto de una serie de cuestiones que son las que yo les decía y, sobre todo, centradas en la necesidad de una rectificación de la política económica del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Los sindicatos han conseguido que la voz y el sentimiento de millones y millones de trabajadores y ciudadanos en este país se haga oír directamente, sin necesidad de representación. Ahora somos nosotros los que tenemos que poner el oído y agudizar el oído para oír lo que ayer se dijo allí, insisto, tanto de los que hicieron la huelga como de los que no hicieron la huelga, que el grito es unánime, que por aquí no se va.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo ahora mismo, señora Presidenta, porque solamente me queda un pequeñísimo pensamiento que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Miren, uno tiene la impresión, después de ver, hablar y palpar la realidad de ayer, que el señor Zapatero se ha suicidado como Presidente del Gobierno, sencillamente. Yo no sé quién apuesta ya por el señor Zapatero. Lo digo como lo pienso y es lamentable para las izquierdas en general. Efectivamente, es posible que el señor Zapatero deje también maltrechas las expectativas del Partido Socialista para el futuro más inmediato a nivel de toda España. Lo que está por ver es si, en fin, ese proyecto socialdemócrata que el señor Griñán quiere liderar aquí, tiene hoy, o no, futuro. El señor Griñán puede hacer causa común con el señor Zapatero y promover un suicidio colectivo como los virginianos, o puede rectificar, al menos en Andalucía. Y esa es nuestra modesta invitación política desde Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Rectifiquen, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento, corresponde la palabra, en primer lugar, al Grupo Parlamentario Socialista..., no, al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Nieto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos hoy los debates, en este día después de la huelga, con la moción, consecuencia de la interpelación del Pleno anterior, sobre la política del Gobierno para propiciar una salida de la actual crisis económica. No tocaba hoy una loa o una descripción de la huelga, pero también sabíamos que era imposible que la tentación de aprovechar la tribuna para trasmitir lo que se sintió ayer en los piquetes no ocupara la mayor parte de la intervención del portavoz del grupo proponente, del portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, usted sabe que, con el mayor respeto y con el reconocimiento a su trabajo, a su tarea y a su planteamiento político e ideológico, tengo que manifestarle la más absoluta discrepancia de su idea de las soluciones a la crisis y, desde luego, del punto de partida.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Vaquero, si nosotros tenemos algo claro en el Partido Popular es que de esta crisis nos va a costar trabajo salir. Va a ser difícil, seguramente, con un Gobierno como el que tenemos en Andalucía y como el que tenemos en España, todavía más difícil. Pero tenemos una cosa muy clara: de esta crisis no se va a salir con una huelga; de esta crisis no se va a salir de la mano de los piquetes, y de esta crisis no se va a salir escuchando más a los que no dejan trabajar que a los que ayer fueron a trabajar. Nosotros estamos convencidos de que el trabajo, el esfuerzo es la solución y es la forma y la vía para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hoy están planteando y le piden al Gobierno de la Junta de Andalucía y al partido que lo sustenta que nos diga cuál es la línea para salir de la crisis, pero primero tenemos que analizarla, primero tenemos que saber de qué estamos hablando: de una crisis que se negó sistemáticamente desde su origen, desde el año 2007 hasta prácticamente ya el año 2009. Un momento en el que a nadie le interesaba que fuese la crisis el debate que necesitaba este país, que llevó a unas elecciones con un programa electoral preparado y presentado en un escenario radicalmente distinto al que conllevaba la crisis, que durante mucho tiempo ha tenido el silencio cómplice de muchos de los que hablaron ayer, que tres años después se mueven por fin y quieren tomar medidas, hablar y proponer soluciones a lo que antes se negaba y a lo que antes no se decía, y que ahora nos sacude planteando una vuelta a no se sabe qué. Porque ese es el problema que plantea el Partido Popular y eso es lo que nosotros le queremos decir al partido que sustenta al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo que tenemos claro es que lo último que se puede hacer es volver a lo que ha hecho que la crisis golpee a España y a Andalucía más que a ningún otro país y, probablemente, a ninguna otra Comunidad en España y en Europa. No podemos volver a la inactividad, no podemos volver al silencio, no podemos volver a la política de mirar para otro sitio, no podemos volver a cruzarnos de brazos y ver cómo, cada mes, suben 1.000, 2.000, 500.000, un millón..., el número de parados en España y en Andalucía, más de un millón en Andalucía, casi cinco millones, o para cinco millones, en el conjunto de España. Y ahora nos acordamos que hay que hacer cosas y ahora decimos con una voz muy alta y muy grande que queremos medidas para salir de la crisis. Y ahora decimos que hay que volver a lo que ha provocado que ese daño se produzca en España por culpa de, primero, no diagnosticar la crisis y, segundo, no saber qué tratamiento ponerle a esa crisis que con tanta dureza nos está golpeando.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros lo que planteamos y, mire, señor Vaquero, yo conozco bastante el modelo de Izquierda Unida. Conozco bastante... Sé lo que dicen donde no gobiernan, por ejemplo, aquí, y sé lo que hacen donde gobiernan, por ejemplo, en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>En Córdoba ustedes hacen la décima parte de lo que piden en los sitios donde están en la oposición, pero solo con esa décima parte ustedes han hecho que en Córdoba se gaste como el que más y se haga como el que menos. Y eso es lo que está provocando que mi ciudad, la ciudad de Córdoba, esté pasando también un momento muy duro, especialmente duro, por esa crisis que estamos soportando.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero saber, porque no lo dicen en su moción, porque lo que hacen al final es una recopilación de eslogan que, posiblemente, ayer se usara en la preparación de la huelga, cuáles son sus medidas, sus propuestas para salir de la crisis, cuáles son, ¿cuál es su modelo: el que están aplicando en Córdoba o su modelo a escala de país, a escala de Comunidad, es el que se plantea en Corea del Norte, en Cuba, en Venezuela...? ¿Es su modelo? ¿Esa es su propuesta? Son partidos próximos a lo que usted defiende y me gustaría saber si por ahí es por dónde quieren que vayamos los andaluces, que vayan los españoles, en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, al final lo que más me preocupa es que ustedes están dando permanentemente una coartada al Grupo Socialista para hacer algo que le gusta mucho, y en el día de ayer lo tuvimos también. En el Grupo Socialista lo que creen es que los ciudadanos van a estar permanentemente asumiendo y tragándose una cosa que a base de repetirla se creen que es verdad. Ellos dicen: «Oiga, miren lo que plantea Izquierda Unida, esto es una barbaridad, esto es lo que plantea el PP, nosotros nos quedamos en medio». Lo que no dicen es que al final ustedes tienen -dignamente, y representan a un número de andaluces- 6 parlamentarios autonómicos; que el Partido Popular tiene 47; que, ustedes, el Partido Socialista, tiene 50 diputados más que Izquierda Unida, pero solo tienen 9 más que el Partido Popular, y que, por tanto, esa equidistancia es falsa y parte de premisas falsas; parte de que, al haber propuestas como las que hoy realiza el Grupo de Izquierda Unida, tan escoradas, tan fuera de la realidad, siempre van a tener margen para hacer propuestas, que ustedes saben que son inútiles, y que a lo único que responden es a mantener artificialmente ese electorado, que ustedes creen que nunca se va a perder, y que, por cierto, van a perder bastante pronto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros lo que queremos es ir al fondo y saber cuál es la realidad de Andalucía y la realidad de España en este momento. Que ustedes no la plantean, y no la plantean adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>El problema de la crisis se llama, fundamentalmente, empleo o, mejor dicho, se llama, fundamentalmente, paro. Ustedes quieren volver, y hablan de retorno, a las políticas que nos han llevado al 30% de paro, en Andalucía; al 20% de paro, en España. En Andalucía, 10 puntos más que en España, y, en España, 10 puntos más que la media de Europa. ¿Esa es la línea en que la ustedes quieren que sigamos? ¿O cómo creen que se puede crear empleo?</parrafo>
        <parrafo>Decía el señor Vaquero del Pozo: «La Agencia Moody’s nos acaba» -y, efectivamente, así ha sido- «de rebajar nuevamente el rating».</parrafo>
        <parrafo>Si aquí se nos ocurriera, a los que estamos representando a los andaluces, aprobar la iniciativa que ustedes presentan, no les quiero decir dónde nos iba a colocar la Agencia Moody’s, señor Vaquero, no le quiero contar dónde nos situaba la Agencia Moody’s.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y yo le pregunto: Si eso...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues esa es la forma en la que ustedes plantean su política económica, que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que, como ustedes comprenderán, la podemos entender, y es legítimo que ustedes lo defiendan, pero comprenderán ustedes que, afortunadamente para todos, no es posible que se pueda llevar a la práctica, no es posible que se pueda ejercer desde un Gobierno responsable, como el que nosotros queremos que tenga Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía y España tienen un problema, que es el paro, y el paro requiere medidas para su solución, no la reforma de Zapatero. Nosotros queremos reforma laboral, por supuesto. Porque, si no reformamos y no cambiamos, seguiremos igual, y seguir igual es estar en el 30% de paro en Andalucía y en el 20% de paro en España.</parrafo>
        <parrafo>Queremos una reforma justa, una reforma adecuada y una reforma eficaz, lo contrario de la reforma de Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>El problema de España y de Andalucía se llama la deuda pública: el 68% del PIB, con las Administraciones; el 167% del PIB, si sumamos la deuda global de España. Y hay que acabar, y hay que atacar esa deuda pública. Hay que atajar, también, el déficit: hemos pasado del 2% de superávit en 2007, al 11% de déficit hoy, y hay que hacer profundas reformas.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista, ustedes pueden seguir en el discurso fácil. Mientras que Izquierda Unida haga propuestas de este tipo, lo van a tener siempre fácil. Ustedes van a poder decir que son neoliberales; su compañero Almunia, al que llaman neoliberal, en la moción de Izquierda Unida. Pueden decir que la culpa siempre es de fuera: de Europa, del Banco Central Europeo, que la culpa es del Fondo Monetario Internacional... Pueden acudir -lo harán, seguramente-..., la culpa es de Bush o la culpa es de Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes llevan prácticamente ocho años gobernando en España, ustedes llevan casi treinta años gobernando -más de treinta años- en Andalucía, ustedes tienen la responsabilidad de tomar las medidas adecuadas, no de buscar la equidistancia cobarde, que siempre han buscado, entre lo que propone uno y propone otro, y que ustedes se quedan a medias.</parrafo>
        <parrafo>Tienen que coger el toro por los cuernos y tienen que poner en marcha las medidas que de verdad nos tienen que sacar de la crisis. Llevan demasiado tiempo nadando en el vacío, y los andaluces están pagando las consecuencias. Y los españoles saben, también, y ayer lo manifestaron en la huelga, o trabajando, que no quieren un Gobierno que no gobierne, que mire para otro sitio, que sea irresponsable y que no tome las medidas y haga las reformas que este país y esta crisis necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros esperamos que no busquen, una vez más, la coartada. Nosotros esperamos que sean responsables, que miren por los trabajadores, que miren por el futuro de España, que miren por el futuro de Andalucía; que adopten las medidas que nos tienen que sacar de esta crisis, y que no esperen a que haya otros países, a que haya otro Gobierno mucho más valiente, mucho más responsable, que tome las medidas, y al que nos podamos enganchar, como a veces han dicho algunos responsables de su partido, para salir y abandonar esta crisis.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, vamos a solicitar -y con esto acabo- una votación separada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, porque ha acabado su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, concluyo. Acabo de concluir el tiempo que tenía.</parrafo>
        <parrafo>... Vamos a solicitar votación separada. En su momento, en moción la realizará -si no tiene inconveniente- el secretario del grupo, para que podamos votar cada una de las medidas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra ahora al Grupo Parlamentario Socialista. En este caso, a su portavoz, la señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna para fijar el posicionamiento de mi grupo, del Grupo Socialista, en relación con la moción del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que lleva por título -y leo textualmente, señorías-: Política del Gobierno para propiciar una salida a la actual crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y empiezo así, señorías, aunque pueda parecer de Perogrullo, porque, quizás, para cualquier observador externo, para cualquier persona que nos esté viendo o escuchando esta mañana, señorías, pudiera parecer, si han escuchado a los portavoces que me han precedido en el uso de la palabra, que estamos debatiendo de cualquier otra cuestión menos de la que pone en el orden del día. Eso es lo que pasa, señor Vaquero, y permítame que se lo diga con todos mis respetos, con todos los respetos de mi Grupo parlamentario, cuando nos subimos a esta tribuna para divagar y para hablar de lo humano y de lo divino; para irnos, como suele decirse coloquialmente, por los cerros de Úbeda y plantear aquí temas que no tienen nada que ver con el punto del orden del día. Y, evidentemente, no esperábamos menos. Evidentemente, el Grupo Popular aprovecha que el Pisuerga pasa por Valladolid para subirse, como siempre, al carro de la demagogia y del populismo, a lo cual, por cierto, nos tienen ya bastante acostumbrados en estos dos años de legislatura. Así, unos se han dedicado a hablar de la huelga general -que yo sepa, no es el punto del orden del día- y, otros, a hacer campaña electoral para Córdoba -que yo sepa, tampoco ese es el orden del día-. Aunque, últimamente, nos tienen bastante acostumbrados, los portavoces y los intervinientes del Grupo Popular, que aprovechan esta tribuna para hacer su campaña electoral en cada de los sitios donde van a ser candidatos. Nos parece muy bien, pero no era ese el tema que nos traía esta mañana, a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>En fin, ustedes pueden utilizar su intervención para lo que quieran, pero me van a permitir que, en nombre del Grupo Socialista, por respeto sobre todo a los ciudadanos que nos estén viendo, o que nos puedan ver o leer en un futuro en el Diario de Sesiones, al menos yo, señorías, al menos el Grupo Socialista, nos ciñamos al punto del orden del día que hoy nos trae a este debate; es decir, que me centre en las políticas puestas en marcha por el Gobierno para salir de la crisis. Y me van a permitir, también, que me ciña a las políticas llevadas a cabo por el Gobierno de la Junta de Andalucía, porque no estamos en cualquier sitio, señorías. Parece mentira que les tenga que recordar que estamos en Andalucía y que estamos, señor Vaquero, nada más y nada menos, que en la Cámara de representación del pueblo andaluz. Quizás para usted no sea suficiente representación, pero yo creo que tenemos bastante legitimidad como para hablar aquí de la política del Gobierno de Andalucía, y no irnos por los cerros de Úbeda a hablar del Gobierno de España, del Gobierno de Sarkozy o del Gobierno de Bush.</parrafo>
        <parrafo>Una vez dicho esto, señorías, también creo que es importante..., me van a permitir el símil: si queremos curar al enfermo, primero tengamos muy claro cuál es el diagnóstico. Y el diagnóstico está medianamente claro, señorías: estamos pasando la crisis económica más dura de casi los últimos cien años desde el crack del año 1929. Una crisis, señorías, inédita, pues ninguno de los organismos internacionales más especializados tuvo capacidad de prever y de avanzar esas consecuencias tan duras que ha tenido en todo el mundo, señorías, en todo el mundo, no solo en Andalucía; una crisis no solo financiera y económica, sino de valores; una crisis que ha demostrado algo fundamental, y es el fracaso rotundo de las políticas neoconservadoras, que hablaban de menos Estado y que hablaban sobre todo de más y más intervención del mercado, de mayor especulación, con los resultados que hemos tenido. La política, señorías -y permítame, señor Nieto, que se lo diga-, la política del señor Aznar y de la FAES. Porque Aznar no es pasado, sino que sigue siendo, tristemente, presente, cada vez que se persona en cada uno de los conflictos que existen, para echar un poquito más de gasolina a ver si prende un poquito más ese conflicto y puede sacar alguna rentabilidad. Sigue, el señor Aznar, defendiendo el neoconservadurismo, a través de la FAES. Y nosotros lo respetamos, pero, desde luego, ese no es el camino para salir de la crisis en la que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por todo ello, la política del Gobierno socialista, sustentado por el Grupo Socialista en la Junta de Andalucía y en España, ha sido clara y evidente, no la hemos ocultado, señorías. Además, estamos muy orgullosos de las políticas que hemos puesto en marcha: Intervención masiva del sector público a través de la inversión pública, señorías, y, sobre todo, con mucho cuidado de que eso no supusiera restricciones a la competencia.</parrafo>
        <parrafo>Eso, señor Vaquero, eso, señor Valderas, en nuestro pueblo se llama política de izquierdas: política de izquierdas del siglo XXI, política de izquierdas realista, política de izquierdas pragmática, pero política de izquierdas. Porque perdóneme que les diga, pero aquí nadie tiene el copyright de la izquierda. Aquí lo que hay que hacer es poner políticas encima de la mesa, poner inversión pública encima de la mesa, y que las políticas se definan por sus hechos y no por las palabras.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos dicho desde el principio, señorías. Nuestra hoja de ruta es meridianamente clara, la explicó el señor Consejero de Economía e Innovación perfectamente en el pasado Pleno, y se resume de una forma muy clara: La manera de salir de la crisis es incidir en el cambio de modelo productivo. Cambio de modelo productivo y reforma, desde luego de la mano de los empresarios y de los sindicatos, a través del diálogo, señorías. Porque hay algo que nos avala en Andalucía desde hace ya muchos años, desde el año 1994: Nos avala la concertación social, siete acuerdos de concertación social hasta la fecha. El último, el sexto, ha sido evaluado por los propios componentes y por los propios firmantes de ese acuerdo de concertación social con gran satisfacción por todas las partes, señorías. En esas partes también se incluyen los sindicatos, y estaban satisfechos, razonablemente satisfechos del resultado. Porque no es para menos, señorías: Desde que empezamos en el año 1994, se han creado 1.200.000 empleos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no nos quedemos con la foto fija del hoy, que por supuesto que hay que resolver, sino tengamos una visión más amplia de la realidad y de cómo hemos transformado Andalucía en estos años.</parrafo>
        <parrafo>Se han puesto en marcha muchas medidas ya del VII Acuerdo de Concertación Social, muchas a corto plazo. Las relató el señor Consejero de Innovación y de Economía en el pasado Pleno. Y lo que está claro, señorías, es que esas medidas no son ajenas, no son ajenas ni mucho menos a un hecho fundamental, y es que en los dos primeros trimestres del año 2010 ha habido crecimientos positivos del PIB; crecimientos pequeños, crecimientos todavía insuficientes -es cierto-, pero crecimiento al fin y al cabo, mal que les pese a los agoreros.</parrafo>
        <parrafo>Y como complemento de todo ello, señorías, estamos aplicando ya las medidas previstas en el plan, en el proyecto de Andalucía Sostenible, porque tenemos claro que hay que cambiar el modelo productivo. Todo ello, evidentemente, sin olvidarnos de nuestra gran prioridad: la gran prioridad de un Gobierno sustentado por un partido político como es el Socialista. Evidentemente, nuestra prioridad -lo dice siempre el Presidente de la Junta de Andalucía- es la educación y son las políticas sociales.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, porque obras son amores y no buenas razones, ya en el año 2009, en el Presupuesto para el año 2009, en plena crisis mundial, señorías, en Andalucía, cuatro de cada cinco euros que se destinaron a gasto no corriente fueron destinados a educación, a sanidad y a políticas sociales. Eso, señorías, en mi pueblo es política de izquierdas, eso es ser de izquierdas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Han sido muchas las medidas puestas en marcha por el Gobierno de la Junta de Andalucía -las relató detalladamente el señor Consejero de Innovación y de Economía en el pasado Pleno y, por tanto, me van a permitir que no me detenga a repetir y a detallar esas medidas-; pero sí me quiero detener en un dato fundamental, señorías, un dato que para el señor Nieto ha pasado desapercibido, quizás porque no le interesa, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Ya desde el año 2008, señor Nieto -y los datos están ahí-, el Gobierno de la Junta de Andalucía estaba tomando medidas para salir de la crisis, porque licitó un paquete de más de dos mil millones de euros, precisamente, para licitaciones públicas. Eso es tomar medidas para salir de la crisis. Es en la misma fecha, señor Nieto, en que ustedes estaban redactando el programa electoral para el año 2008 en las autonómicas; un programa para enmarcar, señoría, un programa electoral en el cual ustedes, Partido Popular de Andalucía, preveían, para el año 2009, crecimiento positivo del PIB. ¿Dónde están esas previsiones? ¿Dónde están esos avisos del Partido Popular de que había una crisis, de que venía una crisis, señorías? Ustedes, como todos, no alcanzaron a ver la dura gravedad de la crisis que se nos venía encima, y todo lo demás es pura demagogia, todo lo demás es puro populismo.</parrafo>
        <parrafo>Han sido muchas las medidas -lo he dicho anteriormente-; medidas que ha tomado constantemente el Gobierno de la Junta de Andalucía. Y no ha parado de tomar medidas, señor Vaquero. La última, muy recientemente. Consejo de Gobierno de 31 de agosto, hace menos de un mes. Hace menos de un mes estábamos adoptando nuevas medidas para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, y por recapitular -y voy terminando ya, señora Presidenta-, nuestra hoja de ruta es meridianamente clara, nítida, evidente: la tenemos muy clara y la decimos de forma abierta, señorías. Para salir de la crisis, cuanto antes mejor, diálogo y concertación social a través del VII Acuerdo de Concertación Social, y, sobre todo, inversión pública y cambio de modelo productivo a través del proyecto de Andalucía Sostenible. Esa es nuestra hoja de ruta, eso es lo que nosotros hemos puesto encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Y señor Vaquero, señor Nieto, nosotros, lo que estamos esperando desde el Grupo Socialista, desde el Gobierno de la Junta de Andalucía -y se lo digo sinceramente-, estamos esperando a que ustedes planteen una sola propuesta, una sola, más allá de meras frases retóricas, de mero decir «hay que hacer» o «hay que quitar». Digan ustedes cómo lo harían. Solo una propuesta, no pido ni siquiera un paquete. No pido diez, no pido quince: pido una propuesta, una propuesta positiva que podamos incorporar a las medidas de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y créanme...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro Rodríguez, ahora ya sí le pido que acabe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y termino inmediatamente</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Créanme que estamos deseando que eso ocurra, que vengan aquí y planteen una sola propuesta positiva. Créanme que estamos esperándolo. Pero eso no ha ocurrido, desgraciadamente. Hasta ahora, por el momento, por el momento, mucho criticar y poco aportar. Ese es el triste balance de la oposición en lo que llevamos de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa. Su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>En fin, yo no sé si tocaba hoy hablar de la huelga general, pero, desde luego, tampoco tocaba hacer campaña electoral de Córdoba, ¿eh?, y eso ha venido usted a hacerlo aquí. Esto no era el motivo. No, no.</parrafo>
        <parrafo>Mire, con ese desparpajo yo le aseguro que no va a ganar la alcaldía de Córdoba. Se lo digo ya de antemano, desde ahora mismo. Por una razón. Porque, hombre, no ha dicho nada sustantivo. Lo único que ha dicho sustantivo es defender a la agencia Moody’s. Bueno, pues para defender a la agencia Moody’s ya se defiende ella, no hace falta que la defienda usted, ¿verdad? Pero, en todo caso, en todo caso, le voy a decir una cosa:</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hacemos propuestas, basadas, precisamente, en un cambio estructural de estas cuestiones. ¿Por qué tiene la agencia Moody’s que decidir nuestro futuro? ¿Por qué? Hagan ustedes una reforma del sistema financiero a fondo, y verán ustedes cómo no hay el problema ese de la agencia Moody’s. Y en cambio ustedes, el Partido Popular europeo y a niveles internacionales, no defienden -boicotean más bien, al revés: los conservadores boicotean- lo que es una reforma a fondo del sistema financiero. Ese es el problema en el marco estructural en el que estamos moviéndonos.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros, cuando hablamos de volver a una política basada en la estrategia del pleno empleo de calidad, estamos diciendo que hay que volver al Estatuto de Andalucía; ese que, según ustedes, apoyaron ustedes. Si es eso, no es más -ni menos, ¿verdad?-, y, por tanto, yo no sé por qué le tiene usted miedo a eso, porque, ciertamente, hay que acabar con el déficit.</parrafo>
        <parrafo>Claro que hay que acabar con el déficit, y con... Bueno, acabar del todo no, pero, vamos, hay que reducir la deuda, etcétera. Es evidente. Pero ¿por qué hacerlo en detrimento de los trabajadores y cargando la crisis y la deuda en las espaldas de los trabajadores, de los autónomos y de los pequeños y medianos empresarios, y favoreciendo, sin embargo, lo que es el salvamento de los bancos y lo que son las políticas que favorecen únicamente a las grandes multinacionales, que eso es, en el fondo, lo que ustedes plantean -en el fondo, porque no se atreven a decirlo-?</parrafo>
        <parrafo>Miren, no se trata de mirar hacia otro lado ni de volver a la inactividad, esa que ustedes dicen que hace el Gobierno. Me parece muy bien que ustedes critiquen al Gobierno lo que quieran; pero lo cierto y verdad es que lo que ustedes plantean, que es no cambiar las políticas, sino cambiar solo las personas -quítate tú, Zapatero, que me pongo yo, Rajoy-, eso, eso es lo que no va a servir para nada, sino para agudizar los problemas que tenemos, porque, en el fondo, la crisis económica no se salva con otras personas, sino con otras políticas, que eso es lo que nosotros estamos planteando de antemano.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho usted una crítica velada a los sindicatos, que hasta ahora no hacían, o callaban durante años, etcétera. Mire, vale, de acuerdo. Los sindicatos han hecho lo que debían hacer, que era intentar negociar para que la crisis económica no cayera sobre sus espaldas. Intentar negociar con el Gobierno para que la patronal, esa a la que ustedes defienden porque coinciden con sus posiciones, esa del contrato único, etcétera, porque coinciden con sus posiciones, esos que pretendían algo en la mesa de negociación, no se salieran con la suya. Y al final lo han conseguido por las presiones internacionales y por la debilidad del señor Zapatero y de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que han intentado los sindicatos. Y cuando ya no han podido porque el señor Zapatero se ha doblado de rodillas ante los poderes financieros y económicos, no han tenido más remedio que convocar la huelga general, esa de la que estábamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, yo creo que de lo que se trata es por tanto de intentar una rectificación de las políticas del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, bueno, yo he venido aquí a hablar de la moción, e incluso he intervenido, durante mi primera parte de intervención, relatando una a una las medidas que hacemos en la moción, que proponemos en la moción. Usted no se ha referido a ninguna de ellas. Es decir, yo no sé hasta el momento presente qué es lo que piensa el Partido Socialista respecto de las propuestas que nosotros hacemos aquí. No lo sé, porque usted es que no ha hecho mención a ello. Supongo, evidentemente, que van a decir que no globalmente y punto. Porque como tienen ustedes una hoja de ruta. Ustedes se ponen las anteojeras, ¿no?, como el borrico por el camino: ale, la hoja de ruta y palante, palante, palante.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en este Parlamento, nosotros hemos hecho propuestas, pues, bastantes propuestas, etcétera, de algunas incluso han aceptado algunas cosas más tarde o más temprano, pero en términos generales ustedes tienen su hoja de ruta y no se mueven ni un ápice. Y por ello, efectivamente, es por lo que están mereciendo la aquiescencia, ¿eh?, y el apoyo unánime y el aplauso de los sindicatos, ¿verdad? Pues no.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿cuando usted habla de diálogo con los sindicatos se está usted refiriendo a que los sindicatos no han tenido ningún motivo para hacer la huelga general ayer? En Andalucía, en España y en la humanidad los sindicatos están en contra de una política que ustedes están apoyando en Andalucía y que hace en España el señor Zapatero para Andalucía también. ¿O es que se cree usted que el marco de la reforma laboral, o lo que va a venir de la reforma de las pensiones, no va a afectar a los andaluces y andaluzas?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se están evadiendo, evidentemente, de los dos puntos primeros que nosotros le planteamos. Y es que desde Andalucía se recoja el grito unánime de la calle, ayer, que ayer salió en la calle ese grito unánime de los que hicieron la huelga y de los que estuvieron en contra de la huelga, para que el señor Zapatero rectifique. Y ustedes es lo que no quieren hacer. Quieren hacer el seguidismo de las políticas del señor Zapatero. Y por eso es por lo que resulta un tanto irónico, un tanto cínico, si me permite la palabra, políticamente cínico, el decir que quieren el diálogo con los sindicatos y al mismo tiempo les apuñalan de la forma que les han apuñalado. Vamos, es que es algo increíble.</parrafo>
        <parrafo>En ningún momento, Izquierda Unida -y, por supuesto menos yo, aquí, en lo que acabo de decir o he dicho antes- ha puesto en tela de juicio la legitimidad de Parlamento. El Parlamento es legítimo porque es una Cámara representativa del pueblo soberano. Lo único que he dicho y repito es que, cuando el pueblo soberano habla directamente en la calle, lo que los representantes de ese pueblo tenemos que hacer es escuchar con las orejas de oír. Y no hacer caso omiso y ponerse de nuevo las anteojeras y decir: «No, no, nosotros tenemos nuestra hoja de ruta», que es lo que están haciendo ustedes en estos momentos en esta moción que acabamos de presentarles.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, tienen ustedes, bueno, un diagnóstico de la crisis, en la que podemos coincidir en muchas cosas. No coincidimos en una cosa, ¿eh?: en que nadie lo previó. No, no, no. Miren ustedes... No, eso no es verdad. ¿Que nadie lo previó, cuando estábamos hablando de que por el camino de ir concentrando poder económico y de ir concentrando especulación y de centrarse en el urbanismo especulativo se iba al desastre? ¿O aquí no se ha hablado, durante todos estos años de primera y segunda modernización, de que este modelo no era el adecuado? ¿Aquí no se ha hablado de los diferenciales y de las asintonías y de las asimetrías que existían en el modelo productivo andaluz? No se ha hablado de eso, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Entonces, ¿cómo dice que no se previó? Hombre, no se previó a lo mejor el momento en el que se pinchó la burbuja. Mire usted, qué demonio. Pero, incluso, cuando ustedes negaban la realidad de la crisis, ¿eh?, nosotros estábamos ya hablando de la realidad de esa crisis, porque la crisis no empieza con Lehman Brothers en octubre de 2008, sino que empezó antes de las elecciones autonómicas y generales. Y ustedes negaban la realidad de la crisis, y nosotros nos hartamos de hablar de la realidad de esa crisis porque era evidente y patente.</parrafo>
        <parrafo>Pero en todo caso eso son historias del pasado, de lo que se trata ahora es de volver otra vez a recuperar la frescura de la voz de la calle. Y miren ustedes, es que no han aprendido entonces nada de la huelga general de ayer, ¿verdad? Siguen ustedes impertérritos en que tienen ustedes el camino perfecto para salir de la crisis: la Andalucía sostenible, el Plan de Andalucía Sostenible, me ha dicho usted. Yo no le he oído otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le diga que hay muchas más medidas, no sé qué..., pero se ha centrado en el Plan de Andalucía Sostenible y en que ya hay brotes verdes en el horizonte. O sea, ya estamos, ya, prácticamente creciendo, al 0,2, al 0,4, y sin saber exactamente qué es lo que va a pasar este año en su conjunto, en el conjunto global del año, después de que se apliquen las medidas de recorte económico, las medidas de recorte de la obra pública, etcétera. Pues, mire usted, no me lo creo. Ni siquiera esos brotes verdes ahora en estos momentos. No asienten sus juicios de valor sobre realidades evanescentes. Ojalá acabemos la crisis ahora mismo, ya. Pero no es esa la realidad ni muchísimo menos. Porque lo cierto y verdad es que mientras hay algunos síntomas de que se está, digamos, recuperando este sector o este otro, lo cierto y verdad es que se sigue destruyendo empleo y no se está creando empleo todavía. Y los expertos dicen que no, que el empleo vendrá más tarde.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues esa no es una forma de brotes verdes ni muchísimo menos. Nosotros rechazamos que eso sea posible plantearlo como un hallazgo, como la veracidad, la verificación de que el camino es el correcto.</parrafo>
        <parrafo>Ciertamente hay que recuperar el diálogo, apostamos por eso, ciertamente. Pero hay que hacerlo con la valentía, con el valor de ponerse al lado de los sindicatos en todo. No de engañarlos de una forma o de otra. En todo, señorías del Partido Socialista. Entre otras cosas porque, si no, no habrán aprendido nada la lección. Yo les he hablado... Y ese es el reto: que si el señor Zapatero se quiere suicidar, que se suicide él. Pero no se suiciden todos juntos, que van a parecer los virginianos, aquellos que se pusieron ahí en fila y se tomaron la cicuta y se envenenaron todos juntos. Ese es el problema que tenemos ahora entre manos, y ese es el grito que salió ayer de la calle.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no han aprendido nada. Bueno, pues, nosotros tenemos aquí una serie de medidas y ustedes, si quieren, pues las aceptan. Y si no, pues, seguiremos insistiendo en el camino, porque a la izquierda en Andalucía nos va mucho en ello. Nos va, sobre todo, el bienestar de los trabajadores y las trabajadoras, y de las capas populares, que es a lo que nos debemos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

