<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento farmacéutico</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000350</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000350. Pregunta oral relativa a los criterios para la ubicación y servicios de oficinas de farmacia (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, dirigida en esta ocasión a la Consejería de Salud, relativa a criterios para ubicación y servicios de oficina de farmacia, y formulada en nombre del Grupo Parlamentario Popular por la señora diputada doña Ana María Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, lamento que la Mesa de la Cámara modificara parcialmente lo que era mi pregunta, pero aún así espero que no tenga inconveniente en responderme a dos cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué criterio ha tenido en cuenta su Consejería a la hora de sacar la Orden de 8 de abril por la que se convoca el concurso público para la adjudicación de oficinas de farmacia en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, ¿responde esta orden a la demanda del sector farmacéutico para las zonas rurales y va a incidir de alguna forma en lo que es la regulación del servicio farmacéutico de guardia en estas zonas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Corredera, es un poco complicado establecer la relación entre las dos cuestiones que plantea en su pregunta, porque, como su señoría conoce, el horario o el plan de apertura de los servicios de farmacia, incluidas las guardias, está previsto en el Decreto 116/1997, un decreto que tiene una comisión de seguimiento, a partir de la cual se van a actualizando esos horarios y la adjudicación en cada una de las provincias del turno correspondiente de cada oficina. Y, por otra parte, acabamos de publicar la orden a la que hacía referencia, por la que en Andalucía se han convocado un total de 312 nuevas oficinas de farmacia en desarrollo de la Ley de Farmacia de Andalucía, de las cuales -y quizás esta es la pregunta- 40 farmacias van a zonas o a municipios de menos de mil habitantes y otras 31 a municipios entre mil y tres mil habitantes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por la información. Tiene usted razón, era difícil casar las dos. Pero, sobre todo, mucho más difícil cuando se modifica en la Mesa y se desvirtúa el sentido de la pregunta. Pero, de todas formas, yo tenía interés en saber las dos cosas, en saber cómo se iba a afrontar ese plan de apertura de farmacias en los municipios rurales y en conocer los criterios específicos que ha tenido en cuenta su Consejería a la hora de redactar la orden. Dos temas totalmente distintos, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe mejor que yo que el sector farmacéutico está en contra de esa orden, que han presentado varios recursos y que han solicitado su nulidad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se cargan, en la orden, el derecho de propiedad privada de un plumazo, un derecho que garantiza nuestra Constitución, pero es que también se saltan a la torera la Ley General de Sanidad, que, desde luego, no impone limitaciones a la propiedad del farmacéutico sobre su oficina de farmacia, no habla nunca de ceder la oficina de farmacia a la administración y no impide, en ningún momento, temporalmente la transmisión. Lo contrario de esta orden, en su artículo 2.2, no le permite transmitir su oficina de farmacia. Ustedes le privan de transmitir su propiedad, porque un farmacéutico con farmacia en propiedad abierta al público que quiera optar al concurso convocado, si son adjudicatarios de una de esas farmacias del concurso, la oficina de farmacia que tenían en propiedad con anterioridad pasará a la administración sanitaria, que la sacará a concurso, privándole del derecho de transmisión.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, que presumen de generar derechos, aquí se los usurpan sin ningún pudor, y ello sin indemnización o compensación alguna, y eso tiene un nombre: expropiación forzosa. Ustedes, con su orden, generan desigualdades entre los farmacéuticos andaluces, y entre estos y los del resto de España. Y también obligan a que los farmacéuticos cotitulares soliciten de manera conjunta una nueva oficina de farmacia, limitando claramente los derechos individuales de la persona.</parrafo>
        <parrafo>Su baremo también crea problemas, y no tiene usted en cuenta la reciente sentencia de Luxemburgo, de 1 de junio, sobre el baremo de Asturias, que dice claramente que los baremos son discriminatorios respecto a los aspirantes a una oficina de farmacia, y que se tienen que reformar y unificar en todas las comunidades autónomas. Y eso, evidentemente, afecta a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, hace falta una mayor calidad a través de una buena planificación de los servicios farmacéuticos, porque eso puede responder a muchos de los problemas que se plantean, y eso no es posible con esta orden. Y yo sí le pregunto: ¿Va a rectificar...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>¿Piensa atender a las demandas del sector y retirar la orden?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me sorprende, señora Corredera, su intervención, porque lo que hace la orden es desarrollar la ley. Bien es cierto que el Partido Popular no estuvo de acuerdo con algo que esta Cámara tuvo a bien aprobar, como fue la posibilidad de que las nuevas oficinas de farmacia que se pusieran en marcha en la Comunidad, además de los derechos correspondientes a la propiedad, hubiera una serie de baremos, una serie de criterios que primaran la formación de las personas adjudicatarias desde un proceso de transparencia, que fundamentalmente lo que busca es que aquel farmacéutico que se ha preparado, que se ha ocupado para tener un mejor currículum y una mejor, por lo tanto, capacitación tenga acceso, tenga derecho prioritario a acceder a alguna de las convocatorias de las oficinas de farmacia, que por primera vez se sacan en concurso público, y que, por lo tanto, están transparentes para todos los empleados del sector, pero también para aquellos que están en la búsqueda de un empleo, el colectivo de farmacéuticos que no tienen actualmente la propiedad de una oficina de farmacia.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señora Corredera, que la pregunta no da en este momento para tener tiempo suficiente para explicar por qué la ley se aprobó, pero yo creo que usted lo que está poniendo en cuestión son los criterios que esta ley puso en marcha, de la que el Partido Socialista, que fue el defensor de la iniciativa, evidentemente, no solamente defiende, sino que promueve su aplicación, y que el Gobierno, de la misma manera, lo traslada a la propia orden.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que la Ley de Farmacia estuvo bastante consensuada con los colegios profesionales. Bien es verdad que hubo algún criterio que no se compartió, pero que, evidentemente, esta Cámara es soberana para poder determinar cómo y de qué manera tienen acceso los farmacéuticos a las oficinas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Solamente concluir diciendo que dos son los objetivos que persigue la orden. En primer lugar, abrir nuevas oficinas de farmacia; por tanto, tener la capacidad de que en los núcleos -y hay muchos alcaldes del Partido Popular que así lo han solicitado-, en los núcleos donde no ha habido crecimiento de las oficinas de farmacia, y que hay problemas a la hora de acceder a las mismas, se puedan poner en marcha, según ese criterio, nuevas oficinas, hasta 312. Y, por otra parte, que en este momento el proceso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... es transparente y, por lo tanto, más accesible para los farmacéuticos en paro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

