<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 28</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Conflicto laboral, Industria hotelera, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000320</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000320. Pregunta oral relativa a la situación del hotel Los Monteros en Marbella, Málaga (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta relativa a la situación del hotel los Monteros, en Marbella, que formula el señor Castro Román y que dirige al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, Consejero, es la segunda vez que tratamos este problema en Pleno. Estamos ante un cierre patronal e ilegal. La carta de cierre no tiene ningún desperdicio. Y el hotel está cerrado sin la posibilidad de continuar su actividad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso este grupo quiere saber la posición y los nuevos pasos de la Consejería. Lo quieren saber este grupo y los 180 trabajadores que están viéndole ahora mismo encerrados en el hotel.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Gracias, señor Román.</parrafo>
        <parrafo>Tristemente me temo que no será la última; es la segunda y no será la última.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, sabe de mi compromiso, no solo por obligación sino por convencimiento de la persecución contra las acciones manifiestamente ilegales que está cometiendo el propietario actual de Los Monteros.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que no hemos dejado nunca ni los intentos de conciliación; que no hemos dejado nunca de tutelar al comité de empresa o al sindicato coordinador; que hemos instando reiterada veces a la Inspección de Trabajo; que hemos acordado una multa que usted conoce -de 100.000 euros- por lesión de los derechos de los trabajadores; que hemos requerido a la empresa con la inspección de trabajo; que he puesto una denuncia de oficio por violación de los derechos de los trabajadores; que hemos levantado un acta porque consideramos ilegal el cierre patronal; que le he propuesto una sanción de 90.000 euros; que hemos remitido al fiscal todas las actuaciones; que voy a pedir ejecución y el amparo judicial para que se cumpla la resolución de apertura del centro; que voy a pedir a la justicia que me auxilie, incluso, con todos los medios posibles en la Administración, para que se abra el hotel; que voy a pedir, en su caso, la propia intervención judicial del hotel si sigue el incumplimiento del señor propietario; y que, además, en estos momentos he encargado un estudio para interponer las acciones criminales contra los derechos que aquí está infringiendo el señor propietario.</parrafo>
        <parrafo>No será la última. Estaremos... Pero no tenga la menor duda que yo estoy con los trabajadores y con el cumplimiento de la ley en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, Consejero, conocemos su actuación en este sentido. Le voy a permitir dejarle dos asuntos, modestamente, para que queden claros y a ver si se puede contribuir.</parrafo>
        <parrafo>Primero. La honestidad, la altura de miras y la responsabilidad de los trabajadores y de los sindicatos que los representan en esta cuestión, que han sido víctimas de una campaña calumniosa, falsa e insidiosa, que ha sido secundada por la embajada de la Federación Rusa, que ha secundado esta visión, que sigue manteniendo, parcial, sesgada y manipulada.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creemos que eso no se puede permitir. Y que entre otras de las acciones que hay que llevar adelante es una carta de protesta de este Parlamento andaluz, del Consejo de Gobierno firmado por nuestro Presidente, diciéndole al señor Kuznevsof, que representa a los intereses de su país, pero lo primero que tiene que hacer es hacer cumplir las leyes del país donde está ejerciendo como diplomático.</parrafo>
        <parrafo>Y segunda cuestión. Hablamos de 180 familias, de siete meses sin cobrar, de la desesperación. Porque tienen el apoyo de la Administración y tendrán razón, pero no tienen ni trabajo ni salario. Instan a que se abra el hotel, pero el hotel no está abierto. Cuidado, Consejero, con el limbo judicial. Acordémonos del hotel Don Miguel: más de cuatro años cerrado, sin actividad. El hotel tendría ya que estar abierto. Los representantes empresariales, sindicales o su compañero, el Consejero de Turismo, le pueden hablar de la herida que supone el cierre de este hotel para la oferta turística de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Así que le instamos a que demos un paso más; a que seamos valientes, porque las 180 familias no pueden ser perjudicadas por la lentitud y la burocracia para solucionar el conflicto.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el señor Malyshev, ese supuesto empresario, compró el hotel y no puso ni un duro, ni un céntimo, ni un rublo. Yo lo compro, asumo las deudas, pero no pago ninguna, claro está. Hablan de negociación y las 180 familias -perdone que lo diga así- están muertas de asco y desesperación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, rescate dicho emblema turístico, que los trabajadores reinicien la actividad, porque, al fin y al cabo, son ellos los que durante 37 años han hecho del hotel Los Monteros lo que es hoy. Se puede hacer. No nos diga ahora que eso es imposible, que la ley... Se puede hacer. Nosotros si estuviéramos en el Gobierno lo haríamos en tres meses. Existe la fórmula.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, sabe que le di un olé. El olé lo sigo manteniendo. Lo prometido es cuando se arreglara. Hoy todavía no se lo puedo dar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mucha brevedad. Usted ha dado precisamente la explicación para no meter a los trabajadores en el mayor lío de su vida. Mientras que el señor propietario no liquide la deuda, como usted haga un rescate y les conceda un hotel a los trabajadores, asumen y se subrogan en la deuda. No vaya usted por ahí desde la generosidad, pero mal entendida.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, lo hemos estudiado. El Consejero de Turismo está preocupado desde el primer instante y ha hecho, no le quepa la menor duda, las correspondientes manifestaciones para lo que consideramos una actuación delictiva contra los trabajadores y contra la sociedad que no le pienso permitir al amparo y uso de nuestro sistema judicial. No le quepa la menor duda que va a ser... Y yo lo que sí le recomiendo a los trabajadores, en mi parte de abogado laboralista que tenía, que acudan, en principio, con este planteamiento, al Fogasa.</parrafo>
        <parrafo>Es más. El hotel está parcialmente abierto. Y es más... Sí, sí, lo dice la Inspección de Trabajo. Coja la denuncia de la Inspección de Trabajo y el acta... No. No. El acta de la denuncia y está... Escúcheme usted, señor Castro..., señor Román. Están con 12 trabajadores o 18 en actividad de mantenimiento. Y, por tanto, eso se coge ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero no tenga la menor duda. No plantee, desde mi punto de vista, en este momento la mejor solución para el delincuente. No meta en líos a los trabajadores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

