<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Paro, Política económica, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000329</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000329. Pregunta oral relativa a política económica para combatir la crisis (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Chaves González, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la política económica para combatir la crisis, que formula el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, un punto de coincidencia. Me uno a su felicitación al señor Valderas por su reelección.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, una petición. Le pido, por favor, que se ocupe del parque empresarial de Mijas, que llevan ocho años esperando a la diligencia de su Consejo de Gobierno. Pido que se ocupen.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Tercera cuestión. ¿Qué cara habrán puesto tantísimos trabajadores de Andalucía, especialmente, los de Delphi, cuando ha hecho usted la afirmación de que no va a permitir el cierre de ninguna empresa que no esté justificado? ¿Qué cara habrán puesto, señor Chaves?</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es sobre la crisis. Son momentos de dar confianza, señor Chaves. Son momentos de tomar medidas. Son momentos de ser austeros y realistas.</parrafo>
        <parrafo>Primera pregunta. ¿Cómo puede sostener en su presupuesto de la Junta que el próximo año solo se van a destruir 54.000 puestos de trabajo en Andalucía, si este año ya se van a suprimir más de cien mil puestos de trabajo? ¿Cómo lo puede sostener?</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, no vale quedarse quietos, que es su especialidad. Me preocupa mucho que, a 30 de septiembre del año 2008, el grado de ejecución de las inversiones en Andalucía esté en el 36%, porque la no ejecución de inversiones significa más paro en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, yo no puedo entender que, ante la crisis que padecemos, el Gobierno andaluz mantenga el dinero en los bancos. ¿Es verdad que, desde el año 2005, han celebrado cerca de cien subastas, como práctica ordinaria para colocar miles de millones de euros, cada quince días? No en las puntas de tesorería: cada quince días.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Chaves, en diciembre del año 2005, cerraron el año con 4.340 millones de euros de fondos líquidos; 4.300. Ese mismo año, la Junta de Andalucía debía, en obligaciones pendientes de pago, 4.137 millones de euros. Usted está para dar liquidez a los ayuntamientos, a la pymes, a los autónomos, a las familias y a los desempleados, y también a aquellos que trabajan para la Junta de Andalucía y que son sus proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, la crisis no se afronta sin ejecutar el presupuesto, y muchos menos guardando el dinero en los bancos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido, señor Chaves, en el día de hoy, resultados, porque su Vicepresidente Económico -que, por cierto, ayer no dijo ni una verdad- dijo en el mes de julio [rumores], dijo en el mes de julio que en el otoño veríamos los resultados de sus medidas. Los resultados son 240.000 parados más en Andalucía, señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, mal le tuvo que ir a usted el debate ayer cuando quiere repetirlo en el día de hoy. No, ya le pasó el tiempo del debate presupuestario, señor Arenas, ya le pasó.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Arenas, yo quiero decirle que la salida de Delphi fue una salida pactada con los sindicatos y con los trabajadores. Y estamos cumpliendo, exactamente, lo que se pactó con los trabajadores y con los sindicatos; incluso, también, en cuanto a la creación de puestos alternativos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, le tengo que decir lo siguiente: la previsión del presupuesto son 54.000 puestos de trabajo destruidos. No hemos hablado de aumento del paro, señor Arenas. No confunda usted destrucción de empleo -usted, que ha sido Ministro de Trabajo-, no confunda usted destrucción de empleo con aumento del paro. Ayer lo confundió, y hoy también vuelve a confundirlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo, remitiéndome a la pregunta, ya me he referido, fundamentalmente, a las medidas y a la política económica que estamos desarrollando. Ayer hubo un debate que, efectivamente, fue reflejo de la política económica que vamos a desarrollar. Estamos afrontando los problemas de los ciudadanos, y estamos afrontándolos con las medidas que nosotros consideramos que son necesarias para afrontar esos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Le quería hacer algunas consideraciones, señor Arenas:</parrafo>
        <parrafo>Primero, todo el mundo coincide en el origen de la crisis económica y las causas de la crisis. Todo el mundo menos usted. Todos los países están afectados, todas las comunidades autónomas están afectadas. Usted es el único que no quiere reconocerlo y su juego favorito es responsabilizar de todos los males del mundo mundial al Presidente de la Junta de Andalucía. Pero, claro, señor Arenas, aquí entra usted con la doble moral que siempre practica. En las comunidades autónomas donde usted gobierna, los presidentes de su partido pues están limpios de paja y polvo, limpios; aquí, no, aquí es diferente. Ellos no tienen ninguna responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Segunda consideración, señor Arenas. Yo estoy esperando todavía que usted me dé la receta mágica para afrontar y solucionar el problema del desempleo y de la crisis económica. Estoy esperándolo, señor Arenas. Lo digo porque en las comunidades autónomas que les sirven a ustedes de modelo el paro crece más que en Andalucía. En Valencia, el 53%; en Madrid, el 39%; en Murcia, el 66%. Crece más que en Andalucía, según la Encuesta de Población Activa y según el paro registrado. Y usted me dirá, me dirá, me recordará lo del pleno empleo. Usted también prometió el pleno empleo en el año 2012… Sí, si aquí hay que discutir de todas las alternativas. Claro, claro, usted dice: «No, yo me comprometo al pleno empleo, en el año 2012». ¿Usted es capaz de sostener ese compromiso? Porque, si usted es capaz de sostener ese compromiso, dígame la recta mágica y trasládesela al señor Camps o a la señora Aguirre. Trasládesela, a ver si ellos son capaces de poner en marcha la receta mágica.</parrafo>
        <parrafo>Usted, ayer, señor Arenas, hablaba de emergencia nacional, como consecuencia de la situación de paro. Le tengo que decir, señor Arenas, que durante los ocho años que ustedes gobernaron, durante ocho años, durante siete años tuvieron una tasa de desempleo superior a la que hoy tiene Andalucía. ¿Entonces no era emergencia nacional? ¿O eran siete años de emergencia nacional, señor Arenas? Siete años de emergencia nacional. Entonces España iba bien, según ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Y tercera consideración: hemos tomado las medidas necesarias, las que se explicitaron ayer en el debate de los presupuestos, en materia de inversiones, en materia de austeridad, en materia de mantener el gasto social y también las medidas fiscales para afrontar la crisis. Nosotros estamos dando la cara con medidas, con rigor y con coherencia. Y ustedes, señor Arenas, solo palabrería, para afrontar la crisis económica y el paro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Chaves, según todos los medios de comunicación que hoy se pueden leer -y, cuando digo todos, digo todos-, a mí me fue muy bien en el debate de ayer. ¿Y sabe usted a quién le fue mal? A usted, que no fue capaz de dar la cara con los presupuestos de la Junta de Andalucía. [Aplausos.] A usted, a usted, a usted, que no tuvo las agallas y la gallardía que me pedían los socialistas a mí. Me pedían los socialistas «gallardía para que Arenas haga el debate». Pues, la gallardía que se la pidan sus compañeros a usted, señor Chaves, a usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en segundo lugar, nadie habló ayer de emergencia nacional. Griñán y yo hablamos de emergencia social, que, mientras no se demuestre lo contrario, no es lo mismo emergencia social que emergencia nacional.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, señor Chaves, se lo vuelvo a repetir: el año que viene dice usted que se van a destruir 54.000 empleos; este año ya se han destruido, según la EPA, 88.000 empleos destruidos, y usted ha sido Ministro de Trabajo, ¿cómo se van a destruir menos empleos el próximo año si el crecimiento va a ser inferior al del año 2008?</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, me dice usted: «La receta». Pues, mire usted, la receta es aquella que utilizamos el año 1996, que creó 800.000 puestos de trabajo…</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Descuénteme el tiempo, si puede, señora Presidenta. ¿Me descuenta usted el tiempo? Encantado. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Aquellas recetas sacaron a España de las crisis, del despilfarro, de la quiebra del sistema de pensiones y crearon en Andalucía más de ochocientos mil puestos de trabajo. De corrupción ya no hablo, de corrupción ya no hablo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Chaves, no se escabulla. Ya ayer se escabulló, pero no se escabulla hoy. En el año 2006, cerraron el presupuesto, según Cuenta General de la Junta de Andalucía, con 5.000 millones de euros de fondos líquidos. Ese año debían ustedes 4.700 millones de euros, los debían, los debían, y el dinero en el banco. Señorías, en el año 2007, cerraron el ejercicio con 6.100 millones de euros de fondos líquidos, más de un billón de pesetas, y debían ustedes 5.300 millones de euros en obligaciones pendientes de pago. Eso es un gran escándalo que nosotros vamos a pedir, además, que se investigue en este Parlamento, con todas las consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, la prioridad tiene que ser el empleo, y es inaceptable que, en los últimos cuatro años, las empresas públicas hayan crecido un 146% y el Servicio Andaluz de Empleo, un 20%. Yo le pido que renuncie a subir los impuestos. Subir impuestos solo significa ahondar en la crisis. Me preocupa que la Agencia Andaluza del Agua no haya invertido 500 millones de euros en los últimos dos años. Aclare en la Cámara, en el día de hoy, si las tasas van a subir un 425% y si se van a ingresar, por nuevos impuestos, 110 millones de euros al año. Lo peor en la crisis es subir los impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Tiene que racionalizar el sector público en Andalucía. Ayer se dijo una mentira: Las empresas públicas en Andalucía han subido, en los últimos diez años, de 46 a 76. Hoy la aportación de la Junta a Canal Sur es del 73%, señor Chaves. Aporta más a Canal Sur que al Servicio Andaluz de Empleo. Hace cuatro años representaba el 59%.</parrafo>
        <parrafo>Y por último o penúltimo, señor Chaves, usted tiene que dar ejemplo, usted tiene que ser el mayor ejemplo de austeridad. No lo es con la obra faraónica de San Telmo, no lo es, porque su Consejería ha subido, de 2005 a 2009, un 43%, y el Servicio Andaluz de Empleo, un 20%. En su Consejería, que es la de Presidencia, hay dos partidas. Una se llama «Estudios y trabajos técnicos», y otra partida que se llama «Otros» -Otros. Esas dos partidas suman 3,5 millones de euros, lo que significa que se gastan en «Otros» más de catorce mil euros diarios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, ¿me puede decir si siguen ustedes subastando dinero en el año 2008 cada quince días? Según mis datos, en el primer trimestre, más de cuatro mil millones de euros; en el segundo trimestre, tres mil seiscientos millones de euros. Ustedes no son el Tesoro, ustedes no son el Banco de España: ustedes son una pésima administración que especula con el dinero en vez de pagarles a los proveedores.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señor Chaves, termino. Dígame lo que me quiera decir, porque, además, no me preocupa mucho, porque usted trae siempre las intervenciones escritas, le diga lo que le diga...</parrafo>
        <parrafo>[Risas y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, si esto es un folio con datos. No, no, esto no es... Se ríen ustedes porque no les queda más remedio. Prefieren reír que llorar: ese es el problema que tienen, prefieren reír que llorar.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esta es la intervención escrita que yo traigo, según el señor Chaves. En esta intervención escrita que me han preparado sus cincuenta asesores, porque yo estoy rodeado de asesores... En este Parlamento nos enteramos -eso también lo traigo escrito- cuando usted viene cuando se llena aquella tribuna de cincuenta asesores. «Viene Chaves, viene Chaves», eso es seguro, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en este folio lo que dice, en este folio, lo que dice es: Andalucía, 18% de paro -18% de paro-; Madrid, 8% de paro; Comunidad Valenciana, 12% de paro. Número de parados -en esta intervención escrita-: Andalucía, 704.000; Madrid, 282.000; Valencia, 312.000.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, no engañe más a los andaluces, aunque usted se engañe a sí mismo todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Señora Presidenta. Señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>El debate presupuestario fue ayer, señor Arenas, y usted perdió su oportunidad frente al Vicepresidente económico.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo le voy a decir lo siguiente: Un Presidente que no da la cara ante los problemas de Andalucía difícilmente puede obtener la confianza que yo he obtenido durante todos estos años. [Aplausos.] Y le voy a decir más: frente a usted, siempre he dado la cara y siempre le he ganado. [Aplausos.] Siempre le he ganado. Y le voy a decir lo siguiente: Si usted se considera mi bestia negra, si usted se considera mi bestia negra, ese no es mi problema: es su problema. Resuélvalo usted y, si quiere, vaya al psicólogo y se lo resuelve.</parrafo>
        <parrafo>[Risas].</parrafo>
        <parrafo>Entonces, mire usted, señor...</parrafo>
        <parrafo>Sí, rían, ustedes se ríen. Hablamos de crisis económica, hablamos de crisis, y ustedes se ríen. Vergüenza la suya, señor Arenas, vergüenza la suya. No sé si será mucha o poca, pero la suya, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, usted hizo, usted tuvo que hacer, señor Arenas, ayer lo que hizo, e hizo bien: subirse a esta tribuna y debatir con el Vicepresidente económico. Lo que es lógico y lo que es normal, señor Arenas. Lo mismo que hizo el señor Zapatero con el señor Rato o con el señor Montoro en la época del señor Aznar, y lo mismo que ha hecho el señor Rajoy frente a Solbes en el Gobierno socialista. Usted, lo lógico y lo normal es subirse aquí a debatir los presupuestos con el Vicepresidente económico. Eso es lo lógico y lo normal. Lo mismo que lo lógico y normal es que usted debata ahora conmigo aquí en la sesión de control parlamentario, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo le voy a decir lo de siempre, señor Arenas; tengo que decírselo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, las medidas que nosotros hemos adoptado no son muy distintas de las medidas que ha adoptado el Gobierno de la Nación, y, sin embargo, el señor Rajoy ha tenido un apoyo condicionado a esas medidas. Y usted, aquí, cuando estas medidas no son muy diferentes, aquí, señor Arenas, ¿por qué no tiene esa comprensión o ese apoyo condicionado? Usted, como si usted estuviera en su Olvera natal, se sube al caballo, otea el horizonte, coge la escopeta y se pone a disparar a todo lo que se mueve, por mucho que se ría, señor Arenas [aplausos], a todo lo que se mueva, e incluso... Vergüenza la suya, señor Arenas, que no sé si es mucha o es poca, vergüenza la suya. Tranquilícese un poquito, tranquilícese un poquito, señor Arenas, tranquilícese un poquito.</parrafo>
        <parrafo>Y creo, señor Arenas, que eso no lo entiende nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero decirle, señor Arenas, que usted ayer presentó un decálogo de medidas. Bueno, presenta, por lo tanto, la receta mágica para salir de la crisis. ¿Por qué en los sitios donde usted gobierna, donde ustedes gobiernan, no se aplica el decálogo que ustedes han propuesto, señor Arenas? ¿Por qué? Dígamelo usted, porque es que usted no es capaz de responderme. ¿Por qué no se aplica? Porque yo reconozco que hay más paro... Si yo reconozco que hay más paro, señor Arenas: lo reconozco, que hay más paro que en Madrid y que en Valencia. Lo que le estoy diciendo, señor Arenas, para que usted se entere, es que en Valencia, en Madrid y en Murcia el paro crece el doble y el triple que en Andalucía: eso es lo que le quiero decir. Por favor, al señor Camps y al señor Aguirre, el decálogo, la receta mágica, trasládesela usted, a ver si ellos resuelven el problema del desempleo y a ver si ellos son capaces de alcanzar el pleno empleo en el año 2012, como usted se ha comprometido. Por lo tanto, señor Arenas, esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar, señor Arenas, con lo siguiente.</parrafo>
        <parrafo>Usted siempre menciona el tema de San Telmo, usted siempre menciona el tema de San Telmo: ahora, en el año 1992, en el año 1994 y en el año 1996, haya crisis o no haya crisis. Y usted siempre lo vincula a la residencia oficial del Presidente de la Junta de Andalucía. Usted ha dicho que no lo va a ocupar. Yo estoy convencido de que usted nunca lo va a ocupar, por razones diferentes a las que usted alega. Pero, mire usted, yo no voy a entrar al trapo de las residencias oficiales.</parrafo>
        <parrafo>Yo no creo que el señor Rajoy le haga una pregunta al señor Zapatero hablando de la residencia oficial de La Moncloa: no creo que la haga nunca. Porque podemos hablar -no voy a entrar al trapo, señor Arenas-, porque podemos hablar de muchas residencias oficiales, de muchas, incluida la del Ministerio de Trabajo. La que usted quiera, la que usted quiera. Y no voy a entrar al trapo, señor Arenas, simplemente porque no quiero enfangar el debate político como usted hace, y mucho menos enfangar el debate político entre el jefe de la oposición y el Presidente de la Junta de Andalucía en las sesiones de control parlamentario: no lo voy a enfangar.</parrafo>
        <parrafo>Usted siga en esa línea, de enfangar el debate político, porque es lo único que usted sabe hacer.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

