<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Control parlamentario, Politica gubernamental, Ley, Eficacia de la norma</materias>
    <numero_expediente>8-09/M-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-09/M-000007. Moción relativa a política general en materia de seguimiento y coordinación del programa legislativo del Consejo de Gobierno (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: rechazada por 53 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados. Ruego a sus señorías que vayan ocupando sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a reanudar la sesión plenaria con el punto cuarto del orden del día: moción relativa a política general en materia de seguimiento y coordinación del programa legislativo del Consejo de Gobierno, iniciativa formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para sustentar el debate, tiene en primer lugar la palabra el grupo autor, proponente de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular, el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Con su venia. Señorías, muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular de Andalucía trae a debate para su aprobación la moción relativa a política general en materia de seguimiento y coordinación del programa legislativo del Consejo de Gobierno, fruto de la interpelación que ya tuvimos en esta misma Cámara hace dos semanas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cumplidos más de dos años desde que los andaluces aprobáramos en referéndum el Estatuto de Autonomía para Andalucía, el Gobierno andaluz ha incumplido tanto la letra como el espíritu de dicha norma esencial para nuestra tierra; una norma que, aprobada por el consenso de las diferentes formaciones políticas en el Congreso y en el Senado, pretende, entre otras cosas, profundizar en el autogobierno para aproximar la Administración a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en este año y medio de Gobierno, el Gobierno socialista ha aparcado el Estatuto y se ha dormido literalmente, olvidando que, para Andalucía, es más importante el desarrollo del Estatuto que su propia aprobación, en la misma medida, señorías, que toda norma justifica su creación cuando se hace material su ejecución. Porque el nuevo texto estatutario establece un amplio y explícito catálogo de cuestiones susceptibles de producción legislativa, y que, al día de hoy, no ha tenido una plasmación real y efectiva, constituyendo esto un clamoroso incumplimiento del Estatuto en relación con el desarrollo de la elaboración de normas legislativas que redunden en la población andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Desde la aprobación del Estatuto, el balance en la producción legislativa ha sido más que pobre por parte del Gobierno autonómico, persistiendo esta tendencia tan negativa para nuestros intereses en lo que ha transcurrido de toda la VIII legislatura. Esta apatía, desgana e inactividad por parte del Ejecutivo en su potestad legislativa evidencian que los andaluces estamos desprotegidos, por cuanto carecemos de normas que aborden, regulen y doten de instrumentos materiales, personales y económicos en la cobertura de derechos básicos y en la ampliación y mejora de los que ya hemos conseguido.</parrafo>
        <parrafo>En el actual contexto de crisis económica, no es admisible, señorías, que el Gobierno andaluz no regule cuestiones que contempla claramente el Estatuto y que podrían paliar la situación crítica que atraviesan muchas familias en Andalucía. El Gobierno no puede aplicar medidas de espantapájaros, porque hace tiempo que la crisis perdió el miedo a las medidas florero, o incluso a aquellas que, con buena voluntad, tienen escasas miras.</parrafo>
        <parrafo>No hay excusas para que el Gobierno no empiece, con la máxima celeridad, a regular y a legislar en beneficio de los andaluces y dar cumplimiento a lo contenido en el Estatuto de Autonomía para Andalucía en relación a su desarrollo legislativo. El Estatuto, con su desarrollo normativo, es una pieza utilísima para engrasar la Administración, para profundizar en el buen autogobierno y para afrontar los retos que aguardan los nuevos tiempos. De otro lado, es inexplicable que la escasa producción legislativa no haya tenido el desarrollo necesario, y el que cabría esperar, debido a la actitud del Gobierno autonómico de aprobar leyes con el objetivo de ir cubriendo el expediente sin la preocupación de ejecutar y supervisar la aplicación de lo aprobado por el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, presentamos e instamos al Consejo de Gobierno a establecer y aprobar un calendario en el que se prioricen los proyectos de ley a debatir, y, en su caso, aprobar, en el Parlamento de Andalucía, teniendo en cuenta la actual situación de crisis por la que atraviesa nuestra Comunidad; en segundo lugar, cumplir con lo establecido en el Estatuto de Autonomía en cuanto a la producción legislativa, que se contiene ya explícitamente en el propio Estatuto de Autonomía, y, en tercer lugar, la creación de una oficina de control y evaluación legislativa, adscrita al Parlamento, que tendrá las siguientes funciones: examinar el desarrollo reglamentario y el grado de cumplimiento de los objetivos marcados por las leyes que ya han sido aprobadas en esta Cámara y publicar textos consolidados sobre leyes en vigor que hayan sido objeto de modificación posterior.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo hemos dicho muchas veces en esta tribuna -en el día de ayer, hace dos semanas...- y lo venimos diciendo desde hace bastante tiempo: el balance de este año y medio sin legislar, acorde a las medidas legislativas que tiene que hacer y poner en marcha el Gobierno de Andalucía, es, concretamente, señorías, más de novecientos mil parados en nuestra tierra. El Gobierno del Partido Socialista ha demostrado ser un destructor de empleo como ningún otro gobierno en nuestra democracia. Más de la mitad de los desempleados de España son andaluces y más de trescientas mil familias andaluzas no están cobrando ningún tipo de prestación: están literalmente en la calle y están literalmente en el desamparo. Frente a ello, solo dos delgadísimas medidas, que no son sino un parcheo de maquillaje fiscal y ligero apoyo a los ayuntamientos, pero absolutamente insuficientes, sin fijarse para nada en los auténticos problemas.</parrafo>
        <parrafo>El incumplimiento del Estatuto es, señorías, hasta ahora, inequívoco: en Deuda histórica, en financiación municipal, en materia social, en educación, en sanidad y en otras muchas materias. Y la prueba la tienen en las iniciativas que está trayendo todos los días el Partido Popular de Andalucía a esta Cámara. Son iniciativas, precisamente, que van para que se pague la Deuda histórica, para que se cumpla el Estatuto, para que se alcance la igualdad en materia social, para que tengamos mejores cotas en materia de salud. Es lo que precisamente deja claro el Estatuto cuando lo aprobamos, y, por tanto, el Gobierno tiene que iniciar todas esas medidas que le estamos pidiendo desde la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, señorías, ante un Gobierno que -literalmente- nos ha mentido a todos los andaluces, y además miente por escrito.</parrafo>
        <parrafo>En el Presupuesto para 2008 se decía que se iban a crear 110.000 empleos, y la realidad es que, en ese tiempo, 200.000 andaluces han perdido su puesto de trabajo. La tasa de paro en Andalucía es la más alta de España con mucha diferencia y la tasa de desempleo femenino, como decía ayer nuestra portavoz, Esperanza Oña, es una tasa altísima, increíblemente alta, muy por encima del 20% y más de 10 puntos por encima de la media nacional. ¿Acaso no tiene responsabilidad el Gobierno autonómico del Partido Socialista? ¿Acaso no tiene que poner medidas encima de la mesa para regular todo esto y para atajar todos esos problemas? Es el Gobierno el que tiene que poner estas medidas; es el Gobierno quien tiene que legislar; es el Gobierno quien tiene que hacer que se cumpla el Estatuto, como le estamos exigiendo desde el Partido Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Más de 40.000 familias andaluzas tienen gravísimas dificultades para pagar la hipoteca y pronto van a perder sus casas. Se suspenden las ayudas para los autónomos mientras son más de 10.000 esos autónomos andaluces que se han ido al paro en los últimos 10 años.</parrafo>
        <parrafo>Estas son cifras tan reales como el Estatuto que hemos aprobado. Y la realidad es que el Gobierno no está legislando para desarrollar materia normativa que pueda afrontar toda esta crisis y eso es lo que le pedimos, precisamente, en esta moción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, espero que hayan tomado buena nota desde el Partido Socialista de todo lo que está ocurriendo en Andalucía y esperemos que tomen buena nota también de esta moción, porque lo que pretendemos es que Andalucía pueda salir de la crisis donde el Partido Socialista la ha metido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y comenzando el turno de posicionamiento tiene la palabra, en primer lugar, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, al amparo de esta moción surgen, al menos, un par de reflexiones. La primera, sobre los mecanismos de legislación y su eficacia: cuánto se legisla, qué se legisla y cuándo se legisla. La segunda, sobre la eficacia y el control de la eficacia de lo que se lleva legislado; es decir, qué efectos tiene lo legislado.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la primera reflexión no podemos menos que subrayar una cierta perversión de la mecánica parlamentaria o, si se quiere, incluso, de la división de poderes. Mientras que en el clásico reparto le corresponde al Parlamento la función de legislar, y así se hace formalmente, lo que ocurre en la práctica es que una parte fundamental del proceso de legislar -esto es, el impulso para legislar- la vienen desempeñando los gobiernos. Y así se ha consagrado como práctica, como mala práctica. Con lo que otra de las funciones clásicas del Parlamento, impulsar al Gobierno, deviénese en su contrario, en que es el Gobierno el que impulsa al Parlamento. Y esto no solo en lo que corresponde a la mera función de legislar, sino también en lo que es la mera gestión -iniciativas de impulso al Gobierno-, aunque eso daría para otro debate entero.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí es cierto es que, siendo el Parlamento el encargado de legislar, es el Gobierno quien en la práctica propone la legislación a elaborar. Y ocurre -como está ocurriendo recientemente en Andalucía- que el Gobierno ejerce una cierta función de tapón de la función legisladora del Parlamento. Por un lado, porque no impulsa; es decir, no presenta nuevos proyectos de ley. Por otro lado, por el hecho de que, en la medida en que lo permite la aritmética parlamentaria, las iniciativas legislativas que salen de la oposición son rechazadas sistemáticamente sin permitirles alcanzar ningún tipo de tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Todo esto queda patente cuando se echa un vistazo a la actualidad legislativa de nuestro Parlamento de Andalucía, a lo que se ha hecho y a lo que queda por hacer, aunque esto solo sea en función de lo comprometido.</parrafo>
        <parrafo>Porque sí, queda mucho de lo comprometido. Sin ánimo exhaustivo ni excluyente, y por citar lo que nos parece más importante y prioritario, tendríamos: la Ley de Renta Básica, Ley Reguladora de la Participación de las Administraciones Locales en los Tributos de la Junta de Andalucía, Ley de Régimen Local, Ley del Audiovisual, Ley del Empleado Público, etcétera. Además de muchas otras de carácter sectorial que no dejan de tener una gran importancia.</parrafo>
        <parrafo>Algunas de estas leyes ya están en tramitación; otras, posiblemente, nos dirán que en elaboración, por encargo o en el seno del Consejo de Gobierno. Pero en lo que sirve es la culminación, la tramitación parlamentaria, y hay que reconocer que vamos un poco atrasados.</parrafo>
        <parrafo>Repasando la intervención del señor Consejero de la Presidencia en la interpelación previa a esta moción, en ella indicó que la actividad legisladora de la presente legislatura era buena, pues ocupaba el tercer lugar de las transcurridas tras la primera y la sexta. Pero este mediocre puesto intermedio de la tabla no es para estar orgullosos, en la medida en que estamos en la primera legislatura posterior a un nuevo Estatuto, que marca caminos claros para los legisladores, abriendo amplias posibilidades, sobre todo, en el ámbito de consagrar y regular por ley lo que constituye la materia que soporta principalmente nuestro orgullo por el Estatuto de Andalucía, los derechos sociales.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno tiene que hacer una cierta autocrítica por no haber estado a la altura de lo que demandaba el Estatuto. Si la primera legislatura ocupa el primer lugar en el ranking de la actividad legislativa; la actual, la novena, por ser la primera después del nuevo Estatuto, debería ser equivalente en actividad.</parrafo>
        <parrafo>Pero decíamos también que había una segunda reflexión, al amparo de esta moción, sobre el desarrollo, el cumplimiento y la eficacia de lo legislado.</parrafo>
        <parrafo>Desarrollo de lo legislado. Fundamentalmente, a través de los reglamentos; ejemplo de escaso y tardío desarrollo reglamentario de una ley es la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía con menos de la mitad de sus reglamentos elaborados.</parrafo>
        <parrafo>¿Para qué sirven leyes de carácter general que posponen sine díe su eficacia práctica por la falta de normativa complementaria? ¿O es que quizá hay detrás otra malévola perversión consistente en adelgazar y vaciar las leyes de contenidos concretos para así posponer, o elaborar de manera pospuesta, lo realmente importante, lo que afecta al ciudadano de a pie, lo que condiciona realmente la gestión mediante decretos, circulares internas o todo tipo de normativa que no tiene ningún control parlamentario? ¿Hasta qué punto muchas veces la falta de elaboración posterior de desarrollo de la legislación elaborada no corresponde a una cierta intención, quizá inconsciente, de calmar las demandas sociales elaborando leyes inaplicables por falta de desarrollo para que todo continúe como estaba anteriormente? Sería una perversión, insistimos, indeseable de la responsabilidad legislativa.</parrafo>
        <parrafo>El cumplimiento de lo legislado. Muy relacionado con el aspecto anterior del desarrollo o, lo que es lo mismo, la efectividad jurídica. Es necesario conocer de manera objetiva el grado en que la ley ha sido, efectivamente, aplicada y en qué condiciones; es decir, si la norma ha tenido una real traslación en el ámbito al que iba dirigido.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más podemos poner un ejemplo en el caso de la ordenación del territorio: el urbanismo muchas veces salvaje que se visualiza a través de la proliferación de viviendas ilegales que se da por toda Andalucía. La ley era y es clara, sin embargo, en unos casos por falta de medios eficaces -inspección-, en otros, por solapamiento o indefinición de competencias entre las administraciones, casi siempre por una falta de voluntad política derivada directamente del interés electoral, se ha permitido la generación inducida de la cultura de que en Andalucía es posible edificar en cualquier sitio, porque, al final, sale rentable. Hay ley pero no se cumple o la ley es insuficiente. Y ahí tenemos el archivo previsible de multitud de casos del llamado caso Obra Nueva, que van a permitir la impunidad de construcciones ilegales en el territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, estaba la eficacia de lo legislado. ¿Hasta qué punto se han conseguido con la aplicación de una determinada legislación los objetivos que se pretendían? ¿Se puede mejorar la gestión? ¿Hasta qué punto se puede sacar mayor provecho de los fondos disponibles para un determinado objetivo? ¿Se ha conseguido realmente el cambio en la realidad social que pretendía el legislador?</parrafo>
        <parrafo>En 2005, por ejemplo, se aprobó la Ley de Medidas para la Vivienda Protegida y Suelo, apodada «la breve», Ley 13/2005. Pretendía facilitar el acceso a una vivienda y promover la vivienda protegida. A fecha de hoy, cuando se elabora la Ley de Derecho a la Vivienda, que algunos reclamábamos desde entonces, hay que reconocer que no ha conseguido sus objetivos. ¿Mereció la pena el doble esfuerzo legislador de la Ley 13/2005 y sus consecuencias? Desde luego, habría que valorarlo.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo anterior nos lleva a coincidir en la necesidad de institucionalizar la evaluación de la práctica legislativa, con la creación de una oficina similar a la que se plantea en la moción y que, por cierto, fue anunciada ya en marzo de 2005 por la entonces Presidenta del Parlamento, y hoy Consejera de Educación, doña María del Mar Moreno.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista deberá explicar por qué, con una mayoría mucho más amplia incluso que la actual, no se creó esta oficina en la séptima legislatura. Porque, de hecho, la fórmula de éxito de muchas instituciones públicas proviene de su capacidad para evaluar los efectos de sus decisiones. Es muy antiguo el esfuerzo de dimensionar los males sociales mediante una cuantificación científica. Hace ya más de cuatrocientos años, Tomas Hobbes y sus contemporáneos intentaron evaluar, sobre la base de medidas numéricas, las condiciones sociales, las causas de la mortalidad y la desorganización social. Desde entonces ha llovido mucho, y las ciencias sociales que apoyan las técnicas de evaluación han consolidado avances importantes en la elaboración de su corpus teórico, y han refinado sus instrumentos de comprobación o corroboración. Dicho de otra forma, la evaluación legislativa y la evaluación general de las políticas públicas puede hoy conseguir mucho mejores resultados que en el pasado.</parrafo>
        <parrafo>La evaluación legislativa puede llegar a ser incluso un importante elemento regenerador de la práctica parlamentaria, pues, por lo menos nosotros, entendemos que la evaluación legislativa debe residir esencialmente en el Parlamento, mediante la introducción en el Reglamento del Parlamento -ay, nuestro Reglamento- de una previsión evaluatoria general, bien en comisiones bien en el propio Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Lo que parece claro es que el éxito hoy de una ley no puede considerarse como una materia de esperanza y suerte, sino más bien el resultado natural de una labor bien estructurada y ejecutada. Y un elemento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Una frase me quedaba, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y un elemento fundamental de esta labor es la permanente evaluación legislativa en el marco de una más amplia y general evaluación de políticas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Tiene para ello el uso de la misma el señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez Bermúdez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías. Estamos aquí en el debate de una moción, y vengo a posicionar al Grupo Socialista. Una moción que consideramos, desde mi grupo, insolvente, forzada y carente de argumentos que la justifiquen.</parrafo>
        <parrafo>La exposición de motivos está plagada de falacias, de juicios de valor que demuestran una visión sesgada y muy particular de lo que creen ustedes que es el desarrollo legislativo. Y la parte dispositiva -y perdónenme esta crudeza- es raquítica, parca, hecha con desgana o desinterés.</parrafo>
        <parrafo>No les va a sorprender: no compartimos su visión catastrofista en materia de desarrollo legislativo ni en cualquier otra materia. Su visión de Andalucía es siempre la misma, una página negra, y así les va.</parrafo>
        <parrafo>El índice de producción legislativa que tenemos en Andalucía en esta legislatura es el más alto de casi todas las Cámaras autonómicas, y lo saben. En lo que va de legislatura el Gobierno andaluz ha impulsado quince proyectos legislativos, quince iniciativas. En el mismo periodo del mandato actual, comunidades como Madrid, solo seis; o Valencia, ocho. En cualquier caso, no es cuestión de cantidad sino de calidad; no es cuestión de hacer leyes al peso, como churros, sino de legislar con solvencia y dando respuestas reales a las demandas de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Somos serios en este partido, en este grupo, y defendemos una producción legislativa rigurosa y solvente. A lo mejor otros grupos políticos tienen nostalgia de decretazo, o quizás les gusten más los decretos brutales. Esa no es la forma de legislar de este grupo político.</parrafo>
        <parrafo>Además, en este Parlamento, y lo sabe bien el portavoz del Grupo Popular, se sigue un procedimiento que favorece el debate y la participación ciudadana. Un procedimiento mucho más abierto, el más abierto de todas las Cámaras autonómicas, que no se sigue en otros Parlamentos, y aquí se da entrada a la voz y la opinión de los agentes sociales afectados por cada norma. Una cuestión que podían trasladar también a otros Parlamentos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en materia de desarrollo del Estatuto, ahí le tengo que negar la mayor: ni apatía ni inercia en el desarrollo del Estatuto. El que está apático y el que está parado es el Partido Popular, relamiéndose sus heridas de las continuas derrotas electorales, la última en las europeas. Y lo que es peor, conociendo resultados en que entre sus propios votantes ni siquiera les gusta el candidato que les ponen. Con lo cual, ya va siendo hora del cambio, señorías del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>En cambio, este grupo político que sustenta un gobierno que está enfrascado en una importante tarea, haciendo un trabajo riguroso, serio, y tenemos -si nos permiten- mucha carga de trabajo. Y la carga de trabajo nos la marca el Estatuto de Autonomía, un Estatuto de Autonomía en el que creemos, porque lo impulsamos, y nos sentimos reflejados en el conjunto de su articulado.</parrafo>
        <parrafo>No ocurre lo mismo con el Partido Popular. Ya han manifestado en varias ocasiones su desapego a la letra y al articulado de muchos aspectos en estos últimos meses. Han demostrado una falta de cariño notable en ese texto que se aprobó en el año 2007. Se les nota demasiado. Se subieron al carro de la reforma del Estatuto a última hora para cubrir un pecado original, que fue su ausencia en el 28 de febrero, pero se nota claramente que su presencia en el acuerdo final fue pura táctica, pura mercadotecnia electoral, poco sentimiento, poca convicción. No creen en el texto y se les nota todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Y usted, señor Rojas, debe saber que el texto del Estatuto es rico y extenso, que es difícil desarrollar, un Estatuto tan importante, tan avanzado, con tantas medidas, en tan solo dos años. Aún así, no sé si les parece poco que en estos apenas dos años se hayan puesto en marcha 30 leyes inspiradas en el texto estatutario. Pero también hay un montón de preceptos y de contenidos del Estatuto que se están dando respuesta. ¿Les parece poco el desarrollo de nuevos derechos: la gratuidad de los libros de texto en la educación obligatoria, el pago de los medicamentos para los niños menores de un año, las mejores becas...? ¿Les parecen mal esos derechos? Será porque a ustedes les gusta recortarlos, pero a nosotros nos gustan esos derechos que se producen y se avanzan en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Le parece mal, señor Rojas, la asunción de nuevas competencias, algunas tan importantes como del Guadalquivir? Eso es desarrollo estatutario. ¿Le parece mal el cumplimiento de la adicional tercera, que se nos invierta en Andalucía por parte del Gobierno de España en los Presupuestos Generales en función del peso de nuestra población? En los dos últimos años, desde que está vigente el Estatuto, se ha cumplido a rajatabla. Hemos recibido el 17,8% de la inversión. En las épocas de Aznar, ni de lejos. Una media en los ocho años del 13%, porque Aznar, y ustedes ahí callados en esos bancos, castigaba sistemáticamente a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Le parece poco el acuerdo sobre la liquidación de la Deuda histórica? Ocho años bloqueando desde el Gobierno del Partido Popular la resolución de este viejo contencioso. Se ha vuelto y se ha resuelto gracias a la actuación de un gobierno socialista en Madrid y un gobierno socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Les parece poco que desde Andalucía se defiendan los fondos que son nuestros? Fondos Europeos, nos llegan los que nos corresponden. Con el Partido Popular, 4.600 millones de euros menos que se desviaron a otras comunidades autónomas. Y los diputados y diputadas del Grupo Popular en Andalucía callados, autorizando ese comportamiento sectario contra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Y les parece poco, les parece poco la defensa de los principios de financiación autonómica que están recogidos en el Estatuto? Ya lo ha dicho, tanto el Presidente de la Junta como la dirección de mi partido, el Partido Socialista: si el nuevo modelo de financiación incorpora desigualdades, Andalucía dirá que no, porque nosotros defendemos a Andalucía en su época. En su etapa en el Gobierno de España, 2.500 millones de euros menos, y el Partido Popular callado. Y tuvo que llegar José Luis Rodríguez Zapatero para pagar 2.500 millones de euros a Andalucía que le había quitado el señor Aznar, que, por cierto, lo hizo porque pactó con Pujol, pactó con Cataluña, de espaldas a Andalucía, y, los diputados y diputadas del Grupo Popular en Andalucía, callados de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, mucha palabra pomposa, mucha grandilocuencia, mucha verborrea, pero cuando se rasca un poquito no hay nada, hojarasca, pura hojarasca. Una estrategia de confrontación que en su día diseñó Javier Arenas y que apoyó milimétricamente el Grupo Popular desde Andalucía. Y es que a ustedes, señorías, no les interesa la verdad; vienen con las anteojeras puestas y les dan igual los datos. Digan lo que tengan que decir, su historia siempre es la misma.</parrafo>
        <parrafo>Y esta iniciativa, señorías, rezuma su tradicional falta de respeto a las reglas del juego. Quieren subvertir la lógica. Y lo normal es que el impulso legislativo corresponda al Gobierno. Es lo fundamental. También lo pueden hacer los grupos de la oposición. Pero la base del sistema democrático parlamentario es que el impulso legislativo le corresponde al Gobierno. Y el que quiere marcar el ritmo, con esta moción, es el Grupo Parlamentario Popular, estableciendo un calendario legislativo. Pero aquí ocurre una cosa: que no se puede gobernar desde el Parlamento. Eso lo intentó en su día el señor Arenas, en el año 1994. Esa añoranza de pinza está presente en esta moción. El señor Arenas, cuando no gana, quiere darles la vuelta a las reglas del juego, y eso es una barbaridad democrática.</parrafo>
        <parrafo>El calendario legislativo lo tienen que imponer dos hitos: Uno es el programa electoral ganador en las elecciones y otro el discurso de investidura del Presidente. No el Grupo Parlamentario Popular, sino los ciudadanos que emitieron su voto y eligieron a un partido para llevar las riendas de la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, desde este Grupo político y desde el propio gobierno, tenemos las manos tendidas. Lo hemos intentado en miles de ocasiones. ¿Pero qué nos encontramos en el Grupo Parlamentario Popular? El no. El no por sistema. Un muro infranqueable porque consideran que el acuerdo es perjudicial para sus intereses. Les dan igual los ciudadanos. Les interesa solamente su estrategia política particular.</parrafo>
        <parrafo>Y dialogar, señor Rojas, no es imponer: es pactar, consensuar, ceder y transaccionar. Y el Grupo Parlamentario Popular entiende que, cuando no se refleja el ciento por ciento de sus ideales, no es posible el acuerdo. Y así lo que no es posible es avanzar en políticas de diálogo y en materia de consenso con el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, señor Rojas, desde el Grupo Socialista, desde el Gobierno socialista, se ha combatido la crisis. No hay más ciego que quien no quiere ver. En febrero del año 2008, ya se pusieron en marcha las primeras medidas cuando todavía ni se notaba la crisis. Había unos síntomas de desaceleración -febrero del año 2008-, se pusieron en marcha las primeras medidas. Y después han continuado una serie de medias más, e incluso las que se aprobaron ayer aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y las políticas que se están haciendo en Andalucía son las que están dando resultados. Son las que están dando resultados. Porque aquí, en los momentos duros, es donde menos ha crecido el paro. Y en los momentos en que empieza a haber síntomas de recuperación es donde más ha crecido el empleo. No ocurre lo mismo en otras comunidades autónomas que ustedes defienden tanto como Madrid o Valencia. Las mecas del liberalismo son las auténticas campeonas de la destrucción del empleo.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía han empezado a llegar los brotes verdes y empieza a crecer el empleo. En otras comunidades autónomas, no. Pero no tienen las alturas de miras de reconocer esa realidad objetiva e incontrovertible…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy acabando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y no intenten imponernos recetas fracasadas. Los culpables de la mayor recesión de la historia no pueden venir a darnos lecciones. No tienen autoridad moral para dar lecciones los que han provocado el caos económico internacional más grande de la historia.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, nosotros entendemos que se sientan con esa capacidad de desahogo para manifestar determinadas posiciones. Tienen días muy importantes. Yo entiendo que les gusten las recetas que formula el señor Aznar, que dice tener la solución de la crisis; pero, luego, nadie se las compra.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que también tendrían que hacerle caso a su portavoz parlamentario, la señora Oña, que debería explicar a la ciudadanía cómo se hace frente a la crisis. Ha dado un ejemplo mayúsculo, porque ha tenido un año excepcional en el incremento de su patrimonio. Yo creo que son recetas que podía ponerlas en marcha, difundirlas, para que el conjunto de la ciudadanía también pudiera ponerlas en marcha.</parrafo>
        <parrafo>[Protestas.]</parrafo>
        <parrafo>Pues sí. Pues sí. Concluyo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía un ilustre socialdemócrata, Willy Brandt, que cada época requiere su propia respuesta. El Partido Popular no atiende a esa máxima. Se halla anclado en el mismo discurso de siempre: el discurso del catastrofismo, la ruina y la destrucción. El Partido Popular es el partido del no. Y como ustedes, señorías del Grupo Parlamentario Popular, no ofrecen otra cara, no tienen otra respuesta, reciben la misma respuesta del electorado: los deja siempre en la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el turno de intervenciones, tiene de nuevo la palabra el Grupo Parlamentario Popular, el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, usted ha empezado descalificando a diestra y siniestra, sobre todo a diestra. Y eso define la escasez intelectual de sus argumentos. Y hace una foto muy bien definida de lo que es Partido Socialista hoy, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted se permite el lujo de subir aquí, a esta tribuna, a criticar a una portavoz que es un ejemplo de honradez y lo ha sido durante toda su vida política [aplausos], que es la señora Oña. De honradez y de transparencia, cosa que en el Partido Socialista no se lleva ni se ha llevado nunca, señor Vázquez. Ni se ha llevado nunca. Cuando usted tiene que subir a esta tribuna no a hablar de la señora Oña: usted tiene que subir a esta tribuna a pedir disculpas de por qué siempre el Partido Socialista mezcla sus intereses de familia con los intereses públicos. Eso es lo que tiene usted que hacer aquí. Pero, sencillamente, se mete usted en un lío muy gordo, porque intentar tirar la piedra y esconder la mano está muy feo en política y en todo en la vida, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted dice que el señor Aznar pactó con Pujol. ¿Qué está haciendo el señor Zapatero con la Deuda histórica o qué está haciendo con la financiación, en Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>«Zapatero promete a Cataluña una financiación per cápita por encima de la media del conjunto de España». ¿Esto afecta o no afecta a Andalucía, señorías del Grupo Socialista? Afecta y afecta de manera muy fuerte a Andalucía. Porque todo lo que se lleve Cataluña de forma insolidaria va a afectar directamente a los intereses generales de los andaluces, y ustedes quieren esconderlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Vázquez, usted ha subido aquí, literalmente, a atacar al Partido Popular. Pero usted no ha hablado de los andaluces que están en paro. Usted no ha hablado de las familias que no pueden pagar las hipotecas. Usted no ha hablado de Andalucía y del pueblo andaluz, porque no le interesa. El único interés aquí del Partido Socialista es subir a machacar a la oposición, a criticar a las personas de la oposición, a criticar al Partido Popular, pero no a defender los intereses de los andaluces. Pues, mire usted, en eso nos diferenciamos mucho nosotros de ustedes. Nosotros no vamos a venir aquí con el objetivo de atacar al Partido Socialista, sino a defender a Andalucía y a hacer que Andalucía progrese, como no lo ha hecho en los treinta años de Gobierno de ustedes, señorías. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando hablamos de desarrollo legislativo y hablamos de esta moción, hablamos de los andaluces y de los intereses generales de los andaluces. Y el Partido Socialista no quiere reconocer que ha tenido un escaso desarrollo normativo, no lo quiere reconocer. Y no quiere reconocer que no ha puesto en marcha medidas para atajar la crisis, no lo quiere bajo ningún concepto reconocer, tan solo atacar al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías del Grupo Socialista, es un hecho evidente que toda la opinión pública se hace eco de la falta de capacidad del Gobierno autonómico, incapaz siquiera de cumplir lo que promete.</parrafo>
        <parrafo>Esta semana, el diario El País, en su sección de Andalucía, era tajante, señorías, al afirmar que el Gobierno socialista lleva veinte años prometiendo un pacto local que nunca llega. Veinte años, la friolera de veinte años prometiendo el pacto por los ayuntamientos. Pacto que nunca llega.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 93 del Estatuto, del que usted antes hablaba, señor Vázquez, alabándolo mucho, pero, desde luego, alabar mucho el Estatuto no significa que se cumpla... Y ustedes lo alaban mucho, hacen una estrategia de loa al Estatuto, pero, luego, no lo ponen en práctica. Pues el artículo 93 del Estatuto de Autonomía establece que por ley se debe regular la transferencia y la delegación de competencias en los ayuntamientos, siempre con la necesaria suficiencia financiera. ¿A qué están esperando en el Gobierno socialista, señorías? ¿A que los ayuntamientos tengan que cerrar? ¿O a que sigan agrandando su deuda con las empresas y con los bancos? ¿A que los ciudadanos andaluces sufran todas estas carencias?</parrafo>
        <parrafo>El artículo 98 prevé una ley de régimen local, en el marco de la legislación del Estado, sobre las relaciones entre las instituciones de la Junta y los entes locales. Y el artículo 192 una ley para regular la participación de las entidades locales en los tributos de la comunidad, a través de un fondo de nivelación municipal de carácter incondicionado. Háganla de una vez. Dejen de hablar aquí del Partido Popular y continuamente de Valencia, de Madrid o no sé de qué autonomías más. Trabajen en lo que tienen que trabajar, para lo que han sido designados por el pueblo andaluz. Trabajen por Andalucía y cumplan todo este desarrollo normativo que el Estatuto les manda y nos manda a todos, porque, hasta ahora, lo único que ha demostrado este Gobierno es que es incapaz de cumplir con sus propios compromisos.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces, señorías, tenemos un panorama muy complicado, muy difícil, donde los políticos que nos gobiernan en unos casos no dan la talla para combatir la crisis y en otros casos combaten la crisis con medidas duras, que siempre tienen que pagar los ciudadanos, donde los ciudadanos somos los paganos; medidas sin ningún tipo de imaginación, como está haciendo el Gobierno central del señor Zapatero subiendo la luz, subiendo el teléfono, subiendo la gasolina y el tabaco, y subiendo, en general, los impuestos, cinco días después de las elecciones europeas. Hay que ver qué descaro, nuevamente, el del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces necesitamos un gobierno que aplique reformas, especialmente necesarias en estos tiempos tan complicados. Se lo dijimos ayer, señorías, en el debate general, y se lo repetimos ahora; lo hemos dicho muchas veces y lo reiteramos nuevamente: es urgente que se lleve a cabo una gran reforma de la Administración que impida que la Junta de Andalucía se convierta en una carga que pesa sobre el desarrollo de la inversión pública y la inversión privada.</parrafo>
        <parrafo>Se lo decimos, señorías, personas que estamos viendo proyectos parados desde hace diez o quince años sin que la Administración haga nada; polígonos industriales, zonas de ocio, desarrollos turísticos que deberían estar generando miles de empleos y de oportunidades en Andalucía y cuyos proyectos aún levitan en cajones de distintas consejerías.</parrafo>
        <parrafo>Creen ya, señorías del Gobierno y del Partido Socialista, un plan de simplificación administrativa que castigue la burocracia y premie a la eficacia, de una vez por todas, en la Administración; legislen para ser austeros y reduzcan la Administración a lo imprescindible; legislen para que crezcan las ciudades y los pueblos de Andalucía y no para que siga creciendo la Administración; legislen la promoción y la consolidación del trabajo autónomo en Andalucía y fomenten la participación y la formación para el empleo. Ahora es más necesaria que nunca, igual que es imprescindible un gran pacto por el empleo que reúna a todos. Tomen decisiones y no se escondan. Como ya les ha advertido el propio Felipe González, hagan reformas, no se queden dormidos, no se dediquen solamente a insultar y a descalificar, dedíquense a crear riqueza y bienestar para Andalucía. Legislen un sistema de beneficios fiscales adecuado a los tiempos que estamos viviendo, señorías; legislen para fomentar suelo industrial en Andalucía, porque, en los años que llevan gobernando en esta tierra, hemos perdido el 50% de nuestra industria. Quizás porque hay parques industriales esperando 15 años, como antes les decía, a los permisos de suelo y administrativos, mientras que en otras comunidades autónomas todos esos permisos se consiguen en un solo año. Aquí, en Andalucía, tardan quince o veinte. ¿Quién es el culpable, señoría? ¿La oposición? El culpable es el Gobierno, que no reacciona y que no quiere escuchar a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Hagan nuestra economía competitiva, conviertan nuestra Comunidad en la tierra de las oportunidades y abandonen los eslóganes, la publicidad institucional y las frases hechas. Legislen un plan de modernización de la justicia y busquen un gran pacto por la educación. Y, por favor, legislen, y legislen bien. Legislen bien porque el cumplimiento legislativo de un gobierno es real cuando las leyes son útiles a los ciudadanos, no útiles al Gobierno. Es el ejemplo de la Ley de Aguas, cuyo anteproyecto pedimos que retiren, cuyo proyecto pedimos que retiren, ya que lo único que tiene claro este proyecto de ley es que tiene como objetivo aumentar las tasas o los cánones asociados a la factura del agua que pagan todos los usuarios.</parrafo>
        <parrafo>Esta es, señorías, una iniciativa claramente de impulso, donde lo que se pretende es que el Gobierno salga de su letargo y aplique las reformas legislativas que necesita Andalucía. Esperemos que el Gobierno tome buena nota de ello. No hagan faenas de aliño, como decía ayer nuestro portavoz de economía: estén a la altura y den la cara con medidas legislativas que reformen la tela política que los últimos años ha ido tejiendo el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces los han elegido, señorías, para formar Gobierno en las pasadas elecciones con mayoría absoluta, esa es la verdad -probablemente lo hayan hecho por última vez-; pero estén a la altura de esa mayoría y cumplan con las obligaciones que les demanda Andalucía, porque los debates que han tenido aquí, hasta el momento, para afrontar la crisis no han servido para Andalucía. Sirven, a lo mejor, de cara a su bancada, pero no nos sirven a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Estén, de una vez por todas, a la altura; hagan debates que le sirvan a Andalucía; escuchen a la oposición, y pongan en marcha ya medidas legislativas que puedan afrontar los nuevos retos que están preparando los nuevos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

