<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Opinión pública, Política sanitaria, Servicio Sanitario, Sondeo de opinión</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000504</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000504. Pregunta oral relativa a la encuesta de satisfacción en el sistema sanitario público andaluz (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a la encuesta de satisfacción en el sistema sanitario público andaluz, que formula el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para desarrollarla, tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en las políticas de salud de la Junta de Andalucía uno de los valores esenciales es considerar que el ciudadano es el centro del sistema. Y para llevar a la práctica este valor, este principio, desde luego es necesario conocer la opinión de los que utilizan nuestros diferentes dispositivos: los hospitales, las consultas, etcétera. Por tanto, las encuestas de satisfacción son un instrumento imprescindible para ayudarnos a mejorar el servicio que estamos prestando, y también como un mecanismo de participación ciudadana. Desde luego, no es el único sistema de evaluación de la calidad del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>El sistema sanitario público andaluz tiene un alto nivel de calidad, de acuerdo a criterios objetivos. Los criterios de que muchos de sus dispositivos están acreditados por la Joint Commission, por la FQM, por la Agencia de Calidad AXA, porque además muchos están acreditados sus unidades para impartir docencia, por la participación de muchos dispositivos en ensayos clínicos de altísimo nivel, por la participación en proyectos de I+D, de investigación, etcétera, etcétera. Y también por los resultados objetivos en salud que estamos consiguiendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo he de reconocerle, señora Consejera, que estos magníficos resultados se agigantan si, además de todo eso, las personas que utilizan nuestro dispositivo sanitario se sienten satisfechas de la atención que perciben, que reciben. De poco serviría -entiendo yo, señora Consejera- que tengamos unos magníficos controles de calidad, excelentes, porque nuestros servicios estén acreditados por la mayoría de estos sistemas de acreditación, si las personas que utilizan los servicios no quedasen satisfechas de la atención que reciben. Por tanto, se trata de la constatación, tanto objetiva como subjetiva, de que estamos haciendo las cosas bien.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, me gustaría que comentase los resultados de la última encuesta de satisfacción. Y me gustaría, además personal y políticamente, señora Consejera, que trasladara la felicitación al conjunto de los magníficos profesionales del sistema sanitario, que son, en definitiva, los que consiguen, día a día, esos espléndidos resultados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, yo creo, señor Núñez, que lo ha explicado usted perfectamente. Efectivamente, la encuesta de satisfacción que realiza el sistema sanitario cada año es una encuesta que sirve, sobre todo, de instrumento para pulsar la opinión de las personas que utilizan los servicios, para mejorar esa calidad de atención que estamos ofreciendo y también, cómo no, para detectar los lugares o nichos en donde los ciudadanos nos refieren, en primera persona, qué tenemos de margen de mejora.</parrafo>
        <parrafo>Lo digo porque, a veces, se critica de la encuesta de satisfacción que se realiza para el autobombo de la Consejería. Evidentemente, no hay nada mejor que conocer de primera mano qué es lo que piensan aquellos que, realmente, hacen utilización del servicio. Por tanto, si los resultados son positivos, no tenemos más que mostrar nuestro orgullo con el trabajo diario que realizan más de cien mil profesionales que trabajan en el sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señoría, que de verdad la encuesta ofrece una radiografía bastante certera de lo que ocurre en el día a día, porque cada centro, cada distrito y cada hospital tienen de por sí mismo los resultados de su encuesta, y se ven obligados a realizar un plan de mejora, de la mano de esos indicadores.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, durante los once años que venimos realizando esta encuesta de satisfacción, ya se ha entrevistado a casi medio millón de andaluces y andaluzas, y, por tanto, con una metodología rigurosa, que realiza el IESA, tenemos la posibilidad no solo de medir una foto estática, sino de ver cómo evolucionan esos indicadores a lo largo del tiempo y, por tanto, contemplar, de primera mano, si las políticas que se ponen en marcha consiguen el efecto que se desea.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señoría, decirle que la última encuesta de satisfacción, al igual que ha ocurrido con años anteriores, ha mostrado datos muy positivos, de los que me gustaría destacar, en relación con la atención primaria, que el 93% de los ciudadanos recomienda a su médico de familia o a su pediatra, que el 91% recomienda su centro de salud o que el 90% está satisfecho con el servicio recibido. Yo creo que pone de manifiesto que tenemos una magnífica atención primaria, que nos permite seguir dando un servicio de calidad. O, por ejemplo, que el 92% obtuvo la cita previa para el día que el ciudadano quería.</parrafo>
        <parrafo>En relación con las consultas de especialidades, decirle que el 87% de los usuarios está satisfecho, que el 87,8 recomienda el especialista a un médico o a un familiar, o que el 91% valora la labor de los médicos especialistas.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle, señoría, que cada año incorporamos una novedad. Este año, en concreto, se ha incorporado la atención domiciliaria de urgencia, que era un ámbito que todavía no habíamos explorado, y, sin embargo, los resultados que se han hecho en la encuesta del distrito Sevilla ponen de manifiesto que el 92,8% está satisfecho con el servicio recibido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, seguiremos desarrollando esta encuesta sistemática, que nos permite, como decía, conocer no aquello que se dice de nosotros, sino aquello que los ciudadanos nos permiten decir en primera persona, después de haber utilizado los servicios de atención primaria, o los servicios de atención hospitalaria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Permítame, simplemente, reiterarle, señora Consejera, que traslade la felicitación de nuestro grupo parlamentario al conjunto de los profesionales sanitarios por estos espléndidos resultados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

