<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Hacienda regional, Impuesto sobre transmisiones patrimoniales, Política fiscal, Transmisión de la propiedad</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000270</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000270. Pregunta oral relativa a exención del Impuesto de Sucesiones y Donaciones en nuestra Comunidad Autónoma (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Ángeles Muñoz Uriol, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda y Vicepresidente Segundo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, también dirigida al Consejero de Economía y Hacienda, relativa a la exención del Impuesto de Sucesiones y Donaciones en nuestra Comunidad Autónoma. Y para formularla, tiene la palabra la señora Muñoz Uriol.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, ¿para cuándo va a llevar a cabo su Gobierno la exención total del Impuesto de Sucesiones y Donaciones?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no sé por qué es de máxima actualidad esa pregunta, pero le diré que el Impuesto de Sucesiones existe desde hace..., yo creo que siglos. Y es un impuesto que existe en Andalucía, en todo el mundo, también en Estados Unidos, y que no pensamos derogar. Es que en el programa electoral del Partido Socialista, en el que nos presentamos a las elecciones, no planteamos la supresión de este impuesto. Por lo tanto, no lo pensamos suprimir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, los andaluces queremos una fiscalidad equiparable con el resto de España. Por eso, no me sirve su respuesta, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces no queremos pagar más impuestos que otros españoles. Hoy los andaluces -y esto lo tienen que saber los que nos está viendo hoy- tenemos que pagar impuestos que en otras comunidades no se llevan a cabo.</parrafo>
        <parrafo>La realidad que el impuesto de Sucesiones, de herencias, para que nos entiendan los que nos están viendo, aquí, en Andalucía, su Gobierno, es el Gobierno autonómico que más altas mantiene las retenciones por este concepto. Y le tengo que decir que 23 millones de españoles ya no tributan dentro de los ámbitos en los que ustedes lo hacen, en un impuesto en las herencias de cónyuges, o de padres a hijos. Solo los ciudadanos de Asturias, Galicia, Extremadura, Cataluña y Andalucía, todas gobernadas por el Partido Socialista, mantienen los índices en esos impuestos. Y fíjese, no debe de ser una política del PSOE, porque en Castilla-La Mancha los tienen igual que en el resto de las comunidades gobernadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es: ¿Por qué esta discriminación, señor Griñán? ¿Por qué no modifican el impuesto como se le viene requiriendo por parte de todos los españoles? ¿Por qué los andaluces tenemos que pagar impuestos que en Madrid, Valencia o Murcia no pagan? ¿Por qué este impuesto injusto? Porque ustedes cargan un impuesto en unos bienes por los cuales ya tributaron.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, en el impuesto de Donaciones, y en el de Sucesiones, usted sabe que nuestro partido va a proponer la exención del 99%, como se ha hecho en otros lugares. Porque sabe, señor Griñán, vamos a beneficiar a las familias al poder transmitir los bienes a sus hijos en el momento en que ellos lo necesiten, sin esperar al fallecimiento o la incapacidad. Porque, además, van a disponer, inmediatamente, y cuando lo necesiten, y porque además va a evitar que los hijos tengan que pagar por lo que sus padres ya tributaron. Vamos a beneficiar la economía -esa es nuestra propuesta-, y también a los negocios familiares y a las pequeñas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ustedes ingresaron en 2007, 327 millones de euros por estos tributos; prevén, en 2008, ingresar 287 millones de euros. Le digo que cuando gobierne el Partido Popular, este dinero estará en los bolsillos de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz Uriol.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En los bolsillos de algunos andaluces con nombres y apellidos. Podemos decirlo, porque de padres a hijos, el 97% de los andaluces ya no tributan por sucesiones. Es así. Cuando es una herencia grande, tributan. Por lo tanto, ¿de qué andaluces habla usted? Podría ponerlos, hasta en un periódico, con nombres y apellidos a los que se refiere.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay comunidades autónomas que suprimen impuestos; es verdad. Pero ¿sabe quién paga esa supresión de impuestos? Sus hijos y sus nietos. Porque, por ejemplo, Andalucía tiene una deuda por habitante de 847 euros, y Valencia, que usted la acaba de citar, tiene 2.384 euros de deuda por habitante; la que no pagan ahora los padres, la pagarán luego los hijos y los nietos, porque se ha endeudado hasta más allá del once por ciento de lo que produce en un año, la Comunidad Valenciana.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no me hable usted, solamente, de suprimir impuestos, porque al final todo termina afligiendo a esa Comunidad Autónoma con una mayor deuda, y cuando tiene esa mayor deuda, mira al Gobierno central y dice que se lo pague. Mire usted, lo que no se puede es bajar los impuestos y luego pedir a otras comunidades autónomas que nos financien, con sus impuestos, las bajadas de nuestros impuestos.</parrafo>
        <parrafo>El impuesto de Sucesiones, le he dicho que existe desde que el mundo existe. Es un impuesto que es progresivo, que hasta el mayor millonario del mundo, Bill Gates, defiende que se mantenga. Solamente ustedes defienden que se suprima, absolutamente; solamente ustedes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

