<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>130</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 72</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda social, Sevilla, Ayuda pública</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000367</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000367. Pregunta oral relativa a los recortes en política social de la Junta de Andalucía al Ayuntamiento de Sevilla (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor consejero?</parrafo>
        <parrafo>Bien, pasamos a la siguiente pregunta, la relativa a recortes en política social de la Junta de Andalucía del Ayuntamiento de Sevilla, que formula el señor Zoido Álvarez y que dirige a la Consejera de Igualdad y Bienestar Social. Señor Zoido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por reproducida.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Supongo yo que los ciudadanos y ciudadanas también tienen derecho a saber lo que preguntaba el señor Zoido, pero, bueno, decirle, señor Zoido, que la Consejería de Igualdad y Bienestar Social ha cumplido con todas las obligaciones dimanadas del convenio suscrito con el Ayuntamiento de Sevilla el 1 de julio del 2010, y que, según la estipulación quinta de dicho convenio, el plazo de ejecución de actividades era el comprendido entre el 1 de agosto del 2010 y el 31 de julio de 2011. Sin embargo, con fecha 24 de mayo de 2011, a instancia del Ayuntamiento de Sevilla, se solicita una ampliación de plazo, lo cual, tras las correspondientes consultas, se firma el día 21 de julio, esa ampliación de ejecución de convenio que cumple el día 30 de septiembre, que, si no me equivoco, es mañana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora consejera, yo vengo hoy aquí a defender a los sevillanos, pero en esta ocasión lo hago, señora consejera, en base a una carta de su directora general. Y vengo a hacerlo cargado hoy de especial razón, de aquellos que tienen más derecho a que los estemos defendiendo, por sus especiales circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía ha quitado, de un plumazo, el 28,78% de la financiación del programa de zona para barrios con especiales necesidades de transformación y atenciones. Aquí está, señora consejera: barrios como Polígono Sur, Torreblanca, El Vacie, Amate, Los Pajaritos, Candelaria o Madre de Dios. Ustedes han retirado a Sevilla casi un tercio de la subvención -concretamente, 373.947 euros-, poniendo en peligro la continuidad de esos programas y la tarea que realizan los 48 trabajadores de esas unidades de trabajo social. Y precisamente hoy, un día antes de la finalización del programa, han publicado ustedes la resolución definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Señora consejera, de estos proyectos de zona de los que le hablo depende mucha gente, muchos trabajadores y muchos usuarios que necesitan una especial atención, y en el Ayuntamiento de Sevilla hemos hecho nuestro trabajo en tiempo récord, en tan solo cuatro días hemos reformulado el proyecto, acogiéndolo a la reducción que usted ha hecho, de casi 350.000 euros. ¿Sabe usted, señora consejera, qué me encontré cuando llegué? Los programas de zona sin el compromiso de la Junta de Andalucía y con el riesgo de suspenderse por unos meses. Hemos hecho un esfuerzo económico desde el ayuntamiento y hemos conseguido mantenerlos con nuestros recursos durante los meses de agosto y septiembre, pese a la retirada del apoyo de su consejería. Hemos reformulado el proyecto, a la vista de sus recortes. Y yo le pregunto: Nosotros hemos apoyado, pero ¿qué han hecho ustedes? Han recortado la subvención y se han dormido en los laureles, poniendo en peligro y riesgo el excelente trabajo que tanto hace falta en esos barrios sevillanos.</parrafo>
        <parrafo>No sé si son ustedes, señoría, conscientes del daño que se está haciendo a muchas personas de Sevilla, pero quiero dejarles muy claro que, si usted piensa que el daño se lo están haciendo al Alcalde de Sevilla, se equivocan, porque se lo están haciendo a miles y miles de sevillanos que necesitan la ayuda de la Junta y la ayuda del ayuntamiento. A quienes ustedes les están restando oportunidades y derechos sociales es a esos vecinos del Polígono Sur, de El Vacie, de Amate, de Los Pajaritos, de Candelaria, de Madre de Dios y de Torreblanca. Y hoy es el momento de recordarle al señor Griñán que hace tan solo unas fechas dijo que el gasto social no se iba a recortar ni un solo euro. Pues han pasado muy pocas fechas, y, solo en un programa, más de 350.000 euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, yo le pregunto que cuándo se va a poner a gobernar, cuándo se va a poner a gobernar y a dejar de echarles la culpa a los demás. Y yo le pediría que no siga utilizando el Ayuntamiento de Sevilla y a los sevillanos y sevillanas como forma de hacer oposición al Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, diga la verdad. Usted sabe, desde hace más de un mes, que iba a recibir la subvención y, además, la cantidad que iba a recibir, usted lo sabía. El Gobierno de Andalucía, también en estos momentos económicos difíciles, cumple con Sevilla y con Andalucía, y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a dar algunos datos, porque creo que hay que tenerlos todos, porque los papeles, la demagogia...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, es que a los alcaldes del Partido Popular, últimamente, les gusta mucho relacionarse con el Gobierno cuando tienen algún problema serio de verdad que quieren resolver. Lo hacen como lo tienen que hacer dos administraciones públicas, de tú a tú. Cuando quieren lanzar una cortina de humo, es a través de los medios de comunicación, a los que yo respeto mucho, pero creo que están para otra cosa, no para eso.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar un dato, señor Zoido. En el año 2009, el Ayuntamiento de Sevilla recibió cuatro millones de euros, además de todas las subvenciones específicas, cuatro millones de euros de dinero incondicionado, para que el Ayuntamiento lo invirtiera en lo que quisiera.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí voy a contestar, si ustedes me dejan, porque yo, mientras ustedes hablan, estoy callada.</parrafo>
        <parrafo>En el año 2011, el Ayuntamiento de Sevilla ha recibido 22 millones de euros incondicionados para que el Ayuntamiento de Sevilla lo destine a las políticas que quiera. Yo quisiera saber, además del dinero que va a invertir la Junta, cuánto va a invertir el Ayuntamiento en todos esos barrios a los que usted se ha referido. Veintidós millones de euros, algo más, de dinero incondicionado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, en qué lo va a gastar y cuánto de ese dinero va...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARCÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... a invertir en los barrios. No utilice a los trabajadores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

