<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Automóvil, Compraventa</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000380</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000380. Pregunta oral relativa a la caída de las ventas de vehículos en Andalucía (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Jorge Luis Ramos Aznar y Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Comenzamos con la pregunta dirigida al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, que formula el Grupo Parlamentario Popular, en este caso el señor Fuentes, relativa a la caída de las ventas de vehículos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar, tiene en primer lugar la palabra el señor Fuentes, para formularla.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, las ventas de coches en Andalucía están en caída libre. Estamos asistiendo, según los últimos registros del mes de referencia, que es el mes de agosto, a un batacazo histórico: cuatro puntos más que la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Los concesionarios y los vendedores califican la situación de alarmante, ya que constatan la tendencia de la caída del mercado y, lo que es peor, anuncian que a partir de septiembre empezaremos a ver señales de la gravedad de la situación en el mercado, y, sobre todo, se ponen en peligro 10.000 puestos de trabajo, que se sumarían ya al millón de parados que tenemos en Andalucía, y el cierre de muchos talleres.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los concesionarios están hartos de pagarles los planes al señor Zapatero y a su Consejería. Dígame qué intenciones tiene su Consejería para aliviar la situación tan dramática que están padeciendo miles de trabajadores y muchos talleres en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la crisis económica es cierto que está afectando, que ha afectado con severidad a la industria automovilística: lo está haciendo a nivel mundial, lo hizo desde la primera mitad del año 2008, y eso se materializó en una fuerte contracción de la demanda. Por eso se tomaron decisiones en el Gobierno de España, al compartir esa preocupación, y, a mediados de 2009, España y otros 12 países tomaron la decisión de apoyar directamente las ventas, como usted sabe. Eso se prorrogó en la primera mitad de 2010 y ha permitido una fuerte reactivación en el segundo semestre de 2009 y en el primero de 2010. Ha sido un plan, en tres fases, que ha movilizado 280 millones de euros, que ha permitido, además, que Andalucía sea la más beneficiada, pero un plan que no puede ser permanentemente mantenido.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la recuperación de la demanda va a estar vinculada al aumento de la actividad económica, y la recuperación de la demanda va a estar vinculada, en el sector, al Plan de Competitividad de la Automoción, que el Ministro Sebastián ha anunciado que mantendrá.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señor Consejero, el problema que tienen ustedes es que no cumplen lo que prometen, y los concesionarios -les vuelvo a insistir- están pagándole el plan que promete el señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>El Plan 2000 E ha sido una tomadura de pelo del Gobierno de España y de la Junta de Andalucía: no cumplen lo que dicen. Además, niegan a los vendedores después el derecho a cobrar las ayudas que prometen, y, sobre todo, siguen recaudando 3.200 euros por el impuesto de matriculación. Ese es el problema, señor Consejero, que no cumplen lo que dicen.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, cuando ustedes lo pusieron en funcionamiento, a través del sistema informático, lo hicieron de mala manera, y decían los concesionarios que les habían dado ustedes un portazo a las narices a los concesionarios porque lo hacen de mala manera y mala forma.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el sector le está reclamando nueve millones que no pagan, señor Consejero. Eso es lo que usted tiene que contarnos aquí, no hablar ya de globalización y de crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que le pido, señor Consejero, es que cumplan lo comprometido en el Congreso de los Diputados. En abril se aprobó una proposición no de ley para prorrogar la ayuda hasta diciembre, y no la están cumpliendo, y eso lo sabe usted. Díganselo al señor Zapatero, que cumplan lo que prometen.</parrafo>
        <parrafo>Y lo segundo, hagan lo que está haciendo Galicia, amplíen las ayudas hasta diciembre. Traeremos aquí una propuesta, una proposición... Sí, señor Consejero, no ponga usted esta cara de espantado: una proposición no de ley le traeremos aquí para que usted tenga más atención a esos talleres y a esos concesionarios.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, la renovación del Plan de Competitividad de la Automoción se está haciendo de espaldas a los concesionarios, de tal manera que aquí, en Andalucía, no tenemos grandes fabricantes, desgraciadamente, señor Consejero, pero sí hay muchos talleres y muchos concesionarios que le están adelantando, con sus ayudas, pagando con un impuesto, los planes que ustedes están difundiendo a bombo y platillo y no cumplen.</parrafo>
        <parrafo>El Plan 2000 es una vergüenza que están pagando los talleres y los concesionarios. Y esto se cae a pedazos, mientras ustedes siguen viviendo de las rentas, del bombo y del platillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no hable ya, grosso modo, de lo que es la política y la economía global, dígame que es lo que va a hacer con esos 10.000 puestos de trabajo que están en peligro, con esos miles de talleres que tienen que seguir vendiendo coches, y qué van a hacer ustedes que no hayan hecho otras comunidades autónomas, porque Galicia lo está haciendo. Nosotros vamos a traer aquí una proposición no de ley instando a que se prorroguen esas ayudas hasta diciembre. Ustedes no están haciendo absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Ya le digo, señor Consejero... Ríase, señor Consejero, pero los talleres no se ríen, y además están hartos -y le traigo aquí la prensa- de que ustedes le tomen el pelo con tanto plan y tanta ayuda que no cumplen.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que le pedimos, señor Consejero, que le dediquen ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Claro que le hablo de planes y de decisiones políticas, señoría, y claro que pongo una cara de sorpresa, porque en Andalucía, que desde el primer momento ha estado apoyando el plan del Gobierno de España, la tasa de crecimiento de las rentas y de las matriculaciones de turismos han sido del 15% de enero a agosto, y en Galicia, que lo están haciendo tan bien y quiere usted que sigamos haciéndolo, de enero a agosto han crecido un 5,3%. Entonces, si aquí crece el triple, en función de un apoyo que se está dando a un plan que ha finalizado en el primer semestre, no me diga ni que el plan no se está ejecutando, ni que va a traer aquí una proposición para que el resultado sea peor de lo que estamos. Esa es la cara que le pongo de sorpresa.</parrafo>
        <parrafo>Y le estoy diciendo, señoría, que la reactivación del sector, lo mismo que la de otros, por el lado de la demanda, tendrá que venir con el conjunto de la reactivación económica. Se ha hecho un esfuerzo importantísimo, se ha ejecutado, y si ha habido un problema informático -y me está usted hablando de una cuestión puntual que está afectando a personas, sin duda, y a negocios-, ese problema lo está gestionando la empresa FITSA, que fue la adjudicataria del servicio -no ponga esa cara de espanto, porque es un procedimiento administrativo-, y es la que va a responder a todos esos temas.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo insisto, la respuesta al tema en cuestión del apoyo al sector de la automoción se está dando desde el Gobierno de España, y se ha dado, de manera diferencial, con un plan que claro que ha funcionado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

