<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Eliminación de residuos, Protección del medio ambiente, Provincia de Huelva, Residuo industrial</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000129</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000129. Pregunta oral relativa al dictamen de la Comisión Europea relativo a los vertidos de fosfoyesos en Huelva (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el orden del día. Pasamos al punto sexto, preguntas orales. Comenzamos con la que dirige el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía al Consejero de Medio Ambiente: pregunta relativa al dictamen de la Comisión Europea relativo a los vertidos de fosfoyesos en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene en primer lugar la palabra el señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señor Consejero, felicidades por su nombramiento y desearle, sinceramente, exitosa gestión. Y lo digo en el doble sentido: por lo que nos pueda tocar, el compromiso medioambiental, sobre todo de sostenibilidad, que tiene mi fuerza política, y también por lo que provincialmente le pueda tocar, o mejorar, a las condiciones medioambientales de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, su primera intervención directa sobre Huelva, sobre la provincia de Huelva, sobre el problema medioambiental, que usted conoce igual que yo, que es el más grave de Andalucía, uno de los más graves del contexto español, y, además, es un problema de balsas de fosfoyesos, que están claramente cuestionadas también por las normativas europeas. Estamos ante un tema que está haciendo mucho daño medioambiental a la provincia que ambos conocemos muy de cerca.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted el dictamen de la Comisión Europea relativo a los vertidos de fosfoyesos en Huelva, y sabe usted también que, efectivamente, este se ha manifestado con mucha claridad.</parrafo>
        <parrafo>Hay cuatro elementos para nosotros muy claros: Son residuos industriales y no subproductos, que Huelva y esta zona no son un basurero, que se termine de forma inmediata con los vertidos y que se acate la legislación europea.</parrafo>
        <parrafo>Ante ese tema y las reivindicaciones de los ciudadanos que usted conoce, las sentencias judiciales que usted conoce, de carácter firme, cuál es la posición de la Consejería, qué medidas va a adoptar al respecto, y cuándo se va a poner fin a los vertidos, que es lo que los ciudadanos y ciudadanas de Huelva desean conocer de una vez por todas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría, por su felicitación, y, bueno, como dicen en nuestra tierra, esto es llegar y topar. Me han felicitado ustedes como tiene que ser, para que nos coja siempre la política de Andalucía trabajando, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, ya se ha explicado también anteriormente en esta Cámara, yo mismo he participado en algunos de esos debates, que la Consejería de Medio Ambiente ha mostrado, se ha mostrado dispuesta a participar en la resolución de todo este proceso, y así lo ha demostrado, desde el ámbito y desarrollo de sus competencias y responsabilidades. Sabe usted que hay otras instituciones y otros responsables en esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Como sabe, además, señor Valderas, compartimos con el Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Marino, así como con la Unión Europea, la decisión de poner fin al vertido de fosfoyesos a las marismas de Mendaña por parte de la empresa Fertiberia. Acatamos la voluntad del Ministerio, como no puede ser de otra manera, por ejecutar la sentencia que obliga al cese de vertidos, con plenas garantías para el medio ambiente de la ciudad de Huelva y su entorno, y por alcanzar una salida a los problemas sociolaborales que pueden derivarse del cumplimiento de dicha sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, desde esta Consejería siempre hemos propiciado el acercamiento de posturas desde un planteamiento razonado, sensato, sensible con la realidad ambiental, económica y social. Y por ello promovimos hace unos meses la creación de una Comisión de expertos para trabajar en la restauración de los terrenos que ocupan las balsas de fosfoyesos y ofrecer así la mejor solución para esa zona. Una Comisión que pronto presentará sus datos y que tendremos ocasión de convertirla en el punto de inicio también para una nueva etapa en esa zona de la ciudad de Huelva que usted conoce muy bien y que creo que tiene, precisamente en esta nueva etapa, una oportunidad, no ya de protección ambiental sino también de protección y de estímulo laboral, que tan necesario es en esa zona de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo espero que en su segunda intervención usted deje de volar y aterrice. Yo quiero que usted aterrice. De bellas palabras no podemos vivir, y como decía mi abuela el dicho: «Orgullo sin dinero es un canasto vacío sin pan». Y cuando hay problemas de carácter medioambiental, si las acciones que hay que hacer no se desarrollan, las palabras se las lleva el viento. Yo no quiero que sus palabras se las lleve el viento, igual que las de la anterior Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión Europea ha dicho dos meses. Mi pregunta es: ¿Son dos meses, sí o no? ¿Por qué lo digo? Porque ayer nos decía el Gobierno de Andalucía que hay que cumplir fielmente con Europa. A ver si simplemente va a cumplir fielmente con Europa cuando nos apretemos el cinturón.</parrafo>
        <parrafo>Segundo aspecto: nos interesan los planes medioambientales que usted nos ha dicho. Pero yo le interrogo, le interpelo: ¿Usted está dispuesto a situar un plan de desarrollo sostenible de la zona y al mismo tiempo de recuperación medioambiental que dé como prioridad trabajo a los excedentes de mano de obra de un polo químico que va en retroceso y que sería muy bueno invertir en empleo limpio? Y en ese sentido, por lo tanto, si va a abandonar la ambigüedad calculada que yo interpreto de sus palabras y que yo creo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en un segundo.</parrafo>
        <parrafo>Y que creo que es necesario...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, señor Valderas... Señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Con mucha brevedad y mucha concreción.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted que la sentencia nos obliga, precisamente, a que en diciembre estén cerradas las balsas y nos afanamos, el Ministerio y nosotros, en que eso sea así y recuperemos las 300 hectáreas. Y si usted quiere, pues aterrizo, y voy a aterrizar de una manera que ya anuncié, además, en su provincia y la mía: que se va a poner en marcha un proyecto piloto para empezar a trabajar sobre la recuperación de las balsas de fosfoyesos. Va a ocurrir, vamos a tener precisamente una presentación el día 20 de abril, en los próximos días, del informe de la Comisión de expertos y también del proyecto piloto que se pone en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Espero que eso le haya respondido a su inquietud, que sé que lo es.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

