<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administracion institucional, Ayuda a las empresas, Capital de riesgo, Empresa pública</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000198</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000198. Pregunta oral relativa a proyectos participados por Invercaria (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán, Dña. María José López González y D. José García Giralte, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María José López González, del G.P. Socialista. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Es el turno de la pregunta relativa a proyectos participados por Invercaria, dirigida al señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, y para eso tiene la palabra la señora López González.</parrafo>
        <parrafo>Señora López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GONZÁLEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El nacimiento de la sociedad Invercaria, como una entidad de capital riesgo de ámbito andaluz, está adscrita a la consejería que el señor Consejero dirige a través de la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía. Ha invertido, a lo largo de estos años, en toda una serie de proyectos que se han convertido también en una gran inversión en millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Ya es conocido que, gracias al elevado número de proyectos, se ha convertido en la tercera sociedad después de las dos que de estas características y condición tiene el Ministerio de Industria. Es más, el nacimiento de Invercaria hay que vincularlo con el doble objetivo de movilizar al sector del capital riesgo de Andalucía, y facilitar, además, también, nuevas fórmulas de financiación para apoyar el comienzo de proyectos empresariales que sean innovadores, y que esa herramienta de capital riesgo sea eficaz, lo que entendemos también como semilla y arranque; es decir, el apoyo para esos comienzos de esas actividades empresariales en donde esos instrumentos financieros son básicos y se emplean, tanto la participación directa en capital como los préstamos participativos.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto, además, que no solo esta idea y este proyecto son estructuralmente adecuados, porque de esa manera sirven como una oportunidad para impulsar el desarrollo empresarial en los sectores de Andalucía, fundamentalmente de industria, de biotecnología, y en aquellos sectores que podemos considerar que son estratégicos y, de alguna forma, emergentes para el desarrollo empresarial de Andalucía. Efectivamente, también no solo estructuralmente, sino, estando actualmente en las condiciones económicas en las que estamos, creemos que, además, son proyectos de una gran oportunidad, y quizás por eso hoy se conviertan en proyectos mucho más importantes y mucho más emergentes para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que hasta final del año 2007 fueron 130 proyectos, que se convirtieron en 30 millones de euros de fondos propios y 9 de fondos ajenos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, señor Consejero, hoy le preguntamos que nos interesaría conocer a fondo cómo se han llevado a cabo esos proyectos y qué han significado para Andalucía y para el desarrollo económico y empresarial de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, tal como plantea su señoría, el compromiso de la Junta de Andalucía de que ningún andaluz o andaluza que tenga un proyecto empresarial innovador quede sin apoyo suficiente para poder desarrollarlo lo estamos cumpliendo, fundamentalmente a través de un compromiso que es la creación de un fondo de capital riesgo denominado Invercaria.</parrafo>
        <parrafo>Para que un proyecto de estas características, que se basa en la investigación de profesores de nuestras universidades o de miembros del Consejo Superior de Investigaciones Científicas, o cualquier proyecto tecnológicamente innovador, llegue a ser real, alguien tiene que comprometerse; fundamentalmente, alguien tiene que financiar una parte del riesgo que se asume. Y está claro que, en los proyectos innovadores, señorías, el acceso a la financiación tradicional normalmente les ha estado vetado. En otras palabras, prácticamente ha resultado imposible, en este país, históricamente, que proyectos innovadores consigan financiación de manera tradicional. Esto lo que quiere decir es que, para las ideas innovadores, siempre ha habido en España crisis financiera.</parrafo>
        <parrafo>Para solucionar este tema, pusimos en marcha, hace tres años, Invercaria como fondo de capital riesgo, y, en estos tres años de funcionamiento, ya han invertido y han puesto en marcha 171 proyectos empresariales innovadores y aportado más de cuarenta millones de euros en estos 171 proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Se han hecho proyectos, se han abordado proyectos con nuestras universidades, creando spin-off empresas de nuestras universidades, 75 empresas en este caso concreto; 19 empresas con el programa Advantis; 22 proyectos de empresas de base cultural o creativa; también proyectos de base social, y 38 proyectos o inversiones innovadoras con nuevas tecnologías. Se ha hecho en todas y cada una de las provincias andaluzas, en sectores como las tecnologías de la información y la comunicación, en ingeniería, en química, en biotecnología, en sectores industriales de vanguardia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creemos que está jugando un papel importantísimo, hasta el punto, señoría, de que, hoy, después de tres años de vida, se ha convertido en la empresa de capital riesgo pequeña de España con más actividad, según ha declarado el informe que ha publicado la Universidad Complutense de Madrid, que se denomina «El capital riesgo de España en el primer semestre del año 2008».</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, desde el Gobierno valoramos como un trabajo muy serio, muy ilusionante, el que viene desarrollando esta empresa. Estamos hablando no solamente de 171 empresas, sino de más de mil trescientos cincuenta trabajadores, la mayoría de ellos ingenieros y titulados superiores, y, por lo tanto, creo que estamos generando, a través de este fondo, una nueva economía, una economía de futuro, de vanguardia, que dé estabilidad a nuestro sistema económico. Creo que esta es la apuesta mejor que podemos hacer por la innovación tecnológica y por el desarrollo económico de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

