<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>127</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Procedimiento legislativo, Participación política, Iniciativa legislativa popular, Administración municipal, Iniciativa legislativa, Modificación de la ley, Cuadro superior, Cargo local, Cargo público, Elecciones regionales, Jefe del gobierno, Incompatibilidades, Declaración de bienes y actividades, Transparencia de la Administración, Administración regional, Comunidad Autonóma, Gobierno</materias>
    <numero_expediente>8-11/PPL-000007 8-11/PPL-000008 8-11/PPL-000010 8-11/PRR-000002 8-11/PRR-000005 8-11/PRR-000009</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PPL-000007, 8-11/PPL-000008, 8-11/PPL-000010, 8-11/PRR-000002, 8-11/PRR-000005 y 8-11/PRR-000009. Propuesta de toma en consideración de las Proposiciones de Ley y Propuestas de reforma del Reglamento del Parlamento (pág. 26).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/PPL-000007</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/PPL-000007. Proposición de Ley relativa a modificación de la Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/PPL-000008</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/PPL-000008. Proposición de Ley relativa a modificación de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía; la Ley 2/2005, de 8 de abril, por la que se regula el estatuto de los ex Presidentes de la Junta de Andalucía, y la Ley 3/2005, de 8 de abril, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/PPL-000010</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/PPL-000010. Proposición de Ley relativa a modificación de la Ley 3/2005, de 8 de abril, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos; de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía; de la Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos; de la Ley 6/2006, de 24 de octubre, del Gobierno de la Comunidad Autónoma de Andalucía, y de la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de la Administración de la Junta de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/PRR-000002</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/PRR-000002. Propuesta de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/PRR-000005</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/PRR-000005. Propuesta de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/PRR-000009</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/PRR-000009. Propuesta de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación: Votación de la PPL-000007: aprobada por 102 votos a favor, un voto en contra, ninguna abstención. Votación de la PPL-000008: aprobada por 59 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención. Votación de la PPL-000010: rechazada por 46 votos a favor, 55 votos en contra y 4 abstenciones. Votación de la PRR-000002: rechazada por 4 votos a favor, 101 votos en contra, ninguna abstención. Votación de la PRR-000005: rechazada por 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención. Votación de la PRR-000009: rechazada por 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Blanco Romero, Secretario Primero del Parlamento de Andalucía. Dña. Patricia del Pozo Fernández, Secretaria Segunda del Parlamento de Andalucía. Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, Secretaria Tercera del Parlamento de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con el punto quinto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Propuesta de toma en consideración de las siguientes iniciativas, debate acumulado:</parrafo>
        <parrafo>Proposición de ley relativa a la modificación de la Ley de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Socialista que cuenta con el criterio favorable del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Proposición de ley relativa a la modificación de la Ley Electoral de Andalucía, por la que se regula el Estatuto de los ex Presidentes de la Junta de Andalucía, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos, iniciativa, proposición presentada por el Grupo Parlamentario Socialista y que cuenta con el criterio favorable del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Proposición de ley relativa a modificación de la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos, también de la Ley Electoral de Andalucía y de la Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular y que cuenta con el criterio contrario del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Propuesta de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía, a iniciativa del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Propuesta de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y propuesta de reforma del Reglamento de Andalucía, también presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tal y como se acordó por unanimidad de la Mesa y de la Junta de Portavoces celebrada el pasado 7 de septiembre, les recuerdo a todos ustedes que vamos a celebrar un único debate con dos turnos de intervenciones, con quince minutos cada uno de los turnos, y habrá votación separada de cada una de las proposiciones de ley.</parrafo>
        <parrafo>Ruego, en primer lugar, al Secretario Primero de la Mesa que dé lectura al criterio favorable del Consejo de Gobierno y sucesivamente con el resto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO, SECRETARIO PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, señorías.</parrafo>
        <parrafo>«Don Antonio Vicente Lozano Peña, Viceconsejero de la Presidencia y Secretario de Actas del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, certifica que el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, en su reunión del día 6 de septiembre de 2011, ha aprobado Acuerdo por el que manifiesta su criterio favorable a la toma en consideración de la proposición de ley relativa a la modificación Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos, que a continuación se transcribe:</parrafo>
        <parrafo>»El Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, de acuerdo con el artículo 124.2 del Reglamento del Parlamento de Andalucía, manifiesta su criterio favorable respecto de la toma en consideración de la proposición de ley relativa a la modificación de la Iniciativa de Legislativa Popular y de los Ayuntamientos, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista de Andalucía, sobre la base de los siguientes motivos:</parrafo>
        <parrafo>»El proceso legislativo es uno de los pilares fundamentales que sostiene la vida política democrática, procurando un marco normativo adecuado a la realidad y a las exigencias sociales de cada momento histórico. El artículo 30 del nuevo Estatuto de Autonomía ensalza como derecho fundamental de todo andaluz su participación en la vida política de nuestra Comunidad Autónoma, y reconoce, dentro de los diferentes aspectos que puede adoptar dicha participación, el derecho a promover y presentar iniciativa legislativa ante el Parlamento de Andalucía y a participar en la elaboración de las leyes. Este derecho fue desarrollado a través de la Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos, dando cumplimiento a lo dispuesto en nuestro Estatuto de Autonomía. Sin embargo, en estos momentos de plena estabilidad y afianzamiento democrático, resulta adecuado profundizar en una mayor y más directa participación ciudadana en el acontecer político diario, pues de esta forma se fortalecerá nuestra democracia y se podrá alcanzar la plena identificación de las políticas públicas y las exigencias de la ciudadanía. Y es que el ciudadano constituye el eje de todo sistema democrático y debe asumir un papel principal en la vida política, pues sin un protagonismo auténtico de la ciudadanía no puede existir la verdadera democracia.</parrafo>
        <parrafo>»En esta línea, el Presidente de la Junta de Andalucía ofreció en el debate del estado de la Comunidad, celebrado los días 29 y 30 de junio de 2011, un acuerdo al Parlamento para profundizar en los mecanismos de participación de la ciudadanía en la iniciativa legislativa. En esta finalidad se constituyó un Grupo de Trabajo sobre determinadas modificaciones legislativas y normativas en materia de transparencia y calidad democráticas. Fruto de este trabajo, el Grupo Parlamentario Socialista ha elaborado la proposición de ley que hoy se somete a la consideración del Consejo de Gobierno y que pretende la modificación de la Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos, para alcanzar una mayor y más directa participación del ciudadano en la actividad parlamentaria.</parrafo>
        <parrafo>»Para conseguir dichos objetivos la proposición de ley recoge, en su primer lugar, una rebaja sustancial del número de firmas necesarias para la tramitación de una iniciativa legislativa popular que desciende de 75.000 a 40.000 firmas, así como del número de ayuntamientos necesarios para promoverla, que se reduce de 35 a 25 ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>»En segundo lugar, se facilita el procedimiento de recogida de las firmas necesarias para dicha tramitación, pues la proposición de ley posibilita el establecimiento de un sistema de firma electrónica, cuyos requisitos serán establecidos reglamentariamente.</parrafo>
        <parrafo>»Asimismo para evitar la caducidad de la iniciativa se amplía el plazo de recogida de firmas de 4 a 6 meses.</parrafo>
        <parrafo>»Finalmente, la proposición de ley prevé la futura adecuación del Reglamento del Parlamento a las modificaciones legislativas introducidas en la Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos, particularmente lo referido a la participación de las personas promotoras de la iniciativa legislativa popular en su presentación y defensa ante el Pleno de la Cámara y el seguimiento de los debates generados por dicha iniciativa en idénticos términos a los que disfrutan los diputados y diputadas durante la tramitación del proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>»Además, se prevé la participación de los citados promotores en la comisión parlamentaria que conozca de la iniciativa legislativa popular.</parrafo>
        <parrafo>»Supone, en suma, las medidas previstas en esta proposición de ley, la articulación de un procedimiento eficiente de intervención directa de la ciudadanía en la toma de decisiones políticas y un avance en la calidad democrática del sistema legislativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>»Por todo ello, resulta conveniente proceder a la modificación de la Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>»En base a lo anteriormente expuesto, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 124.2 del Reglamento del Parlamento de Andalucía, a propuesta de la Consejería, la Consejera de la Presidencia, y previa deliberación del Consejo de Gobierno en su reunión del día 6 de septiembre de 2011, acuerda:</parrafo>
        <parrafo>»Primero. Manifestar el criterio favorable respecto a la toma en consideración de la proposición de ley del Grupo Parlamentario Socialista de Andalucía, relativa a la modificación de la Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo. Dar traslado de este acuerdo al Parlamento de Andalucía.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Secretario Primero de la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a la Secretaria Segunda que dé lectura al criterio favorable del Consejo de Gobierno sobre la modificación de la Ley Electoral de Andalucía, por la que se regula el estatuto de los ex presidentes de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DEL POZO FERNÁNDEZ, SECRETARIA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>«Antonio Vicente Lozano Peña, Viceconsejero de la Presidencia y Secretario de actas del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, certifica:</parrafo>
        <parrafo>»Que el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, en su reunión del día 6 de septiembre de 2011, ha aprobado acuerdo por el que se manifiesta su criterio favorable a la toma en consideración de la proposición de ley relativa a la modificación de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía, de la Ley 2/2005, de 8 de abril, por la que se regula el estatuto de los ex presidentes de la Junta de Andalucía, y de la Ley 3/2005, de 8 de abril, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos que a continuación se transcriben:</parrafo>
        <parrafo>»El Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, de acuerdo con el artículo 124.2 del Reglamento del Parlamento de Andalucía, manifiesta su criterio favorable respecto de la toma en consideración de la proposición de ley relativa a la modificación de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía, de la Ley 2/2005, de 8 de abril, por la que se regula el estatuto de los ex presidentes de la Junta de Andalucía, y de la Ley 3/2005, de 8 de abril, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista de Andalucía, sobre la base de los siguientes motivos:</parrafo>
        <parrafo>»La política constituye un servicio público que posee como principal finalidad dirigir a la Administración pública hacia la consecución de la plena satisfacción de la sociedad que la sustenta. Para permitir que la política alcance este objetivo resulta necesario mejorar el funcionamiento de las instituciones y hacerlas más transparentes y cercanas a la ciudadanía. Y por ello, en el debate del estado de la Comunidad, celebrado los días 29 y 30 de junio de 2011, el Presidente de la Junta de Andalucía ofreció un acuerdo al Parlamento para trabajar en esa dirección. Con esa finalidad se constituyó un grupo de trabajo sobre determinadas modificaciones legislativas y normativas en materia de transparencia y calidad democrática. Fruto de este trabajo, el Grupo Parlamentario Socialista ha elaborado la proposición de ley que hoy se somete a la consideración del Consejo de Gobierno y que estima conveniente para consolidar el funcionamiento del sistema democrático y para facilitar la consecución de los fines que tiene la política hoy: garantizar que los representantes electos de la ciudadanía andaluza, en el desarrollo de su labor cotidiana, puedan dedicar todo su esfuerzo, conocimiento y trabajo, en alcanzar la máxima satisfacción del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>»En este sentido, considera adecuado modificar la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía, exigiendo la plena dedicación de los parlamentarios andaluces e incluyendo a los alcaldes de los municipios y a los presidentes de las diputaciones provinciales entre los cargos incompatibles con el ejercicio del cargo parlamentario. La exigencia de esta plena dedicación también se traslada al desempeño de otras actividades privadas y, por ello, la proposición de ley establece como incompatibles las retribuciones que reciban los diputados como parlamentarios con cualquier otra retribución o asignación que puedan percibir, ya sea de origen público o privado. Además, con el objetivo de alcanzar mayor transparencia en la actividad de los servidores públicos, la proposición de ley establece, para los miembros del Parlamento andaluz, la obligación de realizar una declaración de las relaciones en materia de contratación que mantengan los miembros de su unidad familiar con respecto a todas las Administraciones públicas y entes participados.</parrafo>
        <parrafo>»De forma coherente con esta profundización en la transparencia de la actividad pública, también resulta conveniente modificar la Ley 3/2005, de 8 de abril, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos, avanzando en la regulación en materia de incompatibilidades y ampliando la esfera objetiva y subjetiva de la declaración de actividades, bienes e intereses, que ahora pasa a convertirse en la Declaración de Actividades, Bienes e Intereses y Retribuciones.</parrafo>
        <parrafo>»La proposición de ley, finalmente, también pretende modificar la Ley 2/2005, de 8 de abril, por la que se regula el estatuto de los ex presidentes de la Junta de Andalucía, pues en ella se reconocía una asignación mensual para dichos ex presidentes, que hoy se pretende suprimir.</parrafo>
        <parrafo>»Todas estas medidas, previstas en la proposición de ley, suponen un esfuerzo por elevar la calidad democrática de nuestro sistema y alcanzar mayores cotas en la transparencia de la gestión pública.</parrafo>
        <parrafo>»En base a lo anteriormente expuesto, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 124.2 del Reglamento del Parlamento de Andalucía, a propuesta de la Consejera de la Presidencia y previa deliberación del Consejo de Gobierno, en su reunión del día 6 de septiembre de 2011, acuerda:</parrafo>
        <parrafo>»Primero. Manifestar el criterio favorable respecto a la toma en consideración de la proposición de ley del Grupo Socialista de Andalucía relativa a la modificación de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía, de la Ley 2/2005, de 8 de abril, por la que se regula el estatuto de los ex presidentes de la Junta de Andalucía, y de la Ley 3/2005, de 8 de abril, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo. Dar traslado de este acuerdo al Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Y para que así conste, y a los oportunos efectos, expido la presente certificación en Sevilla, a 6 de septiembre de 2011».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Secretaria Segunda de la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a la Secretaria Tercera que dé lectura al criterio contrario del Consejo de Gobierno sobre la proposición de ley relativa a modificación de la Ley de Administración Pública de la Junta de Andalucía, Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos, a instancia del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO, SECRETARIA TERCERA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>«Antonio Vicente Lozano Peña, Viceconsejero de la Presidencia y Secretario de actas del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, certifica:</parrafo>
        <parrafo>»Que el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, en su reunión del día 6 de septiembre de 2011, ha aprobado acuerdo por el que manifiesta su criterio contrario respecto de la toma en consideración de la proposición de ley relativa a la modificación de la Ley 3/2005, de 8 de abril, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos, de la Ley 1/1986, de 2 de enero, Electoral de Andalucía, de la Ley 5/1988, de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos, de la Ley 6/2006, de 24 de octubre, del Gobierno de la Comunidad Autónoma de Andalucía, y de la Ley 9/2007, de 22 de octubre, de la Administración de la Junta de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, que a continuación se transcribe:</parrafo>
        <parrafo>»El Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, de acuerdo con el artículo 124.2 del Reglamento del Parlamento de Andalucía, manifiesta su criterio contrario respecto de la toma en consideración de la proposición de ley relativa a la modificación de la Ley 3/2005, de 8 de abril, De incompatibilidades de altos cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de declaración de actividades, bienes e intereses de altos cargos y otros cargos públicos; de la Ley 1/86, de 2 de enero, Electoral de Andalucía, y de la Ley 5/88, de 17 de octubre, De iniciativa legislativa popular y de los ayuntamientos; de la Ley 6/2006, de 24 de octubre, Del Gobierno de la Comunidad Autónoma de Andalucía, y de la Ley 9/2007, de 22 de octubre, De la Administración de la Junta de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, sobre la base de los siguientes motivos:</parrafo>
        <parrafo>«La democracia es el Gobierno de los ciudadanos, ejercido a través de sus representantes políticos. Por ello, la confianza de la ciudadanía en sus instituciones y en sus parlamentarios constituye un fundamento básico en el funcionamiento de todo régimen democrático.</parrafo>
        <parrafo>»Con el objetivo de acercar las instituciones al ciudadano y hacerlas más transparentes, así como fortalecer la confianza en el sistema y en los responsables públicos, el Presidente de la Junta de Andalucía, en el debate del estado de la comunidad, celebrado los días 29 y 30 de junio de 2011, ofreció un acuerdo al Parlamento para trabajar en la consecución de semejantes prioridades.</parrafo>
        <parrafo>»Con esta finalidad, se constituyó un grupo de trabajo sobre determinadas modificaciones legislativas y normativas en materia de transparencia y calidad democrática, cuyas conclusiones fueron refrendadas por el Parlamento de Andalucía. Estas conclusiones han sido plasmadas en sendas proposiciones de ley suscritas por el Grupo Parlamentario Socialista, y han recibido el criterio favorable por el Consejo de Gobierno para su toma en consideración, constituyendo un marco en el que es posible debatir las diferentes propuestas que sobre esta materia pueden realizar el resto de los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>»En base a lo anteriormente expuesto, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 124.2 del Reglamento del Parlamento de Andalucía, a propuesta de la Consejera de Presidencia y previa deliberación del Consejo de Gobierno, en su reunión del día 6 de septiembre de 2011, acuerda:</parrafo>
        <parrafo>»Primero. Manifestar el criterio contrario respecto a la toma en consideración de la Proposición de ley 8-11/PPL-000010, suscrita por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía y relativa a la modificación de la Ley 3/2005, de 8 de abril, De incompatibilidades de altos cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de declaración de actividades, bienes e intereses de altos cargos y otros cargos públicos; de la Ley 1/1986, de 12 de enero, Electoral de Andalucía; de la Ley 5/1988, de 17 de octubre, De iniciativa legislativa popular y de los ayuntamientos; de la Ley 6/2006, de 24 de octubre, Del Gobierno de la Comunidad Autónoma de Andalucía, y de la Ley 9/2007, de 22 de octubre, De la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo. Dar traslado de este acuerdo al Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Y para que así conste, y a los efectos oportunos, expido la presente certificación en Sevilla, a 6 de septiembre de 2011.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Secretaria Segunda de la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a comenzar el debate de menor a mayor. Comenzamos con el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, en esta ocasión, será el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, deseo comenzar mi intervención con dos consideraciones, que yo diría de valor democrático y de conocimiento del Reglamento de la Cámara, sobre todo, dirigidas al portavoz anterior del Grupo Socialista, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>La primera consideración es la importancia que tiene en democracia -lo reconocen la Constitución y el Estatuto de Autonomía- la división de poderes: división del Poder Ejecutivo, el Poder Legislativo y el Poder Judicial; cuestión en la que creo, porque me parece de vital importancia para el funcionamiento de las instituciones y el desarrollo de la vida democrática.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo tema es que las proposiciones de ley no tienen enmienda de totalidad. Las proposiciones de ley se rechazan, se admiten, se tramitan, en enmiendan y se consensúan o acuerdan, si es posible, entre todos los grupos de esta Cámara. Y creo hacerlo porque se refería -no con buenos modos- al portavoz de Izquierda Unida, el portavoz del Partido Socialista. Y quiero decirle que se refería desde el desconocimiento, desde la ignorancia y, de algo peor, desde la soberbia.</parrafo>
        <parrafo>Y en un momento, en el que estamos en un debate de fondo democrático, en el terreno del fondo y de la forma, es tremendamente importante que todos conservemos en esta Cámara la serenidad para poder alcanzar los máximos objetivos en materias y debates como el que tenemos en este momento por delante, que es un debate tremendamente importante.</parrafo>
        <parrafo>Tremendamente importante, que, efectivamente, nace como consecuencia de las conclusiones de un grupo de trabajo en el que han participado todos los grupos políticos de esta Cámara. Pero yo lo primero que quiero decir es que hubiese sido deseable llegar al debate, llegar a las propuestas con todas las iniciativas y que hubieran recorrido el camino del máximo nivel de acuerdo político, de impulso consensuado entre todos los grupos. Porque, efectivamente, son temas que afectan directamente a la calidad de la democracia; afectan directamente a la transparencia y al ejercicio con el mayor nivel de ética, de honestidad y de honradez de lo público; afectan a la Ley de Participación Democrática, avanzando entre lo que tiene que significar democracia representativa a democracia participativa, que está reclamando y reivindicando el conjunto de la sociedad andaluza y española, pero especialmente las nuevas generaciones que se quieren incorporar e implicarse en la tarea política, en la tarea de lo público. Y, por lo tanto, son muy importantes los elementos de impulsar el máximo nivel de democracia participativa, facilitando los mecanismos necesarios que hagan posible que los ciudadanos y ciudadanas quieren compartir la corresponsabilidad de dirigir el futuro y el destino de nuestros pueblos y de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero también es cierto que, para alcanzar ese objetivo, hay que facilitar los objetivos, y no se pueden dar elementos limitativos que recortan, que son sucedáneos o que no llegan al conjunto de las reivindicaciones que hoy el pueblo, claramente, está expresando en el conjunto de las plazas, calles y ciudades de nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, significa el desarrollo del Estatuto y la participación en política y el prestigio de la política, de las fuerzas políticas y de las organizaciones que reconoce la Constitución Española como instrumentos de participación: los partidos políticos y las organizaciones sindicales.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, en este debate, de reforma de la Ley Electoral, que significa el papel de los partidos y el papel, lógicamente, del reparto en el juego de representatividad del conjunto de los electores; el acercamiento de la ciudadanía a las instituciones; la representatividad efectiva de los ciudadanos en las instituciones; la confianza de los ciudadanos en las instituciones, en el desempeño que las personas y la actividad política marca, y el ejercicio de austeridad en el gasto público y también, cómo no, en los elementos de debate de fondo de la importancia que tiene la justicia fiscal, en momentos en que lo necesita el desarrollo de las actividades públicas y de las actividades económicas.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hablamos de la construcción de una buena Administración, que sirva a los intereses generales de la mayoría social. Al menos, yo quiero situar que el espíritu con el que mi grupo aborda este debate es para que las conclusiones del mismo, las modificaciones legales que seamos capaces de alcanzar sirvan a la mayoría social.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué lo digo? Porque ha habido modificaciones muy importantes, en los últimos tiempos, que solo sirven a la minoría, o sirven a los poderosos. Cuando se cambia y se reforma la Constitución, por parte del Partido Socialista y por parte del Partido Popular, como se ha hecho, no es para servir a la mayoría social, sino, en todo caso, para servir a la minoría que plantea o dependen de los poderosos en el terreno financiero y en el terreno de los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Por eso la importancia de la construcción de una buena Administración, poniendo en valor el buen gobierno, poniendo en valor la ejemplaridad de las instituciones y de sus miembros.</parrafo>
        <parrafo>Pero llegamos a este debate -y por eso decía que hubiese sido deseable el mayor nivel de acuerdo-, llegamos a este debate de toma en consideración de las propuestas de ley, yo diría que con acuerdos de mínimos.</parrafo>
        <parrafo>¿Son importantes o no los acuerdos de mínimos? Lo son. Nos permiten avanzar sobre una situación anterior. Pero, ¿son suficientes para este grupo parlamentario? Para Izquierda Unida no lo es, y así lo anunciamos en el debate que tuvimos en el mes de julio. Nos parecían cortas, insuficientes, en función de la realidad política y social que estamos viviendo. Por lo tanto, en ese sentido, tenemos encima de la mesa proposiciones de ley de todos los grupos, unas en este Pleno y otras que ya han pasado y han sido calificadas por la Mesa del Parlamento y que están en tramitación. Por lo tanto, la Ley de Iniciativa Legislativa Popular de los Ayuntamientos la tenemos todos los grupos; el tema de la modificación de la Ley Electoral de Andalucía, todos los grupos; la Ley que regula el Estatuto del Presidente y Altos Cargos de la Junta de Andalucía, así como las propuestas de reforma del Reglamento de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que hay que situar la realidad. La realidad es que hay diferencias fuertes entre lo mínimo y lo máximo a lo que aspira cada fuerza política en este debate. Y, en este sentido, a mí me asalta una primera pregunta al grupo mayoritario. La pregunta es: ¿mantiene el grupo mayoritario una posición cerrada y hermética o está dispuesto a abrir y mejorar el campo y alcance de los acuerdos? Porque eso es clave. Mi grupo parlamentario en la tramitación de todas estas proposiciones de ley va a procurar que se vaya más allá -y ya lo hemos anunciado- de donde hemos llegado. Y es posible, es oportuno, es necesario y estamos en tiempo político.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, llegamos con un acuerdo de mínimos y votos particulares expresados en el debate sobre las conclusiones del Grupo de Trabajo en materia de transparencia democrática, al que antes me refería. En ese debate, Izquierda Unida planteó que las conclusiones y acuerdos eran de mínimos, que deberíamos llegar a más, respondiendo con valentía a las inquietudes y reivindicaciones de la sociedad, una sociedad que reclama la imperiosa necesidad de mejorar, ejemplarizar, prestigiar la democracia y la vida política, sentirse dignamente representados. Y ahí hay un elemento importante, en eso de sentirse dignamente representados, en función de la dedicación, en función de la eficiencia, de la eficacia de quienes representamos o estamos aquí representando a un conjunto muy bueno de la soberanía popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero también reformar en profundidad una injusta Ley Electoral. Y lo dijimos, y no vamos a ceder, lo planteamos en la reforma del Estatuto de Autonomía y lo plantearemos ahora. Y plantearemos que es el tiempo político de establecer las reglas del juego necesarias para situarnos en las mejores condiciones en el debate que tengamos que tener ante los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, avanzar hacia una democracia más real, más participativa, de mayor actividad ciudadana, como un elemento central. Por eso, nosotros creemos que podemos ir a más, debemos ir a más, vamos a ir a más y es el momento de producir los cambios. No nos conformamos con medias propuestas, que no dan solución a los problemas de fondo. Queremos ser en este debate muy claritos, muy honestos, muy en coincidencia con el conjunto de lo que creemos que reclama una ciudadanía a la que estamos obligados a responder en este momento político, no en otro. Aquí no valen propuestas de transitoriedad, como he escuchado: «Hagamos propuestas de tránsito, digamos que ahora no es posible, pero que dentro de cuatro años es posible responder a algunas propuestas que algunos grupos descalifican hoy». Eso sería hurtarle a la ciudadanía unos elementos de derecho y, además, engañarla. Y nosotros no estamos dispuestos a engañar en este debate a la ciudadanía, ni con acuerdos de mínimos que son importantes, y así lo vamos a situar desde el principio hasta el final.</parrafo>
        <parrafo>Queremos una reforma de la Ley Electoral con seis objetivos, o siete, como mínimo. Y lo decimos: introducir la limitación de mandatos, dinamizando la vida política de las instituciones; establecer el carácter de dedicación exclusiva al cargo de parlamentario andaluz, pero también compatibilizando con otros cargos -senador, presidentes de diputación, diputados provinciales y otra serie de cargos importantes-, para dedicarnos realmente a representar, con el mayor nivel de eficiencia, al conjunto de la soberanía; el tema de separar la convocatoria electoral; mejorar la representatividad; facilitar el pluralismo político y garantizar el cumplimiento de las obligaciones tributarias al que es elegido, porque nos hemos dado cuenta de que hay gente que no le paga a la Hacienda pública y luego son elegidos para representar al soberano en cualquier proceso de carácter electoral, sea en el Parlamento de Andalucía o en ayuntamientos, donde tenemos gente que le debe a lo público y resulta que ostenta el mayor nivel de representación de lo público. Eso se llama perder los papeles en democracia y, por lo tanto, nosotros creemos que ha llegado el tiempo de recuperar los papeles en democracia, porque este debate es para más y mejor democracia y para puesta en valor del principio de eficacia, exclusividad y dedicación.</parrafo>
        <parrafo>Hacemos otra propuesta: ¿por qué nombrar los senadores de esta comunidad a dedo? Las fuerzas políticas, en función de su representación en esta Cámara, nombran a dedo a los senadores que representan a la Comunidad. ¿Por qué no plantear una modificación de la Ley Electoral en que los senadores son elegidos en una lista en circunscripción única en Andalucía? Porque representan a Andalucía en el Senado. Y así, los ciudadanos sabrían a qué senador están planteando su respaldo.</parrafo>
        <parrafo>Luego, una iniciativa legislativa popular y de los ayuntamientos, que facilite el acceso de las iniciativas, ampliar el campo de los contenidos, posibilitar referendos. Yo anuncio: nosotros vamos a trabajar para que no sea solo mejorar la iniciativa legislativa popular de los ciudadanos -que sí, que estamos de acuerdo-, de los ayuntamientos -que sí, que estamos de acuerdo-, que venimos proponiéndola desde hace bastante tiempo, sino también, cómo no, llamemos a consulta en temas de importancia, en referéndum al conjunto de la ciudadanía. Algunos ayuntamientos nos dan lecciones y empiezan a hacerlo, porque saben la importancia que tiene implicar al conjunto de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Medidas de transparencia ética y honestidad de los cargos públicos. El tema de la dedicación exclusiva: una persona, un solo cargo público, un solo salario público. Poner fin a cualquier medida de privilegio, de transparencia. En definitiva, esos son elementos que van a prestigiar la vida política.</parrafo>
        <parrafo>Reformar el Reglamento de la Cámara en algo muy importante. ¿Vamos a avanzar en las comisiones de investigación o no vamos a avanzar en las comisiones de investigación? Para hoy, para mañana, para el futuro, para mejorar las relaciones de la democracia y las relaciones de la ciudadanía con el sistema democrático y las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Y yo digo que es el tiempo político. El tiempo político para impulsar los cambios es ahora, antes de que finalice la legislatura, antes de que se convoquen las elecciones, antes de que comience el próximo mandato. Es ahora cuando la ciudadanía demanda las reformas, exige más democracia y mejor representatividad. Por lo tanto, planteamos unas propuestas alejadas de acuerdos exprés, porque estamos en tiempo, participadas por las organizaciones sociales que las demandan, llamando a la participación y a la opinión del conjunto de ciudadanos que tiene que dar su planteamiento sobre este tema. Y, en concreto, situando que, efectivamente, no hay excusa, después de esa reforma de la Constitución, para decir que no es tiempo político para abordar otras reformas de fondo en nuestra comunidad autónoma, porque esa tenaza contra la Constitución que ha roto el pacto constitucional desautoriza e inhabilita cualquier elemento de argumento que diga que no hay tiempo, cuando tenemos prácticamente cuatro o cinco meses por delante para producir las reformas necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Y termino en esta parte de la primera de mis intervenciones. Señores del Grupo Socialista, con toda sinceridad -lo dije el otro día, lo planteé en nombre de mi grupo-, vuestras propuestas a veces son tan limitadas y pequeñas que yo creo que plantean cambios para que no cambie nada. Y nosotros queremos plantear cambios para que cambien las cuestiones. Por lo tanto, insuficiencia, porque, cuando se les escarba un poco a las propuestas, solo se quedan en la incompatibilidad, y no en otros avances de carácter democrático. Y nosotros, en todo este debate, siempre hemos ido mucho más allá de la incompatibilidad que recoge nuestro Estatuto y, más allá de elementos y matices diferenciales, seguimos apoyando y defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Del mismo modo, el diputado 110 puede tener más atribuciones, pero es que también tenemos, para que se sepa, la posibilidad del diputado 111. El diputado 111 es la capacidad de intervenir en este hemiciclo de los ayuntamientos cuantas veces crean oportunas y necesarias, a través de la iniciativa legislativa de los ayuntamientos, que facilita...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, agradeciéndole esos segundos de más.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, también tengo que decir que las propuestas del Partido Popular me parecen contradictorias, incoherentes, de poco avance democrático, que solo se centran en la incompatibilidad de los alcaldes y que pretenden este debate de mejora de la calidad democrática situarlo como algo que no existe: persecución de los cargos municipales, porque todos los cargos municipales se pueden presentar. Aquí no hay inelegibilidad, aquí hay, en todo caso, incompatibilidad. Pero cualquier cargo público que en este momento esté en los ayuntamientos se puede presentar ante los andaluces y andaluzas, y, en su momento, tras que el soberano se exprese en las urnas, tendrá que tomar el camino que crea más conveniente si estas incompatibilidades se abren paso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz en esta ocasión será el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que ni siquiera el batacazo electoral de las últimas elecciones municipales a ustedes les hace aprender y reflexionar. Comienzan el curso con la mochila repleta de soberbia y prepotencia, como la han tenido siempre y como la están demostrando ayer y hoy, donde la reacción de los grupos parlamentarios de su grupo a las intervenciones del resto de grupos parlamentarios es el insulto; y, lamentablemente, demostrando un mal estilo, una prepotencia y una soberbia que, en estos aspectos donde hoy debatimos, como son las reglas de juego democrático, como son los aspectos de mejora de la calidad de nuestra democracia, como son los asuntos de la regeneración de la vida política, como son los asuntos de transparencia, austeridad, ¿qué menos que este grupo se presentara de otra manera, tendiendo la mano y buscando el consenso?</parrafo>
        <parrafo>Porque al final la democracia somos todos, y no es solo quien cree que lo es todo en Andalucía y que Andalucía es de su propiedad. Y por eso, lamentablemente, presentan ustedes permanentemente proposiciones de ley sin consensuar, aunque esas rompan las reglas de juego democrático en Andalucía, como hoy presentan desde el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, desde el Partido Popular ofrecemos nuestra disposición al diálogo. Vaya sorpresas que se están llevando ustedes estas últimas horas. Nos insultan, y el Partido Popular tiende la mano. Ayer nos insultan, y el Partido Popular vota afirmativamente. Esa reacción del Partido Socialista, lamentablemente, no va a contar con la misma actitud del Partido Popular. El Partido Popular va a tender la mano cuando se trata de hablar de mejorar la calidad de la democracia, de la transparencia y de la regeneración democrática de Andalucía. Y de eso estamos dando ejemplo todos estos días.</parrafo>
        <parrafo>Hoy nos traen una nueva farsa, y ya les advierto que plantear decisiones unilaterales dirigidas contra alguien, utilizando un cambio de la norma que rompe las reglas de juego, impide inmediatamente el consenso, pero nunca puede ser valorada, señorías socialistas, como más democracia en Andalucía. Todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, por eso, presenta hoy, a través de diferentes iniciativas legislativas, una propuesta global de regeneración de la vida pública en Andalucía desde una nueva mayoría del cambio. Nuestras leyes conforman todo un proyecto integral, toda una propuesta global de regeneración desde una nueva mayoría del cambio. Y ya les digo que, a pesar del seguro rechazo que vamos a tener de estas iniciativas, por parte del Grupo Socialista, prepotente y soberbio, que nos está demostrando desde siempre, ya les anuncio que nosotros volveremos a traer estas iniciativas desde la mayoría del cambio, ofreciendo diálogo y tendiendo la mano para tener unas reglas de juego adecuadas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nosotros sí lo vamos a hacer. Es momento de la autocrítica, de valorar cómo funciona nuestra democracia, cómo la perciben los ciudadanos. Y todos los grupos tenemos que trabajar por una mayor vitalidad de nuestra democracia, pero, tal y como ustedes lo pretenden, no se puede conseguir.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, este grupo considera, y por eso hemos presentado nuestras iniciativas parlamentarias, que hay que ser mucho más ambicioso; que hay que llegar mucho más lejos en esta materia; que hay que aprovechar de verdad la oportunidad que tenemos de trasladar no solo la imagen, sino una realidad de lo que representa la vida pública y el trabajo de la política y de los partidos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hemos querido elevar a rango de ley las elecciones separadas, de justicia en Andalucía. Tienen ustedes una oportunidad, ahora que hablan de elecciones separadas, volviendo a demostrar, evidentemente, su incoherencia, de ahora votar en contra de que las elecciones separadas, por fin, puedan estar establecidas y garantizadas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, elevamos a rango de ley la limitación de mandato a ocho años. Creemos que estas iniciativas tienen el respaldo social de Andalucía, y hace falta dar un salto definitivo para que el Parlamento se convierta en la pieza central del debate andaluz. Y ustedes lo quieren volver a impedir. Por eso, consideramos que es incompatible seguir negando comisiones de investigación y creer que mejora la democracia. Un Parlamento que no investiga, y son más de cien las comisiones de investigación negadas en la Cámara, es una institución coja que daña a la democracia, como vienen haciendo ustedes todos estos años. Por eso, nuestra apuesta es la máxima transparencia, el rigor en el trabajo, la austeridad y unas reglas de juego democráticas claras.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes nos presentan, sin embargo, todo lo contrario: nos presentan una propuesta que es todo un atropello antidemocrático en Andalucía, porque lo que están demostrando es que ustedes solamente creen en las instituciones cuando las gobiernan y mientras las gobiernan. Y ya lo vemos, se les ve demasiado claro las cosas y sus intenciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Que pierden las diputaciones? Después de 30 años gobernando las diputaciones, si las pierden y las gobierna el Partido Popular, ahora se inventan que hay que hacer desaparecer las diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>¿Que gana el Partido Popular las elecciones municipales? Ustedes rompen las reglas de juego democrático e impiden que la Federación Andaluza de Municipios y Provincias se renueve.</parrafo>
        <parrafo>¿Que llega la hora de la verdad y de afrontar los grandes problemas de Andalucía? Y ustedes se inventan que, en lugar de resolver los problemas de Andalucía, lo más importante que tiene que hacer Andalucía es expulsar a los alcaldes del Parlamento. Así no se puede gobernar, porque así no se resuelven los problemas de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, yo les pregunto una cosa... Bueno, por cierto, yo no sé qué va a ocurrir cuando pierdan la Junta de Andalucía; a lo mejor también dicen, como en las diputaciones, que lo que tiene que desaparecer es la Junta de Andalucía. Hasta eso uno puede empezar a pensar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, la pregunta es si a ustedes lo que ocurre es que les molestan los alcaldes aquí, o resulta que es que les perjudica electoralmente. Porque otra justificación no tiene su iniciativa. Hablan de incompatibilidad, hablan de dedicación profesional exclusiva, de que tienen que estar en un sitio o en otro. Pero, señorías, ¿no se dan cuenta que los ciudadanos acaban de avalar la compatibilidad de los alcaldes porque estos alcaldes se acaban de presentar a unas elecciones siendo diputados de esta Cámara y han ganado la confianza de los ciudadanos que ustedes quieren hurtar, que ustedes quieren romper y ustedes quieren faltar al respeto?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿No se dan cuenta que esa compatibilidad ya la han votado los andaluces, y ustedes quieren hurtar la voluntad mayoritaria y la libertad del pueblo andaluz que se ha expresado en las urnas hace muy pocos meses? Y los candidatos se presentaban para alcaldes siendo diputados, y eso lo saben los ciudadanos. ¿No será, señorías, que a ustedes lo que no les gusta son los resultados electorales, no la compatibilidad?</parrafo>
        <parrafo>Fíjense la fórmula, piénsenla: alcalde más diputado, igual, a cada día más confianza. Diputado del PSOE, igual, cada día, a menos confianza electoral. Piénsenlo.</parrafo>
        <parrafo>El problema es que a ustedes o les molesta, y a lo mejor vemos por qué, o les perjudica electoralmente. Si eso es así, cambiamos las reglas de juego democráticas, cambiamos las reglas del partido, aunque el partido haya empezado. Y eso es todo menos democracia, aunque ustedes pretendan presumir de ello todos estos días. No puede ser así.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa, señorías, es que se les ha atragantado el resultado electoral. Todavía no lo han tragado, no lo han asimilado, pero deberían avergonzarse de romper las reglas de juego en pleno partido. Ya solo creen, lamentablemente -y lo vemos en este tipo de iniciativas-, que para mantener el sillón, como lo estamos viendo en la FAMP, solamente queda el juego sucio, la fullería o la trampa. Y eso tampoco es democracia, señorías.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo van a justificar eso de que hay que tener una dedicación cuando ustedes, igual que el resto de partidos políticos, tienen alcaldes que van al Parlamento Europeo, a más de dos mil kilómetros de su ciudad, de la que son alcaldes, o tienen ustedes alcaldes que son diputados en el Congreso o senadores? Y, señorías, alguien que está a 100 metros de esta Cámara de su despacho, o de su casa, que está a dos minutos -estará a dos minutos, porque tendrá que resolver el tráfico que le ha dejado como herencia el desastre del Partido Socialista en Sevilla-, no puede defender los intereses de los sevillanos. A ustedes lo que les duele es que los ganadores de las elecciones estén en el Parlamento, y ustedes creen que aquí los que tienen que defender los intereses son los que pierden las elecciones, y eso tampoco es democracia, señorías...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, no es solo como justifican eso; el colmo es lo que están viendo los españoles y lo que pueden sentir los españoles respecto a su coherencia, cuando ustedes expulsan bajo esta iniciativa a los alcaldes de las instituciones, y, sin embargo, apoyan y permiten que Bildu, que los amigos de los etarras, se incorporen a las instituciones. Los demócratas, fuera de las instituciones, y, desde luego, los amigos de los asesinos o los asesinos, al frente de las instituciones. Ole la coherencia del Partido Socialista. Una vergüenza, señorías, eso es una vergüenza, y a ustedes debería sonrojarles que Bildu esté al frente de las instituciones, y ustedes quieran expulsar a los alcaldes de la Cámara porque son la voz del pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren, si quieren hablar, hablemos las cosas claras. Estos días estoy viendo mucha fullería, mucha mentira como esa demagogia de decir que ustedes pretenden quitar a los alcaldes del Parlamento porque lo que no se pueden cobrar son dos sueldos. Miren, ustedes y nosotros sabemos que eso no solo es ilegal, sino que es imposible, y, por tanto, yo les pido que no utilicen la mentira y la demagogia, y respeten el trabajo. Les pido que respeten el trabajo de los alcaldes y de los diputados del Grupo Popular. Por una razón: porque tienen la obligación de respetarlos, pero, segundo, porque, si usted supiera, de verdad, el trabajo que hacen los diputados, usted no se hubiera atrevido a plantear la iniciativa que plantea, salvo por el miedo electoral que le tienen. Les voy a dar un dato para que, de verdad, tomen nota y reflexionen. He vuelto a ver hoy a la señora Moreno, la Consejera de Presidencia, decir que hay que elegir entre un sillón u otro. El problema no está en si es un sillón u otro: el problema está en respetar la institución y trabajar en defensa de los intereses de los ciudadanos. Porque le voy a dar un dato: el Partido Popular cuenta aquí, y a mucho orgullo, y es de lo mejor, de lo mejor que ha pasado en la historia de la Cámara -los alcaldes no solo del Partido Popular, sino los alcaldes de Izquierda Unida y los alcaldes del Partido Socialista, que han defendido, aquí sí, los intereses-. Le voy a dar un dato: el Partido Popular, hoy, tiene 17 alcaldes aquí sentados. ¿Sabe usted cuántas iniciativas han presentado los 17 alcaldes del Partido Popular? Yo se lo voy a decir -apunte-: 6.161 iniciativas en esta legislatura. ¿Saben ustedes cuántas intervenciones han hecho los alcaldes del Partido Popular en estos años? Hasta 779 intervenciones de las cuales 430 fueron en Pleno y el resto en comisiones.</parrafo>
        <parrafo>He dicho 17 alcaldes del Grupo Popular. Ahora le voy a decir los que tienen la dedicación exclusiva, los que presumen de tener la dedicación profesional exclusiva porque solamente están en estos sillones trabajando cuantas iniciativas han presentado. Ustedes son 56 diputados, y han presentado 3.448 iniciativas; es decir, que los 17 alcaldes del Partido Popular han presentado el doble de iniciativas parlamentarias que todo este Grupo parlamentario, que presume de responsabilidad y que presume orgullosamente de tener un solo sillón. Eso es tomarles el pelo..., eso es tomarles el pelo a los andaluces. Y se les ve inmediatamente cuáles son sus intenciones. Su intención es expulsar a los alcaldes, que son los que han ganado las elecciones en las últimas elecciones municipales. Mire...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>... ¿Cómo que qué cara? ¿Cómo que qué cara?</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Estoy diciendo... Yo solamente le pido al que habla de cara que discuta estos resultados, que discuta esta iniciativa. Miren, el doble de iniciativas los 17 diputados del Partido Popular, que son alcaldes, frente a los 56 diputados. ¿Qué se trata, de tener el sillón o de trabajar? ¿Qué se trata, de...? ¿Cómo que ofendo? Pero quién quiere expulsar a los alcaldes de esta Cámara, que son los que han ganado las elecciones. Ustedes no son... Están demostrando que le faltan el respeto a la democracia con su actitud porque estos diputados han trabajado más que nadie, pero han defendido como nadie los intereses de toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren, todo el PSOE representa el 9% de todas las iniciativas parlamentarias de la Cámara. ¿Saben ustedes cuánto representan solo los 17 alcaldes? Más del 20% de las iniciativas de la Cámara. Ahí está la diferencia: cumplir o no cumplir. No es un problema de sillones, sino un problema de responsabilidad, y ustedes seguramente han sido unos irresponsables asumiendo poco trabajo, frente al enorme trabajo que han hecho los alcaldes del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a ir a más -y no se preocupe, que hablaremos también del resto de asuntos-. Miren, el problema es que yo he visto aquí trabajar a los alcaldes: he visto al señor Valderas compartir ser diputado, alcalde e incluso diputado provincial, a la vez, y le he visto defender a Andalucía, y yo jamás lo podré criticar si lo que hacía era defender a Andalucía. He visto al señor Marín Rite ser alcalde y defender a Andalucía. No coincidíamos, pero estaba aquí defendiendo a Andalucía. He visto pelear a Teófila Martínez en muchas cosas. Ahí sí coincidía, pero la he visto también defender los intereses de Andalucía. Negar una realidad vinculada a la historia de este Parlamento, como son los alcaldes, es negar la propia realidad y posibilidad de futuro de lo que debe representar al pueblo andaluz, los diputados autonómicos de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Miren, este Parlamento no sería lo mismo sin los alcaldes, porque los alcaldes llevan muchos años luchando por defender los intereses de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino. Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... El problema es que ustedes quieren acabar con el altavoz de la calle. A ustedes lo que les molesta es que pueda venir aquí un alcalde a plantear una iniciativa de un hospital, como lo ha hecho la Alcaldesa de Fuengirola, pidiendo el hospital de Fuengirola-Mijas, y a ustedes eso es lo que les molesta, que aquí se defiendan los intereses de los ciudadanos de Málaga. A ustedes lo que les interesa es que pueda existir una Alcaldesa como la de Adra, que defienda la existencia de un centro de salud, y ustedes se lo nieguen, y aquí haya una alcaldesa que pelee por los intereses de los ciudadanos. Aquí a ustedes lo que les molesta es que haya alcaldes que defiendan los intereses agrarios y ganaderos de sus zonas, o de sus comarcas o de sus provincias; que aquí haya alcaldes que se ponen al frente de las necesidades de los trabajadores, cuando los que vienen aquí son los astilleros de Sevilla o son los problemas de los astilleros de Huelva, y los alcaldes son los que están defendiendo los intereses. Lo que a ustedes les molesta es que se pueda hablar de mejorar la situación económica de Jerez, aprobando un estatuto especial, y les molesta que la alcaldesa defienda el futuro de Jerez con un estatuto especial. Lo que a ustedes les molesta es que pongamos aquí las verdades del barquero sobre los problemas del tranvía de Vélez o del tranvía de Jaén, como lo ha hecho el Alcalde de Jaén. Lo que a ustedes les molesta es que aquí se pida el palacio de congresos o se defienda la capitalidad cultural de Córdoba, como ahora se tiene que hacer, y ustedes están traicionando los intereses de Córdoba, lamentablemente. A ustedes lo que les molesta es que aquí haya un alcalde que haya conseguido la Copa Davis para Córdoba. Ustedes no pueden aceptar que se defiendan los intereses de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, tapar la boca a los alcaldes es tapar la boca a los ganadores de las elecciones, no lo olviden. Y no olviden que les cierran las puertas a las verdaderas caras de la ciudadanía y a la verdadera cara de la ciudadanía. Evidentemente, son los diputados, pero los que todos los días están cercanos, más cercanos que nadie a los problemas son los alcaldes, y por eso, señorías, ustedes lo que quieren es cometer un atropello antidemocrático que nosotros no vamos a aceptar. Y llegaremos hasta el final, incluida la Justicia, para defender que aquí esté la voz de la calle.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz Sánchez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es un honor para este diputado, de nuevo, subir a esta tribuna para defender las dos proposiciones de ley del Grupo Socialista en este Pleno. Dos iniciativas de impulso democrático que van a garantizar que este Parlamento siga siendo el Parlamento más avanzado de España, en términos de transparencia y participación, y que viene a reforzar la posición de Andalucía en el ranquin de comunidades más transparentes de nuestro país. Un impulso democrático promovido por el Presidente Griñán, que en el último debate del estado de la comunidad propuso nuevas medidas de austeridad, transparencia y participación democrática, para dar respuesta a las demandas de los ciudadanos y prestigiar la vida política. Medidas ambiciosas e innovadoras que están teniendo eco en todo el territorio nacional. En este sentido -y siento si me reitero-, es un orgullo saber que en toda España se habla de Andalucía como una comunidad líder, se habla de los andaluces y andaluzas como referente, un Parlamento referente en transparencia y participación. Medidas como el escaño 110, que propuso el Presidente Griñán y que Alfredo Pérez Rubalcaba llevará al Congreso de los Diputados; medidas, también, para avanzar en la transparencia. Porque, fíjense, señorías, la pasada semana había un gran revuelo, tanto el Congreso como el Senado hicieron públicas las declaraciones e ingresos de sus miembros. Pues, bien, esto es algo que ya estamos haciendo, hacemos en Andalucía desde el año 2005. En Andalucía nos pusimos por delante hace ya seis años, y hoy queremos ir más allá, queremos dar un paso más.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy debatimos en esta Cámara sobre la necesidad de profundizar en nuestro compromiso político con la ciudadanía y la manera en la que las instituciones deben abrirse ante los nuevos retos que nos está planteando y demandando todos los días la sociedad. Hablamos hoy de ética, de política y de valores, porque en esta vida, señorías, hay quienes piensan que la verdad y la honestidad los hacen vulnerables, sobre todo aquellos que tienen algo que ocultar. Pero los socialistas pensamos lo contrario, la transparencia y la integridad nos hacen fuertes, son dos conceptos que guían el trabajo de los hombres y mujeres socialistas, y en torno a estas cuestiones hemos tratado de realizar aportaciones útiles y novedosas en el seno del grupo de trabajo que este Parlamento puso en marcha y en el que todos los partidos con representación en esta Cámara tomaron parte. Un grupo de trabajo que desarrolló su actividad de una manera ágil y donde se apreció un alto grado de consenso en torno a la mayoría de cuestiones, a excepción de algún punto, que espero también que podamos salvar a lo largo de este debate parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera destacar en este punto la ambición y trascendencia de las 28 medidas incorporadas en el dictamen final del grupo de trabajo. Medidas valientes y necesarias para hacer más y mejor política, medidas que nos van a permitir dar más y mejor servicio público a los ciudadanos. Unas medidas que están recogidas en las dos proposiciones de ley del Grupo Parlamentario Socialista y que van a permitir que las declaraciones de la renta sean públicas y estén a disposición del cualquier ciudadano, que ningún parlamentario tenga más de un sueldo, que no haya privilegios en pensiones para nadie, y que el Parlamento, sobre todo, ensanche sus puertas y ventanas para hacerlo más abierto, más participativo, sumando un nuevo escaño, el número 110, que podrá utilizar cualquier ciudadano para que su voz se oiga con fuerza en la Cámara para defender cualquier cuestión o propuesta que quiera plantear.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, más austeridad, más transparencia y más democracia. Creo que debemos felicitarnos, porque las seis proposiciones de ley que hoy sometimos a consideración de esta Cámara comparten un mismo espíritu, digamos que tienen la misma música, señor Valderas, y que queda solo ponerle la letra. Pues bien, vayamos al detalle, también, de la letra de estas proposiciones.</parrafo>
        <parrafo>Entrando ya en el análisis de los dos textos legislativos que presenta mi grupo parlamentario, es conveniente destacar que las reformas planteadas en las proposiciones, dos, de ley del Grupo Socialista se concretan en la modificación de la Ley Electoral de Andalucía, la Ley de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos, la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de Declaración de Actividades, Bienes e Intereses, y la Ley del Estatuto de los ex Presidentes de la Junta de Andalucía. Con estas modificaciones vamos a reformar el régimen de incompatibilidades de los parlamentarios autonómicos y los altos cargos de la Administración andaluza, porque consideramos que el deber de un cargo público es dedicarse al cien por cien a una responsabilidad de manera exclusiva, trabajando por y para los ciudadanos, evitando la duplicidad de cargos; porque, como suele decirse, señorías, no se puede estar en misa y repicando; porque creemos que la fórmula para dar respuesta a los problemas que tienen hoy los ciudadanos es trabajar, trabajar y más trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a introducir medidas para aumentar la transparencia en relación con las actividades e ingresos de esos cargos, además de eliminar la asignación mensual que podrían recibir los ex presidentes andaluces a partir de los 65 años, porque queremos seguir avanzando en austeridad y que los ciudadanos conozcan directamente, sin intermediarios, los ingresos que reciben los parlamentarios y de dónde proceden.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la Ley Electoral, nuestra propuesta de reforma tiene como principal objetivo incluir a los alcaldes y presidentes de diputaciones provinciales en el régimen de incompatibilidades con el cargo de parlamentario autonómico andaluz, porque hay que estar en lo que hay que estar y hay que hacer lo que hay que hacer. Y no se le puede faltar el respeto a la ciudadanía en los tiempos que corren, porque los andaluces quieren alcaldes, señorías, a tiempo completo y no a media jornada; porque los vecinos de un municipio no quieren esperar a que su alcalde vuelva de Sevilla, del Parlamento, donde pasan varios días a la semana, y no pueden atender los problemas de su pueblo; porque entendemos, señorías, en definitiva, que la política debe ser ejercida con lealtad a los intereses generales y con la objetividad y el rigor que solo la plena dedicación puede permitir.</parrafo>
        <parrafo>También proponemos que los parlamentarios no perciban retribuciones y asignaciones públicas o privadas al margen de las propias del cargo, porque quien decide asumir la responsabilidad de defender los intereses del pueblo andaluz en este Parlamento debe acogerse a un régimen retributivo que consideramos que es justo y suficiente, renunciando a cualquier otra retribución de cualquier tipo. Los familiares directos, por su parte, estarán también obligados a formular declaración de sus retribuciones y relaciones en materia de contratación con todas las administraciones, porque nuestro compromiso con la transparencia es total y absoluto, una reforma similar se plantea en la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Junta con el fin de obligarles a incluir en la Declaración de Actividades e Intereses tanto sus retribuciones como las de sus familiares directos en materia de contratación con las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Nuestras propuestas también buscan la austeridad, con medidas de ahorro encaminadas a reducir el uso de vehículos oficiales, reducir el coste en los procesos electorales y limitar los puestos de libre designación en todas las administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo estamos mirando los socialistas hacia dentro, hemos querido, sobre todo, mirar hacia fuera, abrir aún más las puertas y las ventanas de las instituciones, dando un fuerte impulso a la participación ciudadana, porque el ciudadano, señorías, constituye el eje de todo sistema democrático y debe asumir un papel protagonista en la vida política, pues sin un protagonismo auténtico de la ciudadanía no puede existir una democracia con mayúsculas. Nuestro Estatuto de Autonomía ensalza en su artículo 30 el derecho de todos los ciudadanos a participar en la vida política, un derecho que pueden ejercer a través de diversas vías, entre las que se destaca la posibilidad de presentar iniciativas legislativas al Parlamento y participar en la elaboración de las leyes de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, además del escaño 110, al que ya me he referido en nuestra propuesta, que también está, se reduce el número de firmas necesarias para poner en marcha la iniciativa legislativa popular, reduciendo, en este caso, de 75.000 a 40.000 el número de firmas, y de 35 a 25 el número de ayuntamientos que acuerden, que pueden acordar presentar una iniciativa al Parlamento. Además, se promoverá una ley de participación ciudadana.</parrafo>
        <parrafo>Con ello entendemos que damos respuesta a parte importante de las reivindicaciones planteadas por el movimiento 15-M, con quienes, además, estamos dispuestos a trabajar para buscar nuevos puntos de encuentro.</parrafo>
        <parrafo>Queremos avanzar, además, en las medidas de control y buenas prácticas, en la lucha contra la corrupción y el transfuguismo, introduciendo, asimismo, mejoras, mejores mecanismos de evaluación y control de las leyes, más medios para la Cámara de Cuentas, el Defensor del Pueblo y el Consejo Económico y Social. Porque los socialistas sí creemos en los órganos que tienen que hacer un control de la democracia y no los eliminamos como se está haciendo en algunas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto lo hacemos convencidos de que la democracia que no avanza se hace más pequeña y se hace menos democracia. Por eso, pedimos a los grupos políticos responsabilidad, coherencia y firmeza a la hora de apoyar estas medidas. Hoy por hoy ya tenemos motivos de satisfacción porque nuestra Comunidad Autónoma es pionera y ejemplo de vanguardia en calidad democrática. Pero con estas iniciativas sumamos más esfuerzo y compromiso a una larga trayectoria, profundizando en un Parlamento mucho más transparente.</parrafo>
        <parrafo>Con estas dos proposiciones de ley, el Grupo Socialista apuesta por una forma de hacer y entender la política, acorde a las demandas de los ciudadanos, que los ciudadanos están haciendo en el siglo XXI: con cercanía, escucha activa, compromiso, coherencia, ética y responsabilidad. Esperamos, señorías, que el resto de los grupos de esta Cámara compartan los mismos principios que la inspiran. Para ello, tendremos diálogo con todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, señorías, el segundo turno de este debate. Para ello, tendrá la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, tiene la palabra, su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, confieso que subo a la tribuna perplejo, perplejo, y lo digo, especialmente, con la intervención del portavoz del Grupo Popular, y, en cierta medida, con un cierto aspecto de esperanza, y que ahora me lo aclarará en función de la intervención y de la oferta que he creído entenderle al portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En una y otra cuestión me voy a referir, porque quiero ver el alcance de las propuestas, sobre todo para buscar consenso, ampliar y profundizar en todos los elementos de mejora de la calidad de la democracia en todos sus aspectos.</parrafo>
        <parrafo>Digo «perplejo» por la intervención del señor Sanz, que espero que en su planteamiento segundo nos hable de los temas de mejora de la calidad de la democracia, de la ética en el terreno del comportamiento público, del funcionamiento de las fuerzas políticas, de los elementos de participación y democracia amplios que tenemos que dar al conjunto de la ciudadanía. Porque, mire, solo le he visto levantar una polvareda de nerviosismo con el tema de los alcaldes; solo le he visto eso.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, lo que es bueno para Fraga no debe de ser malo para el señor Arenas. Lo que está hecho en Galicia, desde una perspectiva de mejorar la dedicación exclusiva de los cargos públicos, no puede ser malo para Andalucía. Lo que se hizo en su momento en Galicia, no puede venir, lógicamente, a pretender justificar los aspectos tal y como lo han planteado ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes lo hubieran planteado desde la profundidad que lo ha hecho este portavoz, hubiéramos estado de acuerdo. Porque yo no estoy de acuerdo en cómo plantea la incompatibilidad, exclusivamente, el Partido Socialista, yo llego a más. Yo creo que si hay incompatibilidad entre el cargo de diputado y alcalde en Andalucía, lo hay también entre senador y parlamentario; lo hay también entre alcalde y Europa; lo hay también entre alcalde y Congreso de los Diputados; lo hay también con toda una serie de propuestas que nosotros vamos a hacer en el debate. Y, por eso, tengo esperanzas de que avancemos en el terreno de las incompatibilidades, la dedicación exclusiva, y responder realmente al trabajo parlamentario, a la soberanía popular, que no solo depende de un pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el señor Zoido o cualquier otro de los alcaldes están aquí, responde a mucho más allá de su propia ciudad. Y lo dice alguien que se ha llevado quince años de alcalde y que tuvo la virtud de comprobar que no es bueno eso de compatibilizar determinadas responsabilidades a determinado nivel. Por lo tanto, yo hablo desde la voz de la experiencia, de lo que no debe suceder, y debemos construir. Pero también hablo desde la coherencia, señor Sanz. Yo le he planteado que me parecían contradictorios sus planteamientos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el terreno de las incompatibilidades, yo no entiendo cómo usted dice que no es incompatible el puesto de alcalde y el puesto de diputado, y usted me dice aquí que hay que añadir un punto de incompatibilidad, que la condición de diputado es incompatible con la pertenencia a la Junta Rectora de Parques Naturales de Andalucía, a los órganos de gobierno de las cajas de ahorro y sus fundaciones. Ustedes son unos incoherentes, les dicen a los ciudadanos del conjunto de Andalucía que el puesto de un alcalde no tiene incompatibilidad con el diputado -que lo podemos discutir-, y usted me plantea a mí elementos de determinados tipos de incompatibilidades a la hora del ejercicio público del puesto de alcalde.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo creo que la voz de los alcaldes no desaparece de este Parlamento porque no estén en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Hemos planteado la iniciativa legislativa popular de los ayuntamientos con más fuerza que nunca. Si los alcaldes quieren estar, a través de una Federación Andaluza de Municipios que sea fuerte, que sea contundente, que no sea sumisa, que no sea obediente a los destinos de un Gobierno -como debió ser y no ha sido todavía-, pues, entonces, aquí tendríamos, cada dos por tres, iniciativas legislativas de los ayuntamientos, que vendrían fortalecidas por lo que significan y representan los ayuntamientos en el conjunto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que más que un planteamiento hasta ahora… Y voy a estar muy pendiente de escucharle, porque sí me he leído sus iniciativas y porque hay algunos elementos de sus iniciativas que, nosotros, en el proceso de debate, estaremos dispuestos a apoyar, igual que creo que, usted, a las de este grupo parlamentario… Yo creo que, hasta ahora, usted ha subido, y más de regeneración democrática, ha sido de reacción visceral, si quiere, semidemocrática, si quiere, semidemocrática.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que, efectivamente, no me puede decir usted que no es oportuno, políticamente, la reforma de la Constitución, hurtándole la soberanía al pueblo, haciendo una tenaza política con este grupo parlamentario -el Grupo Socialista-, y recortando las posibilidades de nuestra Comunidad Autónoma y de los ayuntamientos. ¿Eso sí, señor Sanz? ¿Usted sabe que usted con el apoyo en el Parlamento, junto con el PSOE, al recorte constitucional, ha limitado la vida y las posibilidades de las instituciones públicas y de los ayuntamientos, de lo que sus alcaldes están reclamando, que dice usted que defienden aquí, usted se lo quita a través de la Constitución Española? Ya está bien de tanto rodeo.</parrafo>
        <parrafo>Yo comprendo que se les dice muchas mentiras a los ciudadanos, y los ciudadanos compran la mentira. Pero quien ha votado la reforma constitucional, sin responder al pueblo, sin respetar al pueblo, rompiendo el pacto constitucional, han sido ustedes y ustedes. Por lo tanto, están, unos y otros, poco legitimados para decir que no es el momento de reformar, en profundidad, la Ley Electoral de Andalucía. Si ustedes no reforman la Ley Electoral de Andalucía es porque quieren solo bipartidismo, neoliberalismo; les da igual el pluralismo político, la mayor democracia, la mayor participación aquí, y que les demos vida aquí al valor de todas las ideas y opiniones, que, en el conjunto de Andalucía, se puedan ver representadas. Por lo tanto, nosotros estamos en ir a más, porque no estamos en una nueva farsa, yo diría que todo empieza a sonarnos a nosotros a una farsa, y por eso he dicho que vamos a más, que queremos llegar a más. Y yo espero que el portavoz socialista, el señor Muñoz, cuando le ha dicho a mi grupo -y lo he anotado- que en el camino del debate, en la búsqueda de más consenso nos vemos, es porque estará abierto -tal y como dije en la reunión-, y no cerrado; a plantear nuevas propuestas encima de la mesa que mejoren la calidad de la democracia en Andalucía; el papel y la dedicación de los cargos públicos, especialmente al terreno de la soberanía popular, y hacer de este Parlamento un elemento en el que la representatividad esté ajustada, no como hasta ahora, que está desajustada, primando exclusivamente al bipartidismo, sobre el valor de la proporcionalidad del voto. Por lo tanto, a mí me parece que es también una vergüenza, querido compañero del Grupo Popular, una vergüenza, tener otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el PP defiende la compatibilidad de sus alcaldes y parlamentarios, y parece que son «supermanes» que hacen locuras, como ir al rescate, en Nueva York, de famosos tenistas, el mismo día que se debate aquí un tema tan importante como el Guadalquivir. Cuidado, ¿eh?, o una cuestión u otra. Y hay que llamar a las cosas por su nombre, y, posiblemente, nosotros tropecemos también muchas veces en la misma piedra. Pero es curioso, es que yo, hoy, me tengo también que merendar que, en aras de eso que usted llama del papel de los alcaldes aquí, usted olvide esa realidad, más otra. Se discutía del Guadalquivir al mismo tiempo que Sandokan entraba a formar parte de la Comisión de Urbanismo de Córdoba, y ahí había que haber estado para decir no, no y no, aunque sea desde el plano estrictamente político. Porque, miren, lo que dice Nadal: Nadal afea el viaje del alcalde de Córdoba a Nueva York porque: «nadie tiene que venir a convencerme». Yo no lo he dicho, ¿eh?, yo no lo he dicho, pero esto está aquí compañeras y compañeros, en un momento en que estamos debatiendo sobre el papel de la compatibilidad y el papel de los alcaldes, teniendo presente que yo sé lo que es ser alcalde, porque tuve la oportunidad de serlo quince años en una ciudad; sé la entrega que eso exige, sé el compromiso que eso exige, y sé que uno no tiene horario; el alcalde no tiene horario en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y, termino, termino planteando que nosotros creemos que podemos ir a más, señores del grupo mayoritario.</parrafo>
        <parrafo>Convencidos de que debemos ir a más, porque estamos convencidos de que ustedes quieren ir a menos. Convencidos de que hay que producir cambios más fuertes, más profundos, que lo sientan los del 15 de Mayo. Pero, mira, hay una realidad: los compañeros y compañeras del movimiento 15 de Mayo han presentado una iniciativa legislativa popular y de los ayuntamientos. Nosotros, como va a haber un proceso, no solo creemos que hay que permitirles el debate aquí acelerando el debate aquí, sino que queremos hacer un compromiso con ustedes. Ya que queremos participar, y estamos todos de acuerdo, ofrezcámosles la firma de todos los parlamentarios que están en esta Cámara, para que, antes de que termine el proceso de debate de esta ley, los compañeros del 15 de Mayo se monten en esta tribuna, porque los hemos respaldado la soberanía de todos los grupos parlamentarios, a defender su iniciativa legislativa de mejora de la calidad democrática. Ni siquiera planteo que lleguen a recoger todas las firmas que les hemos reducido que vengan aquí. ¿Sabéis por qué? Porque sería malo modificar ahora la ley y, luego, tener que modificarla otra vez o no aceptar las modificaciones en un texto que va más allá de donde nosotros, digo, ustedes, han llegado y han reflejado en este momento. El texto del 15 M, del 15 de Mayo, va más allá. Y, si va más allá, seamos capaces de ver hasta dónde en este más allá nosotros estamos dispuestos a llegar para hacer posible eso de la mejora de la calidad de la democracia. Pero digo que es el momento de producir los cambios. Digo que ya no hay argumentos, ya después de la reforma constitucional, compañeros del Grupo Popular en esta Cámara, compañeros del Grupo Socialista, después de la reforma constitucional ya se ese argumento no vale. Ya el argumento de, hombre, cómo en el último minuto, después, pues se cambian las reglas... No. Pero, es más, las reglas de un partido se cambian antes de que comience el partido, y el partido de la próxima convocatoria electoral en Andalucía aún no ha comenzado, aún ni siquiera se ha convocado, se tiene que producir. Yo creo que es el momento de que las reglas del juego se planteen encima de la mesa abiertamente y con el debate tan vivo que tenemos aquí, que no se debe de quedar en la incompatibilidad de alcaldes o alcaldesas para estar en esta Cámara. Me parecería muy cortito, muy cicatero, muy miserable por nuestra parte que nos quedáramos ahí. Creo que ese debate es necesario. Si no fuese necesario, no se estaría produciendo. Creo que, incluso, hay que encontrar elementos que puedan situar el mayor nivel de acuerdo y de consenso. Pero, señor Sanz, el otro día le oí decir que transitoriamente planteáramos que ahora no, pero que, dentro de cuatro años, sí. Ese argumento no lo acepto, o vale ahora o no vale dentro de cuatro años. O vale ahora o no vale dentro de cuatro años. Por lo tanto, en ese sentido, me parece que ese planteamiento no puede ser.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, termino planteándole al grupo mayoritario que nosotros vamos a pelear por introducir la limitación de mandatos, la limitación de mandatos en el Presidente y también en quienes estemos en la actividad parlamentaria. Establecer el carácter de dedicación exclusiva al cargo, el tema de separar la convocatoria electoral, el tema de mejorar la representatividad, el que este Parlamento no tenga que tener menos ratio de representatividad que cualquier otro Parlamento del conjunto del Estado, nadie defiende ese tema, y nosotros lo hemos planteado sin costar un euro más al conjunto de la ciudadanía andaluza, sacrificándonos nosotros porque podemos hacerlo, entregando más y repartiendo mejor en solidaridad con una mejor ratio de representatividad. ¿O es que tienen que tener más representatividad en Madrid o en Cataluña o en Valencia que en Andalucía? ¿Ustedes creen eso justo? ¿Ustedes creen que tenemos tiempo suficiente para que, prácticamente, un territorio como Portugal, un territorio que es el mayor en población del conjunto del Estado, con más de cuarenta y dos zonas de carácter comarcal, con sus propias particularidades, se puede ver bien atendido, manteniendo temas de compatibilidad, que ya es difícil, y, al mismo tiempo, estando en todo el territorio, prestando el mejor servicio a los ciudadanos y ciudadanas? Yo no lo creo, mi grupo no lo cree, y por eso, señores de la mayoría, vamos a pelear por que también la representatividad cambie.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, hace dieciséis años, tuve la oportunidad de presidir una Comisión de Trabajo para la Reforma del Estatuto y la Reforma de la Ley Electoral. En aquel tiempo comentaron que no era el tiempo oportuno de hacer los cambios de reforma electoral, en aquel tiempo se habló de la reforma del Senado, y desde aquí, desde esta Cámara, hubo senadores que, efectivamente, presidieron la Comisión de Reforma del Senado, y todavía sigue sin haber tiempo para reformar el Senado. Y, el otro día, a Ángela Merkel, al señor Sarkozy, a los mercados se les ocurre darles a ustedes una sugerencia, y automáticamente usted y estos señores se abrazaron, aceptaron la sugerencia y cambiaron de forma exprés, con nocturnidad, un documento tan importante como la Constitución Española, con lo que nos jugamos de cara al futuro. Echen los números y verán lo que nos hemos jugado con ese acuerdo, en contra de los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, a continuación, al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con independencia del debate y del calor del debate, que es oportuno y llega a ser positivo, yo creo que también conviene pensar las cosas, reflexionar sobre lo que queda por delante, que nos quedan muchos años, y, por lo tanto, solicitar al Partido Socialista que reflexione sobre algunas de las propuestas que plantea aquí.</parrafo>
        <parrafo>Porque, atendiendo a lo que el 9 de junio el Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán, le contestaba al señor Valderas, creo que es clave que el Partido Socialista se frene, piense y vea qué puede hacer y qué va a acometer en Andalucía. Decía el 9 de junio el Presidente de la Junta de Andalucía, en respuesta al señor Valderas: «Lo que digo es que lo que hagamos tiene que ser por consenso, que las reglas del juego no se pueden alterar, ni unilateralmente, ni siquiera con dos partidos: tiene que ser por consenso y unanimidad de todos». Por eso, señorías, no cometan el error de traicionar y de contradecir hasta al propio Presidente de la Junta de Andalucía, porque ustedes hoy aquí cambian las reglas del juego cuando el partido ya ha empezado, y lo que nosotros pretendemos y hace este grupo es tenderles la mano, tenderles la mano y buscar el diálogo. Estamos dispuestos a avanzar en ese diálogo, queremos cambiar cosas de la ley, porque hay otras muchas cosas de las que plantean que nos parecen positivas, y hay otras que nos parecen insuficientes, y también las queremos cambiar. Y el debate será productivo y estableceremos unas reglas de juego, como dice el Presidente de la Junta de Andalucía, por consenso y, como debe hacerse, también por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, para nosotros es fundamental avanzar, como estoy seguro de que seremos capaces si esa reflexión se produce: avanzar en trasparencia, avanzar en calidad de la democracia, avanzar en austeridad y avanzar en cercanía del Parlamento y una mayor participación ciudadana en nuestro Parlamento, que son los objetivos que buscan las iniciativas que aquí se plantean.</parrafo>
        <parrafo>Pero es evidente que resultan oportunas muchas otras iniciativas, frente a la insuficiencia de las que plantea el Grupo Socialista, que nos han llevado a presentar también este proyecto global de regeneración de la mayoría del cambio que yo hoy tengo la oportunidad de defender. Porque resulta también oportuna la elaboración de un código de buenas prácticas de Gobierno en Andalucía, marco jurídico que recoja compromisos de austeridad y de ejemplaridad porque es bueno que se establezcan y se enmarquen principios de trasparencia, buena gestión y austeridad, planteando planes como el de reordenación y racionalización del sector público andaluz, que nosotros planteamos, o el de trasparencia de las entidades instrumentales de la Administración de la Junta de Andalucía o una Ley de Subvenciones en nuestra Comunidad Autónoma. Iniciativas importantes en relación con la Ley de Incompatibilidades, donde se acabe con privilegios en estos momentos incompatibles con la situación que vive la ciudadanía, la situación de crisis económica, donde el Partido Popular plantea -y parece mentira que el Partido Socialista siga diciendo que no a este tipo de iniciativas- suprimir cesantías o privilegios, que son evitables, de estatutos, como el de ex Presidente. Suprimir las casas gratis a los delegados provinciales de la Junta de Andalucía. Pero es que eso no lo saben los ciudadanos. Delegados provinciales que en una provincia, a 30 kilómetros, se les están pagando casas oficiales. Y cogiendo sus coches oficiales para volver a casa. No sabemos quién está en el piso, pero el piso se le paga. Esos privilegios no son buenos, nunca, pero, evidentemente, en esta época, muchísimo menos.</parrafo>
        <parrafo>Para plantear la publicidad y que se hagan públicas las declaraciones de la renta, pero las declaraciones de la renta en su integridad, señorías. Que ustedes se han conformado con hacer pública la declaración de una sola página. Madrid, el Congreso y el Senado ya han tenido que presentar la declaración íntegra y hacerla pública. Digan que sí a hacerla pública. Pero, vayan mucho más allá: no hablamos nosotros del Gobierno o de los diputados, tendrá que conocerse la declaración de la renta íntegra de los altos cargos de la Junta de Andalucía, y ustedes se niegan, y también de los directivos de las empresas públicas, y ustedes se niegan. Esas cosas no las entienden los ciudadanos. Y tenemos que avanzar en una mayor transparencia en las relaciones de familiares con la Administración; entre otras cosas, la obligatoriedad de declarar cuando obtengan subvenciones o contratos familiares. Y que la obligación sea del diputado, de aclarar, de declararlo y hacerlo público. No pasa absolutamente nada, son medidas en favor de la transparencia que conviene avanzar sobre ellas, y ustedes lo niegan. Como incrementar la incompatibilidad para contratar con la Administración en aquellas dependencias de las que uno ha sido responsable, elevando esa incompatibilidad a cinco años.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, señorías, no parece comprensible que ustedes nieguen esas cosas, esas iniciativas que plantea el Partido Popular y que avanzan de manera clara en mejorar el funcionamiento de las instituciones, pero, sobre todo, la calidad de la democracia y la transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Austeridad en las políticas, un Gobierno con diez consejeros, directores generales funcionarios, reducción drástica de los delegados provinciales de la Junta de Andalucía: eso es lo que nos piden los ciudadanos. No hagan ustedes una política de gestos, una política de gestos no se la cree nadie. Con la insuficiencia que ustedes nos plantean, nadie nos cree. Mire lo que ponían en Internet, por cierto, los ciudadanos, cuando se presentaban las declaraciones. Es que los ciudadanos..., no solo presentan las declaraciones sino, encima, creen que es mentira. Por eso hay que avanzar mucho más, porque nosotros queremos que nos crean los ciudadanos, porque la labor pública merece la pena y tiene que ser defendida.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que hay que avanzar mucho más allá en la participación de este Parlamento y los ciudadanos, por eso somos favorables a la iniciativa planteada en relación con la iniciativa legislativa popular, en relación con la iniciativa legislativa de los ayuntamientos, en relación con el escaño 110. Pero no se queden ahí, denle vitalidad al Parlamento, acepten comisiones de investigación, como plantea el Partido Popular, para que dos grupos parlamentarios..., la presentación por dos grupos parlamentarios, representando un porcentaje concreto de la Cámara, ya garantice que una comisión de investigación se celebra, porque, si no, tenemos el récord mundial de no aceptación de comisiones de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso merece la pena. Y merece la pena aprovechar el momento, y merece la pena atender mediante el diálogo las propuestas de Izquierda Unida y las propuestas del PP. Pero si ustedes no siempre llevan razón. En democracia, por mucho que ganen las elecciones -y fíjense lo que les ha pasado en las últimas, que las han perdido-, el que gobierna no siempre lleva razón. Por eso, atiendan lo que les plantea este grupo, también desde la experiencia, porque aquí se ha hablado de la experiencia, pero nosotros también llevamos muchos años de experiencia y queremos sumarla. Atienda al señor Griñán. Si las reglas de juego democráticas hay que cambiarlas por unanimidad, no solo por consenso, atiendan al señor Griñán por lo menos en algo. Yo sé que a lo mejor la situación interna del partido les lleva a no atenderle en todo, pero, desde luego, en algo... En esto es muy importante, porque son reglas de juego democrático.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, lo que es una vergüenza es hacer leyes para vengarse de los resultados electorales, y eso es lo que ustedes están planteando. Quieren vengarse de los resultados electorales, y ahora lo quieren traer también como norma legislativa en este Cámara. Es increíble la manera que tienen de despreciar la voluntad popular.</parrafo>
        <parrafo>Miren, habla el portavoz del Grupo Socialista de qué van a pensar los ciudadanos cuando un diputado se vuelve y tiene que hacer muchos kilómetros... Pero si los ciudadanos ya han pensado. ¿Pero usted qué está poniendo, a los ciudadanos que votan con los ojos cerrados, que no tienen un nivel intelectual para pensar? ¿Usted qué está diciendo? Pero si acaban de votar a los diputados alcaldes con mayoría en los ayuntamientos. Dice usted: «¿Qué van a pensar los ciudadanos?» No es «qué vayan a pensar», es que no solo han pensado sino, además, han dicho lo que quieren. Han dicho que quieren alcaldes que sean diputados en la Cámara, porque eso es lo que ha ocurrido en las últimas elecciones. Si es que acaban de avalarles democráticamente en su doble responsabilidad. Y dice usted: «Qué pensaran los ciudadanos cuando vayan por la carretera volviendo...». Pues, mire usted, que estaban resolviendo los problemas de su comarca, de su pueblo y de su provincia, que es su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir... Le voy a hacer una pregunta: para usted, ¿cuál es mejor diputado, el que usted llama de plena dedicación, con cero iniciativas en cuatro años, o el diputado alcalde que lleva miles de iniciativas? Yo le hago esa pregunta. Contésteme ahora, cuando suba usted aquí. Usted me contesta a mí esa pregunta, porque esa pregunta es muy importante. Vamos a ver, se la repito, se la repito para que usted me la conteste de verdad: ¿cuál es mejor diputado, el que usted llama de plena dedicación con cero iniciativas? Me quiere usted a mí vender que es mejor diputado que aquel... Como alguno de mis compañeros, fíjese usted: don Carlos Rojas, Alcalde de Motril, 1.117 iniciativas. ¿Ese es peor diputado que el que tiene la dedicación exclusiva? Pues, mire, la señora Torres, que es la Presidenta del PSOE, tiene cero iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y es diputada, de plena dedicación. Carlos Rojas, más de mil iniciativas, alcalde. La señora Torres, Presidenta del PSOE, cero iniciativas. Para usted es una diputada perfecta, pero, los ciudadanos tienen que estar impresionados de su teoría. Pero es que tenemos diputados como el señor Bartolomé Madrid, que tiene 1.172 iniciativas; o Santiago Pérez, que tiene 834; o Antonio Ayllón, que tiene 758; o José Enrique Fernández de Moya, que tiene 795. Y los diputados del PP, con 400 iniciativas, con 300 iniciativas... Pero yo veo, señorías, que el señor Viera, tiene tres iniciativas, y es diputado por Sevilla. ¿Quién defiende mejor a Sevilla, el que presenta 400 iniciativas o el que presenta tres iniciativas? Pero es que esto es un debate de locos, señorías. Esto es un debate sin sentido. O con un sentido, o con un sentido: expulsar la voz de la calle y a los ganadores de las elecciones del Parlamento. ¿O me va a vender usted a mí que estos diputados que superan las mil iniciativas y muchísimas centenas, decenas y centenares, en algún caso, de intervenciones en el Parlamento, defienden muy mal a Andalucía cuando hay diputados con el señor Martín Soler, que tiene cero iniciativas, o el señor Vallejo, que tiene cero iniciativas, o el señor Pizarro, que tiene cero iniciativas? ¿Pero a quién le quieren tomar el pelo en el Parlamento con esta iniciativa, señorías?</parrafo>
        <parrafo>Hombre, estas cosas había que decirlas definitivamente. Porque los ciudadanos tienen que saber que el problema no está en dos sillones, el problema está en quién cumple su obligación y su responsabilidad y respeta el voto de los ciudadanos, y quién no lo hace, señorías. Y ustedes no están respetando la voluntad popular, y eso también debe de quedar muy claro.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, miren, hay debates que yo los entiendo, porque vale todo; pero, hombre, venir a comparar este Parlamento con la junta rectora de los parques naturales es un poco fuerte, o con las cajas de ahorro. Mire usted, en las cajas de ahorro tiene que haber profesionales. Y, que se sepa, en el Parlamento tiene que haber políticos. Mezclar que nosotros digamos que no haya políticos en las cajas de ahorro o en los parques naturales con que esto es incompatible con que haya políticos en el Parlamento... Yo no había visto esto en mi vida. Porque supongo que en el Parlamento tendrán que estar los políticos y en las cajas de ahorro y en los parques naturales, los profesionales. Y eso es lo que pide el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es que, de verdad, hay cosas que no se puede, que no se puede... Por cierto, hablando de tenaza, señor Valderas, la tenaza no se ve en la intervención, la tenaza se puede llegar a ver cuando uno vota siempre junto al Partido Socialista. Ya lo veremos u hoy o pasado mañana cuando se vote definitivamente esta ley. Porque usted ha dicho que la apoyaba siempre, y, por tanto, no me hable de tenaza. No quiera dar lecciones, porque la tenaza se demuestra votando todos los días con el Partido Socialista, o defendiendo este texto, que se podía haber evitado el PSOE el portavoz, porque usted lo ha hecho perfectamente defendiendo el texto del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, Galicia tiene unas reglas de juego, las que decidieron todos. Nadie las recurrió, lo hicieron por consenso, nadie las recurrió, y, si alguien estaba en contra o creía que era ilegal, las podía haber recurrido. Pero, algo más importante, se hizo cuando el partido no había empezado, se hizo al inicio de la legislatura y nunca se hizo cuando el partido ya se estaba disputando, como ocurre en Andalucía. Ahí está la clara diferencia. Y yo, por eso, le reitero la iniciativa del Partido Popular: nosotros no nos oponemos a dialogar sobre el papel de los alcaldes en el Parlamento; lo que no estamos dispuestos a aceptar es que, cuando el partido ha empezado y hay unas normas de juego de ese partido, ustedes pretendan acabarlas por intereses electorales o intereses internos de partido, por peleas internas de partido o por intereses electorales de partido. A eso no podemos estar dispuestos, señorías, porque las cosas, entonces, son distintas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a incompatibilizar a la Presidenta del PSOE que tenga cero iniciativas, pero a alguien se le podía ocurrir. Y, por tanto, yo pido seriedad, rigor, y hacer las cosas como tengamos que hacerlas, y ofrezco el diálogo del Partido Popular. Ofrezco toda la mano tendida, que además lo estamos demostrando. Hoy hemos votado dos leyes, aunque ustedes, su grupo, no nos han llamado para ninguna de estas iniciativas en ningún momento. Las han traído en solitario, llenas de prepotencia y soberbia, y hemos dicho que sí, o como estamos dispuestos a dialogar todo, si se trata del futuro de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, termino como empecé, en esta segunda intervención. He tenido palabras más fuertes, palabras de medio peso en cuanto a la tensión, pero me quedo y termino, como empecé la segunda intervención, con la mano tendida del Partido Popular. No comentan el atropello antidemocrático que pretenden. Hagamos las reglas de juego democráticas entre todos y, sobre todo, trabajemos por dignificar la labor y la función que todos los días hacemos aquí los diputados de todos los grupos. Yo no desprecio ni despreciaré jamás la labor de los diputados de ese grupo, yo solamente les pido que respeten a los que están aquí.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate tiene de nuevo la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz Sánchez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, hablaba, en mi primera intervención, sobre la importancia de determinados valores de la política. Hablaba de la integridad, de la honestidad, de respeto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, acuérdense que la última vez que subí yo a esta tribuna la bancada del Partido Popular me impidió finalizar una frase que hoy no voy a dejar a medias, señorías, por mucho que lo intenten. Y la voy a recordar porque después de este debate, al parecer, todavía no ha quedado claro para el Partido Popular el sentido de la propuesta que nosotros hacemos. Y por mucho que se mienta, no se pueden hacer verdades.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista, señorías, no tiene alcaldes en este Parlamento desde 1996, no desde el 22 de mayo del 2011. Y no están en este Parlamento porque los socialistas creemos que los alcaldes tienen que dedicarse a sus municipios. Y por eso, decía, y digo hoy de nuevo, que Huelva, Sevilla o Jerez se merecen alcaldes o alcaldesas trabajadores y cumplidores al ciento por ciento con sus municipios y con sus ciudadanos. Alcaldes a tiempo completo, señorías, porque parece también que no ha quedado claro tampoco, después de la intervención del señor Sanz, que nosotros, los socialistas, defendemos que los alcaldes puedan optar a ser diputados de este Parlamento, señor Sanz. Nosotros no vamos a impedir que los acaldes puedan presentarse a las elecciones a este Parlamento. Y nosotros no decidimos si Bildu se presenta a las elecciones o no se presentan, eso lo deciden los tribunales, señorías. Respetemos la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Y le recuerdo, señoría, que su partido, el Partido Popular, sí les puso a los alcaldes los grilletes. Los grilletes con una ley que le impide hoy, todavía, a presentar a las elecciones al Parlamento de Galicia. No he oído, por cierto, a nadie del Partido Popular ni al señor Arenas -responsable nacional de política territorial del Partido Popular- referirse a esta cuestión. Es muy curioso, es que el señor Arenas es responsable de política territorial del Partido Popular. Debe de ser que no quieren incomodar al impulsor, a su impulsor, y al Presidente del Partido Popular, al señor Fraga Iribarne, con quien el señor Arenas ya daba mítines hace 30 años. Este dato, que puede parecer poco importante, lo quiero decir porque parece ser que el señor Arenas quiere presentarse a estas elecciones como una joven promesa del Partido Popular en Andalucía. Y hace 30 años que ya daba mítines con el señor Fraga.</parrafo>
        <parrafo>Pero si no les ha quedado claro, yo les aclaro que tanto el señor Zoido, como la señora García Pelayo, como el señor Rodríguez tienen la posibilidad de ser diputados en la próxima legislatura. Nada se lo impide, ni mucho menos los socialistas. Pero, llegado el momento, deberán elegir cuál es su prioridad: si trabajar por su ciudad o defender a su provincia; si ser alcalde o ser diputado. Nada más, esa es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y yo estoy seguro de que los ciudadanos que hayan seguido hoy, aquí, este debate, habrán echado en falta honestidad e integridad en el discurso del Partido Popular. Le ha faltado honestidad, señorías, y le ha sobrado hipocresía y soberbia.</parrafo>
        <parrafo>Miren, tengo aquí una entrevista del señor Arenas del año 2007, que no es de la Prehistoria. Y estaba preguntando directamente por la incompatibilidad de cargos, y decía el señor Arenas: «El camino de futuro del Partido Popular, en Andalucía, pasa por una persona-un cargo». Una persona-un cargo, decía el señor Arenas en el año 2007. A mí esta frase que, ahora, el señor Arenas parece que quiere borrar de las hemerotecas, me hace cierta gracia, porque está reflejando muy bien la hipocresía de la que hace gala el Partido Popular. ¿O es que la palabra del señor Arenas no vale nada y por eso los andaluces llevan tantos años sin fiarse de ustedes cada vez que se presentan a las elecciones? ¿Quién va a creerles a ustedes cuando niegan que sus planes de recortes no se van a llevar a cabo en Andalucía, cuando estamos viendo lo que estamos viendo en otras comunidades? ¿Quién va a fiarse de gente que hace lo contrario de lo que dicen en cada momento?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como Secretario de Política Territorial de su partido, al señor Arenas no le he oído poner el grito en el cielo ni decir una palabra ante el desmantelamiento que se está haciendo de las escuelas públicas, que están llevando a cabo en comunidades como Castilla-La Mancha, Madrid o Galicia, ante los despidos de profesores, ante los recortes en sanidad. Ustedes callan y consienten, porque quieren que Andalucía sea la próxima comunidad que sea la víctima del Partido Popular. Y les digo, señorías, no tienen ustedes palabra. Se lo vuelvo a repetir, y sirva de ejemplo su discurso sobre la incompatibilidad de los alcaldes, el discurso que hacían antes y el discurso que hacen ahora. Cuando no tenían cargos se conformaban con uno, pero ahora que, sinceramente, lo tienen, quieren dos, señorías, quieren dos o tres. Y les digo y repito, para sumar sueldos o complementos, para sumar «Cospedales», señorías del Partido Popular. Porque, desde luego, no es para trabajar con más eficacia y más responsabilidad a favor de los ciudadanos. Desde luego que no.</parrafo>
        <parrafo>Y se lo voy a explicar, señorías, yo también me he preocupado de analizar la actividad de los alcaldes de su partido que tienen su escaño en esta Cámara. Y, señor Arenas, le puedo decir que los alcaldes suspenden como diputados. Usted ha traído aquí la firma para engañar a los ciudadanos. Usted sabe que eso no es una iniciativa, es una firma registrada, se sustancia o no se sustancia. El señor Rojas, efectivamente, ha hecho muchas iniciativas, muchas de ellas no las ha calificado la Mesa porque había más de cien preguntas de juzgados que no existían [risas], de jugados que no existían, y la Mesa ni la calificó.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a decirles una cosa, señor Sanz, desde el 22 de mayo, ni la Alcaldesa de Jerez ni los Alcaldes de Córdoba, de Huelva, de Jaén ni de Sevilla han traído ni una sola iniciativa al Pleno de esta Cámara, ni tampoco a las comisiones parlamentarias a las que pertenecen. ¿A qué se han estado dedicando, señorías? Su hipocresía es abrumadora.</parrafo>
        <parrafo>Ayer se preguntaba el Alcalde de Huelva, el otro día, el Alcalde de Huelva lo veíamos ayer en la prensa, con un lenguaje soez, impropio de un cargo público, que no voy a reproducir, que quién es Griñán para traer al Parlamento esta iniciativa. Señor Rodríguez, ya sabemos que usted se entera poco de las cosas que pasan por aquí y de las veces que viene…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-… en Huelva, aquí viene poco y aquí tiene que cumplir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les recuerdo que no entren en el debate con el ponente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-… le recuerdo, señorías, que Pepe Griñán es el Presidente, el Presidente de todos los andaluces. Y debería usted referirse al Presidente de Andalucía de otra manera y con otro lenguaje, señor Rodríguez. Y, si no, está...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rodríguez, le ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... mejor callado y no montar pataletas...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rodríguez, le ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... como ocurrió el otro día y puede ocurrir ahora.</parrafo>
        <parrafo>Porque a usted, en cambio, señoría, no se lo conoce precisamente por su trabajo en esta Cámara. No se le reconoce por el trabajo eficaz en esta Cámara. Señoría, su cinismo es total.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría también decirle que el señor Moya me explicara por qué mintió a los jiennenses, sí, por qué mintió a los jiennenses, cuando el 23 de mayo del año 2010, hace nada, un año antes de las elecciones, prometió lo siguiente. Decía usted, lo tienen aquí en las entradillas del periódico: «Si consigo ser Alcalde de esta ciudad, me dedicaré a ella en exclusiva, por lo que, qué duda cabe, tendré que dejar el acta de parlamentario».</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, ¿pero por qué ha mentido usted a todos los que le han dado su confianza? Pero es que son..., no son ustedes creíbles. Dicen hoy una cosa y, cuando están en el Gobierno, hacen la contraria. ¿Sabe usted lo que dicen sus vecinos? Dicen: «Así no será nunca ni un buen alcalde ni un buen diputado». Dicen en este foro. Parece..., dicen...</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Dicen, parece que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Muñoz, vamos a esperar unos segundos.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego, por favor, señorías, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Parece que se sacrifica, pero lo que hace es elegir el sueldo más alto y los privilegios de parlamentario. Eso dicen. Y le dicen, le preguntan: «¿Por qué no deja el sueldo de parlamentario y coge el de alcalde, que es a lo que usted tiene que dedicarse?». Eso es lo que dicen. ¿Saben ustedes lo que ha hecho además, que también ayer salió en prensa, lo que ha hecho el Presidente de la Diputación de Jaén, el socialista, un socialista en este caso, Paco Reyes? Ha renunciado a su acta de parlamentario en el Congreso de los Diputados, para estar al cien por cien al servicio de los ciudadanos y ciudadanas de Jaén. Un gesto político que visualiza y pone de ejemplo el compromiso de los hombres y mujeres socialistas para dedicarse de lleno a una tarea, a un cometido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nosotros... Espero que me respeten hoy hablando. Eso sí que es un principio democrático: intentar estar callado, aunque no le guste lo que escuche, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías del Partido Popular, creo que han quedado en evidencia sus verdaderas razones: se niegan ustedes a perder privilegios, a dejar algunos de los sillones, porque están cómodamente pegados al asiento y no quieren moverse, no quieren moverse, ponerse a trabajar, a resolver los problemas de la gente.</parrafo>
        <parrafo>Ahora se ponen ustedes también a enredar con el Tribunal Constitucional. Les parece a ustedes inconstitucional la incompatibilidad de cargos, les pareció ya inconstitucional en su día que subiéramos las pensiones a las personas..., las pensiones no contributivas. Y perdieron, y los socialistas subimos las pensiones no contributivas a pesar del recurso del Partido Popular. Hagamos memoria. Les pareció, les recuerdo también, que llevaron al Tribunal Constitucional la Ley de Listas Paritarias, y recibieron un severo correctivo. Tuvieron que agachar la cabeza y tragarse su machismo. Y así que ustedes verán si llevan eso al Constitucional o no.</parrafo>
        <parrafo>Han llegado a hablar de golpe de Estado, golpe de Estado. Y yo les digo que aferrarse al poder por todos los medios, reaccionando de una forma tan visceral, tan virulenta, como están haciendo ustedes, demuestra que en el ADN de la derecha andaluza sigue presente el gen del autoritarismo que tanto daño ha hecho a Andalucía, tanto daño ha hecho a esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que al final acabarán aceptando, aunque sea a regañadientes, lo que hoy es una demanda ciudadana, y ustedes no aceptan. Se resistirán hasta el último momento, como se resistió su líder, el señor Arenas, a enseñar la declaración de su renta, que bastante le costó. Si en el fondo, además, yo creo que lo mejor para todos, y sobre todo para los que tienen serios problemas de agenda, es que esto suceda, que no tengan que faltar más a las Comisiones parlamentarias, o para la Vicepresidenta, para María José García-Pelayo, que no ha podido participar en ninguna de las reuniones de la Mesa de la Cámara, donde ostenta la Vicepresidencia Segunda, desde que tomó posesión como regidora de la ciudad de Jerez. Señora García-Pelayo, usted no ha asistido, desde que tomó posesión de Alcaldesa de Jerez. Y no tendrá que excusarse más, señora García-Pelayo. No se preocupen, si quieren trabajar, trabajen desde su municipio, utilicen sus ayuntamientos, y desde allí escriban todas las cartas que quieran a los Reyes Magos. Pero dejen de utilizar esta tribuna, esta institución, con el único objetivo de escenificar su objetivo... Su objetivo es nada más que ofender y atacar al Gobierno socialista de la Junta de Andalucía. No pretenden ustedes otra cosa en esta tribuna. No pretenden ustedes defender a los ciudadanos, sino simplemente hacer una ofensiva importante contra el Gobierno de Pepe Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, creo que la actitud del Partido Popular nos hace un flaco favor a todos los que participamos del ejercicio de la política. El Partido Popular ha preferido, como suele hacer, en este y en todos los casos, la política-espectáculo, la política-escándalo, la que busca denigrar a la política y a los políticos. Esta lleva siendo su estrategia desde hace ya bastante tiempo, en los que se han dedicado a sembrar el desánimo entre los ciudadanos, a minar la confianza en las instituciones, a favorecer el descrédito de la política y a pisotear los sueños de los ciudadanos. Nuestro objetivo, el objetivo de los hombres y mujeres socialistas, ha sido hacer ver a la ciudadanía que la inmensa mayoría de la clase política somos gente honrada, que nos mueve la transparencia, que nos preocupa, y mucho, la austeridad, y que trabajamos por mejorar la eficacia en la gestión, convencidos de que mayor eficacia y mayor transparencia significarán una mejor valoración de la política y de los asuntos públicos por parte de todos los ciudadanos. Y porque estamos convencidos de que mayor eficacia y transparencia significarán un mejor servicio público a los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso traemos al Parlamento estas dos iniciativas y traemos estas medidas, que salieron del grupo de trabajo. Esa es nuestra intención, y esperamos, a lo largo del proceso, contar con el apoyo de los demás grupos.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, como ya les dije, vamos a proceder a la votación por separado de cada una de las proposiciones de ley.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar votando la relativa a la modificación de la Ley de 17 de octubre, de Iniciativa Legislativa Popular y de los Ayuntamientos, iniciativa que ha sido presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí para ambas delegaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 102 votos a favor, un voto en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la proposición de ley relativa a la modificación de la Ley Electoral de Andalucía, la Ley por la que se regula el Estatuto de los ex Presidentes de la Junta de Andalucía y la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos, iniciativa que ha sido defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido de sus votos delegados?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Perdón, perdón. Perdón, que no, que no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías...</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 59 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la tercera proposición de ley, relativa a la modificación de la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía y de Declaración de Actividades, Bienes e Intereses de Altos Cargos y otros Cargos Públicos, de la Ley Electoral de Andalucía, de la Ley de Iniciativa legislativa Popular y de los Ayuntamientos y la Ley del Gobierno de la Comunidad Autónoma de Andalucía y la Ley de la Administración de la Junta de Andalucía, iniciativas todas ellas presentadas y defendidas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías...</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 46 votos a favor, 55 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la propuesta de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 4 votos a favor, 101 votos en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación la propuesta de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra y 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Y votamos finalmente la propuesta de reforma del Reglamento del Parlamento de Andalucía, también presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra y ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Del resultado de todas las votaciones se infiere que hay dos proposiciones de ley que van a ser tomadas en consideración. La primera, la relativa a iniciativa legislativa popular y de los ayuntamientos, y una segunda, relativa a la modificación de la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía, ambas iniciativas presentadas por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>A partir de ahora, las proposiciones de ley se remitirán a la Comisión de Presidencia para continuar su tramitación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

