<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aceite, Almacenamiento de alimentos, Regulación de la producción agricola, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000290</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000290. Pregunta oral relativa al almacenamiento de aceite (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Salud. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora... Muy bien. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al almacenamiento de aceite, que formula el señor Fernández de Moya y que dirige a la Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el olivar andaluz se encuentra en una situación límite que requiere la adopción de medidas urgentes e inaplazables. Sería bueno, señora Consejera, que escucharan el clamor de las organizaciones agrarias, donde, concretamente en el mes de abril, reiterada ya por carta allá por el mes de febrero, pedían, precisamente al Gobierno de España y al Gobierno de la Junta de Andalucía, que se instara ante la Unión Europea la puesta en marcha del mecanismo del almacenamiento privado.</parrafo>
        <parrafo>Todo el sector sabe, y usted también, señora Consejera, que los precios actuales, según los organismos nacionales e internacionales de referencia, se encuentran por debajo de los costes de producción.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señora Consejera, no solo la caída brutal de los precios significa el impulso a la puesta en marcha, en este caso, de la solicitud de almacenamiento privado ante las instancias comunitarias; también la última reforma de la OCM del aceite permite, precisamente, la puesta en marcha de este mecanismo por perturbación grave de los mercados, situación que se viene produciendo durante los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, mi grupo le pregunta qué opinión le merece la negativa del Gobierno de España a instar a la Unión Europea a la puesta en marcha del mecanismo del almacenamiento privado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, la opinión que le merece a esta Consejera lo que ha dicho la Ministra es la siguiente:</parrafo>
        <parrafo>La Ministra lo que ha hecho es constatar un hecho objetivo, y es que ahora mismo no se produce lo que plantea la OCM para la activación automática en cuanto a los precios de mercado. Por lo tanto, no se puede producir la activación automática del mecanismo del almacenamiento privado.</parrafo>
        <parrafo>Estamos trabajando, desde la Consejería de Agricultura con el Ministerio, en dos líneas, que, además, lo hemos anunciado y yo creo que usted conoce, una doble vía: ver qué situación, qué perturbación puede haber en el mercado, porque, efectivamente, estamos viendo unos precios mantenidos, pero no suficientemente bajos para la activación automática, y, por otro lado, también, esa situación que está sucediendo en el mercado, también, como usted sabe, se ha aprobado una iniciativa parlamentaria, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, para que esos precios de referencia puedan subir, ya que no están actualizados con la realidad de los precios del aceite de oliva.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿qué queremos? Trabajar en esa línea para conseguir que unos precios de activación de este mecanismo, que tiene que ser de una forma no activada automáticamente, sean útiles realmente para el sector.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, usted sabe que hay proposiciones no de ley, aprobadas tanto en el Congreso de los Diputados como en el Parlamento de Andalucía, que han contado con el apoyo de mi grupo parlamentario para exigir, precisamente, a la Unión Europea la puesta en marcha de ese almacenamiento privado. Pero es que, en la provincia de Jaén, hay 109.000 familias que dependen directamente de lo que significan las explotaciones agrarias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, lo que le pedimos es no ya solo que escuche al Partido Popular, desde la legítima oposición que ejercemos en esta Comunidad Autónoma, sino también la petición conjunta que hicieron en su momento Asaja, UPA, COAG y el conjunto de la federación, evidentemente, de cooperativas agrarias en Andalucía, para la puesta en marcha, por grave perturbación del mercado del sector oleícola, en este caso del almacenamiento privado.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, sería bueno que mandáramos un mensaje de confianza al sector del aceite de oliva. No se puede decir, el mismo día en el que el Partido Socialista debate en el seno de la Comisión de Agricultura, pedir la activación de ese almacenamiento privado, y fíjese usted la prensa provincial: «El Gobierno rechaza la petición de almacenamiento que hizo la Junta de Andalucía». «Olivareros pasan de Espinosa y piden a la Junta que lleve la voz cantante». «El Partido Socialista se mete en un entuerto. Dice en Sevilla que sí y en Madrid que no».</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido, por el presente y el futuro de la provincia mundial de aceite de oliva, que genera el 40% de la producción en el conjunto de la Nación española, que ustedes lideren la defensa del sector del aceite de oliva en la Unión Europea, y no le quepa ninguna duda de que ahí nos van a encontrar en defensa de nuestro aceite.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, ese liderazgo lo ha tenido Andalucía siempre, no tenga la menor duda, y lo seguimos liderando. Por eso le he dicho -y usted no escucha-, no solo que nos reunimos con las organizaciones agrarias y con la federación de cooperativas para ver qué está sucediendo en el mercado, que ahora mismo no se puede activar este mecanismo, no se puede activar y usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Estamos estudiando qué está sucediendo, porque algo está sucediendo, y esa documentación es la que estamos aportándole al Ministerio. Y no les quepa la menor duda a usted, a todos los miembros del Partido Popular, como no les cabe la menor duda a los olivareros de Jaén y de Andalucía, y a las cooperativas, de que el Gobierno andaluz va a estar defendiendo sus intereses, ante quien sea y frente a quien sea, lo diga quien lo diga; pero hay que demostrar las cosas y hay que ser serios, porque estamos hablando de la renta de muchos agricultores y de la renta de más de trescientos pueblos de Andalucía. Por eso hemos mantenido ese liderazgo; por eso todas y cada una de las iniciativas de aceite de oliva, incluida la Ley del Olivar, las llevan este Gobierno de Andalucía y el Partido Socialista, y, por lo tanto, eso no le quepa la menor duda. Lo que pasa es que las cosas hay que demostrarlas, y ante la Unión Europea hay que demostrar que hay grave perturbación de mercado, y eso no es fácil, eso no es fácil. Pero hay que demostrar también por qué seguimos teniendo una atomización tan importante en este sector empresarial. Y esa es la línea, la segunda línea en la que estamos trabajando, porque necesitamos dimensión empresarial para resolver este grave problema.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

