<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>92</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Diputación Permanente</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Diputación Permanente</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/OAPP-000011</numero_expediente>
    <extracto>8-10/OAPP-000011. Informe de la Diputación Permanente sobre los asuntos conocidos y tratados durante el periodo comprendido entre los días 1 de julio y 31 de agosto de 2010 (pág. 7).</extracto>
    <intervienen>D. José Luis Blanco Romero, Secretario Primero del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Comenzamos con el punto primero del orden del día, Informe de la Diputación Permanente sobre los asuntos conocidos y tratados entre los días comprendidos del 1 de julio y el 31 de agosto del 2010, para lo cual voy a cederle la palabra al Secretario Primero de la Mesa, señor Romero, para que dé cuenta de todos estos asuntos tratados.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí les ruego a sus señorías, por favor, silencio para que podamos seguir con atención las palabras del señor Secretario Primero de la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO, SECRETARIO PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>«La Diputación Permanente del Parlamento de Andalucía, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 59 del Reglamento de la Cámara, da cuenta al Pleno del Parlamento de que, durante el periodo arriba citado, celebró las siguientes sesiones, conoció los asuntos y adoptó los acuerdos que se citan:</parrafo>
        <parrafo>»En su sesión del 19 de julio, acordó estimar las siguientes solicitudes de convocatorias de sesiones extraordinarias del Pleno de la Cámara:</parrafo>
        <parrafo>»A petición de los Grupos Parlamentarios Popular de Andalucía e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, comparecencia del Consejo de Gobierno para dar cuenta de los recortes en las políticas sociales que se están llevando a cabo; comparecencia del Consejo de Gobierno para que informe sobre las repercusiones del Real Decreto Ley por el que se modifica el régimen jurídico de las cajas de ahorro en el sistema financiero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>»A petición del ilustrísimo señor don Mario Jesús Jiménez Díaz y 54 diputados más del Grupo Parlamentario Socialista, debate final de la Proposición de Ley de Aguas de Andalucía; comparecencia del Consejo de Gobierno para informar sobre la posición del Gobierno de Andalucía en el Consejo de Política Fiscal y Financiera ante los objetivos de estabilidad presupuestaria para los siguientes ejercicios presupuestarios; comparecencia del Consejo de Gobierno para informar sobre los efectos y repercusión del Real Decreto Ley en el sistema financiero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>»En su sesión del día 22 de julio, acordó convalidar el Decreto Ley 4/2010, de 6 de julio, de medidas fiscales para la reducción del déficit público y para la sostenibilidad y su tramitación como proyecto de ley por el procedimiento de urgencia.</parrafo>
        <parrafo>»En su sesión del día 29 de julio, acordó convalidar el Decreto Ley 5/2010, de 27 de julio, por el que se aprueban medidas urgentes en materia de reorganización del sector público y rechazar su tramitación como proyecto de ley; rechazar la solicitud de celebración de sesión extraordinaria del Pleno de la Cámara presentada por los Grupos Parlamentarios Popular de Andalucía e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, con el siguiente orden del día: comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda para informar sobre los recortes previstos en la inversión del Estado y de la Comunidad Autónoma, con indicación de obras y territorios afectados, así como la repercusión que tendrá en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>»En su sesión del día 11 de agosto, acordó la solicitud de celebración de una sesión extraordinaria del Pleno de la Cámara, presentada por el excelentísimo señor don Javier Arenas Bocanegra y 27 diputados más del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, con el siguiente orden del día: comparecencia de la excelentísima señora Consejera de Obras Públicas y Viviendas para dar cuenta de la reprogramación de las inversiones en obras públicas de la Junta de Andalucía, abordadas en el Consejo de Gobierno del pasado 3 de agosto de 2010; comparecencia del excelentísimo señor Consejero de Medio Ambiente, para dar cuenta del dispositivo de prevención de incendios en Andalucía y los recortes económicos que pudieran estar produciéndose.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 1 de septiembre de 2010.</parrafo>
        <parrafo>»La Presidenta de la Diputación Permanente, Fuensanta Coves Botella.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

