<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Empresario, Política educativa, Programa de enseñanza</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000225</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000225. Pregunta oral relativa al fomento de la cultura emprendedora en el ámbito educativo (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al fomento de la cultura emprendedora en el ámbito educativo, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, que dirige a la Consejera de Educación, y vamos a pasarle la palabra a la señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, quiero también que mis primeras palabras como portavoz de educación del Grupo Socialista sean para felicitarla por su nombramiento, desearle suerte y éxito, porque sus éxitos serán los éxitos de todos los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Gobierno andaluz, en los últimos años, a través de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa y de la Consejería de Educación, lleva a cabo el programa Emprendejoven. Recientemente se ha desarrollado la fase de Experiencia Emprendedora, en la que ha participado alumnado de los ciclos formativos de grado medio y de grado superior.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Grupo Socialista le pide informe en esta Cámara: ¿Cuántos alumnos y alumnas y cuántos centros han participado en la reciente edición de ese programa?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, muchas gracias por sus amables palabras. Como sabe, va a tener en mí una colaboradora y espero que podamos compartir los objetivos que nos han encomendado: a usted, en la parte del Grupo Socialista, y a mí en el Gobierno. Y me perdona esta posición, pero voy a...</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el fomento de la cultura emprendedora, efectivamente, constituye un objetivo presente al más alto nivel de la organización política desde la Unión Europea, a los Estados miembros y a las propias regiones europeas, entre las que se encuentra nuestra Comunidad Autónoma. En este sentido, el proyecto Emprendejoven es una iniciativa destinada a fomentar, precisamente, la tan necesaria cultura emprendedora entre estudiantes andaluces de los ciclos formativos de los institutos de Enseñanza Secundaria de Andalucía, tanto públicos como privados. Se trata, por lo tanto, de detectar el talento emprendedor y de estimularlo.</parrafo>
        <parrafo>Con ese objetivo, y en colaboración con la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, se ha construido un soporte que aprovecha el potencial, las cualidades y los conocimientos del alumnado con iniciativa. Hay, a día de la fecha, más de trece mil estudiantes, con una edad media de 21 años de edad, en más de trescientos institutos de Enseñanza Secundaria de Andalucía que han participado en la última convocatoria, que se celebró a finales del pasado año, en esta primera fase de la VI edición del programa Emprendejoven. Por lo tanto, este proyecto está compuesto por dos concursos: uno, de planes de empresa, que premia la creatividad y la innovación, y otro de negocio, que exige, además, un grado de viabilidad técnica, un grado que permita a estas iniciativas enfrentarse al mundo real, económico y financiero.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, con Emprendejoven hacemos una apuesta clara de futuro, desde el convencimiento de que invertir en capital humano, desde el convencimiento de que invertir en educación es una necesidad imperiosa que, si no garantiza, desde luego, es una condición sin la cual no podremos seguir avanzando. Y, por lo tanto, esta iniciativa es una buena iniciativa para seguir generando riqueza, para seguir generando empleo, para aprovechar el talento de los jóvenes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, con su respuesta se comprueba que el Gobierno andaluz no solo ha realizado, realiza y realizará una importante apuesta por la educación, por la formación profesional, por la innovación. A ello también se comprometió el Presidente de la Junta de Andalucía en su debate de investidura, porque el Gobierno andaluz sabe muy bien -lo dijo el señor Griñán- que la innovación supone la transformación del conocimiento en riqueza, algo que, además, requiere de la capacidad de emprender para mejorar cualquier producto y elaborar productos nuevos.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, con este tipo de programas, facilita que emprender esté al alcance de más jóvenes, de jóvenes andaluces que tienen ganas de crear -usted lo ha dicho-. Con estos programas, el Gobierno andaluz les brinda la oportunidad de materializar sus ideas en un proyecto empresarial propio.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, el Grupo Socialista está convencido de que, con medidas como esta, Andalucía va a salir de la crisis y en mejores condiciones. Y, además, demuestra con estas medidas que el Gobierno andaluz no trabaja aisladamente en sus consejerías sino que también trabaja coordinadamente; en este caso, la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa y la Consejería de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

