<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>103</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Empresa pública, Función pública, Funcionario, Personal no funcionario, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000622</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000622. Pregunta oral relativa a valoración del nuevo decreto sobre el sector público en Andalucía (pág. 28).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la valoración del nuevo decreto sobre el sector público en Andalucía, pregunta calificada como de máxima actualidad y que formula el señor Caballos Mojeda y dirige a la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, otra pregunta que le formulo de máxima actualidad, para que luego digan que el Parlamento de Andalucía no funciona al compás del latir o el sentir de la calle. Y nunca mejor dicho, señora Aguayo, pues, efectivamente, sobre la incertidumbre que todo cambio genera, y la manipulación interesada de los que solo saben pescar en río revuelto, está claro que algunos están haciendo uso legítimamente del derecho constitucional de reunión y manifestación, mientras que otros, algunos grupúsculos radicalizados y alentados en la sombra por los de enfrente, boicotean por la fuerza y tratan de impedir el derecho a la reunión de los demás, ilegítima e ilegalmente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, los que llevan atacándonos mucho tiempo, por el excesivo peso y tamaño del sector público, lo hacen ahora también cuando pretendemos racionalizarlo. Racionalizarlo adelgazando sus estructuras directivas y de coste, sin privatizarlo ni reducirlo, que es lo que harían los de enfrente si llegaran al gobierno, que no llegarán.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, ¿es que con el nuevo decreto, que incorpora los acuerdos a los que se ha llegado con Comisiones y UGT, que se va a tramitar como ley, a partir de ahora en este Parlamento, van a entrar por la puerta de atrás más de 20.000 empleados públicos de la Junta como funcionarios sin hacer oposición? ¿Va a perder sus derechos algún funcionario, laboral, estatutario, interino o empleado público de las empresas públicas, va a perder alguno de sus derechos? ¿Van a dejar de estar en vigor los efectos de los convenios colectivos que los amparan, los derechos a los funcionarios que el Estatuto Básico de la Función Pública y las leyes vigentes, como la Constitución y el Estatuto de Autonomía, así lo establecen?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado, por la formulación de esta pregunta durante el desarrollo de este Pleno, ya que me permite exponer cuál ha sido el planteamiento de este Gobierno en lo relativo a la reordenación del sector público de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y es preciso no olvidar, en primer lugar, que el 15 de junio, en sesión del Consejo de Política Fiscal y Financiera, se actualizó el Acuerdo Marco de Sostenibilidad de las Finanzas Públicas, y que en dicho Consejo se llegó al compromiso por parte de todas las comunidades autónomas de avanzar en este proceso de reestructuración, fijándonos un plazo de tres meses. Y les recuerdo los resultados del día de ayer con respecto al crédito de Andalucía en el escenario nacional e internacional. Insisto, tres meses. La situación de urgencia que motivaba la aprobación de estas disposiciones, por lo tanto, es manifiesta. La vía elegida, como digo, era necesaria con este objetivo de consolidación fiscal. Nos enfrentamos, por lo tanto, a la necesidad de redimensionar el sector público, todas las comunidades autónomas, insisto, todas, ajustándonos a la realidad del momento actual.</parrafo>
        <parrafo>Y en Andalucía se ha ejecutado asumiendo el compromiso del mantenimiento del empleo público, garantizando todos los derechos del conjunto de los empleados públicos, todos los derechos, reforzando nuestro compromiso con lo público, y sin que esta reordenación suponga privatización alguna de servicios y sin que nadie entre por la puerta de atrás. Esta es la realidad de la reforma, señoría, pese a que se haya querido desvirtuar malintencionadamente ante la opinión pública, y particularmente ante los funcionarios públicos por parte de algunos grupos de la oposición y de algunas plataformas pseudosindicales.</parrafo>
        <parrafo>Esta reestructuración supondrá, sin duda, una mejora en la eficacia de la prestación de servicios, un ahorro de costes y un valor añadido adicional, que es la mayor seguridad jurídica, porque este proceso de reordenación permite culminar la adaptación de los entes instrumentales al marco jurídico de la Ley de Administración de la Junta. Estamos, por lo tanto, en un desarrollo lógico de la LAJA, y asimismo se adecuan de forma clara los entes instrumentales a lo que es la legislación de contratos y al Estatuto Básico del Empleado Público. No obstante, y como ya he comentado, dada la manipulación que se ha hecho del mismo, y una vez acordada por la Unión General de Trabajadores y Comisiones Obreras la hoja de ruta, y acordado en la Mesa General de Negociación del Empleado Público el pasado 18 de noviembre, no olvidemos este dato, firmado este acuerdo en relación con el decreto, hemos decidido trasladarlo a través de un nuevo decreto ley, que fue aprobado por el Consejo de Gobierno, para poder poner claro en esta Cámara, a que cada partido político, cada uno, singularmente los puntos de la oposición, desvelen su estrategia para Andalucía. Por eso vamos a celebrar un debate parlamentario con luz y taquígrafos, donde se exponga, a través de enmiendas y de la discusión política, cuál es la posición de cada grupo sobre el texto concreto del proyecto, sobre el modelo de administración pública del sector público que requiere la situación actual. Y de esta manera, señorías, desenmascarar a aquellos que realizan una manipulación tan burda de un decreto tan importante...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... para Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo siento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-..., pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene el apoyo total del Grupo Socialista en esta y en otras tareas.</parrafo>
        <parrafo>Y aprovecho para anunciar, en nombre del Grupo Socialista, en sede parlamentaria, que nuestra disposición es total, es clara y firme, de recoger cuantas aportaciones desde la buena fe se hagan para que se llegue a un acuerdo en beneficio de todos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

