<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscal, Ministerio fiscal, Personal docente, Protección de los derechos y libertades</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000166</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000166. Pregunta oral relativa a colaboración con la Fiscalía para proteger los derechos del profesorado (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Araceli Carrillo Pérez, del G.P. socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la colaboración con la Fiscalía para proteger los derechos del profesorado, que formula la señora Carrillo Pérez y que dirige al Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señor Consejero, quiero felicitarlo por su nombramiento y desearle éxito en su gestión al frente de la educación, porque su éxito permitirá a los andaluces poder ganar el futuro que los socialistas queremos.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo lugar, me va a permitir, para que quede en el Diario de Sesiones, que también felicite y desee éxito a su predecesora en el cargo, por su nuevo nombramiento, y reconocerle, en el corto tiempo de gestión en Educación, el magnífico e intenso trabajo realizado.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, hoy lo que nos ocupa y lo que le interesa al Grupo Socialista es que informe usted a esta Cámara sobre el resultado de la reunión que el lunes pasado, día 5, mantuvo usted con el Fiscal Jefe de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, le agradezco sinceramente las felicitaciones que me hace en público en esta sesión, y espero, desde luego, no defraudar la confianza del Presidente de la Junta de Andalucía y, por supuesto, de los andaluces. Van a tener en mí, como los demás grupos políticos, un firme convencido del diálogo y de los puntos de encuentro.</parrafo>
        <parrafo>Como avanza en su iniciativa, la Consejería de Educación y la Fiscalía Superior de Andalucía hemos acordado estrechar la colaboración con el objetivo de reforzar la protección de los derechos del profesorado en el ejercicio de sus funciones.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el pasado lunes, día 5, tuve ocasión de reunirme con el Fiscal del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, Jesús García Calderón, en un encuentro en el que acordamos la voluntad de firmar un protocolo de colaboración para coordinar y agilizar la aplicación de las medidas que irán encaminadas a favorecer esa protección; un protocolo que permitirá, entre otras cosas, que los colegios puedan denunciar directamente a las fiscalías cualquier delito cometido en el ámbito escolar contra la integridad del profesorado o, en algunos casos, entre los propios alumnos. En ese encuentro también se acordó facilitar el intercambio de información sobre la asistencia jurídica a los docentes andaluces por parte de la Consejería de Educación; una medida que ya fue incluida en el contenido de la Ley de Educación de Andalucía. Se trata, señorías, de una cuestión que sabemos preocupa enormemente al colectivo docente, y tenemos que conseguir una verdadera y rotunda censura social sobre los comportamientos de violencia.</parrafo>
        <parrafo>Si la violencia es reprobable en el ámbito de la sociedad, es doblemente reprobable en el ámbito de la educación, donde la transferencia de los valores a las futuras generaciones tiene un doble dolo cuando no se produce; una cuestión que ya hemos abordado y que está ampliamente recogida en la nueva normativa sobre organización y funcionamiento de los centros de enseñanza, que, como saben, se está tramitando, y que entrará en vigor el próximo curso.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, entre los citados derechos del profesorado se incluye el reconocimiento de su autoridad magistral y académica; un reconocimiento que debe llevar aparejado un incremento de su estima social y reconocimiento de la sociedad hacia la función de los docentes, y que alcanza el nivel máximo que puede ostentar una normativa de este tipo en el ámbito autonómico.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, como pueden comprobar, desde la Consejería de Educación pretendemos, con esta iniciativa, y también a través de la renovada colaboración con la Fiscalía, manifestar de forma nítida e inequívoca nuestro respaldo al profesorado, y, por supuesto, buscar y garantizar la protección con el objetivo de que todos y cada uno de los docentes en Andalucía puedan desempeñar su labor libremente y con la misma eficacia que exigen los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en primer lugar quiero darle las gracias por su información, y en segundo lugar, quiero felicitarlo, porque su primera actuación, si no ha sido de las primeras, haya sido de apoyo al profesorado para garantizar y reforzar la protección de sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Esta actuación es un claro ejemplo de que el Gobierno andaluz respalda al profesorado andaluz: respaldo en la protección de sus derechos, respaldo del apoyo permanente al mismo, respaldo de su consideración social... Respaldo es, como usted ha dicho, la autoridad magistral y académica, y respaldo no se realiza con demandas como la que hace el Partido Popular de Andalucía con la Ley de Autoridad Pública. Autoridad sí, pero autoridad derivada del auténtico prestigio social del profesorado, y no una autoridad, como demanda, he dicho, el Partido Popular, autoridad solo que afecta a efectos penales sin ningún otro tipo de medidas que refuercen, apoyen, reconozcan y prestigien la labor del profesorado, como lo que usted acaba de decir hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y el Partido Popular utiliza la autoridad como discurso populista y demagógico, y, además, el Partido Popular no creo que esté legitimado para pedir la autoridad, porque, señorías, también, sobre todo del Partido Popular, la autoridad y el respeto se ganan con la verdad, y en política se gana también con la dignidad y transparencia política. Y aclarar los hechos parece que no entra en el decálogo ético del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

