<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Cámara de Cuentas, Control presupuestario, Control parlamentario, Informe, Politica gubernamental, Verificación contable, Infracción administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000151</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000151. Pregunta oral relativa al informe de la Cámara de Cuentas de fiscalización de las subvenciones de la Junta de Andalucía (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta a relativa al informe de la Cámara de Cuentas, fiscalización, subvención Junta de Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para llevarla a cabo tiene la palabra don Salvador Fuentes Lopera. Señor Fuentes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la Cámara de Cuentas ha puesto de manifiesto numerosas irregularidades y deficiencias en el proceso de adjudicación de subvenciones de 300.000 a 600.000 euros, como usted sabe. Comportamientos laxos en el seguimiento de las ayudas, poco rigurosos y escasos controles internos en las subvenciones, incumplimiento de la legislación vigente.</parrafo>
        <parrafo>Están afectadas en esas irregularidades siete consejerías, señora Consejera, mal ejemplo para una administración que tiene que dar ejemplo. Irregularidades que pueden y vuelven a poner bajo sospecha la gestión del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién va a arreglar esto, Consejera?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, el Consejo de Gobierno valora muy positivamente la valoración de estos informes, la publicación de este informe, porque es un importante ejercicio de transparencia y un elemento de mejora.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a las medidas adoptadas he de decirle que los diferentes departamentos han ido incorporando mejoras en sus procedimientos de gestión y control a partir de las recomendaciones de este informe de la Cámara de Cuentas, como usted sabe, es del año 2005.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los andaluces pagan los impuestos para que usted haga más que una valoración. Las conclusiones han salido ahora. Y, señora Consejera, las mismas respuestas del mismo Gobierno responsable, las mismas irregularidades de siempre, con incumplimiento de siempre, detectado por la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no están haciendo absolutamente nada, señora Consejera. Y eso lo que supone es alargar la sombra de la duda sobre el clientelismo del Gobierno. Y eso supone, señora Consejera, alargar la sombra de la duda sobre el amiguismo y, sobre todo, evidencia un uso partidista del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que pone de manifiesto. Y usted me dice a mí que valoran positivamente el informe. No, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Lo de la Consejería de Gobernación es un auténtico escándalo: deficiencias en el proceso de admisión de solicitudes y justificación inadecuada. No se compulsan las copias de justificantes. Incumplimiento de las obligaciones de los beneficiarios. No se aportan ni las nóminas ni los TC. Documentos datados con posterioridad. Facturas correspondientes a gastos por compra de bienes inmuebles, que eso no se va con las ayudas. No consta relación de gastos de viajes. Arrendamientos de servicios de forma impropia. Se pagan gastos financieros y de amortizaciones de créditos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en Innovación, Ciencia y Empresa: comportamiento poco riguroso en el cumplimiento de los plazos establecidos para resolver y justificar y las subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>En Obras Públicas no queda acreditada la relación directa o indirecta de la totalidad de los justificantes.</parrafo>
        <parrafo>En Turismo, Comercio y Deporte: distraído comportamiento en el cumplimiento de los pasos para resolver y justificar la concesión de las subvenciones. Expedientes que no consta en solicitudes de subvención. Facturas que se hacen de modo global y no de forma detallada.</parrafo>
        <parrafo>En Agricultura no se cumple con la obligación pertinente en las subvenciones. No se acredita previamente a la concesión la suficiente garantía técnica y financiera que exige la normativa.</parrafo>
        <parrafo>En Salud: numerosas debilidades en el proceso de presentación, resolución y justificación. Deficiente control interno, incumplimiento de las obligaciones de los beneficiarios.</parrafo>
        <parrafo>En Igualdad: debilidades de control interno. Incumple la normativa la constitución de la Comisión de Evaluación. Falta de rigor en los plazos. Memoria incompleta sobre actuaciones subvencionadas.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué control están haciendo ustedes, Consejera?</parrafo>
        <parrafo>En Medio Ambiente es un escándalo: incumple la normativa de aplicación de subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Le estoy leyendo literalmente lo que dice el informe y usted me dice que valora positivamente lo que dice el informe. Ustedes no están haciendo nada, Consejera. Ustedes están tapando irregularidades de sus compañeros en el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, pero si es que es prácticamente los mismos que hicieron esas irregularidades están sentados ahí, en esos escaños. ¿Qué han hecho ustedes, Consejera? No cumplen la ley, siguen con las mismas irregularidades y sigue la sombra de la duda, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>No lo decimos nosotros, me he limitado a leerle literalmente lo que dice el informe…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, como usted me preguntaba qué valoraba del informe, pues yo le he contestado a lo que usted me ha preguntado con mucho gusto, como suelo hacer y como haré siempre que ustedes me pregunten. Por lo tanto, claro que lo valoro.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha preguntado: ¿qué valoración hace el Consejo de Gobierno del mencionado informe y qué medidas ha adoptado al respecto? Le voy a explicar las medidas que hemos adoptado al respecto y le he hecho una valoración como corresponde a la pregunta que me ha formulado.</parrafo>
        <parrafo>Como usted me lee el informe de la Cámara de Cuentas que dice esas cosas que dice usted, con algunos matices en los términos, también el informe de la Cámara de Cuentas pone de manifiesto el buen funcionamiento en general del control interno aplicado por la Consejería de Justicia y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Por lo tanto, leámoslo todo. También dice eso.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, le he explicado en la valoración que este informe es valioso, porque nos permite encontrar elementos de mejora y elementos en los que tenemos que cambiar y han sido bastantes en este tiempo las actuaciones que han tenido las diferentes consejerías para mejorar en este elemento de las subvenciones.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, usted sabe que en Andalucía son más de 160.000 las subvenciones que se dan y estamos hablando, por muy importantes que sean y sin querer descalificar para nada ni el informe ni la crítica, son de un volumen muy reducido en relación con el conjunto, que también conviene decirlo con reservas de numerosas deficiencias, e insisto, sin negarle a usted que tenemos que mejorar bastante en estos procedimientos que se lo digo de antemano, se lo digo de antemano.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué se ha hecho? Pues mire usted, la Consejería de Agricultura, por ejemplo, ha revisado su manual de procedimiento de gestión de ayudas para que el control interno funcione más diligentemente y evitar retrasos de los puestos de manifiesto por el informe de la Cámara de Cuentas.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Salud, la Consejería de Turismo, por ejemplo, han modificado totalmente a través de dos órdenes diferentes, los procedimientos y han planteado un sistema totalmente informático on line que permiten un seguimiento mucho más global de la subvención y además integrado en el sistema Júpiter. Con lo cual, el seguimiento de cada fase del proceso se puede hacer en tiempo real, desde la solicitud hasta el pago.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Salud se llama la aplicación Fama, que es el nombre que tiene. Y en Turismo otra diferente. Pero el esfuerzo fundamentalmente se está llevando a la tramitación on line.</parrafo>
        <parrafo>Y ya le adelanto que es intención de esta Consejera tramitar un decreto que mejore también, desde el punto de vista de la simplificación, el procedimiento de concesión de subvenciones públicas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

