<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>80</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Justicia, Indemnización, Terrorismo, Víctima</materias>
    <numero_expediente>8-10/PPL-000001 8-10/PPL-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PPL-000001 y 8-10/PPL-000002. Propuesta de toma en consideración de las Proposiciones de Ley relativas a las víctimas del terrorismo (pág. 13).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/PPL-000001</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/PPL-000001. Propuesta de toma en consideración de la Proposición de Ley relativa a medidas para la asistencia y atención de las víctimas del terrorismo de la Comunidad Autónoma de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/PPL-000002</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/PPL-000002. Propuesta de toma en consideración de la Proposición de Ley relativa a medidas a favor de las víctimas del terrorismo,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación: La PPL-000001 es aprobada por unanimidad. La PPL-000002 es rechazada por 45 votos a favor, 56 votos en contra y 4 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien. Señorías, continuamos con el punto segundo del orden del día, debate conjunto: propuesta de toma en consideración de la Proposición de Ley para la asistencia y atención de las víctimas del terrorismo de la Comunidad Autónoma de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, y también la Proposición de Ley relativa a las medidas a favor de las víctimas del terrorismo, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, tal y como se acordó por unanimidad en la Mesa y en la Junta de Portavoces, en las sesiones celebradas el pasado 16 de abril, el debate será agrupado, con un único turno de intervenciones, quince minutos para cada uno de los portavoces. Se hará en turnos de menor a mayor. Por lo tanto, comenzamos con el portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a la Cámara, por favor, silencio, para que podamos seguir la intervención del diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Entendí que iban a hablar, como corresponde, o como pensé correspondía, en primer lugar, los grupos parlamentarios proponentes de las dos proposiciones de ley. En cualquier caso, poco cambia, sin escuchar esas intervenciones, el discurso que mi grupo parlamentario va a hacer, y que se corresponde con un discurso que tuvo la oportunidad de hacer hace ahora, en concreto, trece meses. Por lo tanto, en este mismo momento, igual que hace trece meses, subí a esta tribuna con un ánimo totalmente constructivo, el mismo ánimo que en esta materia tengo ahora. Lo hice en aquel momento para expresar mi posición ante una proposición de ley del mismo tenor, de la misma materia, y yo diría casi de los mismos contenidos. Ahora lo hago para expresar mi posicionamiento y el de mi grupo a dos proposiciones de ley de la misma materia. Digo con los mismos objetivos y con los mismos capítulos.</parrafo>
        <parrafo>En una de ellas, la primera, relativa a medidas para la asistencia y atención a las víctimas del terrorismo, esta tiene, en concreto, 28 artículos, tres Disposiciones Adicionales, una Disposición Transitoria y otra Disposición Final.</parrafo>
        <parrafo>Hay otra proposición, relativa a las medidas a favor de las víctimas: 27 artículos, dos Disposiciones Adicionales, una Disposición Transitoria, una Disposición Derogatoria y una Disposición Final.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que tengo que decir que me hubiese gustado subir nuevamente a este debate porque el Gobierno de la Junta de Andalucía, el Gobierno de los andaluces y andaluzas, hubiera cumplido con el Estatuto de Autonomía, hubiera cumplido con el artículo 34, si mal no recuerdo, o 37, y hubiera, al mismo tiempo, cumplido con un compromiso que planteó a la Cámara andaluza en el año 2006. En este aspecto, por lo tanto, a mí no me cabe duda de que estamos en un debate en el que es una ley que es el vehículo adecuado, el vehículo idóneo para asegurar el ejercicio del derecho que ampara a las víctimas del terrorismo, dando cumplimiento a un principio rector recogido en el Estatuto de Autonomía de Andalucía en el artículo 37.1.24 del mismo; un compromiso que ya he dicho antes que estaba asumido por todos cuando estaba redactado o estábamos redactando el nuevo Estatuto de Autonomía, cuando lo aprobó el Parlamento trasladando un mandato al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, quiero dejar claro que estamos ante un Estatuto que mandata un Gobierno, ante un Gobierno que planteó un planteamiento de compromiso en 2006, pero que estamos en 2010, y, a pesar de que hace ahora un año se dijo no a un debate de estas características, se viene ahora nuevamente pero de la mano de dos propuestas: una, la del Partido Socialista, y otra, la del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En aquel momento, hace un año, mi grupo planteó, absteniéndose a la proposición de ley del Partido Popular, que, como estábamos ante una materia muy sensible, muy sentida, que afectaba y podían compartir todos los andaluces y las andaluzas, yo planteaba que se hiciese un grupo de trabajo, una comisión, que nos pudiese venir aquí a traer un proyecto totalmente ya consensuado en materia de una ley tan sensible. Aquello no fue posible, pero hoy es posible que pongamos en marcha, si no un grupo de trabajo, una comisión que debata y resuelva ya un elemento legislativo que dé respuesta al Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno y el Parlamento, los grupos parlamentarios, los grupos políticos, están legitimados también para impulsar las leyes cuando el Gobierno no lo hace, y, por lo tanto, hoy es un buen día para decirle al Gobierno que hay fuerzas parlamentarias que proponen una proposición no de ley porque ellos no han cubierto un compromiso que tenían desde 2006 reflejado en las actas de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En ese aspecto, nos trae a debate la toma en consideración, yo diría que no nos trae hoy a debate hablar de los contenidos de los 28 artículos, de las tres disposiciones adicionales, de la disposición transitoria, ni ninguna disposición derogatoria; en todo caso, nos trae a debate considerar o no que la proposición de ley, ambas proposiciones no de ley se pongan en marcha y haya una ley que dé respuesta al artículo 37.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en una toma en consideración, estamos en un debate procesal, que no en un debate de contenido, y, por tanto, hoy no votamos ni debatimos contenidos en los que mi grupo, efectivamente, tendrá en su momento bastante que decir, y yo espero que aportar. En esos aspectos, sobre los que con toda seguridad en su momento vamos a proponer propuestas, vamos a plantear el que es necesario que esta ley se ponga en marcha y se debata.</parrafo>
        <parrafo>Yo también quiero hacer un análisis. En cualquier caso, a mí me parece chocante que, sin entrar en los debates de contenido, tengo que decir, desde una posición crítica respetuosa, porque no ha sido mi grupo quien hizo una iniciativa de estas características, que a uno le parece chocante que el Gobierno hace un año dijera que no le parecía oportuno y ahora diga a una proposición que sí le parece oportuno y a la otra no, porque no entramos en contenido, y porque al menos los aspectos que el Gobierno informa a mí no me parecen lo suficientemente fundamentados más que desde una posición simplemente de carácter partidista.</parrafo>
        <parrafo>Y lo digo desde la lejanía; lo digo desde la lejanía de no estar de acuerdo ni conforme -y lo dije hace un año- con la propuesta que nos traía el Grupo Popular; lo digo desde la convicción de que me unen más cosas a la propuesta que plantea el Grupo Socialista, pero lo uno desde la consideración de que, cuando es un debate procesal, si se considera oportuno que a una ley, al Estatuto, hay que darle respuesta, no creo que haya, desde el Gobierno ni desde la mayoría que sostiene al Gobierno, la continua actitud de quitar ese tipo de iniciativas a que tiene derecho también la oposición, sea la de mi grupo, que es minoritario, o sea la de otros grupos que no alcanzan la mayoría absoluta.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que me parecía chocante ese tema. Me he leído las dos exposiciones de comentarios del Gobierno y he comentado con mi grupo: «El Gobierno a veces se la coge con papel de fumar», por así decirlo. Y que me respeten esta apreciación, porque no he visto fundamentados los mismos aspectos o aspectos fundamentales. Aspectos subjetivos, sí, aspectos partidistas. Y ya digo: No comparto los contenidos del Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Sí comparto el mismo análisis que hice hace un año. Creemos un grupo de trabajo, creemos una comisión, elaboremos una ley ante un tema tan sensible que afecta a tanta gente, que todo el conjunto de la ciudadanía andaluza siente como suyo, porque el terrorismo nos ha golpeado en nuestra gente, en nuestra sangre y en nuestra casa, para hacer una propuesta que fuese de alto nivel de acuerdo y de alto nivel de consenso, y no de confrontación. Por eso me ha parecido chocante, no por otra cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de unos días vamos a estar debatiendo y discutiendo sobre estas proposiciones en función de la propuesta que seguramente saldrá adelante del Partido Socialista, y que yo voy a apoyar, mi grupo va a apoyar, en coherencia con el discurso y en coherencia con la abstención que mantuvimos ante el Grupo Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo digo como reflexión de que a veces el Gobierno sea un poquito más medido, y que a veces el grupo parlamentario que tiene mayoría absoluta baje un poquito los tonos por los tiempos futuros y venideros que pueden llamar a que no haya mayoría absoluta y todos necesitemos más el espacio de diálogo, el espacio de conversación y el espacio de encuentro.</parrafo>
        <parrafo>Situado ese tema, nosotros somos conscientes de que esta ley es oportuna hoy y era oportuna en 2006, cuando lo dijo el Gobierno de la Junta de Andalucía; era oportuna cuando el Estatuto de Autonomía lo recogió y los tres grupos políticos de esta Cámara lo consideraron como un elemento esencial. Por lo tanto, hoy existe la misma voluntad política que había hace 13 meses, porque es que, si no, no me lo puedo creer. Si no me tendrán que convencer mucho de que hace 13 meses no hubiera voluntad política para debatir, que con toda seguridad hubiera salido una ley del agrado del Partido Socialista, con toda tranquilidad, la haya propuesto quien la haya propuesto, porque tienen mayoría, y, como tienen mayoría, es lógico que eso suela ser así, más allá de los diálogos establecidos como en la ley anterior, que yo me alegro; una ley que ha podido incorporar sentimientos, posicionamientos, propuestas, trabajos de otros grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Pero digo que existe voluntad política, y mi grupo tiene voluntad política: voluntad política de encuentro, de acuerdo, de consenso, de consenso con claridad desde una posición progresista, que es la que yo defiendo, de izquierdas.</parrafo>
        <parrafo>Además, yo creo que es una ley que demandan las asociaciones de víctimas. Y, miren, en esto voy a decir que hay asociaciones de víctimas con las que tengo más filin, otras con las que tengo menos filin. Pero, mirado simplemente en lo que representa una asociación, creo que todas demandan que haya una ley, y, por lo tanto, aunque tenga más o menos filin con una o con otra, no podré negar que todas dicen que haya una ley, y reclaman esa ley, y yo comparto ese criterio de fondo. Cuando llegue el contenido, plantearemos otra cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Y luego hay una, la mayor.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todos compartimos que hay necesidad de mejorar la atención a las víctimas, que es el objetivo de ambas cuestiones. ¿Y por qué? Esa es la reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren, yo creo que hay el objetivo de mejorar la atención porque la que hay no es suficiente o no es adecuada -vamos a ser claritos-. Claro, esto me sirve para una crítica al Gobierno central; una crítica de que, si las comunidades autónomas nos ponemos a legislar y podemos, tenemos legitimidad en esta materia, si nos ponemos a complementar, es porque es insuficiente lo que hay: totalmente insuficiente. No, no, no, el tema del terrorismo es un tema que está por encima de los territorios del conjunto de Andalucía. Si alguien quiere hacer diferenciación en un territorio o en otro territorio, se equivocaría, porque sangre andaluza, sangre española, y -yo comparto- si la sangre es vasca o la sangre es catalana, o si la sangre es murciana o es extremeña, la comparto con el mismo sentimiento en el terreno terrorista que la puedo en este momento expresar con nuestra gente, con nuestra sangre. Por lo tanto, en ese sentido, yo creo que es necesario.</parrafo>
        <parrafo>Se plantea la ley como una necesidad, nosotros la asumimos; pero, como no es mi ánimo el de confrontación, estoy haciendo una exposición de reflexión, por lo que vaya a ser luego en el debate de las comisiones y porque voy a pedirle una cuestión en la Cámara. ¿Vamos a ser capaces de hacer un ejercicio de superar desencuentros meramente partidista o electorales en una materia como esta? Porque, si lo vamos a hacer, vamos a hacerlo. ¿Por qué? Porque dije en la proposición de ley que planteaba el PP, y en la proposición de ley que hoy se plantea, las dos, los mismos argumentos. Yo quiero más, porque voy en línea y en coherencia con lo que, en aquel momento determinado y en el debate del Congreso de los Diputados, el Grupo de Izquierda Unida planteó. No nos quedemos simplemente en lo que aparece como víctimas exclusivas del terrorismo en función de la lacra de ETA, que todos queremos, lógicamente, eliminar, sino que ha habido más terrorismo a lo largo de la historia de nuestra España, de nuestro país, y a lo largo de la transición, incluso con víctimas de sangre andaluza, producto de actuaciones, a nuestro juicio, que también deberían ser contempladas y no lo son todavía. Pongo el ejemplo de García Caparrós, en un momento de ganar la libertad, de ganar la democracia. Lo mismo que quienes mueren a manos de ETA tratan de ganar la democracia, la libertad, el Estado de derecho, todo lo que suponen las conquistas democráticas. Por lo tanto, yo voy a ir más allá. Pero lo voy a hacer con mucho respeto en este terreno, convencido, efectivamente, de que esa solidaridad que expresa IU con las víctimas del terrorismo, con sus familiares, con los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, con las organizaciones políticas afectadas, con la sociedad civil, con todo en su conjunto, la vamos mantener, porque se han visto golpeados por la lacra terrorista, tan dura, de los últimos 35 años en este país, y algunas otras, anteriores a esos 35, a los que me he referido.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, solidaridad con las víctimas de hoy, de ayer, y solidaridad en materia terrorista con las víctimas de hace mucho tiempo. Nosotros condenamos, rechazamos, repudiamos cualquier tipo de actuación y actividad terrorista, en los tiempos políticos que se hayan planteado. Y digo en los tiempos políticos que se hayan planteado, y lo digo porque ahora hay un debate muy interesante en el conjunto de la sociedad española, y a veces... Es decir, se plantea sin el reconocimiento de que hubo gente que también en determinados momentos fueron masacrados, injustamente asesinados por regímenes que, lógicamente, la democracia tiene que enjuiciar y tiene que poner en su sitio.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, solidaridad lleva implícito, a nuestro juicio -y voy terminando, señora Presidenta-, defensa de la democracia, defensa del Estado de derecho, defensa de la solidaridad con quienes exigen también que los crímenes del franquismo no queden impunes, con quienes batallan por recuperar la dignidad y memoria de los vilmente asesinados en tiempos del franquismo.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra convicción es la de poner fin al terrorismo, como mejor homenaje a las víctimas, a las asociaciones de las víctimas. Eso es lo que mejor podríamos alcanzar. Y yo creo que eso lo compartimos todos cuantos estamos aquí. Y yo estoy seguro, por lo tanto, que es deseable también una sociedad más justa. Porque también habrá que decir que hay determinadas cuestiones que una sociedad justa y solidaria impide, que haya actitudes y actividades todavía como esta en un Estado tan de derecho como el Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el objetivo de la sociedad sin terrorismo es necesario, y por eso ponemos en valor el imperio de la ley, la unidad de las fuerzas democráticas, la justicia y la solidaridad necesaria que pongan..., o que no pongan nunca a unos ciudadanos contra otros. El terrorismo nos alcanza a todos, y todos debemos contribuir a acabar con él y a hacer más llevadero el dolor ya difícil del sufrimiento de alguien que se haya visto afectado.</parrafo>
        <parrafo>Y termino. Yo creo que es una ley para no olvidar a las víctimas, a sus familiares, a hacer justicia con ellas, a atender de la mejor forma las necesidades de todo tipo, con el mayor nivel de amplitud y contando con el trámite legislativo en lo participativo con todas las asociaciones. Pero, fijaos, creo que tiene otro elemento central -no sé si lo vamos a lograr-: el tema de la unidad, el tema de ser capaces de construir una ley que sea de consenso, el acuerdo en esta materia de todas las fuerzas políticas que estamos en el Parlamento. Yo digo que nosotros nos mantenemos dispuestos a ello.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente -solo 30 segundos-, y en coherencia con lo manifestado hace 13 meses, IU entiende necesaria la tramitación de la proposición de ley. En tal sentido, y dado que nuestra cercanía en contenido es mayor con la presentada por el PSOE, y además esta cuenta con la aceptación del Gobierno de que pase a debate, pues nosotros vamos a darle a esa nuestro apoyo. No por ello en el desprecio de la otra. A la otra le mantenemos la coherencia de la abstención que mantuvimos con el Partido Popular hace ahora 13 meses. Por lo tanto, en coherencia con esas...</parrafo>
        <parrafo>[Corte en el sonido.]</parrafo>
        <parrafo>Me habrán quitado el micro.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Termino en menos de 59 segundos.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, por lo tanto, nosotros vamos a plantear nuestra aprobación, para que lo que no pudo ser un grupo de trabajo, lo que no pudo ser una comisión de trabajo, se debata ahora en la Comisión que le corresponde a esta propuesta de ley, en la que aseguramos que haremos propuestas de carácter constructivo por parte de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el diputado señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente, con su venia. Señorías, muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Sirvan mis primeras palabras para, en nombre del Grupo Popular, rendir tributo y homenaje a todas las víctimas del terrorismo. Y nuestro cariñoso saludo a todas las asociaciones de víctimas que están atendiendo en la tribuna a este debate.</parrafo>
        <parrafo>Las víctimas merecen nuestro respeto y nuestro tributo; sus familiares, nuestro apoyo y consideración. Por todas ellas, y en nombre y representación de todos los andaluces, quienes estamos en esta Cámara tenemos el deber de legislar.</parrafo>
        <parrafo>Como cuestión previa, y aludiendo a unas palabras también del señor Valderas, permítaseme que mostremos nuestra estupefacción por lo que nos dice el Gobierno; concretamente, por el acuerdo del Consejo de Gobierno, que admite a trámite una ley del Partido Socialista y se posiciona en contra de una del Partido Popular. Esto no es una novedad, pero lo realmente increíble es que se rechazara hace unos meses la toma en consideración de una ley idéntica que presentó nuestro grupo, con la excusa central de que se estaba esperando una normativa estatal en la materia, y hoy se le dé marchamo a la ley socialista, cuando esa normativa estatal ni está ni se le espera. Creemos que el Gobierno debería ser menos sectario, por escrito y con publicidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las víctimas son hoy un referente moral para la ciudadanía, que ha de saldar la deuda que con ellas tiene mediante el reconocimiento, la atención y la solidaridad. Sin embargo, señorías, vaya por delante que la deuda es impagable. Toda ayuda y reconocimiento serían insuficientes, porque su precio supone el coste de la vida, el dolor y el sufrimiento.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros presentamos -por cuarta vez, señorías, por cuarta vez en esta Cámara- una ley para proteger y ayudar a las víctimas andaluzas del terrorismo, con un concepto de víctima más justo, que permita que las víctimas puedan acogerse a más ayudas públicas; con incremento de hasta el 30% a las ayudas ya concedidas por el Estado a las víctimas; con indemnizaciones especiales; con protección especial a los menores, etcétera. Presentamos y defendemos una ley de la que nos podemos sentir muy orgullosos todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy, señorías, se sustancian en esta Cámara dos iniciativas legislativas para favorecer y apoyar a las víctimas del terrorismo. Las dos igual de legítimas; las dos, seguro, con intención de apoyar, reconocer y ayudar a las víctimas del terrorismo. «Dos mejor que una», se podría pensar. «Dos en una, mejor que dos», siempre hemos pensado desde el Partido Popular de Andalucía, porque hemos defendido la unidad de acción de todos los grupos políticos en este camino. Y es de coherencia, señorías, trasladar a este debate el hecho de que el Partido Popular de Andalucía ha traído hasta tres veces una proposición de ley para apoyar a las víctimas; las mismas veces que han sido rechazadas estas proposiciones de ley por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Aquí hay dos proposiciones de ley. Pues bien, señorías, es un hecho relevante que el Partido Socialista ha copiado la práctica totalidad de párrafos y artículos de la iniciativa del Grupo Popular, después de haberla rechazado, como acabo de decir, hasta en tres ocasiones. Son dos proposiciones de ley muy similares, porque una es prácticamente copiada de la otra. Han copiado prácticamente, o en su totalidad, nuestros artículos 7, 8, 9, dos de los cuatro párrafos del artículo 10, el 11, el 13, el 14, el 17, el 18, el 19, el 21, el 22, el 26 y el 27. La ley que hoy debatimos en esta Cámara presentada por el Grupo Popular tiene 27 artículos; la del PSOE, 28. Y, salvando algunas diferencias, en casi todo el texto refleja prácticamente la misma intencionalidad y esencia.</parrafo>
        <parrafo>Por consiguiente, señorías, son dos proposiciones de ley que comparten la necesidad de apoyar a las víctimas. Empero, son dos formas distintas de entender el honor de representar democrática y legítimamente a nuestros ciudadanos. Nuestra ley es la expresión del mandato estatutario, del respeto y gratitud de todo el pueblo andaluz, que rinde tributo a las víctimas de actuaciones terroristas, y por ello ofrece consenso y respaldo, tal y como ha sucedido en el Congreso de los Diputados con todas las iniciativas que se han llevado a cabo en materia de terrorismo, que han gozado de la conformidad de los dos partidos mayoritarios. ¿Por qué aquí no, señorías del Grupo Socialista?</parrafo>
        <parrafo>Nuestro proyecto de ley, prácticamente, no ha cambiado nunca. El proyecto de ley del Partido Popular de Andalucía siempre ha trascendido la dialéctica entre los partidos, porque podemos tener nuestras diferencias, pero el sufrimiento de una víctima del terror es duro y es fuerte, tan duro que tiene que disipar cualquier distancia entre nosotros o, de lo contrario, no estaríamos a la altura que se nos exige.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, nuestro proyecto de ley se han presentado hasta en tres ocasiones, porque sabíamos que se lo debíamos a las víctimas, porque sabemos que la ley es el instrumento para transformar la sociedad, porque la ley es el vehículo con el que podemos decirles a las víctimas que no están solas y que esta sociedad también ha sufrido con su dolor; para decirles que, cuando la crueldad sobrevenida les ha golpeado, también nos ha golpeado a nosotros; para decirles que aún seguimos sufriendo con ellos; para decirles que, además de la cárcel, los asesinos terroristas se han encontrado con una sociedad firme como una roca, una sociedad que detesta a los violentos y no va a parar de legislar hasta acabar con ellos; para decirles a los asesinos que estamos dispuestos a reinventar la realidad, y aunque no podemos mitigar el daño que han causado, sí podemos transformar en solidaridad, a través de las normas, todo el dolor que ellos quisieron desplegar.</parrafo>
        <parrafo>Sus señorías del Grupo Socialista conocen perfectamente que nuestro proyecto de ley estuvo presente desde hace años. Nosotros queríamos ponerlo en marcha desde la unidad, por todos los motivos que acabo de relatar. Por eso, el Presidente del Partido Popular de Andalucía, el señor Arenas, pidió hace unos meses aquí que se tramitara este proyecto de ley para que, desde la unidad, lo consensuáramos y lo hiciéramos de todos, si es que ya no lo era.</parrafo>
        <parrafo>Y las razones que dio el señor Arenas eran muy poderosas, señorías, porque, como saben, hay trámite de audiencia a los agentes sociales, de enmiendas en Comisión... Trámites que posibilitan que la norma que germina aquí, acabe perteneciendo a la inmensa mayoría del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles, señorías, que nunca hemos conocido bien qué ocultos motivos, o qué dispares estados de ánimo han movido al Partido Socialista a votar en contra de esas proposiciones de ley que ahora copia y que ahora presenta. Se negaron a admitir las del Partido Popular a trámite, alegando que había que esperar a una legislación nacional y unificadora. Pero presentan la ley autonómica ahora sin que el Gobierno de Zapatero haya unificado nada; sencillamente porque el Gobierno de Zapatero es incapaz de unificar nada en este país.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se les dijo que esa era una excusa fútil -porque, de hecho, ya había legislación autonómica de protección y apoyo a las víctimas en comunidades como el País Vasco, Navarra, Valencia, Extremadura-, no supieron más que embestir con el manido argumento de la utilización partidista de las iniciativas legislativas, que es el descarado argumento del maniqueísmo político, que, utilizado en este contexto, es extremadamente atrevido y grave.</parrafo>
        <parrafo>Pero nada de ello varió nuestro objetivo, señoría, que también ahora resulta ser el del Partido Socialista: el del amparo a las víctimas; el objetivo que todos perseguimos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, son dos formas de ver la política: una, la del Partido Socialista, miedosa, pusilánime y tardía, que nunca quiere lo que venga de otro, aunque sea bueno para la sociedad y esté respaldado, por cierto, por cientos de miles de votos de andaluces. Otra forma de ver la política es la del Partido Popular: valiente, atrevida y clara desde el principio, dispuesta al pacto con tal de que se dé protección a quienes lo necesitan.</parrafo>
        <parrafo>Pero antes de ahondar en las razones de los giros de opinión del Partido Socialista, antes de acentuar sobre su incoherencia, nos quedamos con la oportunidad de legislar para favorecer a los que han sufrido las consecuencias del terror en nuestra tierra, o fuera de ella, siendo andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Ante el Partido Socialista, que nos acusó hace años y hace tan solo unos meses, de oportunismo por presentar esta misma proposición de ley que ahora copia, nos quedamos con el Partido Socialista que nos da la oportunidad de legislar por y para las víctimas; ante el Partido Socialista que se excusó en la necesidad de una legislación nacional para iniciar el camino que hoy se emprende, nos quedamos con el que ha sido capaz de rectificar y atender a las peticiones del señor Arenas en este mismo debate, el año pasado. Y si tenemos que elegir entre el Gobierno de la Junta y el Grupo Parlamentario Socialista, aunque sea muy difícil valorar a uno sobre otro, cuando no se coincide con ninguno de los dos, nos quedamos con este último, porque ni siquiera el Gobierno ha sido capaz de poner en marcha esta proposición de ley que viene de la mano del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Lo peor, señorías, es que se han perdido cinco años, cinco valiosos años para ayudar a las víctimas andaluzas del terrorismo. Y todo ello, por la negativa del Partido Socialista a abordar esta cuestión desde el ámbito legislativo, tal y como le hemos venido reiterando en los sucesivos periodos de sesiones y legislaturas.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, es una ley -la que presentamos hoy desde el Partido Popular y la que hemos presentado antes- que el Gobierno ha rechazado, y lo ha hecho sin alegar motivo constitucional alguno. No discute su contenido, sino, como bien decía el señor Valderas, se aferra a oponerse, automáticamente, a cualquier iniciativa, simplemente porque proviene del Grupo Popular, a sabiendas de la necesidad de ayuda a las víctimas y la cantidad de voces sociales que se han alzado pidiendo su reconocimiento durante todos estos largos años en los que hemos hecho esas proposiciones de ley para ayudar a las víctimas que ustedes, desde el Partido Socialista, han rechazado.</parrafo>
        <parrafo>Pero dejemos, señorías, al Gobierno del miedo al cambio, al Gobierno actual de la Junta de Andalucía, el Gobierno que tiene miedo al cambio, el Gobierno que tiene sus nervios, y otras razones, para actuar siempre así, votando iniciativas que vienen del Grupo Popular, que son buenas simplemente porque vienen del Grupo Popular. Allá el Gobierno con sus consideraciones, allá con los resultados que les puedan venir por ello.</parrafo>
        <parrafo>Más adelante, señorías, vamos a hablar de cómo mejorar estas leyes que hoy se presentan aquí, de cómo se pueden ampliar las ayudas y mejorar las coberturas a las víctimas, de la necesidad de ampliar el concepto jurídico de víctima que, sin duda, va a tener esta ley; de la especial atención a los menores, o de las necesarias menciones honoríficas y reconocimientos sociales para las víctimas. Todo ello se irá incorporando al grueso de la ley, tal y como quisimos desde hace mucho tiempo... Esta ley que tendrá que ser aprobada aquí muy pronto, tanto como habíamos deseado, y que espero que sea aprobada por todos los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, decimos claro que, ante la actitud poco decorosa de este Gobierno, podemos mostrar nuestro orgullo de representar al Partido Popular de Andalucía, porque votaremos a favor de su proposición de ley, pese a que el Partido Socialista ha rechazado, automáticamente, y siempre, las nuestras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las víctimas necesitan de todas las herramientas que la ley pueda otorgarles para resarcir su dolor, para integrar el sufrimiento y encontrar justa compensación al daño irreparable. Para eso estamos aquí, para eso estamos realizando este debate. Eso es lo que más nos importa, venga del sitio que venga; lo importante es que se proteja a las víctimas, lo importante es que se ampare a las víctimas y que tengamos solidaridad con las víctimas, tal y como merecen y nos reclaman los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, permítanme que recuerde a los andaluces que han caído víctimas del terror. Permítanme que recuerde las magistrales clases de mi profesor de Práctica Penal, en la Facultad de Derecho de Granada, el Fiscal Jefe Luis Portero, que murió abatido a tiros en su propia casa, en el portal de su casa. Y que también recuerde a Antonio Círico, carpintero; Damián Seco, inspector de la Policía; Juan Manuel Torres, policía; Alfredo Suar Muro, médico; Jesús Balsán, conductor; Al samir Nassir; Rafael Padura, presidente de la Confederación de Empresarios de Sevilla; Conrada Muñoz Herrera, ama de casa; Donato Calzado, Raimundo Pérez y Manuel Pérez, funcionarios; Jesús Sánchez y Miguel Ángel Aillón, militares; Domingo Puente, peluquero; Ascensión García, procuradora; Alberto Jiménez Becerril, concejal del Ayuntamiento de Sevilla y parlamentario andaluz; José María Martín Carpena, concejal del Ayuntamiento de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que piense también en la frase de Carolina Couso -cuyo padre, Ricardo Couso, fue asesinado por ETA-, porque ella dijo: «El recuerdo de la trágica muerte de un ser querido, en ocasiones, puede resultar amargo, pero es la única forma de mantener viva su memoria y reafirmarnos en la convicción de que hay aún lugar para la esperanza».</parrafo>
        <parrafo>Todos los que hemos citado, y muchos más, señorías, son nuestra memoria; a ellos rendimos tributos hoy, y lo haremos siempre. Y lo que aquí hagamos puede ser un motivo de esperanza para toda su familia. Eso está, sin duda, muy por encima de revanchismos, sectarismos o rendimientos de cualquier otra naturaleza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, para fijar la posición del mismo, la diputada señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón, señora Navarro. Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, señor Rojas, quiero decirles con toda solemnidad, como merece este momento, que, por respeto profundo a las personas que hoy nos acompañan en esta Cámara, no voy a entrar a contestar ni una de las descalificaciones, ni una de las valoraciones políticas que usted ha hecho en esta Cámara, para hablar de víctimas del terrorismo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Me parece, se lo digo sinceramente, que no era el momento, señor Rojas, y que además no casaba con el resto del discurso que usted ha utilizado. Cuando usted hablaba de consenso, de unanimidad, de intentar todos remar hacia el mismo camino... Creo que eso no casa con algunos tintes partidistas que usted ha ido introduciendo en su discurso. Y yo no voy a entrar, ni siquiera, a valorarlo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como portavoz de Justicia del Grupo Socialista, intervengo en esta Cámara para defender la primera iniciativa legislativa de mi grupo en esta legislatura. Y no es baladí, no es un ninguna casualidad, que hayamos decidido, desde el Grupo Socialista, que la primera iniciativa legislativa, la primera proposición de ley, sea dirigida a un colectivo al que nosotros creemos que todos los andaluces, todos los demócratas, debemos mucho, como son las víctimas del terrorismo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos querido, señorías, como grupo que sustenta al Gobierno, poner en marcha un compromiso firme y decidido de nuestro Presidente, del Presidente de la Junta de Andalucía, para con las víctimas del terrorismo en Andalucía. Y hemos querido hacerlo en el momento en que hemos creído que es más conveniente, como explicaré a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero detenerme, brevemente, para poner el acento, señorías, en una cosa que nos parece muy importante, y es que, en este debate, los únicos protagonistas son las víctimas del terrorismo, los únicos protagonistas son las asociaciones de víctimas del terrorismo. Y por eso quiero, en nombre de mi grupo, agradecerles profundamente no solo su presencia hoy aquí -que nos honra, por supuesto-, sino, sobre todo, el trabajo que llevan desarrollando desde hace ya muchos años. Un trabajo, señorías, duro y difícil, muchas veces en la oscuridad; un trabajo que hace que todos los demócratas nos sintamos muy orgullosos de todos ellos, y que, sobre todo, sintamos, en nuestro corazón, que son nuestro referente moral.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías -y contesto ya a una de las interrogantes, una de las cuestiones que planteaba el señor Valderas en su primera intervención-, desde el Grupo Socialista hemos querido que fueran las propias asociaciones de víctimas del terrorismo -especialmente, la andaluza- las que nos propusieran un texto para empezar a trabajar, un texto normativo -el que quisieran las asociaciones de víctimas-, porque ellos son los protagonistas. Ellos, mejor que nadie, saben lo que necesitan y saben lo que quieren. Y sobre ese texto, señorías, hemos trabajado. Llevamos mucho tiempo trabajando, porque los socialistas somos así, callados, pero poco a poco hemos ido avanzando hasta llegar a un texto que hemos creído suficientemente conveniente para traer a esta Cámara; un texto que, además, ha sido compartido y consensuado por el Gobierno de la Junta de Andalucía con el resto de asociaciones de víctimas del terrorismo, en dos reuniones muy importantes, celebradas el 23 de enero y el 15 de febrero de este mismo año.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, yo insisto en que el texto que hoy defiendo no es el texto de un grupo político, no es el texto del Grupo Socialista, sino de las víctimas del terrorismo, el que han querido las víctimas del terrorismo.</parrafo>
        <parrafo>Nos han dicho ya muchas veces, las víctimas, que lo que quieren, señorías, es ni más ni menos que justicia. Y justicia en sentido amplio, justicia con palabras mayúsculas, justicia tal y como se entendía ya hace mucho tiempo, en el Derecho Romano, cuando fue definida por Ulpiano como dar a cada uno lo que le corresponde. Y quién mejor para definir y decirnos qué es lo que les corresponde, que los propios afectados por el terrorismo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, en base a lo que nos han indicado las víctimas, y, sobre todo, partiendo de las previsiones del artículo 37 de nuestro Estatuto de Autonomía, señor Valderas, hemos pretendido plasmar en nuestro texto dos objetivos fundamentales: por un lado, que la sociedad andaluza manifieste su reconocimiento y su solidaridad hacia todos aquellos que han sufrido la violencia terrorista en nuestra tierra, y, por otro lado, completar, evidentemente, las actuaciones del Estado, y realizar actuaciones específicas, de carácter asistencial y también económico, hacia esas personas que por desgracia han sufrido un atentado terrorista.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, señor Valderas, tenemos competencias. Nosotros, que estamos tan orgullosos de haber ganado competencias con nuestro nuevo Estatuto de Autonomía, ¿cómo vamos a renunciar al legislar sobre una materia tan importante como el terrorismo? Señor Valderas, es que es lo lógico, lo que debíamos hacer en pura coherencia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías -y se lo digo, sinceramente, señor Rojas-, deduzco que de su intervención, de la que yo quiero sacar lo positivo -y deduzco que de la intervención también del señor Valderas-, todos los grupos políticos representados en esta Cámara compartimos esos dos objetivos; los compartimos. Y si eso es así, señoría, debemos ser capaces de dejar todo lo demás aparte, y apartarlo, porque eso es lo que se merecen las víctimas del terrorismo. Y, además, convendrán sus señorías conmigo en que plantear el debate en términos de «yo lo dije primero», «yo lo presenté primero», «ya hemos presentado cuatro iniciativas en este tema»... Le tengo que decir, con todos mis respetos, señor Rojas, que es una actitud cuando menos infantil, más que un argumento sólido para votar en contra de una iniciativa sobre la que se está de acuerdo en el fondo de la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes están de acuerdo en el fondo de la cuestión, no busquen excusas de quién lo propuso primero, máxime si tenemos en cuenta, señorías -y lo saben, perfectamente-, que las circunstancias actuales no son las mismas que las circunstancias que había, en materia de lucha contra el terrorismo, hace escasamente unos meses. Solo en un año de legislatura, señorías, el Gobierno de España, el que más competencias tiene sobre la materia, ha creado el Mando Unificado de las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, y el Centro Nacional de Coordinación Antiterrorista; ha unificado las bases de datos; ha creado el Alto Comisionado de Apoyo a las Víctimas del Terrorismo y una Oficina de asistencia a las mismas; ha incorporado 9.654 nuevos efectivos a la Policía Nacional y a la Guardia Civil; ha destinado, de todo ello, 300 nuevos efectivos para la lucha antiterrorista, y ha mejorado, aún más si cabe, la coordinación a nivel internacional en la lucha contra el terrorismo, especialmente en la Unión Europea y con los países árabes.</parrafo>
        <parrafo>Y, como consecuencia directa de todo eso que ha hecho el Gobierno de España, el Gobierno de todos los españoles, señorías, podemos decir que el año 2010 es, por ahora, el peor año de la historia de la banda terrorista ETA. Es, solo en dos meses, el año en el que mejores cifras se han obtenido en la lucha contra el terrorismo, hasta alcanzar una cifra de una detención cada dos días, señorías, de un presunto etarra, y se han decomisado más de dos mil kilos de explosivos. Eso solo en el plano de la lucha que hacen todos los días las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, a las que, desde aquí, yo quiero reconocer en nombre de mi grupo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señorías, y respondiendo también a una de las cuestiones que planteaba el señor Valderas, no solo han cambiado las circunstancias en cuanto a la lucha contra el terrorismo de ETA, especialmente, sino que, además, en los últimos tiempos se han producido tres hitos normativos muy importantes, que su señorías no deberían desconocer: En primer lugar, la aprobación muy reciente, en el Congreso de los Diputados, el pasado 4 de diciembre, del proyecto de ley de prevención de blanqueo de capitales y de financiación del terrorismo, que ahora se encuentra en el Senado. En segundo lugar, la reciente aprobación del Consejo de Ministros, del pasado 26 de marzo -hace muy poco tiempo-, de una propuesta de reforma de la Ley Orgánica de Régimen Electoral General, para evitar que la ilegalizada Batasuna pueda concurrir en las próximas elecciones municipales, aprovechando algunas lagunas que existían en la legislación actual, redactada, por cierto, hace ocho años.</parrafo>
        <parrafo>Y también -y se lo digo, claramente, señor Rojas- la incipiente, y de muy próxima aprobación, ley estatal de regulación de la protección integral de las víctimas del terrorismo, una ley que va a integrar toda la normativa que existe a nivel nacional en materia de ayuda a las víctimas del terrorismo, así como una ley en la que se lleva trabajando desde el año 2008. Usted debe saberlo perfectamente, si ha hablado con sus compañeros de Madrid que trabajan en esa Comisión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, y con todas las cautelas que debemos tener cada vez que hablamos de temas tan delicados como la lucha antiterrorista, tengo que decirles que, con la banda terrorista ETA más debilitada que nunca y con un nuevo marco normativo que va a servir para dar una vuelta de tuerca más, si cabe, al arrinconamiento de las organizaciones terroristas en nuestro país, desde el Grupo Socialista, como grupo mayoritario en esta Cámara y como grupo que sustenta al Gobierno, hemos creído que es el mejor momento, el momento idóneo, para presentar una iniciativa de carácter legislativo en esta Cámara, porque estarán de acuerdo conmigo, señorías -especialmente, señor Rojas, estará de acuerdo conmigo-, en que nunca es conveniente legislar en caliente, ¿verdad?, con un atentado terrorista cercano en nuestro recuerdo, en nuestra retina. Nunca es conveniente, nunca es conveniente. Y también compartirá conmigo la idea de que tampoco es conveniente legislar a ciegas, entre comillas, es decir, sin saber qué normativa iba a haber a nivel nacional. Ahora ya lo sabemos, ya tenemos un marco normativo claro, y, por suerte, la banda terrorista ETA está más debilitada que nunca. Por eso entendemos que este es el mejor momento para legislar en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Y además, señoría, creo que estas circunstancias, que hacen que lo que estamos diciendo hoy no sea lo mismo que hace unos meses, son motivo suficiente para que desde el Grupo Socialista no perdamos ni un solo minuto en discutir si lo presentó primero un grupo o lo presentó primero otro grupo, porque también podíamos decir que en este caso la iniciativa la ha presentado antes el Grupo Socialista. No es ese el debate, señor Rojas, no es ese el debate. Es sobre si estamos de acuerdo con el contenido y si estamos de acuerdo con que sea el momento idóneo para aprobarla.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, existe un argumento de autoridad que creo que acaba con cualquier tipo de posible debate sobre qué iniciativa es mejor, si una u otra. Sencillamente, la iniciativa que hoy defiendo es la iniciativa que se ha consensuado con las asociaciones de víctimas, y eso, señoría, hay que respetarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no se trata de discutir, como le decía, qué texto nos gusta más o menos a los grupos políticos: se trata de saber qué quieren las víctimas del terrorismo. Y son precisamente las víctimas del terrorismo, señoría, la que nos han dicho, por ejemplo, por poner solo un ejemplo, señor Rojas, que no quieren...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Les ruego, por favor, silencio. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No quieren, las propias víctimas, que se establezca como requisito indispensable para poder ser beneficiarios de las previsiones de la ley el que la propia persona afectada tenga que presentar una denuncia, porque entienden las víctimas del terrorismo que eso se puede convertir en una traba administrativa innecesaria. No hace falta, no hace falta establecerlo, como hacen ustedes en su iniciativa, en el punto 1.b) del artículo 4, no hace falta, porque las Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado abren un atestado en cuanto se produce un atentado, y el Ministerio Fiscal está para perseguir esos delitos. Y esto que ustedes han previsto en su iniciativa hubiesen podido resolverlo, simple y sencillamente, hablándolo con las víctimas, señor Rojas. Simplemente, hablándolo con ellas, se hubiesen dado cuenta de que ese punto no lo quieren las víctimas. Da igual que al Partido Socialista o al Grupo de Izquierda Unida les parezca bien o mal: da igual. Es que a los destinatarios les parece mal.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, quiero subrayar nuevamente que la iniciativa que nosotros estamos defendiendo es la que quieren las víctimas, y la hemos planteado en el momento procesal que hemos estimado más conveniente.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las cuestiones que han planteado sus señorías, o por lo menos han dejado entrever, es la cuestión de que ya, según sus señorías, este tema se ha debatido en varias ocasiones en esta Cámara, y, por tanto, se podía haber aprobado antes. Han dado a entender que es que esta normativa llega tarde. Y yo les digo, señorías, que me he tomado mi tiempo, mi tiempo en estudiar todo el Derecho comparado en materia de terrorismo, no solo en España, sino en el resto de países de nuestro entorno, y le digo, con total conocimiento de causa, que la normativa que hoy propone el Grupo Socialista es la más completa, la más completa y la más avanzada de todos los países de nuestro entorno. Pero, es más, si nos fijamos y nos detenemos solo en las comunidades autónomas que han legislado en la materia en España, solo siete lo han hecho, solo siete comunidades autónomas. ¿Y saben sus señorías quiénes han sido las dos últimas comunidades que han legislado en la materia? ¿Saben quiénes? Murcia y Navarra, precisamente dos comunidades autónomas donde ustedes han gobernado durante mucho tiempo, e incluso siguen haciéndolo en Murcia. ¿Quieren decir con eso, señoría, que estas comunidades autónomas legislan tarde? ¿Quieren decir eso? ¿A que no?</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo, señoría -y se lo digo sinceramente-, que estas comunidades autónomas han legislado sobre terrorismo cuando mejor han creído, cuando han creído más conveniente, y eso hay que respetarlo, señoría. Lo mismo que hay que respetar que ahora el grupo mayoritario de esta Cámara, el grupo que sustenta al Gobierno, traiga esta iniciativa porque cree que es lo mejor y cree que es el mejor momento para hacerlo. Por tanto, señorías, les pido que no caigan en el recurso fácil de decir o insinuar que esta norma llega tarde.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando ya, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Al inicio de mi intervención, señorías, hice referencia al concepto que se tenía en el Derecho romano de la Justicia, que es, al fin y al cabo, lo que piden las víctimas del terrorismo, y ahora me van a permitir sus señorías que haga referencia a la antigua Grecia, cuna de nuestra civilización y de la actividad política.</parrafo>
        <parrafo>Saben sus señorías, perfectamente igual que yo, que, por desgracia, el concepto que tienen los ciudadanos de la política en la actualidad no es el mismo, ni mucho menos, que tenían hace varios siglos en la antigua Grecia. Por eso precisamente, porque la política hoy en día es una de las actividades peor valoradas por la ciudadanía andaluza y española, todos los que nos dedicamos a esto, todos los que nos dedicamos a la política, tenemos que hacer un esfuerzo muy importante, muy importante, por conseguir que los ciudadanos vuelvan a creer en la política. Un esfuerzo, señorías, con nuestros actos, que, evidentemente, tienen que ser ejemplares, pero también un esfuerzo con nuestras palabras; un esfuerzo con nuestras palabras especialmente en debates tan sensibles como el que estamos teniendo hoy, porque la comunicación solo es posible, señorías, si no distorsionamos el espacio público con significados marcados por el sectarismo, por el cinismo o por la hipocresía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decía un viejo historiador griego, al reflexionar sobre los motivos de la revuelta de Corcira, que, cuando las palabras pierden su significado habitual, cuando se distorsionan para obligarlas a decir lo que interesa a cada uno de los contendientes en el espacio público, desaparece ya el fundamento sobre el que construir un mundo común y sustentar la convivencia. No caigamos, señorías, en ese mismo error; no lo hagamos, por lo menos, con términos, con conceptos, como el de «víctimas» o como el de «terrorismo». Seamos capaces de, aunque sea por una sola vez, estar todos a la altura de las circunstancias, no tergiversar las palabras y aprobar esta iniciativa por unanimidad, porque eso es lo que se merecen las víctimas del terrorismo, señorías, eso es lo que se merece nuestra democracia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate agrupado sobre las proposiciones de ley, pasamos a votar, en primer lugar, la toma en consideración de la Proposición de Ley relativa a medidas para la asistencia y atención a las víctimas del terrorismo de la Comunidad Autónoma de Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, se declara que se ha tomado en consideración la citada proposición de ley.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación la Proposición de Ley relativa a medidas a favor de las víctimas del terrorismo presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 45 votos a favor, 56 votos en contra, 4 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la proposición de ley presentada por el Grupo Parlamentario Popular no puede ser tomada en consideración, de tal manera que el resultado de las dos proposiciones de ley hace que la iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista se remita a la comisión correspondiente para continuar su tramitación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

