<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>142</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión extraordinaria número 79</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>enero</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Derecho urbanístico, Modificación de la ley, Planeamiento urbanístico, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-11/PL-000011</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PL-000011. Debate final del Proyecto de Ley de Modificación de la Ley 7/2002, de 17 de diciembre, de Ordenación Urbanística de Andalucía (pág. 55).</extracto>
    <votacion>Votación: Votación de las enmiendas del G.P. Izquierda Unida los Verdes-Convocatoria por Andalucía: rechazadas por 5 votos a favor, 55 votos en contra y 44 abstenciones. Votación de las enmiendas del G.P. Popular de Andalucía: rechazadas por 44 votos a favor, 55 votos en contra y 5 abstenciones. Votación del texto del dictamen: aprobado por 56 votos a favor, 5 votos en contra y 43 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados, vamos a reanudar la sesión plenaria que tenemos prevista para hoy. Continuamos con el orden del día, punto cuarto del orden del día, proyectos de ley. Comenzamos con el debate final del Proyecto de Ley de Modificación de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, y, para comenzar, vamos a conocer el posicionamiento de cada uno de los grupos parlamentarios. Comenzamos, como siempre, con el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que en esta ocasión tendrá como portavoz al señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Concluye en este momento, a partir de este momento, la tramitación del proyecto de ley de reforma de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía; una ley importante, una ley con gran impacto en todos los sentidos en la sociedad -económico, social, medioambiental-, y, por ello, lo primero que tenemos que lamentar, quizás, como dijimos ya en su momento en la toma en consideración, es que esta se haga de esta manera, en periodo inhábil, por procedimiento de urgencia y coincidiendo prácticamente con la Navidad. Creemos que este tema se hubiera merecido un mejor tratamiento, porque se han tenido cuatro años, al menos en esta legislatura, para, bueno, poder tomar medidas como las que se van a tomar, aunque he de decir que mejor que no se hubieran tomado.</parrafo>
        <parrafo>Si tuviéramos que reducir a una frase, o incluso a una palabra, nuestro estado de ánimo en este momento respecto a esta ley, respecto a la deriva que a partir de este momento adquiere la ordenación urbanística de Andalucía, probablemente tendríamos que decir «lástima». Lástima porque este proyecto de ley, esta reforma, estropea la LOUA, estropea la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, al menos en lo que de avances progresistas se habían ido consiguiendo en el urbanismo de Andalucía. Unos avances progresistas conseguidos fundamentalmente a lo largo de la legislatura anterior que muchas veces llegaron tarde. Evidentemente, los informes de Greenpeace sobre la costa andaluza, las situaciones concretas, como el hotel Algarrobico, todavía en pie, por cierto -es una lástima que termine, que termine esta legislatura con un adefesio como el hotel Algarrobico en pie-, esto ya se había producido, pero hubo algún intento de reacción, como fue, precisamente, el POTA, el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía, y como fueron las distintas leyes de vivienda y modificación de la ley de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Bien, esto es una cierta vuelta atrás que se materializa, fundamentalmente, a través de lo que consideramos dos grandes errores; dos errores que creemos que están en el motor de esta reforma. El primero es el volver a poner el ladrillo en un punto protagonista de la economía andaluza, en el centro de la economía andaluza, demostrando una tremenda falta de capacidad para ir construyendo, ir poniendo en marcha, ir diseñando, incluso, ese modelo alternativo y sostenible del que, por otro lado, tanto se ha hablado en esta legislatura, tanto se ha hablado desde el Gobierno de Zapatero y desde el Gobierno de Andalucía. Y, por otro lado, pensamos que el otro gran error que contiene este proyecto de reforma de la LOUA, de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, es pensar que esto va a servir para algo; es decir, es pensar que ese objetivo de reactivar el ladrillo se va a conseguir, incluso, mediante estos cambios legales, por lo menos de momento. Después, evidentemente esto ahí queda, y habrá algunos que se aprovechen del nuevo marco legal para, en la medida que puedan, proseguir por la senda de la especulación. Pero esto, en este momento, tampoco va a servir para reactivar el ladrillo ni la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, en cuanto al primer error, lo que supone poner el ladrillo en el centro de la economía andaluza, no se escarmienta. No hemos tenido bastante, al parecer. El hecho de que Andalucía esté hoy a la cabeza del paro de las regiones españolas, el hecho de que Andalucía sufra de manera especialmente virulenta la crisis y que todos reconocen que tiene que ver con la excesiva dependencia del ladrillo -porque en otras comunidades, donde no había tanta dependencia del ladrillo, el efecto, por lo menos en el empleo, de la crisis es muy diferente-, no ha servido para escarmentar, y ahora, pues se quiere otra vez volver a que el ladrillo sea la actividad preponderante, la actividad protagonista de la economía andaluza. No hemos escarmentado por el hecho de que en Andalucía haya más de seiscientas cincuenta mil viviendas vacías, un stock al que no se le da salida, y que este stock de viviendas sea, precisamente, el gran lastre de la banca española -de banca andaluza ya no se puede hablar-, y, por tanto, el que en gran medida está impidiendo el relanzamiento del crédito, que sería lo que realmente fortalecería la economía.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley parece también, por su formulación, que olvida los buenos propósitos de enfocar los esfuerzos de la actividad constructiva, de la actividad del sector inmobiliario, hacia la rehabilitación, pues muy poco, muy poco o nada se habla de rehabilitación, y muy poco o nada se está consiguiendo en los dos últimos ejercicios en materia de rehabilitación, especialmente después de la pérdida de inversiones en el presupuesto de esta consejería.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el tema de la reactivación del sector inmobiliario no se va a lograr por dar facilidades como las que se dan en esta ley, sino que se lograría, de alguna manera, así como la salida de los stocks existentes, simplemente mediante la reactivación del crédito. Pero eso lo ignora la ley. Evidentemente, tampoco, en principio, puede hacer mucho. También esta ley ignora que el gran problema del sector inmobiliario andaluz es que no se venden viviendas. La gente no está en condiciones de vender vivienda, o de comprar viviendas, y, en este sentido, tienen mucho que decir los bancos, que están, de alguna manera, apretando, cerrando, apalancando, si se quiere, sus stocks, impidiendo incluso que funcione el mercado de segunda mano entre particulares, porque exigen, antes de dar cualquier hipoteca o ayuda, que se compre alguna de las viviendas que tienen en stock.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley ignora también, por supuesto, no lo tiene en ninguna consideración, el tema de los desahucios, que ocasionan un gran quebranto en la economía de tantas familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>La ley pretende también resolver la situación de las viviendas ilegales mediante una práctica parlamentaria, yo diría, infumable. Se ha aprobado ya un decreto ley de regularización de viviendas ilegales, antes de que se apruebe la ley que lo ampara. Suponemos que a partir de hoy aparecerá plenamente publicado el famoso decreto ley, porque hasta este momento, pues, que yo sepa, salvo error, no se ha publicado, aunque algunas versiones figuran ya por ahí, lo cual nos parece lamentable. Creemos que en buena práctica parlamentaria antes que los reglamentos -siendo muy importantes los reglamentos- se deben aprobar las leyes. En definitiva, estamos ante una ley que responde a un tremendo electoralismo, que, como decíamos, estropea lo que se había conseguido de positivo, de moderno, de progresista, de poner las cosas en su sitio, con la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía y con el POTA, y tampoco va a conseguir sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Para todo esto, desde nuestro punto de vista, en esta ley se siguen dos vías erráticas, dos puertas que se abren, peligrosísimas, dos puertas que se abren, y de las que la experiencia nos dice que se suele abusar. El primero es la excesiva facilidad dada para el cambio en metálico de las cesiones y los aprovechamientos. De esta práctica ya hay experiencia de que en determinados municipios se abusó mucho, y quizá por eso se recupera ahora, para dar una sensación de falsa financiación a algunos ayuntamientos, que ven en el ladrillo, una vez más, la posibilidad de tener ese dinero que en algún momento tuvieron y que malgastaron, por cierto, de forma manirrota.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley también permite una mayor flexibilidad en todo lo que corresponde a cesiones, incluidas las necesarias para vivienda protegida, que se sustituyen por un impreciso concepto de vivienda de protección municipal. Por cierto, impreciso... En general, la ley adolece de poca objetividad y claras lagunas jurídicas en lo conceptual: vacíos urbanísticos, vacíos no colmatados, patios no colmatados, viviendas de algún tipo de protección. En definitiva, conceptos que pueden crear un gran galimatías jurídico del que puede ser difícil salir.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, entendemos que esta ley no contribuye en nada a lo que debería contribuir cualquier actuación en materia legislativa relativa a la ordenación del territorio, en la medida en que toca a la vivienda, pues posterga lo que debe ser el fin principal de la ordenación del territorio y el urbanismo. Es decir, primero, satisfacer la necesidad social de las viviendas y, segundo, el desarrollo armónico y sostenible del territorio, al que hay que hacer más habitable. Nada de esto se consigue en esta ley, yo diría más, nada de esto se persigue con esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, en nuestras enmiendas..., creo que responden... Las veintitantas enmiendas responden, precisamente, a esta filosofía que acabo de expresar. Como entendemos que la mayoría de los contenidos de la ley estropea la ley, hemos pedido que se supriman muchas de las reformas, de los cambios que se introducen respecto a la ley anterior.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hemos intentado también defender lo público y evitar, de alguna manera, esa sorprendente, yo diría, extemporánea, anacrónica, superada..., superado reforzamiento de la figura del agente urbanizador, que la experiencia nos dice que ha sido el principal elemento de la especulación, que ha tenido un protagonismo mayor que en Andalucía en el levante español, y que así también es la experiencia respecto a su eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Hemos intentado también precisar algunas de las definiciones a las que antes aludía, que consideramos imprecisas y que consideramos un retroceso respecto a la definición anterior. Me refiero a aprovechamiento urbanístico, aprovechamiento objetivo, aprovechamiento subjetivo, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y hemos intentado también el fijar una senda para resolver el problema de las viviendas vacías y desincentivar, valga la expresión, su existencia por..., bueno, mediante la vía de la gravación fiscal, mediante la propia definición del concepto, intentando, en definitiva, poner al servicio de la sociedad ese enorme capital, que no debería estar inmovilizado sino respondiendo a esa necesidad de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Terminamos lamentando que, cuando habíamos logrado desarrollar una dinámica de entendimiento en una determinada dirección en materia urbanística, al final de esta legislatura, por este afán, yo diría un tanto improvisado, de modificar la LOUA, hayamos vuelto atrás y tengamos que decir que no. Es, curiosamente, una ley de la que cabe decir dos cosas: coincide en el tiempo con un posicionamiento del Partido Popular, expresado por el señor Ministro de Medio Ambiente, el señor Arias Cañete, que dice que, en la misma línea de «vamos a más ladrillo», hay que reformar la Ley de Costas porque, bueno, aquí de lo que se trata es de edificar.</parrafo>
        <parrafo>Es curioso que sea una ley que responda a una posición muy repetida últimamente del Partido Socialista. Han cedido ante los poderosos, han cedido ante el impulso de las grandes constructoras y no han defendido los auténticos intereses de la sociedad, expresados como necesidad de vivienda y expresados como deseo irrenunciable de conservación del territorio y de conseguir una Andalucía sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias. Y lamento que mi última intervención en esta legislatura, de momento, por lo menos, sea para anunciar el voto negativo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. En esta ocasión, su portavoz será la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo a la tribuna para posicionar a mi grupo parlamentario sobre el Proyecto de Ley de modificación de la Ley del Suelo de Andalucía. Y quiero, en primer lugar, agradecer el trabajo realizado por los miembros de la Comisión, por los agentes sociales -hoy, aquí, algunos presentes en la tribuna, a los que saludo por su colaboración- y a los letrados también, y al resto de ponentes de los distintos grupos políticos que hemos trabajado en esta ley y que hoy nos permite estar debatiendo aquí una ley estratégica para Andalucía como es la Ley del Suelo.</parrafo>
        <parrafo>Y lo primero que debo decir es que resulta inaudito que este debate se produzca en el último Pleno de la legislatura, un Pleno extraordinario, además, habilitado para las asignaturas pendientes. Y no cabe duda de que esta lo es.</parrafo>
        <parrafo>El urbanismo ha sido una asignatura a la que el Gobierno no ha prestado atención, y ahora que se ha puesto manos a la obra pretende que los andaluces le den su aprobación. Cuando ustedes negaban la crisis en 2007 y 2008, no hicieron nada para crear un marco legal adecuado a la situación, y el resultado es -como decía esta mañana el Presidente de la Junta- que dos tercios de los empleos destruidos en Andalucía proceden del sector de la construcción. No solo no hicieron nada sino que sus iniciativas políticas fueron decisivas para contribuir a la crisis.</parrafo>
        <parrafo>La aprobación de la Ley estatal del Suelo en 2007 por el Gobierno socialista fue un auténtico mazazo al sector inmobiliario, con la desvaloración de los activos de los suelos adquiridos para urbanizar. Sin embargo, ustedes volverán a subir a esta tribuna a hablar de la burbuja inmobiliaria y de la ley del Partido Popular de 1998 para decir que toda la culpa la tiene el Partido Popular. Pero la realidad es que los socialistas han hecho un daño a la economía del país que ahora estamos todos pagando, además, con una fuerte dosis de demagogia y de falsedad. El Partido Socialista prometía en su Ley del Suelo eliminar el valor de expectativas del suelo urbanizable y, sin embargo, lo que ha hecho la Ministra, ex Ministra, Elena Salgado durante estos cuatro años ha sido prorrogar, año tras año, hasta diciembre de 2011, el Reglamento de Valoraciones del Suelo, tal como se establecía en la ley del Partido Popular. Pero el daño ya estaba hecho. Por lo tanto, ustedes tienen un discurso pero hacen todo lo contrario, y los resultados son el caos absoluto y, en este caso, el hundimiento del sector inmobiliario en nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, ustedes nos dicen que este proyecto es una adaptación a la ley estatal, pero sin embargo se tramita como una modificación de la Ley del Suelo. Pues bien, ni una cosa ni la otra. La adaptación llega fuera de plazo, ha habido un cambio de Gobierno de la Nación y como han tardado tanto, cuatro años para adaptar una ley, pues no tiene sentido adaptarse al modelo de un gobierno que ha caducado. Y la modificación se queda tan corta que es difícil de explicar que ustedes solamente se fijen en determinados aspectos, que son bienvenidos pero que a estas alturas del guión son absolutamente a todas luces insuficientes, y, sin embargo, no tomen medidas necesarias para reactivar el sector inmobiliario, un sector estratégico para la creación de empleo en Andalucía. Es una pena que no hayan hecho una mínima autocrítica para poder corregir los errores. La LOUA ha sido una ley muy compleja, que no se ha desarrollado reglamentariamente, solo se ha aprobado después de once años, y hace unos meses, el Reglamento de Disciplina Urbanística, y se está trabajando con reglamentos del año 1978, el Reglamento de Planeamiento y el de Gestión. Hubieran sido fundamentales para eliminar las interpretaciones que han conducido a las malas prácticas del urbanismo y a generar una gran inseguridad jurídica, algo que el Presidente Griñán prometió eliminar en su debate de investidura. Sin embargo, durante los once años de vigencia, se ha modificado hasta en cuatro ocasiones anteriores a esta legislatura, y no es de extrañar que, en una consejería en la que se han sucedido hasta cinco consejeros, no haya podido centrar su trabajo en el interés de los andaluces. Han sido modificaciones de leyes sectoriales de otras consejerías, como Comercio o Turismo, y otras tantas normas de inferior rango que lo que han creado ha sido una auténtica maraña legislativa. Lo ha dicho el propio Consejo Económico y Social, que recomienda a este Gobierno que, en breve plazo, redacte un texto refundido de la legislación urbanística de Andalucía para hacerla más fácilmente identificable y comprensible para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Esta ley tenía como instrumento básico legal para los municipios el Plan General de Ordenación Urbana, y el fracaso en este sentido ha sido absoluto, pues solo o poco más de un 10% de los municipios andaluces han adaptado su marco legal a esta ley. Sin embargo, en esta modificación que traen ustedes hoy aquí el problema ni existe, no se establecen nuevos plazos ni modificación en este sentido. Los planes generales se han rebelado como instrumentos lentos y la Junta los ha utilizado en muchas ocasiones para confrontar con los ayuntamientos del Partido Popular, frenando proyectos fundamentales para la creación de empleo. Mientras tanto, se han permitido cientos de modificaciones puntuales y convenios urbanísticos que han dado lugar a corrupción y más corrupción. Y también se ha permitido la construcción de más de trescientas mil edificaciones ilegales en Andalucía, que la Junta ha conocido en tiempo real -más de cien millones de euros ingresó en concepto de impuestos por las edificaciones ilegales de Marbella, por ejemplo-. Por tanto, la Junta es responsable por omisión, no solo los propietarios que burlaron la ley; la Junta ha sido cómplice y en muchos casos ha habido compradores de buena fe ajenos al descontrol existente. Y esta política ha hecho un daño irreparable al territorio andaluz y a la imagen de Andalucía fuera de nuestras fronteras. Pues bien, ustedes siguen sin resolver este problema, lo ha dicho el portavoz de Izquierda Unida: han aprobado antes un decreto para la regularización que la modificación de esta ley. El problema es que ustedes no van a reconocer su error, y nuevamente, ante una cita electoral, vuelven a engañar a los ciudadanos con un decreto que solo reconoce la ilegalidad, deriva nuevamente el problema a los planes generales y no avanza nada, puesto que un decreto no puede legalizar lo que una ley no legaliza, el problema sigue estando ahí, y, sin embargo, ustedes ahora irán en campaña a prometer esas legalizaciones.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, lo que debatimos hoy es un modelo urbanístico, un modelo para gestionar los pueblos y ciudades de Andalucía. Su modelo lo han desarrollado durante más de treinta años en Andalucía, y nosotros creemos que es un modelo caduco, que ha estado de espaldas a la sociedad y que ha beneficiado a unos pocos, pero del que no se han beneficiado los andaluces. Solo hay que ver las periferias de las ciudades andaluzas, solo tienes que ver el Polígono Sur, El Vacie, que no se han beneficiado de la actividad urbanística y de los ingresos que esta genera. Ahora nos vuelven a hablar en esta ley, otra vez, de volcarse con la ciudad existente, pero son ustedes los que han construido el desarrollismo sin límite en Andalucía, incluido Algarrobico.</parrafo>
        <parrafo>El urbanismo es una herramienta muy potente, que hay que poner al servicio del empleo, dotarla de mayor transparencia y agilidad y garantizar un reparto justo de los beneficios. Nosotros apostamos por un nuevo tiempo, en el que la ciudad ya consolidada, degradada, se regenere con las plusvalías de la actividad urbanística. Qué mejor sitio para invertir los beneficios de la actividad urbanística que en las familias de esos barrios de las ciudades de Andalucía, con el impulso público y revirtiendo en los más necesitados. Otros prefirieron gastar el dinero de los convenios urbanísticos en las setas de La Encarnación.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, voy terminando. Hemos tratado de contribuir con enmiendas que avancen en la dirección de agilizar plazos, eliminar avales, trabas administrativas, ganar en transparencia. Hasta 31 enmiendas hemos formulado a esta ley, de las cuales, solo se nos han aceptado tres enmiendas. No vamos a votar en contra de cualquier medida que constituya un paso adelante, por pequeño que sea, pero no podemos compartir ni avalar un modelo que necesita un cambio. Ni siquiera han hecho ustedes el trabajo de Gobierno de traer un texto completo, refundido e integrador. Andalucía necesita una Ley del Suelo que deje de ser de coyuntura, que apueste por la autonomía local con todas sus consecuencias, que reconozca la riqueza y la variedad de los pueblos y ciudades de Andalucía, que regule los mecanismos de tramitación y participación pública con técnicas del siglo XXI, que utilice internet, las comunicaciones telemáticas, que proporcione los instrumentos ágiles para la ejecución del urbanismo, con la participación de las Administraciones y de las empresas suministradoras, que resuelva el problema de cientos de ciudadanos afectados por la actividad urbanística.</parrafo>
        <parrafo>Termino ya. Andalucía es una potencia mundial en clima, patrimonio, ciudades y paisajes. Somos la mejor tierra para vivir de Europa y es necesario reactivar, en su justa medida y con las garantías medioambientales, el sector de la construcción. No se pueden volver a repetir los errores del pasado socialista en Andalucía, ni se puede denostar un sector que ha contribuido activamente a la creación de empleo. El territorio andaluz es patrimonio de todos y necesitamos una ley y un tiempo nuevo, que llegará, liderado por Javier Arenas, que siente las bases para el despegue económico y la creación de empleo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra a la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señorías, que mis primeras palabras sean para expresar mi repulsa por el acto vandálico que ha sufrido un Concejal del Ayuntamiento de San Roque, al que le han incendiado su vehículo esta noche, y han puesto en peligro en mi pueblo, en San Roque, en la estación de San Roque, muchas vidas que estaban en torno a ese..., cercanas a ese coche. Esperemos que cojan pronto a los culpables y que caiga todo el peso de la ley sobre ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho esto, señorías, y volviendo al debate, llegamos, como bien decían los portavoces que me han precedido en el uso de la palabra, al debate final de la modificación de la Ley Urbanística de Andalucía. Y me van a permitir que reitere de nuevo, como ya hice en comisión, en la Comisión de Obras Públicas y Vivienda, mi agradecimiento a los ponentes de los grupos parlamentarios de Izquierda Unida y del Partido Popular, al señor García y a la señora Martínez, y a los miembros de la Mesa de la Comisión de Obras Públicas y Vivienda; también, por supuesto, como no podía ser de otra manera, a los agentes sociales que han comparecido en este Parlamento y que han hecho sus aportaciones, y que hoy algunos de ellos nos acompañan a aquí; a los letrados, por supuesto también al señor Terrón y al señor Perea, que nos han ayudado en el trámite parlamentario, y por último, sí, también reconocer aquí expresamente el trabajo que han hecho, desde la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, a la Consejera, a la señora Cruz, y muy especialmente al Director General, a Daniel Fernández, por posibilitar al final de esta legislatura, como bien decía, un debate en torno al urbanismo en nuestra comunidad autónoma. Muchas gracias también a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo voy a intentar explicar de manera sencilla para qué sirve la modificación de la Ley Urbanística de Andalucía, porque en muchas ocasiones los políticos nos perdemos en tecnicismos, y a los ciudadanos realmente ni les interesa, ni entienden, y realmente ellos son los destinatarios de las leyes. Por tanto, voy a intentar explicarlo de manera sencilla.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la modificación pretende volver la mirada a la ciudad ya existente, a la ciudad consolidada, y a reactivar los cascos de las ciudades. ¿Y para qué? ¿Para qué queremos hacer eso? Para generar actividad económica y generar empleo. ¿Y cómo se hace eso? Se hace reactivando el sector inmobiliario y las pequeñas y medianas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto no son palabras vacías, señorías, como las que estamos acostumbrados a oír del señor Rajoy, esas que dicen, aquella famosa frase que dice que hay que apoyar a las mujeres emprendedoras porque emprenden. Esto no son palabras vacías, no, señoría. Esta modificación no solo son buenas intenciones hechas leyes, sino que pretenden subsanar situaciones que se están viviendo en nuestra comunidad autónoma en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las actuaciones en la ciudad ya consolidada no necesitan de empresas muy potentes, pero sí necesitan de empresas que gestionen bien -profesionalización y especialización-. Y, desde luego, en Andalucía las tenemos. Hay empresas muy cualificadas y muy especializadas. Y yo creo que en esta ley, o desde nuestro punto de vista, en esta ley van a encontrar una apertura a un nuevo campo de trabajo dentro de las ciudades. Dentro de las ciudades, las actuaciones, desde nuestro punto de vista, van a ser más pequeñas, y, por tanto, tienen menos dificultad a la hora de la obtención de un crédito. Del crédito, como ya hablábamos en la comisión el día del dictamen, el último día que trabajamos sobre este tema, todos conocemos la dificultad para obtener un crédito en operaciones urbanísticas.</parrafo>
        <parrafo>A esto también hay que sumarle los suelos ya clasificados, o, incluso, urbanizados, y suelos edificados o viviendas sin vender, etcétera, etcétera. Y, ante esta situación, señor García, me va a permitir que le diga que votar..., que no votar afirmativamente esta ley es dar la espalda al sector inmobiliario y al sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>En síntesis, señoría, esta reforma pretende incentivar las actuaciones urbanísticas dentro de las ciudades, flexibilizar trámites urbanísticos y potenciar, potenciar mecanismos de participación ciudadana, sostenibilidad y transparencia, sin renunciar, por supuesto, a las dotaciones y a los equipamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señoría, nos parece especialmente destacable la apuesta que se hace por la agilidad de los procedimientos urbanísticos, que ha sido tan demandada por los agentes económicos y sociales. Y también quiero aclararles una cosa: recortar no significa recorte en participación ciudadana, recortar en trámites no es recorte en participación ciudadana en el planeamiento urbanístico. Se pretende, con estas normas, hacer que los planes sean documentos más accesibles y más comprensibles para todos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, señoría, la reforma profundiza en criterios de sostenibilidad ambiental y económica, aunque eso ya estaba garantizado por los criterios de racionalidad que introdujo la LOUA en su momento.</parrafo>
        <parrafo>Esta reforma legislativa adopta medidas para dinamizar el sector inmobiliario, redunda positivamente en la libertad de empresa, refuerza mecanismos de participación ciudadana y flexibiliza el contenido del planeamiento urbanístico, adaptándolo, como no podía ser de otra manera también, a los momentos en los que estamos viviendo. Pero la esencia, la esencia de la norma, la esencia de la... o la naturaleza de esta ley, no se pierde. Seguimos apostando por un modelo de crecimiento sostenible, un modelo de ciudad compacta y dimensionando su crecimiento. Y, por supuesto, también a favor y facilitando el acceso a una vivienda digna a precio asequible.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que se modifica; esto, sin lugar a dudas, lo que acabo de decir, es lo que no tiene vuelta atrás porque ya estaba recogido en la LOUA. Y tengo que decirle que se ha hecho un importante esfuerzo por el consenso social y, desde luego, tengo que trasladarle que mi grupo se siente plenamente satisfecho con el consenso alcanzado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las enmiendas que han presentado los grupos parlamentarios de Izquierda Unida -que ya se ha vuelto a su escaño el señor García- y la señora Martínez, ahí está el trabajo que hemos hecho cada grupo, señoría, porque, mire, Izquierda Unida...</parrafo>
        <parrafo>Señor García, ustedes han presentado 20 enmiendas, 20 enmiendas de supresión. Por tanto, ustedes no estaban de acuerdo con la modificación desde primera hora. Y nosotros, lógicamente, esos 20 artículos de supresión los hemos tenido que rechazar, de sus enmiendas que quedaron vivas. Después de rechazar esas 20 enmiendas, les hemos aceptado cuatro, y ustedes... ¿Y sabe por qué no estábamos de acuerdo con esas enmiendas de supresión? Porque eso era un corta y pega, un corta y pega de la enmienda a la totalidad que ya presentaron aquí ustedes en su momento, donde ustedes seguían manifestando su desconfianza en esas enmiendas sobre el sector empresarial y sobre los ayuntamientos, y en eso, señoría, no podemos estar de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>A mí, permítame que le diga, señor García, que votar que no a esta reforma... Con ese no usted está diciendo que no a las políticas de intervención en la ciudad ya existentes, a las políticas de rehabilitación de barriadas, a la creación de espacios públicos funcionales, a las medidas de reactivación económica, y sobre todo, sobre todo, a la oportunidad para crear empleo. Y mire si han estado ustedes perdidos en esta modificación que hemos presentado que incluso habían hecho otro corta y pega de las ordenanzas municipales de El Ejido y lo habían presentado como una enmienda, y esto, créame que le diga que desde nuestro punto de vista no es nada serio, no es nada serio.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la señora Martínez -porque se me acaba el tiempo-, decirle que yo la he visto a usted, con todo el respeto que le tengo como portavoz de su grupo, la he visto a usted un poco..., aun teniendo muchos conocimientos sobre la materia, muy descolocada en esta..., en esta reforma de la LOUA. Y mire usted, se lo voy a decir: Yo la entiendo, en parte la entiendo, porque ustedes al principio no presentaron enmiendas a la totalidad porque sabían que era absolutamente necesaria esta modificación, y así se lo hicieron saber los agentes económicos y sociales, y luego dijeron ustedes en ese momento que no presentaban enmienda a la totalidad porque eran muchos puntos en los que estaban ustedes en desacuerdo, y entonces eran muchos puntos para presentar esa enmienda. Pero, sin embargo, señoría -y se lo digo con toda la sinceridad del mundo-, ustedes han presentado enmiendas constructivas a esa modificación. Ustedes han presentado enmiendas constructivas respetando el objeto de la ley, y les hemos admitido la mitad de sus enmiendas. No tres, les hemos admitido la mitad de sus enmiendas, porque unas han sido de manera literal y otras se las hemos transaccionado. Y, claro, en esa contradicción, señoría, en esa contradicción, ustedes saben que deberían votar afirmativamente esta ley; pero, lógicamente, como bien dice que estamos a final de la legislatura, eso a ustedes tampoco les conviene.</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted siempre de criterios de racionalidad y de ordenación urbanística. Usted lo ha dicho hoy aquí, porque sabía que se lo iba a recordar. Racionalidad y ordenación urbanística, cuando su mejor aportación al urbanismo fue la ley de 1996, la ley del señor Aznar, la de la burbuja inmobiliaria. Pero si es que usted lo sabe. Pero además, pero además, además, dice usted, cuando habla de viviendas en suelo no urbanizable, y opta usted por su no vinculación -creo entender de sus intervenciones-, por su no vinculación a la actividad agrícola...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Es muy difícil seguir la intervención de la señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que, cuando habla usted de vivienda en suelo no urbanizable, yo creo que ha optado usted, por lo que usted dice, por su vinculación a la actividad no agrícola, o por su no vinculación a la actividad agrícola, mejor dicho, señoría, si la LOUA, la LOUA, lo que hace es poner en papel lo que nos exigía el entonces Ministro Álvarez Cascos. Cuando era ministro del PP, el señor Álvarez Cascos nos mandó un informe que se introdujo en la LOUA, que decía que la vivienda, que las viviendas en suelo no urbanizable tenían que estar vinculadas a la explotación agraria. Pero voy a más, señora Martínez. Si el propio PP presentó una enmienda en ese sentido, el propio Partido Popular presentó una enmienda en ese sentido. Por eso le digo que no hay quien los entienda a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Yo concluyo ya, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista hemos aceptado aquellas enmiendas que venían dirigidas a mejorar esta reforma, y, por supuesto, por supuesto -y lo decimos alto y claro-, hemos rechazado aquellas que venían a romper el consenso que se había conseguido con la norma. Se lo dije a ustedes en la Comisión: esa era nuestra responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros somos el grupo que sustenta al Gobierno, y el Gobierno gobierna para todos, o por lo menos intenta hacer leyes para que den respuesta a la mayoría de las demandas de los andaluces y de las andaluzas, y esta ley es un ejemplo. Por eso nuestro voto hoy va a ser afirmativo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar, tiene la palabra la Consejera de Obras Públicas y Transportes, señora Cruz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna de forma breve, solamente para manifestar mi reconocimiento al trabajo realizado por todos los grupos parlamentarios, y en especial a sus portavoces dentro de la Comisión de Infraestructuras y Vivienda, que son los que han llevado el peso de la tramitación parlamentaria. Y también aprovecho este momento para agradecerles la buena sintonía que creo que se ha desarrollado..., que ha presidido el desarrollo de las sesiones de la Comisión en esta parte de la legislatura de la que he formado parte como consejera.</parrafo>
        <parrafo>Ya se ha dicho aquí que han contribuido ustedes con una serie de enmiendas que consideramos que han sido constructivas y que han mejorado, dentro de la filosofía del texto presentado por el Consejo de Gobierno, el texto presentado.</parrafo>
        <parrafo>Debo también agradecer, y aquí se encuentran representantes de algunas de las organizaciones empresariales, sociales o institucionales que han participado en el proceso de elaboración de la ley, que también nos han ayudado con sus aportaciones. Prueba de ello es el consenso alcanzado en el Consejo Económico y Social y las aportaciones que, luego, también se han elaborado y que se han presentado aquí, en sede parlamentaria. A todo ellos mi agradecimiento, porque han contribuido con sus aportaciones a que la ley, a que la modificación de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía sea la ley que, finalmente, se va a votar, una ley mejor.</parrafo>
        <parrafo>Y como no podía ser de otra manera, tengo que agradecer el trabajo, un trabajo sosegado, un trabajado madurado a lo largo de la legislatura, que se ha desarrollado, por parte de los técnicos de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda, particularmente, a su Director General de Urbanismo y a la Secretaria General de Ordenación del Territorio y Urbanismo, que son los responsables directos en la Consejería de elaboración de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todas las leyes son importantes, pero, en mi caso, debo destacar la importancia de la legislación urbanística. Es una ley que fija los criterios de ocupación del territorio y la implantación de uso y actividades dentro de la consideración del urbanismo como una función pública, planificada y con participación pública. Una ley que fija las reglas del juego entre los intereses públicos y los intereses privados. Una ley que lo que organiza es la vida ciudadana y, en fin -como decía esta mañana el Presidente de la Junta de Andalucía-, el uso responsable de los recursos naturales en nuestro territorio.</parrafo>
        <parrafo>Cuantos hemos participado en la elaboración de esta ley, podemos tener la tendencia de que con este acto se acaba, se termina la ley. Sin embargo, es a partir de ahora cuando vamos a iniciar su andadura, cuando va a iniciar su andadura, y cuando debe demostrar la eficacia de las modificaciones que han sido incorporadas. No puedo entrar en ellas, pero, fundamentalmente -ya se ha reiterado aquí-, una mayor agilización y simplificación en la elaboración del planeamiento, sin renunciar ni mucho menos, sino todo lo contrario, a reforzar la transparencia y la participación ciudadana. Una modificación de la ley hecha para dinamizar la actividad urbanística y el sector inmobiliario, especialmente, en la ciudad construida -y eso significa, señoría, una apuesta por un urbanismo sostenible-. Todo ello sustentado en el principio irrenunciable de la función pública del urbanismo, que construye espacios productivos bien dotados para el desarrollo de las actividades económicas, y que construye pueblos y ciudades equilibrados en sus dotaciones y equipamientos, espacios de convivencia, ciudades habitables.</parrafo>
        <parrafo>Ese es nuestro objetivo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Obras Públicas.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, finalizado el debate, vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos, en primer lugar, con la votación de las enmiendas que mantiene el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas al obtener 5 votos a favor, 55 votos en contra, 44 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas al obtener 44 votos a favor, 55 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, finalmente, el texto del dictamen de la comisión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado al obtener 56 votos a favor, 5 votos en contra, 43 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por tanto, aprobada la Ley de modificación de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

