<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Compensación financiera, Endeudamiento, Hacienda local, Modo de financiación, Relación interadministrativa, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000050</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000050. Proposición no de Ley relativa a la situación económica de los ayuntamientos andaluces (pág. 73).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía (BOPA 30).</proponentes>
    <votacion>Votación: Punto 1º, rechazado por 52 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención. Punto 2º, rechazado por 52 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Paniagua Díaz, del G.P. Socialista. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señorías, se reanuda la sesión, con el debate de la proposición no de ley en Pleno, relativa a situación económica de los ayuntamientos andaluces, a propuesta del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa, tiene la palabra, por el grupo proponente de la iniciativa, la ilustrísima señora doña María del Carmen Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, esta tarde, nos toca hablar de los ayuntamientos de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes los parlamentarios de que los ayuntamientos de las ciudades y los pueblos de nuestra tierra, de Andalucía, son las instituciones fundamentales para la vertebración y la cohesión social.</parrafo>
        <parrafo>Estamos todos de acuerdo en que son los prestadores de servicios cercanos por excelencia, y que son los que más pueden influir en la integración de las personas y en las políticas a los más desfavorecidos. En definitiva, son el instrumento institucional que más influye en la calidad de vida de los vecinos y vecinas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si a los ayuntamientos les va mal, a sus vecinos y vecinas les irá también mal, y nuestra labor en este Parlamento es intentar paliar esta situación poniendo encima de esta tribuna instrumentos eficaces, lo más consensuados que sea posible, para hacer urgente darnos una solución a la situación lamentable por la que están pasando los ayuntamientos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a pesar de que nuestra Constitución en su artículo 142 nos habla de las Haciendas Locales donde dice que deberán disponer de medios suficientes, o el Estatuto de Autonomía, nuestro nuevo Estatuto consensuado, en su artículo 60.3, que nos habla de que la Comunidad Autónoma debe ejercer las funciones de titular financiera, o el artículo 92 que establece que las competencias, las que son municipales..., La verdad de todo esto es que la situación de los ayuntamientos en nuestra Comunidad es escandalosa. La verdad de todo esto es que los ayuntamientos de Andalucía históricamente destinan ya más de un 30% de sus recursos propios a financiar cuestiones que no son de su competencia y que son de competencia autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Vemos en distintos ayuntamientos de Andalucía cómo se hacen, por parte de los ayuntamientos, las guarderías, las residencias, los centros ocupaciones, centros de salud o centros educativos..., como bien dicen, no el Partido Popular, sino los alcaldes y alcaldesas de Andalucía o la propia Federación Andaluza de Municipios y Provincias.</parrafo>
        <parrafo>Además, la Junta de Andalucía les hace firmar a menudo, y ustedes lo saben, porque los alcaldes y alcaldesas del Partido Socialista se lo repiten hasta la saciedad, les hacen firmar convenios para cofinanciar obras que deberían ser asumidas por la Junta de Andalucía; lo que supone que, si no firmas, no tienes acceso a esa infraestructura para tu municipio y tus vecinos y vecinas se ven privados de ella. Señorías, esto es un chantaje puro y duro por parte de la Junta de Andalucía a los ayuntamientos andaluces. Es más, ha habido casos en los que los ayuntamientos han tenido que adelantar el dinero de la propia Junta de Andalucía en su totalidad, dejando de prestar servicios de su propia competencia.</parrafo>
        <parrafo>Y esto está pasando hace ya muchos años, muchísimos años, tantos como ustedes llevan gobernando en Andalucía y, por tanto, en este caso, no tienen ustedes a quién echarle la culpa.</parrafo>
        <parrafo>Además, ¿saben ustedes cuánto destinan los ayuntamientos a políticas sociales? En el Plan Concertado destinan un 68%, al Plan Concertado de Andalucía, es decir, que ustedes no pueden presumir de la política social en esta Comunidad, sino que de ella pueden presumir los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Además de todo ello, señorías, la Junta de Andalucía mantiene una deuda importante con los ayuntamientos y las diputaciones de nuestra Comunidad que solo con las diputaciones la podríamos cifrar en 90 millones de euros; cuestión que ustedes niegan, pero es muy fácil, solamente hay que preguntarle a los dolientes como esta mañana se ha debatido aquí, brillantemente, por nuestro compañero Zoido con respecto a la capital de Sevilla. Y reciben de la Junta de Andalucía, los 770 municipios de Andalucía, en los Fondos de Nivelación 127 millones de euros y en el Fondo de Cooperación, 1.131 millones de euros. O sea, el 0,40% del presupuesto de Andalucía y el 3,5%. ¿Saben ustedes lo que destina el Gobierno andaluz, por ejemplo, a las empresas públicas de nuestra tierra? 2.527 millones de euros, más del doble que al Fondo de Cooperación Municipal. Esta es, realmente, la política municipalista que está practicando desde hace muchísimos años la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que de un fondo en una Comunidad fronteriza como la nuestra como el Fondo de Inmigración, que será de 4,7 millones de euros, tocan los andaluces en los ayuntamientos a dos céntimos de euros por inmigrante y día. Esa es la gran cantidad que se suma a las subvenciones que la Junta de Andalucía da a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Eso es todo, señorías, lo demás son subvenciones condicionadas obviando la autonomía municipal y con gran carácter discrecional, o sea, que lo dan para lo que quiere la Junta de Andalucía, para quien quiere la Junta de Andalucía, como y cuando quiere. Por tanto, son subvenciones condicionadas que, en muchos casos, son para utilización propia de la Junta y que obvian, como le decía, la autonomía municipal.</parrafo>
        <parrafo>A todo ello, para colmo, hay que sumarle la crisis, que viene a agravar aún más la situación lamentable que viven los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La merma en los ingresos locales se cifra en un 60% del Impuesto de Construcciones, del Impuesto de Bienes Inmuebles, de las licencias de primera ocupación o de la plusvalía. Se ha reducido lo recaudado por el impuesto de vehículos y, según el Instituto Nacional de Estadística, las sociedades mercantiles, creadas en marzo en Andalucía, son el 31,7% menos que en marzo del 2007, y el capital suscrito por esas sociedades mercantiles para su constitución es del 42,4% menos. ¿Saben ustedes esto lo que significa? Que en el año 2009 los ayuntamientos tendrán, por lo menos, un 50% menos del IAE, por tanto, menos dinero en las arcas municipales de lo que ahora mismo tienen, que ya es bastante poco.</parrafo>
        <parrafo>Tras ello, la Junta de Andalucía sigue sin abordar el problema de la financiación local y sin regular, tal y como dice el artículo 192, la participación de las corporaciones locales en los tributos de la Comunidad Autónoma, como ya tienen muchas comunidades en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Tienen, además, la prueba de fuego, el Partido Popular de Andalucía ya ha presentado en la Cámara una proposición no de ley para regular esta posibilidad para los ayuntamientos de Andalucía. Será cuestión, en este caso, de esta Cámara aprobar o no esa importantísima proposición de ley.</parrafo>
        <parrafo>Realmente, nos hemos quedado perplejos estos días con el debate. El debate de si con financiación autonómica, sí o no, vinculada, paralela... Pero ha tenido momentos de gloria -como dice nuestro Presidente, Javier Arenas- el señor Zarrías, y ha tenido momentos de gloria porque, realmente, quería que los ayuntamientos se buscaran la vida, un poco más tarde, y, además, hacer la financiación autonómica, primero, y sin contar con los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Partido Popular le decimos al Gobierno de Andalucía y al Partido Socialista que no se va a aceptar ni una sola propuesta ni un solo acuerdo de financiación autonómica si no viene aparejada de la financiación local de la que adolecemos desde hace muchos años por las prácticas antimunicipalistas del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Además, ustedes en estos días han sacado a la luz y acusan a los ayuntamientos de Andalucía de nutrirse, fundamentalmente, de temas relacionados con el urbanismo o demonizarlos poniéndolos en el ojo del huracán -claro, a unos más que a otros, está clarísimo-, asimilando los ayuntamientos a escándalos urbanísticos; y los hay, está claro que los hay, pero la inmensa mayoría de los ayuntamientos de nuestra tierra no siguen ese tipo de prácticas. Y si no se nutren, fundamentalmente, de esas cuestiones, ¿me pueden decir ustedes con las cifras que les he dado de los Fondos de Nivelación o del Plan de Cooperación Municipal cómo se pueden nutrir los ayuntamientos de Andalucía? ¿Cómo pueden dar los servicios a los vecinos y vecinas de Andalucía, después de 30 años de Gobierno de un mismo color político que ha llevado una política claramente antimunicipalista? Y ahora mantiene la señora Consejera que nos va a traer dos leyes, sin fechas, sin plazos, sin realmente decir si va a hacer o no plan de saneamiento financiero, si va a pagar las deudas a los ayuntamientos y a las diputaciones. Siempre dejando en le aire y poniendo reuniones para, por supuesto, retrasar todo ese tipo de decisiones que tienen que tomar, como es la mesa de concertación social, que es muy importante para el devenir del mundo local, pero que es más importante aún tomar decisiones de las que adolece desde hace muchísimo tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por supuesto, la verdad es que tienen ustedes arte, porque hasta ahora -que yo recuerde-, desde el año 1999, se ha hablado aquí, en esta Cámara, con los distintos ayuntamientos, y se hablado, desde las federaciones andaluzas y españolas, del Pacto Local. Y ahora, ustedes, ya no quieren llamarle Pacto Local, sino nuevo modelo local.</parrafo>
        <parrafo>Y les voy a decir por qué, porque son expertos en marketing político, e intentan ocultar la situación de fracaso al que les ha llevado el Pacto Local y salir como el que sale de nuevo. Pero, realmente, todo el mundo sabe en esta comunidad, sus propios alcaldes y alcaldesas, que aquí, de nuevos, nada, que hace mucho tiempo que tienen una misma forma de hacer política, y que su forma está claramente definida, como les he demostrado con datos: es claramente antimunicipalista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo, su señoría debería ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente, voy acabando.</parrafo>
        <parrafo>La situación de los ayuntamientos es ya desesperada. Por tanto, creemos hoy aquí, desde el Grupo Popular, que es absolutamente necesario no solo traer las leyes de régimen local y de participación de los ayuntamientos en los ingresos de la Comunidad Autónoma, sino hacer un plan de saneamiento urgente para la situación en la que están encontrándose muchos compañeros suyos, nuestros y de Izquierda Unida, que ahora mismo tienen dificultades para pagar las nóminas, tienen que despedir a gente, echarlas al paro, y tienen también una situación muy difícil todos los días con su hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pedimos al Gobierno andaluz que se haga responsable, por una vez, de este tipo de políticas, y que dé una solución urgente e inmediata a la situación que los ayuntamientos andaluces, no solamente están sufriendo ahora de forma más acuciante, sino que han sufrido y llevan sufriendo desde hace mucho tiempo en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora de posicionamiento para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, el señor Valderas Sosa, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hacer una primera reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que, a la hora de votar, todo el Grupo Socialista esté en la Cámara, si no puede darse el caso de que, efectivamente, esta moción salga adelante. Y digo salga adelante, porque la posición de mi grupo parlamentario va a hacer una oposición positiva a esta moción, a esta proposición no de ley, en línea y coherencia con el debate que mantuvimos aquí, ayer, entre Izquierda Unida, el Partido Socialista y el Consejo de Gobierno. Y lo digo así, porque, en ningún momento, pudimos estar de acuerdo con lo que la Consejera planteaba de dilatar el tiempo de dar respuesta a los ayuntamientos en el terreno de la financiación, en terreno de las competencias y en el terreno de la nueva Ley de Régimen Local. Y, por lo tanto, en ese sentido, con esa coherencia y con la de quién planteó, claramente, que los ayuntamientos necesitan respuestas en los Presupuestos del 2009 y necesitan respuestas en los Presupuestos Generales del Estado y respuestas en los Presupuestos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre el tema de los Presupuestos de la Comunidad Autónoma, que mejor que acudir al señor Solbes para situaros de que, efectivamente, el propio Vicepresidente de Economía, en el ámbito del conjunto del Estado, dice que el Estado no va a reducir más el gasto, sino que son las comunidades autónomas las que tienen que afrontar la negociación y financiación adecuada de los ayuntamientos, algo que viene a coincidir con lo que yo planteé aquí, ayer. Es más, dijo: «Que cada palo aguante su vela». Pues, muy bien, con esa misma expresión del señor Solbes, la vela que tiene aguantar hoy el Partido Socialista, cuando diga que no a esta proposición no de ley, es explicarle a sus ayuntamientos que en los Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía, del año 2009, va a haber poco más de lo que ha venido siendo lo habitual en los últimos años de esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, yo no voy a abusar de los diputados, ni de los grupos parlamentarios, para fundamentar mi intervención. Por ello, prometo ser breve porque creo que todas las cuestiones se pusieron con claridad, ayer, encima de la mesa. Porque el señor Solbes puso ayer, en el debate que hubo en el Congreso de los Diputados, y también en el Senado... hubo también, lógicamente, una respuesta al Grupo de Izquierda Unida, en la figura del señor Llamazares, que interpeló al Ministro en esta situación, igual que lo hizo en el Senado el Grupo Popular. Y, efectivamente, se nos viene a decir lo que estamos pidiendo. Actuemos ya y actuemos ya porque 30 años son muchos años, señores del Partido Socialista, para decirles, nuevamente, a los ayuntamientos, lo que la Consejera y el Gobierno de la Junta de Andalucía plantearon ayer: «Hay que hacerlo “a futuro”».</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, yo, que fui alcalde en 1979, que me paseé con movilizaciones, codo con codo, con el Partido Socialista y con los alcaldes del Partido Socialista, con los que manteníamos acuerdos de carácter municipal, reclamando al Estado aquello del 50-25-25, que se ha quedado ya lo suficientemente viejo, no puedo aceptar que ni el PSOE, ni el Gobierno de la Junta de Andalucía, les vuelva a decir a los ayuntamientos «a futuro». Pero, bueno, eso de «a futuro», ¿qué es? Y, además, planteando que habrá más certidumbre con ese «a futuro» en las cuestiones que se hagan.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren, ¿eso quiere decir que hay que hacer una crítica muy profunda y que en los últimos 30 años ustedes no han hecho lo suficiente? Y digo los últimos 30 años en Andalucía, pues, en el Estado ha habido aspectos compartidos: épocas del Partido Popular y más épocas del Partido Socialista, que no han solucionado los temas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, las cositas por su nombre. Cuando el PP estuvo en el Gobierno, no lo hizo, y cuando el PSOE ha estado y sigue estando en el Gobierno central, tampoco. Pero es más, Solbes dice una cosa -es curioso-, Solbes dice desde el año 1985 -cosa que recuerdo, porque en aquel momento era alcalde de mi ciudad- hay una cuestión muy clara: «El 13% de la participación en los ingresos del Estado para los ayuntamientos». Ya, 23 años después, dice Solbes: «El 13% es el que sigue en la participación de los ayuntamientos». Pero durante ese proceso, señores del Partido Socialista, ha habido una cuestión muy clara, que las comunidades autónomas han llegado al 37%. Por eso, el señor Solbes dice: «No suelto más ni un duro». Y dice otra cosa que no nos gusta nada, dice encima: «No suelto más ni un duro, pero hay una cuestión clarita, porque os digo que tenéis el camino de los impuestos, del nivel impositivo, para hacer posible una mayor financiación».</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que, efectivamente, los ayuntamientos tienen que tener la corresponsabilidad necesaria en el terreno fiscal, con figuras normativas y fiscales de carácter progresista nuevas. Y nadie va a poder decirle a Izquierda Unida que no somos de los que decimos que los impuestos, sean en los ayuntamientos, en las comunidades autónomas o en el Estado, juegan un papel fundamental de reequilibrio social y de la riqueza que cada cual pueda tener, a través de los servicios que se prestan por las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros creemos que una política de izquierdas es una política que acelera, fiscalmente, de forma progresista y progresiva, y que paga más quién más tiene. No podemos compartir lo otro del señor Solbes. Que el señor Solbes lo que viene a decir es que, efectivamente, él piensa que sí a la política fiscal pero sin presión fiscal. Pues, mire, sin presión fiscal va a ser difícil que resolvamos bien la financiación autonómica, la mejor financiación del Estado y la adecuada financiación de los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y no puedo compartir con Solbes otra cuestión, que imagino que también los compañeros de la derecha compartirán conmigo, que es cuando el señor Solbes dice que los ayuntamientos están adecuadamente saneados, que están bien. Yo, la verdad, no sé quién le pasa los números a Solbes. O, en todo caso, el señor Presidente de la FEMP, lo engaña; el señor Presidente de la FAMP, lo engaña, y, todo el mundo engaña al señor Solbes.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bien, creo que al menos a los ayuntamientos a los que yo me puedo dirigir, difícilmente me están engañando porque, como son pocos, tengo la oportunidad de conocer, de cerca, sus cuentas. Y las cuentas que tienen los ayuntamientos, al menos de Izquierda Unida, son francamente complicadas y difíciles. Yo creo que igual que todos los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, y termino, señorías, nosotros vamos a decir sí a esta proposición. Y vamos a decir sí porque creemos que es una proposición correcta, porque está marcada en el tiempo. Tiene dos propuestas, una propuesta es la de presentar una plan de saneamiento para las haciendas locales... Y yo creo que, en tres meses, puede estar presentado, tener valor y vigencia en los Presupuestos que debatamos aquí, con vistas al año 2009. Y, al mismo tiempo, porque también es razonable abonar las deudas que pueda haber contraído la Comunidad Autónoma andaluza con las diputaciones y los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que, incluso, se queda corta la proposición no de ley -y os lo digo, sinceramente-, señores del Partido Popular: hacéis una proposición de ley, que no sé si es también una proposición trampa. Es decir, ¿hasta dónde están dispuestos a llegar? Pues, me da la impresión de que habéis planteado muy poquito para saber si están dispuestos a llegar al poquito, porque eso os descubrirá que no están dispuestos a llegar, en estos tres próximos años, a nada más allá que lo que la Consejera Clara -que, a partir del 1 de enero, la llamaré Aguilera- dijo ayer aquí: «Trabajamos a futuro». Y trabajar a futuro no es trabajar para esta legislatura municipal, sino para la siguiente legislatura. Y arrierito somos, y en el camino nos veremos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora de posicionamiento para el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, el señor Paniagua Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Paniagua, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en la exposición de motivos de esta iniciativa planteada por el Partido Popular se expresa cómo parte de la culpa de la financiación local compete fundamentalmente a la Administración autonómica. Y yo creo que también su portavoz, de alguna forma, también lo dejaba traslucir en la intervención primera que acababa de realizar. Y, en ese sentido, yo quisiera recordarles que el martes de esta semana, concretamente en el Pleno del Senado, se debatía una moción presentada por el Grupo Parlamentario Socialista, en la que se instaba al Gobierno de la Nación a impulsar un gran acuerdo político para llevar a cabo la elaboración de una nueva ley de financiación local, atendiéndose de esta forma los planteamientos que las distintas fuerzas políticas y la Federación Española de Municipios y Provincias también planteaba.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, esta moción contó con el apoyo del Grupo Parlamentario Popular. Debo entender, por lo tanto, que entiende que, fundamentalmente, la financiación local debe plantearse desde la perspectiva nacional y no de una perspectiva autonómica, como es la que estamos debatiendo esta tarde aquí.</parrafo>
        <parrafo>A propósito, permítame que le diga al portavoz de Izquierda Unida que creo que tienen ustedes uno o dos senadores en el Senado, y ninguno de ellos apoyó esta iniciativa. Me gustaría saber qué es lo que piensan, si también debe ser en el ámbito local, en el ámbito autonómico o qué es lo que realmente debiera ser. En todo caso, aclárense para ver si realmente tiene que ser aquí solo o, por el contrario, tiene que ser en el conjunto del país.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Socialista entiende, desde luego, que tiene que ser, fundamentalmente, una norma de ámbito nacional, por eso allí defendíamos aquello y hoy defendemos, aquí, también, lo mismo, que tendrá que elaborarse esa norma que regule de alguna forma competencias y financiación para que aquellas funciones, aquellas competencias que realizan cada uno de los municipios, las hagan con la financiación adecuada para que se puedan dar unas prestaciones de calidad al conjunto de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítame que le diga que esa posición es perfectamente compatible, como no podía ser de otra manera, con nuestro Estatuto de Autonomía; es decir, que tendremos que elaborar una ley autonómica, en la cual se recoja la participación de las corporaciones locales en los tributos de la Comunidad Autónoma andaluza, y, al mismo tiempo, también elaborar la ley de régimen local que contemple competencias, transferencias, delegación con la financiación correspondiente. Y esos son los compromisos que queremos abordar aquí, en el Parlamento Andaluz, lo decía la Consejera en la comparecencia en la Comisión, lo decía la Consejera en la comparecencia que ayer tenía, también, en este Pleno, y -permítame que se lo repita- también el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Pero esa coincidencia que expresamos todas las fuerzas políticas, respecto de la conveniencia y de la necesidad de apostar por una mejor financiación local, para que haya, efectivamente, mejores prestaciones y atenciones, y al conjunto de los ciudadanos, permítanme que les diga que solamente en algunos casos es una coincidencia solo en el discurso, no en la realidad. Y les pondré algún ejemplo que, de alguna forma, responderá a algunos de los planteamientos realizados por la portavoz del Partido Popular, cuando hacía referencia a determinados impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, cuando ustedes gobernaban este país, y lo decía el señor Valderas, también gobernaban España desde 1996 al 2004, asumieron la responsabilidad de gobernar este país, y decidieron modificar el impuesto de actividades económicas, en el cual realizamos la supresión del mismo en lo que hace referencia a las personas físicas. Consecuentemente con ello, había menores ingresos para las corporaciones locales y no adoptaron ninguna decisión en el conjunto del Estado, en los Presupuestos Generales del Estado, para compensar esa pérdida de ingresos que tenían las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Les decía que coincidimos en el discurso, pero no en los hechos. ¿Por qué? Porque tuvieron que llegar las elecciones de marzo del año 2004, que el Partido Socialista ganó, y a partir del año 2005 se incorporaron modificaciones o se incorporaron presupuestos, concretamente 120 millones de euros, para compensar la pérdida de ingresos en las corporaciones locales, fruto de la acción del Partido Popular. Ustedes quitaban ingresos a las corporaciones locales, y el Partido Socialista se los daba, de ahí que sea una coincidencia en discurso, pero no en cuanto a realidades. Quizás por ahí vayan los granos a los que apuntaba el señor Valderas en la intervención de ayer, pero curiosamente me extraña la coincidencia, cuando ejemplos como el que acabo de poner ponen de manifiesto claramente que los granos no se ponían tampoco desde esta formación política, y sí los ponía el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de estas actuaciones, que han mejorado -como les decía- a partir del año 2005, también les tengo que reconocer, obviamente, que hay una deficiencia en la financiación local. Decir lo contrario sería tanto como no estar en la realidad de la sociedad y no estar en Andalucía. De ahí que, evidentemente, tengamos que hacer un esfuerzo para presentar ese nuevo proyecto de ley, en el conjunto del Estado, que resuelva la financiación local; debate que, por otra parte -y responde también en los mismos términos que ayer-, tiene que ser perfectamente simultáneo y vinculado con el de la financiación autonómica. Ahí vamos a coincidir, señorías del Partido Popular, no les quepa la menor duda. Pero también dicen en su iniciativa que una de las causas del déficit de la financiación local es como consecuencia de haber asumido competencias de la Comunidad Autónoma andaluza. Sobre eso les quiero responder algunas cuestiones:</parrafo>
        <parrafo>Miren, en materia de salud, las actuaciones contempladas en el Servicio Andaluz de Salud han tenido la financiación correspondiente por parte de la Junta de Andalucía, no aquellas que se han adoptado unilateralmente por parte de las corporaciones locales para mejorar o atender planteamientos ciudadanos, pero que no estaban recogidos en los planes.</parrafo>
        <parrafo>En materia de educación, pusimos en marcha, efectivamente, un modelo que consistía en el Plan Aula 2000, que llevaba a cabo la construcción de los centros educativos por parte de las corporaciones locales y después se producía la financiación desde la Junta de Andalucía. No había, por lo tanto, simplemente un anticipo de la cantidad, no había aportación dineraria.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a los planes concertados, simplemente cumplimos con los criterios que están establecidos al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítanme que les recuerde también que algunas de las actuaciones a las que usted hace referencia, y que yo también he querido citar, fundamentalmente partían de un hecho fundamental, que se ha llevado a cabo durante el periodo 1996-2004, y era el trato que desde el Gobierno de la Nación del Partido Popular se producía para con Andalucía, en una doble vertiente: desde la vertiente inversora y desde la vertiente de la financiación. Ustedes no consideraban censos reales en Andalucía, y eso significó que dejaron de recibir en Andalucía 12.500 millones de euros. ¿Cuántos centros educativos, sanitarios, guarderías, kilómetros de carreteras, etcétera, se podían haber acometido con esa cantidad, de haberla recibido en su momento? Le recuerdo, por ejemplo, que para llevar a cabo la construcción de un centro de Educación Infantil y Primaria, con dos líneas, 18 unidades, el coste viene a ser alrededor de cuatro millones de euros. Aplíqueles, por ejemplo, las cuentas del señor Zoido de esta mañana, y verán cuántos centros educativos se podrían haber realizado en Andalucía, solo con haber tenido la financiación que nos correspondía como consecuencia del censo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de ello, permítame que avance un poco más, porque me queda poco tiempo. Entre otras cosas, le diré que ese Plan de Cooperación Municipal, al que usted hacía referencia, tiene el doble de la cantidad que destina la Comunidad catalana y tiene más del triple del que destina la Comunidad valenciana. Y, evidentemente, no hay la más mínima proporcionalidad en ese criterio de población. Significa, por lo tanto, una mayor apuesta de esta Comunidad Autónoma para con las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Y, precisamente en este periodo 2004-2008, han sido más de cuatro mil novecientos millones los que se han destinado para ello. Y, fíjense, eso significa que Gobernación ha destinado 1.108 millones de euros. Y en ello, y como consecuencia de acciones destinadas para temas no condicionados, es decir, temas que de alguna forma cada ayuntamiento podía aplicarlo para lo que fuera, es lo que ha significado un incremento importante del Fondo de Nivelación Municipal, pasando de 40 millones a 127, y consecuentemente con ello un incremento del 216%.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, le decía que la Consejería de Gobernación destinaba 1.100 millones de euros, con los cuales se han podido realizar actuaciones de competencia exclusiva municipal; por ejemplo, actuación en materia de Policía Local, de parque de bomberos, de alumbrado, acerado y alcantarillado, de maquinaria para la limpieza urbana y jardinería. Se apuesta, por lo tanto, ¿para qué? Sin tener esa competencia y siendo exclusiva de las corporaciones locales, la financiación de la Junta de Andalucía no pudiera resolver.</parrafo>
        <parrafo>Planes de saneamiento, señorías, se han puesto en funcionamiento en Andalucía y somos un modelo a imitar por el conjunto de las comunidades autónomas. Ninguna comunidad autónoma gobernada por ustedes tiene planes de saneamiento. Ha puesto en funcionamiento el primero en 1988; el segundo, en el año 2001, que afectaba a municipios de hasta 1.500 habitantes; el tercero, en el año 2002, que ha finalizado a finales del año 2007, que contemplaba municipios entre 1.500 y 10.000, y el último, el que está vigente en este momento, que hace referencia a municipios entre 10.000 y 20.000 habitantes, y consecuentemente con ello afecta a un volumen global de en torno a setenta municipios.</parrafo>
        <parrafo>Fruto de estos planes de saneamiento, se han atendido actuaciones en 588 municipios, lo que significa el 76,3% del conjunto de ellos. Por eso, señorías, estos son granos que ponemos para actuar sobre la economía local, y lógicamente con ello intentar atender esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Pero me queda poco tiempo y lo quiero destinar al posicionamiento respecto de las dos iniciativas que plantea, las dos disposiciones que plantea su iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas habla sobre un plan de saneamiento. Yo le diría lo siguiente: En estos momentos, señorías, hay un plan de saneamiento de las corporaciones locales. ¿Lo saben ustedes? Llega hasta el año 2012. Consecuentemente con ello, los municipios que están en esa horquilla de población pueden acogerse perfectamente a ello.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cosa. Hace muy poco tiempo finalizaba el plan de saneamiento para municipios entre 1.500 y 2.000; finalizaba el 31 de diciembre. ¿Creen ustedes que hay que convertir los planes de saneamiento en actuaciones estructurales y no coyunturales en alguna comunidad?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Paniagua Díaz, su señoría debe ir concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Deben ser temas estructurales o coyunturales? ¿No le parece que decisiones adoptadas en el conjunto de los municipios, atendiendo a su autonomía local, tienen que contar cada dos por tres con planes de saneamiento decididos unilateralmente?</parrafo>
        <parrafo>Dentro de cuatro días, o tres, dentro de muy poco, se constituye concretamente el Consejo Andaluz de Concertación Local, fruto del desarrollo estatutario. ¿No le parece que esa tendría que ser la mesa en la que se tenía que plantear ese tema, conjuntamente con otros muchos más, para decidir qué es lo que hay que hacer en ello? ¿Vaciamos de contenido la mesa de concertación local? ¿Abordamos también la posible deuda de las comunidades autónomas para el conjunto del Estado: cada una de ellas lo que tenga?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que planes de saneamiento, sí, con carácter puntual, sí; con carácter estructural, permítame que le diga que no. Eso sería la financiación local, fruto de la nueva ley que tiene que elaborarse.</parrafo>
        <parrafo>Y la última cuestión -y termino, señoría-.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el Consejero de Economía daba esta mañana respuesta clara al señor Zoido en lo que hace referencia a las deudas para el Ayuntamiento de Sevilla, y ponía de manifiesto, entre otras cosas, que se está trabajando al respecto, que hay un diálogo permanente de la Junta de Andalucía con las corporaciones que indica que se les tienen deudas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Paniagua Díaz, ahora ya sí le ruego que concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PANIAGUA DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, por lo tanto, esa mesa, a la cual asisten los ayuntamientos y la Junta, debe seguir trabajando, existe, y no tiene sentido que se plantee una misma idea con ese mismo objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Paniagua.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Popular, la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, su señoría tiene la palabra, con el ruego a la Cámara -con el ruego- de que, por favor, guarden silencio para que podamos oír la intervención de la señora Crespo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>¿Es incierto que el 30% de los centros de salud de nuestra Comunidad, en los municipios de Andalucía, los pagan los ayuntamientos?</parrafo>
        <parrafo>¿Es incierto que se pagan los colegios y que se adelanta el dinero por parte de los ayuntamientos?</parrafo>
        <parrafo>¿Es incierto que, de la teleasistencia, o el Plan Concertado, se paga un 68%, señoría? ¿Eso es incierto?</parrafo>
        <parrafo>¿Es incierto que el 30% de los recursos propios de los ayuntamientos lo destinan a competencias que son de titularidad de la Junta de Andalucía? ¿Eso es incierto?</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Socialista: es increíble. Ustedes piden que los andaluces cumplan con sus obligaciones fiscales. Pero, por ejemplo, ¿no les da a ustedes nada hoy votar en contra de que se paguen las deudas tributarias que tienen con los ayuntamientos y diputaciones? ¿Así les quieren pedir ustedes a los andaluces que participen con sus obligaciones fiscales?</parrafo>
        <parrafo>Realmente es increíble cómo cambian de lenguaje. Del Pacto Local, que ya había escrito encima de la mesa en el año 1999, o 2001, por la señora Hermosín o por el señor Perales, ya no quieren oír hablar. Pues reconozcan que han fracasado y empecemos de nuevo, reconozcan que han fracasado con esa política.</parrafo>
        <parrafo>Ahora mismo, no solamente esto lo está pidiendo el Partido Popular: lo están pidiendo todas las entidades locales de Andalucía; las suyas también, del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y claramente la señora Consejera nos pide consenso. Consenso; lo hemos oído en la Comisión, lo oímos ayer en este Pleno. ¿Y qué consenso nos merecemos nosotros ahora, cuando presentamos una propuesta que nace del seno de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias, de todos los ayuntamientos de todos los colores políticos de Andalucía, y ustedes van a votar en contra? ¿Qué consenso es el que quieren ustedes? ¿Para el plan de saneamiento? ¿Para las deudas? ¿Para pagar las deudas a los ayuntamientos? Realmente es el consenso que, con el Partido Socialista, pues impera en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>El señor Solbes se lo ha dicho, señor Paniagua: las competencias impropias, trabajos que hacen los ayuntamientos sin tener financiación, son de las comunidades autónomas. Ya no tienen excusa, ya no tienen ninguna excusa. Para empezar, cada palo que aguante su vela -se lo ha dicho clarísimamente-, y ustedes alargando los plazos. Alargando, y ahora quieren, sin poner fecha, hacer la ley de régimen local, o la ley de participación de los ayuntamientos en los ingresos de las comunidades autónomas. ¿Para cuándo? ¿Para el año 2009? ¿Para cuándo, que es lo que queremos saber en esta Cámara?</parrafo>
        <parrafo>Realmente, no están ustedes preocupados por los ayuntamientos, porque su política ha sido siempre una política antimunicipalista: les da igual que haya bajado el 60% de los ingresos en los ayuntamientos de Andalucía, eso les da igual, y no van a poner ninguna medida, como no están poniendo encima de la mesa ninguna medida adaptada para la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el Partido Popular en España, estando gobernando, no solamente hizo la cuestión del IAE, que fue consensuado, como saben ustedes, con la Federación Española de Municipios y Provincias -la señora Barberá, el señor Paco Vázquez, o la señora Rosa Aguilar-, sino también, también, hizo una compensación para ese IAE, que llegó, y llega, a la comunidades autónomas, y ahora les falta a ustedes, o les faltaba a ustedes, añadir cómo van a financiar ustedes la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Tienen ustedes una doble moral. Piden consenso, por un lado, hablan de leyes que nunca llegan, y no apoyan propuestas tan importantes, urgentes y necesarias como un plan de saneamiento, o como pagar las deudas a los ayuntamientos y diputaciones.</parrafo>
        <parrafo>También les vamos a decir una cosa, y la vamos a decir aquí: Los 150 ayuntamientos del Partido Popular, si la Federación Andaluza de Municipios y Provincias no contesta a esta cuestión, si se acomoda y es acomodaticia con el poder socialista, nos saldremos de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias [aplausos], porque realmente no es un objeto de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias estar a merced del poder socialista, que es lo que está ocurriendo en este momento, y estar acomodada al Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una moción en el Senado se ha aprobado. El Partido Popular ha dado el sí y ha consensuado, ha votado a favor de esa moción que ha presentado en el Senado el Partido Socialista. Y ustedes ¿qué van a hacer aquí? ¿Ese es el consenso que busca usted, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>¿Ese es el consenso que busca el Gobierno andaluz? Realmente está claro cómo ustedes se las gastan.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacer no solamente la ley de régimen local, la ley de participación de los ayuntamientos en los ingresos de la comunidad autónoma. Claro que sí, el Partido Popular ya ha hecho una proposición de ley que ya está presentada aquí. Pero es que, además, hay que hacer el plan de saneamientos financieros. Porque le voy a decir, señor Paniagua: ¿Usted sabe lo que su Gobierno ha dado al plan de saneamiento financiero? Miren ustedes, destinan 80,3 millones de euros en publicidad al año la Junta de Andalucía, 80,3 millones de euros. Ustedes han destinado, de 2002 a 2012, 186 millones de euros para el plan de saneamiento financiero de los municipios de Andalucía menores de 20.000 habitantes. Si nosotros multiplicamos por todos esos años, diez años, la publicidad, nos salen 800 millones de euros. Eso es para ustedes lo que significa, o lo que les dan de interés a las entidades locales y a la publicidad institucional engañosa que ustedes utilizan desde la Junta de Andalucía. Esa es la realidad de su plan de saneamiento; plan de saneamiento que ha quedado claramente insuficiente y demuestra lo municipalistas que pueden llegar a ser.</parrafo>
        <parrafo>Se lo he dicho: Mientras hay, en los Presupuestos de 2008, 1.131 millones de euros para el Plan de Cooperación Municipal, ustedes utilizan 2.527 millones de euros para las empresas públicas de la Comunidad Autónoma. Esa es la diferencia de su política, la diferencia de una política, como ven ustedes, claramente municipalista.</parrafo>
        <parrafo>Realmente..., díganselo ustedes a sus ayuntamientos. Díganselo ustedes a Valencina, que han incrementado el 21% de los impuestos, están ahorrando costes de prestación de servicios, tienen un expediente de regulación de empleo que ellos dicen que es del 25% de los trabajadores, pero en realidad dice UGT que del 50%. Díganselo ustedes a Almensilla, donde hay despidos a cuenta de recortes por el urbanismo, no se renueva a 24 trabajadores, 35% de baja de plantilla, está ocurriendo. Y además, en Huévar, donde no se ha aprobado el plan general, dicen ellos que tiene la culpa -que esto son declaraciones de los propios alcaldes-..., caída de los ingresos y despido de los trabajadores y retraso en el pago de las nóminas del mes pasado. O díganselo ustedes a Burguillos, donde el ICO, en el primer trimestre ha caído el 40%. Bueno, y un municipio nuestro también -todos están igual, de todos los colores políticos-, donde ha bajado el presupuesto un 27%.</parrafo>
        <parrafo>¿A qué están abocando ustedes a los ayuntamientos de nuestra Comunidad? ¿Esa es la política municipalista que ustedes han llevado durante muchos años que llevan gobernando aquí, y que piensan, por lo que vemos en esta votación, seguir adelante con ella? Pues sigan ustedes así. Realmente, lo que están abocando es a la quiebra, como bien dicen sus alcaldes, a los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y den un poquito más. Que el Fondo de Inmigración, que ustedes están todo el día diciendo de aquí para allá, para 770 municipios de Andalucía, pues son 4,7 millones de euros. Por ejemplo, en Madrid, que es una comunidad autónoma gobernada por el Partido Popular, para 178 municipios, 18 millones de euros; o en Murcia, para 45 municipios, 7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Paniagua, con el Consejo Andaluz de Concertación Social..., Local no es suficiente, no es suficiente. No es suficiente con la intención de... No es suficiente. Sería suficiente si hubieran traído hoy aquí plazos de las dos leyes, plazos para hacer el plan de saneamiento financiero y plazos para pagar las deudas a los pueblos y a las diputaciones de Andalucía. Y eso, realmente, ustedes, como bien hemos visto, no están dispuestos a hacerlo ni a cumplirlo.</parrafo>
        <parrafo>Realmente hemos visto todos aquí cuál es su apuesta por los municipios de Andalucía. Creo que sus alcaldes y alcaldesas estarán, pues, completamente satisfechos. Creo que además ustedes les podrán decir las medidas que van a hacer en esa Mesa de Concertación Local. Y, bueno, veremos cómo respiran.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí yo le digo, señor Paniagua, es que realmente esta tarde aquí hemos perdido un momento importantísimo, que cualquier alcalde o alcaldesa de Andalucía hubiera subido aquí, de cualquier color político, y hubiera tenido el mismo discurso que tiene esta diputada que le habla. Porque, realmente, las necesidades de todos los pueblos de Andalucía son las mismas, y el tratamiento que ustedes han hecho es sectario, completamente sectario. La autonomía, como una esponja, ha absorbido todo lo que le ha venido, pero realmente ha sido incapaz de transferirles a los ayuntamientos las subvenciones, nada más que de forma condicionada, cómo, cuándo y a quiénes ustedes quieren. Por tanto, por eso no les interesa seguir adelante con esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Yo, lo que les digo, señorías, es que hemos perdido un momento precioso. Pero que ustedes tienen una deuda no solo financiera con los ayuntamientos..., y lo que es más importante para todos: tienen ustedes una deuda moral que cumplir. Llevan 30 años en este Gobierno, y realmente es muy importante que hubieran desarrollado posibilidades para los municipios, que no lo han hecho. Eso ha hecho que se queden estancados, pero con la crisis ahora mismo hay una situación de quiebra en los municipios andaluces. Y gran parte de culpa la tiene el Gobierno de Andalucía, que no solamente no ha puesto medidas sino, que a partir de este momento, tampoco quiere poner reformas encima de la mesa para darles posibilidades, no a los ayuntamientos de Andalucía, sino a los vecinos y vecinas que necesitan la prestación de servicios y que viven en esos pueblos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora..., señora Crespo Díaz, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y ciudades de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le decimos de nuevo que han perdido un momento precioso, que lo piensen, que tienen una deuda importantísima moral con los ayuntamientos, y que de ustedes dependen económicamente muchos vecinos y vecinas de Andalucía que van a tener dificultades en la prestación de servicios; las han tenido y las tendrán cada vez más durante esta época de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, vamos a proceder ahora...</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo Díaz, gracias. Se me ha olvidado. Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder ahora a la votación del punto séptimo del orden del día. Les recuerdo: solicitud de creación de Comisión de investigación sobre la gestión por parte de la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 52 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la votación de esta primera proposición..., de esta primera proposición no de ley, relativa a la situación económica de los ayuntamientos andaluces, que ha sido presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, para dos cuestiones: que se compute como voto a favor el de la diputada señora Martín, porque no le ha funcionado el sistema de votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Haga explícito su voto, señoría.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y, en segundo lugar, en relación a esta proposición no de ley, pedirle votación por separado de los dos puntos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Los puntos, puede decir cuáles son. Uno y dos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Son dos, el primero y el segundo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo. Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Pues, entonces, comenzamos con la votación del punto primero de la primera proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 52 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos ahora el punto segundo de esta primera proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazado, al haber obtenido 52 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

