<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>112</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 62</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>3</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aceite, Ayuda a las empresas, Industria alimentaria, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000092</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000092. Pregunta oral relativa a ayuda a la SAT Virgen del Espino, en El Pedroso, Sevilla (pág. 31).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la ayuda a la SAT Virgen del Espino, en El Pedroso, Sevilla, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la diputada señora Calderón Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene la palabra su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La tramitación se siguió sobre la base de criterios fundados de apoyo de actuaciones dirigidas al desarrollo de un plan de viabilidad, plan formulado por esta sociedad agraria de transformación, ante la necesidad de modernización y mantenimiento del empleo en la actividad generada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, creo que no ha dicho usted en toda la mañana una verdad, y, desde luego, en este caso no la ha dicho. Y no la ha dicho porque hay, al menos, 50 testigos en El Pedroso, en la almazara Virgen del Espino, que podrían atestiguar todo lo contrario, y es que fue el señor Viera quien se comprometió públicamente a la concesión de esta subvención, sin que hubiera mediado hasta entonces ningún tipo de solicitud, ningún tipo de tramitación y, por supuesto, pues ningún tipo de procedimiento administrativo que, de verdad, diera crédito a lo que usted está diciendo, que todas las subvenciones, pues, estaban regladas, estaban de alguna manera amparadas por la ley.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la verdad es que los criterios de concesión de estas subvenciones no han sido, en absoluto, los que usted ha marcado hoy. Está claro que los criterios no han sido otros nada más que los de la amistad y los de la cercanía ideológica. En el caso del señor Viera, en este caso concreto, no había ningún otro criterio de concesión de la subvención. Como le decía anteriormente, hay 50 testigos que avalan esta situación. Fue el señor Viera el que ofreció esta subvención, con lo cual se desmonta ese tinglado que los socialistas..., ese parapeto que estáis queriendo poner, un cortafuegos, en cuanto a los altos cargos de la Junta, que lo amparáis en el Director General, en el señor Guerrero.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido personas por encima, en este caso el señor Consejero, el señor Viera, que han asumido la responsabilidad de conceder estas subvenciones. Mire usted, y, además, esto se demuestra claramente porque qué casualidad que todo este desvío de fondos para empresas y para ayuntamientos se ha concentrado en la etapa del señor Viera, exclusivamente, en la Sierra Norte. En la Sierra Norte, donde el señor Viera tiene a lazos familiares, de donde es el señor Guerrero, de donde es el señor Rosendo y de donde es el señor Ángel Rodríguez de la Borbolla. Está claro que los criterios eran, desde luego, objetivos, sí, la objetividad era la del carné del Partido Socialista y de las familias del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Quedan claras, pues, las responsabilidades políticas del señor Viera. Usted lleva aquí hablando toda la mañana de colaborar con la justicia, pero en democracia hay algo que a usted se le ha olvidado, y es que, aparte de las responsabilidades judiciales, están las responsabilidades políticas, y usted las ha obviado por completo esta mañana aquí, señor Consejero, usted las ha obviado por completo.</parrafo>
        <parrafo>El señor Viera tiene que dimitir, el señor Fernández tiene que dimitir, porque ellos son responsables del uso fraudulento de esos fondos, de esos fondos con los que se han reído ustedes de un millón de parados que hay en Andalucía, de esos fondos que están provocando en este momento...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Calderón, su tiempo ha concluido. Lo lamento mucho, pero no tiene el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que es la quinta entrega de esta mañana. Hoy, especialmente no sé por qué a mi compañero, al señor Viera, le tienen ese cariño tan especial, ¿verdad?, y a Sevilla en concreto. Sí lo sé, lo sé, porque, lógicamente, Sevilla es lo que es, ¿no?, desde el punto de vista del Partido Socialista, y, lógicamente, pues se tienen que centrar en lo que se tienen que centrar.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, le voy a contestar a usted no a todo lo que ha dicho, sino justamente para que vea cuál es la lógica que tiene esa ayuda y cuál es el procedimiento seguido, para que no se base usted en posibles declaraciones de no sé quién de la Sierra Norte. Le voy a contar a usted cuál fue el procedimiento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, muchas comarcas de Andalucía han conseguido mantener su actividad industrial gracias no solo al apoyo que le hemos prestado desde la Junta de Andalucía, sino al compromiso que hemos adquirido con aquellos que tienen una situación que es más desfavorable. En este sentido fue como se tramitó y se produce la ayuda a la sociedad agraria de transformación Virgen del Espino. La tramitación de esta ayuda, como ya le he dicho en mi primera intervención, se realiza en función de criterios para el apoyo de actuaciones encaminadas a desarrollar un plan de viabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Esta sociedad realizó un plan de viabilidad para la articulación de nuevos mecanismos de explotación que posibilitaran nuevas vías que garantizaran el futuro de la sociedad. Se trataba de iniciar un proceso de modernización de la sociedad que garantizase como fin último el mantenimiento del empleo de la actividad generada. En este caso la Consejería de Empleo realiza su función como garante del mantenimiento de los puestos de trabajo, tanto en la sociedad como en el territorio en que actúa, sin ningún otro objetivo que no fuera el de afianzar su posicionamiento competitivo y garantizar su viabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense ustedes cuáles son las razones, que ninguna, ninguna, tiene que ver con lo expuesto por usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

