<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Jefe del gobierno, Incompatibilidades</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000019</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000019. Pregunta oral relativa al cumplimiento de la Ley de Incompatibilidades (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaca.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos. Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al cumplimiento de la Ley de Incompatibilidades, que formula el señor Nieto y que dirige a la Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿va a mantener el Consejo de Gobierno su interpretación arbitraria e injustificada, que le llevó a no abrir expediente al ex Presidente de la Junta de Andalucía por incumplimiento de la Ley de Incompatibilidades, en relación al caso MATSA?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de la Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, no existe ninguna interpretación por parte del Consejo de Gobierno: existe un acuerdo. Y, desde luego, no estamos conformes con la consideración de que pueda ser considerado como arbitrario o injustificado. Por eso hemos recurrido la sentencia que así lo estima.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Una aclaración previa a los señores del Grupo Socialista. Nosotros creemos, desde el Partido Popular, que los reptiles son los que utilizan los fondos de todos para ganar votos, no los que quieren que se aclare dónde han ido esos fondos de todos.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo me temía que usted iba, una vez más, a ir a responder a esta pregunta en los términos que suelen hacer, a más cortinas de humo, la estrategia del calamar, insultar, si viene a cuento, a quien está preguntando y exculpar a quien infringe la norma. No es normal, señora Consejera, la estrategia que están siguiendo en un caso que es muy claro: una subvención a una empresa, 10 millones de euros a fondo perdido. La empresa tiene como apoderada a la hija del que era Presidente de la Junta de Andalucía, la señora Paula Chaves. El Presidente de la Junta de Andalucía es quien firma el acuerdo y, por tanto, si recuerda el artículo 7 de la Ley de Incompatibilidades, que... Dice literalmente que «los titulares de altos cargos están obligados a inhibirse del conocimiento de los asuntos en cuyo despacho hubieran intervenido o que interesen a empresas, entidades o sociedades en cuya dirección, asesoramiento o administración hubiesen tenido alguna parte ellos, su cónyuge, pareja de hecho o personas de su familia dentro del segundo grado civil».</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, ¿qué parte de ese artículo no entienden? Primero, el señor Chaves era alto cargo de la Junta de Andalucía -el más alto-. Segundo, su hija, la señora Paula Chaves, era apoderada general de la empresa MATSA. Tercero, esa empresa, a través de la señora Chaves, solicitó una subvención a la Junta de Andalucía. Cuarto, a través de la Agencia IDEA y..., luego, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, presidido por el señor Chaves, concedieron la subvención antes mencionada de más de diez millones de euros a fondo perdido. Quinto, el señor Chaves ha reconocido que desde 2007 sabía que su hija trabajaba en MATSA. Sexto, el señor Chaves firmó el acuerdo, estuvo en el debate y no se inhibió, como exige el artículo antes citado.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué es lo que no entienden? ¿Qué es lo que tienen que interpretar, señora Consejera? Es que está muy claro, es que no le digo yo, o le dice el Partido Popular, que es arbitrario e injustificado el acuerdo que ustedes adoptaron, es que se lo ha dicho el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía. ¿A qué esperan más? ¿A qué esperan más para enmendar un error, un error muy grave, que ustedes han tratado de evitar de todas las formas? Es más, le dice la propia resolución que la única finalidad es exculpar, ab initio, al señor Chaves, como también dice -como le digo- esa sentencia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no denigren más a la política, no sigan actuando de esta manera. No se puede actuar con todo el rigor de la ley con un restaurante que permite fumar, y exculpar expresamente a quien ha infringido una norma que mide la ética democrática de un Gobierno como es el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves ya tenía que haber dimitido. Si ustedes no hacen lo que dice el Tribunal Superior de Justicia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y lo que dice la ley, será usted y el señor...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, la calumnia se parece a una falsa moneda: la acuñan delincuentes y luego circula entre personas honradas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé -se lo digo de verdad- en qué momento ustedes decidieron que los gobernantes no teníamos derecho al honor. Lo que sí sé es que el Partido Popular lleva años acuñando calumnias que, afortunadamente, circulan solo entre ustedes, porque la gente honrada se da cuenta de que son falsas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Verá, la sentencia a la que usted hace referencia procede de la Sala de lo Contencioso-Administrativo del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, y no es firme. Si quieren ustedes, vayan a hacer una reforma de la Constitución, cambien la Constitución para que no se puedan recurrir las sentencias, cambien la Constitución para que no haya presunción de inocencia y, si quieren, cambien la Constitución para que, directamente, puedan ustedes acusar y juzgar. Yo creo que esa es la mejor iniciativa política que ustedes pueden realizar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero recordarles otra sentencia, otra sentencia del Tribunal Supremo -esta vez, de la Sala de lo Penal-, que fue un varapalo para el Grupo Popular. Ustedes intentaron manchar el honor del señor Chaves, llevan veinte años intentándolo, y recibieron una sentencia, un auténtico varapalo. Esa sentencia, precisamente, sí es firme, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

