<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cooperación internacional, Jefe del gobierno, Marruecos, Visita oficial</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000491</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000491. Pregunta oral relativa a los objetivos y resultados del reciente viaje a Marruecos (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a los objetivos y resultados del reciente viaje a Marruecos del Presidente de la Junta de Andalucía, que formula don Antonio Sanz Cabello, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Esta iniciativa se acoge al criterio de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, me alegra que me haga esta novedosa pregunta en el día de hoy. Me permito trasladarle que Marruecos es una prioridad en la acción exterior de la Junta de Andalucía, que el objetivo de la visita del Presidente ha sido afianzar e intensificar las relaciones, las buenas relaciones que se tienen a nivel de comunidad autónoma con el Gobierno de Marruecos, y hacerlo en una cuádruple agenda -como he comentado anteriormente-: económica, cultural, de cooperación al desarrollo e institucional, y hacerlo también en estrecho contacto y en total relación con el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si ese era el objetivo, le debo decir que no han cumplido ninguno, porque, evidentemente, la visita ha sido un monumental desastre, ha sido un serial de errores acumulados. Y puedo decirle que ni el peor enemigo hubiera organizado una peor gira internacional al Presidente de la Junta como la que se ha organizado. Nadie puede entender que, en lugar de pelear primero en Bruselas, donde Andalucía en verdad es donde se juega las papas, el Presidente pretenda emular a su antecesor, de gira..., hoy por Marruecos, mañana será Cuba, luego Venezuela. La diferencia es que antes le recibía el Rey de Marruecos, ahora ni siquiera le recibe el Rey de Marruecos. Y a unos días de un desastre como el del Estrecho, con nuevas muertes en el Estrecho de inmigrantes, que a lo que se haya ido sea, simplemente, a reírle las gracias al Reino de Marruecos, sin que la agenda tuviera nada concreto, contundente, claro, de lo que tiene que ser una propuesta firme de defensa de la posición española en contra del tráfico de personas en el Estrecho, que está provocando tantas muertes. ¿La inmigración para cuándo en la agenda del Presidente? Los resultados, ninguno. Por lo tanto, si había una justificación clara en ese viaje, si la hubiere, sería mantener y exigir una posición clara y contundente al Reino de Marruecos para evitar esas muertes, y para eso no ha ido el Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Y si la inmigración no estuvo en la agenda, más catástrofe es la metedura de pata con el Sahara. Una cosa es hacer demagogia con la inmigración, y otra ni siquiera tener escrúpulos para manipular a los ciudadanos. Mire, se ha descubierto una doble cara a la Junta de Andalucía y al Presidente de la Junta. En agosto, con los niños saharauis, y, ahora, en contra del pueblo saharaui, aquí, al lado de este cuadro, presidiendo una posición contraria a la que se ha venido defendiendo, no solo por este Parlamento. Porque con esa posición, señor Consejero, se va en contra de una resolución de la Cámara en 2005, que es esta, firmada por todos los grupos, también por el suyo, en defensa del pueblo saharaui, algo que hoy ha olvidado el Presidente de la Junta de Andalucía. Ustedes se posicionan y se cargan directamente la posición española. Vaya viaje el del señor Griñán, que, definitivamente, va contra las resoluciones de la ONU, va contra resoluciones de este Parlamento y, además, deja tirada la posición española. Desde luego, son una catástrofe, por ahora, las giras internacionales del señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Pero, para desastre, el olvido de los agricultores almerienses. Ninguna sensibilidad. Dice la Consejera: «Nosotros defendemos la posición». Por algo están aquí, en el Parlamento, manifestándose, por eso están manifestándose en Almería, porque ustedes les han dejado abandonados. Porque en el viaje a Marruecos han sido los grandes olvidados. La agricultura almeriense, para ustedes, no existe, porque, evidentemente, está sometida a una discriminación que nunca ha sido defendida por el Partido Socialista y la Junta de Andalucía. Así les va, por cierto, en Almería.</parrafo>
        <parrafo>La apertura de los cupos, sobrepasando el doble de lo acordado, ha llevado prácticamente a una bajada de precios...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Defiendan ustedes de verdad a Andalucía y déjense de giras internacionales donde nada pinta el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de la Presidencia, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Ni ausencia de relación con la Unión Europea, donde la Junta de Andalucía mantiene una presencia continuada, ni desprecio -utilizando su expresión- al pueblo saharaui, ni desprecio ni olvido de la agricultura almeriense ni de ninguna provincia o zona de Andalucía. Aquí la cuestión es otra: ¿Marruecos es importante? ¿Es importante establecer relaciones con Marruecos? La pregunta, o las dos preguntas, tienen dos respuestas, señor Sanz, totalmente afirmativas. Las respuestas son sí.</parrafo>
        <parrafo>Desde que, en los últimos cinco años, viene funcionando la Oficina de Promoción de Negocios que tiene la Junta de Andalucía, a través de Extenda, en Marruecos, las exportaciones de las empresas andaluzas han crecido un 87%. Hoy hay el doble de empresas andaluzas que exportan a Marruecos, muchas de ellas almerienses, también, ¿eh?, que exportan a Marruecos, gracias a ese trabajo. Hoy, las exportaciones andaluzas a Marruecos alcanzan, superan los 530 millones de euros. Por tanto, si Marruecos es importante, y no tenemos que entrar en otras valoraciones de carácter histórico, cultural o estratégico, simplemente económicas, si Marruecos es importante, ¿qué problema tenemos? ¿Qué problema hay para desarrollar la agenda que ha tenido usted la oportunidad de conocer, entre otras cosas porque la acaba de explicar el Gobierno con anterioridad? ¿Cuál es el problema, visitar y entrevistarse con el Primer Ministro, con los responsables de la Cámara de Representantes? ¿El problema es que el Presidente de la Junta visita al Ministro de Comercio, que se entreviste con el Ministro de Economía, que se entreviste con el Ministro de Industria de Marruecos, con el Ministro del Interior? ¿El problema es también que se entreviste con el Ministro de Empleo y de Formación, con el de Desarrollo Social, con el de Cultura, con el de Relaciones con el Parlamento? ¿Ese es el problema, o es promover una feria que permite que haya 200 participantes y se produzcan más de seis mil contactos empresariales? ¿Ese es el problema, que se trabaje por la empresa andaluza? ¿O a lo mejor el problema es que se construyan en Marruecos centros sanitarios? ¿O a lo mejor el problema es que se apoye la educación, y el desarrollo socioeconómico de Marruecos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... como mejor forma de desarrollo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

