<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000232</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000232. Pregunta oral relativa a las contradicciones en los datos de los ERE finalizados (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a contradicciones en los datos de los ERE finalizados, correspondiente al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputado, señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como ya le he contestado en repetidas ocasiones en esta Cámara, este Consejero no puede responder a especulaciones ni de su grupo ni de la prensa. Por parte de la Consejería de Empleo no ha existido contradicción alguna al respecto de la cifra de los ERE muertos y personas afectadas por los mismos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lo dice, precisamente, su señoría, que cada vez que interviene en esta Cámara tiene que reconocer que existen más expedientes falsos y más pensiones ilegales concedidas por su Gobierno. Por lo tanto, la credibilidad que usted tiene es ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que le preguntamos es muy claro: ¿Por qué ustedes se niegan a investigar los ERE muertos, los ERE ya pagados? Segundo, le preguntamos si toda la información que ustedes han dado a su señoría, a la jueza que instruye el caso, constituye todos los casos, porque, según se aprecia de la documentación, tiene que saberse que, desde luego, ustedes no están contando la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Mire señoría, el total de expedientes de ayudas sociolaborales concedidas es de 394. El total de expedientes de ayudas sociolaborales pagadas es de 349. No salen las cuentas, señor Consejero: 349 expedientes de ayuda sociolaborales ya pagados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mire usted, no son solo los ERE ilegales, señor Consejero, es que con el fondo de reptiles, ustedes lo que constituyeron no fue un fondo de reptiles solo, fue un fondo reservado para socialistas, fondos reservados para socialistas utilizando el dinero de los parados. Ustedes han permitido el expolio del dinero de los parados para beneficiar chanchullos de altos cargos del Partido Socialista, de amigotes, de familiares... [Golpes y aplausos.] Ustedes, con el fondo de reptiles y ese fondo reservado de socialistas, lo que han hecho, señor Consejero, es un máster en ilegalidades, porque todo el procedimiento era un cúmulo de irregularidades.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes lo que han hecho con esos 349 expedientes, que usted dice que son 16, y son 349 de expedientes de ayudas sociolaborales... Claro, no son solo los ERE, señor Consejero, ¿por qué no nos hablan de que utilizaban el fondo de reptiles para hacer préstamos a empresas que luego no se devolvían? ¿Por qué no habla usted, con el fondo de reptiles, de que se pagaban nóminas de salarios atrasados? ¿Por qué no habla usted de que utilizaban el fondo de reptiles para resolver conflictos colectivos e intentar tapar conflictos de huelga, como por ejemplo huelgas de limpieza? ¿Por qué no dice que utilizaban ese dinero para garantizar la paz del PSOE, para que a Chaves, cuando estaba en campaña, no le doliera la cabeza por las manifestaciones de trabajadores?</parrafo>
        <parrafo>Es decir, señorías, es una situación muy grave. Aquí se ha producido un expolio de los fondos de los parados, un expolio del dinero de todos los andaluces. Y la responsabilidad la tienen ustedes, y ustedes no quieren investigar. Y no quieren investigar porque no quieren no solo que se sepa toda la verdad de los ERE ya pagados y todos los fraudes que se han producido de pensiones ilegales, sino porque el fondo de reptiles era un auténtico saco sin fondo, que era un manual lleno de irregularidades, un máster de ilegalidades.</parrafo>
        <parrafo>Mire...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, su tiempo ha concluido. Lo lamento. Ya no tiene el uso de la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por tanto, señor Consejero, le insto a una...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, creo que usted se está equivocando de comunidad autónoma. Los másteres de irregularidades tienen su sede en otra comunidad autónoma que es la valenciana, no es la andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hace referencia a las ayudas sociolaborales, y le voy a decir que está usted confundido y que le agradecería..., lo mínimo que le pido es que cuando usted trate un tema tan serio, por favor, se lo prepare de una manera responsable y solvente. Porque hay ayudas sociolaborales que están destinadas a empresas en crisis, y hay otras ayudas sociolaborales que son para expedientes de regulación de empleo. Usted está equivocando ambas, las suma, confunde, como hace siempre, y, por lo tanto, trata de que aquí haya lo que no hay.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, este Consejero, este Gobierno, desde el primer momento ha arrojado luz y taquígrafos sobre este tema de los ERE, ha colaborado con la justicia como sigue colaborando completamente. Y le digo, vuelve usted a tratar de confundir, porque de todo lo que nosotros hemos investigado ha habido 1% sobre el que tenemos dudas, y ha sido trasladado a la jueza. ¿Cómo puede poner usted en duda, y su partido, todo lo que ha sido la política de ayuda sociolaboral a todas esas personas que en Andalucía lo han pasado tan mal en esos procesos de reconstrucción, de regeneración de nuestro tejido empresarial?</parrafo>
        <parrafo>Mire, vuelve a arrojar luz y taquígrafos el Partido Socialista, y ustedes lo que vuelven a hacer es a ensuciar la vida pública y a tratar de hacer, de la parte, el todo, y confundir a los andaluces con algo que a ustedes debería avergonzarles.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

