<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estadística del empleo, Política de empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000623</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000623. Pregunta oral relativa a paro del 30% en 2010 (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a paro del 30% en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor consejero, exceso, el de su Gobierno, que le ha hurtado al Grupo Parlamentario Popular la posibilidad de hacer seis preguntas en esta sesión de control.</parrafo>
        <parrafo>Por lo demás, doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El Gobierno y el partido que soporta al Gobierno tienen la máxima apertura para contestar todas las preguntas. No así otros parlamentarios, que se esconden en la bandera local para no responder a preguntas formuladas por el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, le diré que, en relación con la pregunta, es obtenida de una información parcial de un medio de comunicación. ¿Y qué es lo que estamos haciendo para evitar que lleguemos a la tasa de paro del 30%? Políticas de choque y políticas de empleabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No sé, señor Consejero, si usted ha querido llamar parcial al ABC, que es el que le hizo la entrevista, o se refiere a otro matiz. Pero ustedes, desde luego, son auténticos expertos en fomentar el paro. Está claro que las medidas que toman son contrarias a la creación de empleo. Eso lo dicen los datos, no hay parcialidad ninguna, los datos son tozudos y consistentes.</parrafo>
        <parrafo>Llevan toda la vida prometiendo el pleno empleo, y Andalucía cada vez está más lejos de alcanzar ese objetivo. Sus políticas son las únicas responsables de la situación que tenemos en Andalucía. Si tuviéramos una situación de crecimiento del empleo, usted diría que sus políticas son acertadas. En consecuencia, si tenemos de destrucción de empleo, sus políticas serán desacertadas. Humildemente debería culparse, reconocerlo y cambiar de actitud, en bien de los andaluces. Ustedes son persistentes, con políticas antiguas, fracasadas, y hacen ustedes demasiados ensayos ideológicos.</parrafo>
        <parrafo>Acepten que su Gobierno es una fábrica de parados continuamente en Andalucía, la única que funciona en nuestra tierra, la única que no entra en quiebra, la única que no se cierra. La cerrarán pronto los andaluces retirándole la confianza, no tengo ninguna duda, señor Consejero, pero ahora nos dicen que tienen ustedes que cambiar el modelo económico porque este no produce empleo. ¿Y por qué no lo han hecho en treinta años? Son ustedes los que gobiernan. Es que parece que somos nosotros los responsables.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía en esa entrevista que ha llamado parcial que le preocupaba el alto nivel de paro de las mujeres, y es lógico, pues estamos muy por encima de la media nacional; de los jóvenes, también muy por encima de la media nacional, y de los mayores de 45 años. ¿Se salva alguien en Andalucía, señor Consejero? Le preocupan todos. Todos están afectados por sus políticas nefastas.</parrafo>
        <parrafo>Le pregunto: ¿Hay algún colectivo que pueda estar seguro en Andalucía, en materia de empleo, señor Consejero? Contésteme. ¿Admite usted la relación entre la falta de formación y el paro? Supongo que sí. Son ustedes los únicos responsables de la pésima política educativa que todos los indicadores -ayer, otra vez- reflejan para nuestra tierra. ¿Cómo van a cualificar a los jóvenes parados, si están recibiendo para el próximo año un 48% menos de fondos para las escuelas taller? ¿Cómo piensan ustedes ayudar al fomento del empleo en los ayuntamientos si también están disminuyendo un 43% esas ayudas? ¿Cómo piensan ustedes ayudar a los parados andaluces, un millón de parados, aproximadamente, si ustedes están disminuyendo en un 12% las políticas activas de empleo? Ustedes han contraído una enorme deuda histórica y moral con el empleo de nuestra tierra. Solo se debe a sus méritos, señor Consejero, al de su Gobierno. Y, desde luego, ustedes también están absolutamente enfrentados con la prosperidad de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Estas políticas son incompatibles con su preocupación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Primero quiero agradecerle al Partido Popular que el debate sobre el paro merezca la autoría de la portavoz. Se lo agradezco porque eleva el tono. Por tanto, es un tema que les preocupa, que no es de relleno, y no es el portavoz habitual. Yo le agradezco que el partido... [Rumores.] No, no, bueno, de relleno... No, pero de relleno quiero decir de gestión diaria, de gestión diaria.</parrafo>
        <parrafo>Le pido perdón si cree que le he insultado. De gestión diaria. Por lo tanto, le agradezco la intervención, porque creo que es importante, parcial es la lectura que ustedes hacen. Y esto es una reflexión creo que serena, abierta y clarificadora de algo que necesita esta sociedad en relación con la tasa de paro y la influencia de los nuevos actos.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra Andalucía tiene o crece en activos cinco veces más que Alemania, de tal manera que, para que aquí baje el paro, tenemos que crear cinco veces más empleo que en Alemania, porque tenemos, afortunadamente, un capital humano fuerte, joven, que incide en lo que es la tasa de paro, que no es igual a destrucción de empleo, sino que es la diferencia entre activos y ocupados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted debería compartir conmigo que hay una llamada a los activos en Andalucía, que es culpa, yo creo, de la Administración -y yo asumo la mía-, de todas las Administraciones, cuando ofrecemos todo gratis al desempleado: esquiar, ir al fútbol..., con lo cual, se está produciendo un efecto llamada que distorsiona el mercado. Y yo lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>Creo que me alegro, Andalucía no ha llegado al millón de parados, a pesar que, desde el mes de febrero, está siendo convocado, por el señor Arenas, al millón. No hemos llegado. Se ha vuelto a equivocar el señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Y yo voy a intentar no llegar al 29%. ¿Por qué? Entre nosotros, manteniendo el nivel de ocupados, si la población activa crece como hasta ahora, el 3,22%, llegaremos automáticamente al 29%, sin haber perdido empleo. ¿Es eso lógico? No es lógico. Por tanto, no es un problema solo de políticas activas de empleo. Creo que no es creíble para una portavoz, haciendo demagogia...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero. Su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El paro afecta a todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

