<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>134</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 74</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Función pública, Oferta pública de empleo, Personal docente</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000454</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000454. Pregunta oral relativa a la oferta de empleo público (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio, para poder continuar con el orden del día. Ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a oferta de empleo público, que la señora Carrillo Pérez dirige al Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Gobierno andaluz, a través de su consejería, realiza cada año una oferta de empleo público para el colectivo docente. En el año 2011 ya hizo una importante oferta de cerca de cuatro mil plazas, y me gustaría que en sede parlamentaria nos dijese usted si tiene previsto, para el curso 2012, o para el año 2012, convocar oposiciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Pues supongo que le va a alegrar esta respuesta. La respuesta es sí: Andalucía va a convocar oposiciones de Secundaria en 2012, y lo vamos a hacer en todo caso. Nuestra previsión es que el Gobierno de Andalucía convoque para ese año un nuevo proceso selectivo, dirigido, en este caso, al profesorado de Enseñanza Secundaria, escuelas oficiales de idioma y enseñanzas de régimen especial.</parrafo>
        <parrafo>La convocatoria de esta oferta pública para el próximo año será conforme al modelo establecido en el real decreto en vigor, aprobado en 2007, una vez que el Ministerio de Educación ha trasladado a las comunidades autónomas que no aprobará una nueva norma en esta materia. El Ministerio de Educación publicará en las próximas semanas los temarios correspondientes a ese nuevo proceso selectivo.</parrafo>
        <parrafo>Puedo informarles de que, en relación y como novedad, por primera vez, aunque no reglado, porque está reglado hace cinco años, habrá dos pruebas de la fase de oposición y estas tendrán carácter eliminatorio. La primera, de conocimiento, constará de una parte práctica y una teórica, y la segunda servirá para medir la actitud pedagógica, como recoge el real decreto aprobado en 2007.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda esta oferta pone de manifiesto un compromiso inequívoco del Gobierno andaluz por atender las necesidades del sistema educativo andaluz y por la consolidación del empleo público, no reduciendo, en ningún caso, las plantillas del profesorado, y cubriendo todas las jubilaciones y vetando, por tanto, que se incremente la tasa de interinos.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2007 la oferta de empleo público en Andalucía es de 30.071 plazas, casi diecisiete mil destinadas al cuerpo de maestros y trece mil al resto de cuerpos. Ninguna otra comunidad autónoma ha presentado una oferta de empleo similar.</parrafo>
        <parrafo>Y fíjese en un dato: En los últimos diez años hemos contratado, nuevos, y más, 20.957 docentes, o lo que es lo mismo, 32 docentes por semana. Queda inequívocamente claro que el compromiso del Gobierno andaluz con la educación pública, y con los recursos personales y profesionales que necesita, es máximo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lo ha dejado usted muy claro. Y además que en estos cinco años ha sido un gobierno socialista: 30.000 plazas de empleo público estable. El Partido Popular, que va de adalid de creación de empleo, hace lo contrario: expulsa y lleva al paro a miles de interinos.</parrafo>
        <parrafo>Poco van a tardar los líderes del PP -menos el señor Arenas, porque se esconde, no da la cara- en salir diciendo una nueva mentira, seguramente sobre el caso que nos ocupa: las oposiciones. Mentira que los andaluces vendieran los ordenadores en las escuelas; mentira que los profesores andaluces impartan 21 horas de clase; mentira que Andalucía sea la comunidad que menos gasta en educación; mentira que haya recortes. Y ya la perla última, la señora Matos nos dijo primero que los niños andaluces eran unos analfabetos; ahora que los niños andaluces estudien en el suelo.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que termine con unas coplillas de unos versos del compañero Carmona, que dice: «Unos salen pecadores,/ octavos son mentiras, no mentiras, no mentirás./ Por ejemplo, está Ana Mato,/ que, de todo esto, sabe un rato./ Un día tras otro, yo no sé cómo se apaña,/ que viene a tocar las campañas,/ a insultar a Andalucía./ Ayer, que si analfabetos, hoy, que tirados por el suelo./ Ana Mato, que en Pozuelo no sabía nada de un Jaguar regalado a su marido, tan cabal y tan cristiano./ Y a esto Javier Arenas guarda silencio discreto./ Me ponen en gran aprieto,/ ¿cuál de los dos da más pena:/ la madrileña locuaz que insulta a los andaluces,/ o Arenas, que a todas luces,/ calla y consiente sin más?».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

