<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Internet, Ayuda a las empresas, Pequeña y mediana empresa, Política comercial</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000101</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000101. Proposición no de ley relativa a una central de compras y a un portal multimedia y de servicios para las pymes comerciales de Andalucía (pág. 93).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con la última proposición no de ley de esta tarde, relativa a la central de compras y portal multimedia de servicios para las pymes comerciales de Andalucía, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar, tiene la palabra su portavoz, la señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, cumpliendo con nuestro cometido de impulsar la acción del Gobierno a través de la figura de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión el Grupo Parlamentario Socialista se complace en traer a consideración de esta Cámara lo que consideramos será un nuevo impulso al sector comercial de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra Comunidad el sector de la distribución comercial, el comercio mayorista y minorista, supone alrededor del 10,8% del valor añadido bruto andaluz y en torno al 15,8% del empleo, con 139.116 empresas y con más de quinientos veintiocho mil ocupados. En el sector coexisten, de un lado, pymes y micropymes y, de otro, grandes cadenas y equipamientos comerciales.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía destacan las micropymes, generalmente de carácter familiar, con un único local de reducidas dimensiones ubicado en núcleos urbanos y donde el empleado suele ser el titular del establecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Las exigencias de una economía cada vez más globalizada y los nuevos hábitos que van adquiriendo los consumidores a la hora de realizar sus compras plantean al pequeño y mediano comercio la necesidad de articular nuevas estrategias que les permitan competir eficazmente y adaptarse a las nuevas necesidades de consumo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte viene apoyando al pequeño comercio con el fin de revitalizar el comercio tradicional de los cascos históricos de las ciudades y de aumentar su capacidad competitiva, y siempre, eso sí, siempre desde la concertación y consenso.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería, como saben, está en constante y permanente diálogo con el sector comercial andaluz, con la Confederación de Empresarios de Comercio de Andalucía, porque está claro, es evidente que nadie mejor que ellos conoce las necesidades de su sector de actividad. Y, para hacer las cosas bien, el diálogo debe de ser permanente entre la Consejería y los profesionales de este sector, porque solo trabajando de esta manera se conseguirán buenos resultados.</parrafo>
        <parrafo>A lo largo de este año, señorías, se han impulsado desde el Gobierno importantes iniciativas para generar economías de escala para el pequeño comercio andaluz, con el objetivo de que las debilidades que tiene el sector puedan convertirse en oportunidades y ganen con ello en competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Y ese es, señorías, el horizonte a donde queremos llegar, ese es el objetivo de esta proposición no de ley. Lo que el Grupo Parlamentario Socialista quiere es que se aceleren los trabajos para que cuanto antes esté operativa una central de compras para las pymes comerciales de Andalucía. Para que a través de esta central de compras las pequeñas y medianas empresas andaluzas puedan, entre otros aspectos, mejorar la capacidad de negociación y contratación con proveedores y fabricantes.</parrafo>
        <parrafo>En el segundo punto de esta PNL, queremos que, de forma paralela y en colaboración siempre con el sector, se promueva un portal multimedia y de servicios que dé respuesta a las necesidades del sector comercial andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros entendemos que el sector del comercio andaluz tiene un peso muy importante en el desarrollo económico de nuestra Comunidad. Demuestran, día a día, que son capaces de generar riqueza y empleo en Andalucía. Y por eso creemos que acelerar este proyecto va a darles un nuevo impulso para continuar desarrollando con éxito su actividad. Una actividad que, por otro lado, no podemos desconectar de las ventajas que nos ofrecen las nuevas tecnologías. Y por ese motivo queremos, a través de esta iniciativa, poner a disposición del sector empresarial del pequeño y mediano comercio las herramientas que les puedan servir para mejorar su competitividad y un mejor posicionamiento en el mercado.</parrafo>
        <parrafo>Esta es nuestra propuesta que sometemos a consideración de los distintos grupos parlamentarios. Y esperamos que la apoyen, porque, si lo hacen, estaremos todos unidos apoyando al sector del comercio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, su portavoz, en esta ocasión, el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para empezar, y en nombre de mi grupo parlamentario, vaya por delante la posición favorable acerca de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Compartimos e invitamos a impulsar el impulso. Y digo que compartimos e invitamos a impulsar el impulso porque se trata de eso, de una iniciativa que impulsa un impulso ya previsto en la acción del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Y dicho por el Consejero, en concreto, con fecha 22 de septiembre, en la Comisión de Turismo y Comercio. Decía lo siguiente: «Antes de que termine el año presentaremos la Plataforma de Servicios Integrados de Andalucía. Antes de que termine el año. Ayer estuvimos toda la tarde trabajando en este proyecto, una central de compras que permita comprar juntos para vender separado. Es la mejor solución que tiene ahora mismo el pequeño y mediano comercio. Esta central de compras, que ofrecerá una búsqueda optimizada de proveedores, facilitará el comercio electrónico y aprovechará las economías de escala para hacer más competitivo nuestro sector comercial». Seguía diciendo el señor Consejero: «Pero es que además va a ser el portal de servicios de Andalucía orientado a aportar recursos y soluciones globales a nuestras pymes». Y concluía: «Antes de final de año se presenta y espero que en torno al 28 de febrero esté puesta en marcha».</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, señor Consejero, yo le invito, apoyando la propuesta del Partido Socialista, a que esas fechas y esos compromisos que usted ha planteado se aceleren o en todo caso se lleven a feliz puerto, porque, efectivamente, ganará la central de compras y ganará el pequeño y mediano comercio como creo que es el objetivo de la intención del Gobierno y de la propuesta que nos pone encima de la mesa el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué he dicho esto y he hecho esta introducción? Porque hace un rato debatíamos sobre el sector agrario y el sector vitivinícola del conjunto de Andalucía, y nos decía el portavoz socialista: «Es que se están haciendo estas cosas», ¿para qué ponen ustedes unas propuestas que se están haciendo en gran medida?». Yo le decía que lo que abunda en materia positiva y es de carácter constructivo no es malo. Pues aquí demuestro que soy coherente con lo que le decía al portavoz socialista en la proposición no de ley de Izquierda Unida. Somos coherentes, creemos que abundar no es malo.</parrafo>
        <parrafo>Y recordar al Gobierno que efectivamente los impulsos, los objetivos se cumplan, porque, a veces, aunque sea desde el Grupo Socialista, es bueno recordar al Gobierno... Y, sobre todo, en los tiempos que los propios presupuestos se recortan tan gravemente. Y aquí hay que hacer un parón para decir que se han recortado muy gravemente los presupuestos de su Consejería, si mal no recuerdo, casi en un 37%.</parrafo>
        <parrafo>Pues yo espero que ese recorte no afecte a lo que es el cumplimiento y el objetivo del portal y el objetivo de la central de compras que usted nos anunciaba el 22 de septiembre y que hoy su propio partido le sitúa.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que nos encontramos ante una iniciativa claramente de impulso al Gobierno socialista. Está puesta en marcha, con fecha de presentación, se somete a la consideración del Pleno... Y es obvio que uno de los elementos de competencia desleal que sufre el conjunto de pequeños y medianos comercios frente a las grandes superficies está lógicamente detrás de la intencionalidad y de los objetivos de esta propuesta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde el voto favorable del Grupo Parlamentario de IUCA, queremos manifestar algunas dudas o reflexiones con el ánimo de contribuir positivamente al proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que a nadie se le escapa que los pequeños y medianos comercios han sufrido y sufren de manera muy severa las consecuencias de la crisis económica. Son cientos de comercios que, ante las dificultades económicas y la cicatería de la banca y las cajas de ahorros que han negado créditos a esta actividad productiva, se han visto abocados, están abocados al cese de su actividad y cierre. Yo estoy convencido de que si hiciéramos una relación de pequeños y medianos comercios, de sectores del comercio autónomo, observaríamos que efectivamente ha habido un gran número de establecimientos que han cerrado producto de la falta de crédito, la falta de financiación, la falta de apoyo, la falta de liquidez, en un momento en que el pequeño y mediano comercio también funcionaba con sus proveedores a cuenta. Yo le llamo [...]. En mi pueblo se le solía decir: «Oye, apúntame ahí en la pared que cuando cobre, termine de trabajar, cuando aparezca la quincena, lógicamente, te pagaré». Y había mucho pequeño y mediano comercio que vivía de esto. Incluso mi compañera es hija de un pequeño y mediano comerciante, sobre todo, de tiendas de alimentos, que ha seguido en manos de su hermana, y todavía ese elemento se situaba encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Bien es cierto que la situación de crisis yo creo que acabó, hace más de dos años, también con esa realidad que ayudaba a las necesidades de muchas familias, sobre todo, en los sectores más fundamentales de los aspectos comerciales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, a priori, esta falta de liquidez y las estrecheces económicas van a seguir estando presentes en la central de compras aunque encuentren precios más competitivos.</parrafo>
        <parrafo>Esto nos lleva a insinuar la necesidad de encontrar fórmulas alternativas de financiación para los pequeños y medianos comercios, que les permita encontrar viabilidad a su actividad.</parrafo>
        <parrafo>Y alguien puede decir, ¿y por qué no ha presentado usted una enmienda a este tema? Mi grupo ha querido ser respetuoso con la propuesta y respetuoso con los objetivos que la propia Consejería manifestó el 22 de septiembre. De cualquier forma, nosotros animamos en esa reflexión a que se abran alternativas, fórmulas de financiación, para los pequeños y medianos comerciantes.</parrafo>
        <parrafo>Otra cuestión es despejar el modelo de constitución y funcionamiento que adquirirá la central. Sabemos que los y las comerciantes tendrán que asociarse a esta plataforma de servicios integrados, pero ¿bajo qué condiciones? ¿Tendrán que abonar alguna cuota o participación para formar parte de la misma?</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, creemos que es fundamental conocer las condiciones bajo las que los y las comerciantes andaluces estarán presentes en esta plataforma y las facilidades que encontrarán en esta materia. Por tanto, vaya ahí la segunda reflexión que sí me gustaría que si la portavoz socialista, que tiene más conexión con el Consejero de Gobierno -y me imagino que alguna información o una mayor fluidez de comunicación debe de existir- pueda responder a estas dos reflexiones, la verdad es que mi grupo se lo agradecería. Y hablo, en este sentido, en nombre de José Antonio Castro, que es portavoz de esta materia, y que, efectivamente, yo creo que es un hombre de talante constructivo en todas las actuaciones que en el desarrollo de sus actividades políticas plantea.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, manifestar nuestro desconcierto -lo hemos dicho antes, lo digo ahora- por el recorte presupuestario. Creo que es muy drástico recortar la Consejería de Comercio, Turismo, Deporte, en un 37%. Me parece que es olvidar la importancia del sector turístico en Andalucía, la importancia del sector comercial de Andalucía, la importancia del pequeño y mediano comercio, la importancia de los sectores autónomos, la importancia de la economía social, que representa uno de los sectores fundamentales, pilares fundamentales, del desarrollo económico de nuestra Comunidad, no solo pasado, no solo presente, sino también en el marco del nuevo modelo de desarrollo sostenible y solidario que necesita nuestra Comunidad, y que nos marca y mandata nuestro Estatuto de Autonomía. Por eso, nos parece incompresible que haya tenido ese recorte tan duro, tan drástico, que espero que no cierre el portal ni cierre la central.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Rico.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, partiendo de la premisa de que el pequeño comercio es el principal empleador de nuestra Comunidad, y antes de entrar de lleno en la proposición no de ley, me gustaría poner de manifiesto algunos datos importantes para saber cuál es la realidad actual de las pymes comerciales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, en el año 2008 había 185.000 establecimientos comerciales en nuestra Comunidad. En el año 2010 solo llegamos a 139.000, casi 50.000 comercios menos. En el año 2008 trabajaban en el sector 585.000 personas, actualmente 528.000, es decir, más de 50.000 personas que han perdido su empleo en el comercio.</parrafo>
        <parrafo>Las principales causas que han motivado este panorama en el sector de las pymes comerciales han sido, según sus propios análisis: las restricciones crediticias motivadas por la crisis financiera; el aumento de la morosidad, no solo de los clientes privados, sino de las administraciones públicas; el descenso del consumo, derivado en gran medida por el aumento del desempleo, y el hundimiento del sector de la construcción, con el efecto depresivo que ello ha producido en las empresas auxiliares, en las que predominan las pymes.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué es lo que han hecho los gobiernos socialistas para intentar solucionar algunos de estos problemas? Pues, miren ustedes, ustedes no han sido capaces de garantizar mínimamente la liquidez de las pymes, porque no han logrado que los convenios firmados con los bancos y las cajas de ahorro se cumplieran, y que el dinero público llegara a la pequeña empresa; no han puesto en marcha, con condiciones preferentes, ningún plan para la financiación de las pymes; no han aplicado, como se les pedía, un plan urgente para solucionar las obligaciones pendientes de pago de las administraciones con las empresas y los autónomos; y sobre todo, y lo peor de todo, es que no han logrado frenar la sangría del paro en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo se ponía de manifiesto todo esto durante el debate, en esta Cámara, de las ayudas al empleo autónomo. Pero es que, además, la caída de las ventas en el comercio minorista, en alguno de ellos de hasta un 40%, aconseja -es lo lógico- no penalizar el consumo privado, que es uno de los principales motores de nuestra economía. Pero aun así, sin tenerlo en cuenta, los gobiernos socialistas, pues, no tienen en nada en cuenta esta situación de profunda crisis y aplican una subida del IVA desde el pasado 1 de julio, cuando parece obvio que no es, ni era, el mejor momento para realizarlo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, está más que demostrado que los gobiernos socialistas no saben administrar la crisis. Porque ante la considerable pérdida de peso específico que está padeciendo el sector del comercio en Andalucía, se han limitado solo al cumplimiento de los objetivos predeterminados en el III Plan Integral de Fomento del Comercio Interior, que quizás hubieran sido los que en tiempo de bonanza se requerían, pero que para nada tienen ni tenían en cuenta las dificultades añadidas que por la crisis está sufriendo el comercio.</parrafo>
        <parrafo>Han invertido ustedes 31 millones de euros en casi tres años, de los que se han beneficiado aproximadamente 4.000 pymes comerciales, según datos aportados por el Consejero. Pero ¿han logrado con ello paliar los problemas que padece el sector? Evidentemente, no. El Gobierno andaluz no ha sabido reaccionar a tiempo, y ahí tenemos los resultados. Con su ineficacia han dejado en la cuneta a los más frágiles, al pequeño comerciante y a los autónomos con uno o varios trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>El comercio ha padecido, como ya hemos dicho, primero, una contracción fuerte del consumo; después, una pérdida de liquidez, y por último, una falta de financiación sangrante. Y esta situación, señorías, no hay ni empresa ni cuerpo que lo aguante. Por eso, por esta razón, han desparecido de nuestras ciudades y pueblos comercios tradicionales de toda la vida, con sus comerciantes y dependientes a los que todo el mundo conocía. La crisis está afectando de tal manera al sector comercial que han sido muchos los empresarios que se han visto obligados a pedir una rebaja en los alquileres para poder salir adelante. Y como desgraciadamente no todos lo logran, tenemos los centros de nuestras ciudades y pueblos llenos de locales con carteles de «Se alquila», «Se traspasa» o «Se vende».</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, si no lo remediamos, la parte más humana del comercio andaluz, el más tradicional, se irá diluyendo en el tiempo entre otras nuevas formas comerciales, como las franquicias, las grandes superficies o las compras por Internet, que aun siendo perfectamente compatibles, presentan más fortalezas y más recursos que el pequeño comercio, que es, en definitiva, el que reclama más atención por parte de la Administración. Atención que no han tenido hasta ahora por parte de la Junta de Andalucía, que no ha respondido con eficacia a las demandas verdaderamente importantes que les hacían.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, para nada estoy dramatizando, solo hace falta salir a la calle, hablar con los comerciantes, acercarse a ellos, para ver cuál es la situación real que padecen.</parrafo>
        <parrafo>Y entrando en la proposición no de ley. Miren ustedes, es verdad que la crisis está cambiando los hábitos de consumo, no solo se compra menos, sino que también se busca la mejor oferta. Y los tiempos de crisis pueden ser tiempos de oportunidades, porque los consumidores cambian sus hábitos, hacen la compra más próxima, más al día, con lo que se van recuperando valores como un mayor aprecio a la cercanía del comercio. Desde nuestro punto de vista, hay que ver la globalización y las tecnologías como oportunidades. Otras comunidades, de las que tanto les gusta hablar a ustedes, señorías, en este Pleno, y no precisamente para bien, ya se han adelantado, y Valencia y Madrid, por ejemplo, tienen en marcha proyectos como este.</parrafo>
        <parrafo>Y se supone que usted, señora Martín, trae aquí esta iniciativa para que Andalucía se sume a este carro. Pero, señora Martín, yo le preguntaría, me puede contestar, ¿qué fue antes, el huevo o la gallina? Porque usted ha dicho aquí que es de impulso al gobierno, pero ¿es el Grupo Socialista quien impulsa la acción del gobierno, o es el Gobierno quien impulsa la actividad del Grupo Socialista? Porque, mire usted, viene usted aquí con una proposición que ya ha sido anunciada por el Consejero responsable, tanto en comparecencia en Comisión, como ya ha dicho el señor Valderas, como en algún foro de comercio posterior, y además está colgada en la página web de la Consejería. Pero, además, señoría, no es solo que el Consejero la haya anunciado, es que, como ha dicho el señor Valderas, es que la da por iniciada, y hasta con alguna fecha prevista para su inicio: el 28 de febrero del año que viene. Por lo tanto, no voy a leer lo que ya ha leído el señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Las declaraciones que hacía el señor Alonso nos dan que pensar. Y nos dan que pensar porque, a pesar de lo declarado por el señor Griñán esta mañana de que son ustedes un grupo cohesionado y unido, pues parece que no, parece que no se fían ustedes mucho de lo que dice el señor Consejero, señora Martín. Parece más bien que intentan enmendarle la plana diciéndole: «Hale, hale, venga, trabaje usted más deprisa, que no lo hace usted bien». Eso es lo que creemos realmente, es lo que da la impresión después de leer esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, evidentemente nosotros no compartimos con el Consejero, ni con usted, por supuesto, que esta sea la única solución que necesita el sector para superar sus problemas. Creemos que hay que hacer iniciativas de mayor calado, como ya le he dicho antes, para ayudarles a salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Me consta que esto lo ha hecho el Grupo Socialista de espaldas al Consejero, porque, si no, no se explica esta pobre iniciativa de su grupo, una proposición no de ley que nada explica y nada concreta y que intentan venderla como la mejor de las soluciones para los comerciantes andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le haría una pregunta, señor Consejero, con todo el respeto: ¿Cómo usted, señor Alonso, deja que su grupo haga una iniciativa tan poco consistente sobre un tema en el que me consta que usted lleva trabajando algún tiempo?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señora Martín, nosotros no estamos en contra de esta medida, entre otras cosas porque no es una iniciativa suya, es una petición que les hacen desde el sector y que el señor Consejero recogió en su momento. No es, desde luego, la petición de más calado que les han hecho, pero parece que es la única que van a poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, ante las pocas especificaciones que hace usted en su proposición, tenemos muchas preguntas que hacerle; por ejemplo: ¿Quién va a colaborar en esta iniciativa? ¿Quién la va a gestionar? ¿Va a dar cobertura esta iniciativa a todas las modernidades del comercio? ¿Cómo se va a incentivar a los productores o fabricantes para que participen?</parrafo>
        <parrafo>Espero que pueda usted, en su réplica, responder a esta o a otras cuestiones porque, si no, nos va a demostrar que usted no sabe de lo que está hablando. Bueno, siempre nos quedará el Consejero en Comisión, para preguntarle.</parrafo>
        <parrafo>Nos hubiera gustado que esto se hubiera llevado a cabo por consenso, tal y como le pedía el Consejero a nuestro grupo, y, sobre todo, teniendo, como él decía, más conocimiento y más detalle sobre el proyecto. Pero la manera de actuar del Grupo Socialista hace que hoy tengamos que pronunciarnos solo sobre un catálogo de buenas palabras y buenas intenciones. Por esa razón, señorías, hemos presentado tres enmiendas que tratan de concretar, dentro de lo posible, esta proposición.</parrafo>
        <parrafo>La primera de ellas, enmarcándola dentro de los presupuestos de este próximo año, porque ya saben ustedes aquel dicho de que lo que no está en los presupuestos no existe. Me imagino que, como es una iniciativa que ya está en marcha dentro de la Consejería de Turismo y Comercio, no tendrán ustedes ninguna pega para aceptarla, ¿verdad, señora Martín? O, quizás, con el recorte este que se nos ha anunciado, del 37% en la Consejería, sí lo van a tener.</parrafo>
        <parrafo>La segunda, para que se cuente con la potencialidad de nuestras universidades en algunos de los trabajos que habrá que llevar a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Y, la tercera, la petición, precisamente de la Confederación de Empresarios del Comercio, para que se pongan en marcha campañas de concienciación para lograr el mayor número de adhesiones a esta central de compras y a ese portal multimedia.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos hecho estas enmiendas para enriquecer esta proposición. Espero que así lo consideren ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rico Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra la señora Martín Palanco, a la que ruego se pronuncie sobre las tres enmiendas presentadas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Así lo haré, señora Presidenta. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer, en primer lugar, el tono de las intervenciones de los distintos portavoces, así como sus aportaciones, y celebrar que, tanto el señor Valderas como la señora Rico, se sumen a esta iniciativa, pues, efectivamente, la han entendido bien y se trata de eso, de acelerar y pedirle al Gobierno que aquello de lo que nos habló en Comisión pueda ser una realidad lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quisiera comentar que todos, absolutamente todos, hemos sido testigos de cómo los efectos de la crisis mundial se han dejado notar en todos los sectores, y entre ellos ha afectado también al sector del comercio. Sin embargo, nos parece admirable el comportamiento que han tenido estos profesionales ante las dificultades, por la capacidad de esfuerzo, de adaptación a las nuevas circunstancias para mantener su negocio y, sobre todo, los puestos de trabajo, y en muchos casos a costa de reducir ganancias.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Turismo, Comercio y Deporte es consciente de esta situación, de sus esfuerzos y dificultades, porque está en permanente contacto con el sector y han sido muchas las iniciativas que ha puesto en marcha la Consejería para ayudarles, apoyarles y demostrarles que, sobre todo en tiempos de dificultad, el Gobierno andaluz está a su lado.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme, señor Valderas y señora Rico, que les recuerde el gran salto cualitativo que ha experimentado el comercio gracias al desarrollo de ese III Plan Integral de Fomento del Comercio Interior de Andalucía, un plan que aún está vigente, como saben, y que defiende un modelo comercial vertebrador de Andalucía y la mejora de la competitividad de las pymes comerciales.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense que, frente a los casi 105 millones de euros que hay se habían presupuestado para los tres primeros años del plan..., finalmente se han invertido 132,5 millones de euros, y eso que aún no ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Ese aumento presupuestario demuestra que la Administración andaluza es sensible a las necesidades del sector y, lo más importante, es capaz de dar respuesta a esas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba usted, señor Valderas, de la liquidez. Para paliar los estragos por la falta de liquidez, frente a esto y atendiendo a las peticiones de la CECA para que las pymes pudiesen contar con un activo circulante para el estocaje, recodará que en 2009 se creó un fondo específico de apoyo. Para la gestión de estos fondos se firmó un convenio con el Banco Europeo de Finanzas, con una dotación de 47 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En 2010, el destino de estos fondos, además de dirigirse a las inversiones, se amplió para la financiación de circulante, lo que convendrá conmigo, señorías, que es una garantía de solvencia para las operaciones de crédito que realizan las pymes, y creo que esto es un apoyo esencial.</parrafo>
        <parrafo>Gracias al apoyo de la Administración andaluza, el sector ha ganado en calidad, en competitividad, ha podido llevar a cabo múltiples actuaciones para reformar y modernizar establecimientos, renovar mobiliario, el interior de los locales, también desde el punto de vista tecnológico, con la adquisición de equipos informáticos, conexiones a Internet...</parrafo>
        <parrafo>Y es ahora, señorías, cuando desde nuestro grupo, el Grupo Parlamentario Socialista, queremos dar un paso más, queremos dar un nuevo impulso al sector del comercio en Andalucía, porque pensamos que la puesta en marcha de la central de compras y del portal multimedia va a ser de gran utilidad al sector y queremos que sea una realidad cuanto antes. Eso es lo que pedimos, que estas dos herramientas estén a disposición del sector lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>Estamos convencidos, señorías, de que, si el sector sigue creciendo y asociándose... Estoy totalmente de acuerdo con usted, señor Valderas, esto es muy importante porque, cuanto más unido esté, más fuerte será, y esto va a ser clave para los nuevos tiempos, porque de eso se trata: de aunar esfuerzos para mejorar la posición en el mercado. Se trata de comprar juntos en grandes cantidades para, luego, vender por separado. El comprar juntos puede ser una alternativa de mejora de los costes y obtener así mejores resultados económicos.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al portal multimedia, queremos una herramienta moderna que permita a los comercios tener escaparates virtuales, conocer las nuevas tendencias del mercado, facilitar el comercio electrónico, entre otras muchas ventajas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las enmiendas, de las tres presentadas por el Grupo Popular, le vamos a aceptar la referente al punto número 4, que sería nuestro punto número 3, y se refiere a conseguir el mayor número posible de pymes adheridas a esta iniciativa. En eso estamos de acuerdo al ciento por ciento, señora Rico. Estamos convencidos de que la unión hace la fuerza. Es más, me complace que podamos estar de acuerdo en esto el PSOE y el PP. Es bueno, es bueno que podamos coincidir en ciertos asuntos, aunque ciertas coincidencias el PP no las quiera reconocer en público, o al menos no delante de las cámaras, porque, bueno, eso es lo que creía el señor Arenas cuando...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio. Por favor, vamos a seguir la intervención de la señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Los estaban grabando cuando, en petit comité, con su colega, la señora De Cospedal... Todos pudimos ver en televisión cómo los pillaron las cámaras, señor Arenas, valorando positivamente al nuevo Gobierno central. Pues también nos alegra que aquí estemos de acuerdo, que les parezcan positivos los cambios que ha hecho el Presidente Zapatero, contando con Chaves, con Rosa Aguilar y Rubalcaba, diputado por Cádiz, como sabe, porque sí, efectivamente, supone un nuevo refuerzo para Andalucía, que gana peso en el conjunto del Estado, y sí, sí que es cierto que tiene una gran proyección pública, como eran sus palabras; de hecho, es el mejor valorado por la ciudadanía. Pero hay que ver cómo les cuesta reconocer lo bueno.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías del Partido Popular, estamos acostumbrados, lo vemos en cada sesión plenaria, estamos acostumbrados a sus críticas, es parte de su labor como oposición, pero no vemos esa otra tarea que les corresponde como oposición, que consiste en presentar alternativas. ¿Qué es lo que harían ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que su dejadez, su falta de propuesta, hace que su labor de oposición no sea cierta. Siguen instalados en ese cuanto peor las cosas en Andalucía, mejor para ustedes en las elecciones. O sea, señora Rico, quizás por eso el señor Arenas haya decidido hacer lo mismo que el señor Rajoy: quedarse quietecito en la cama hasta 2012. Pero menos mal que el pueblo es sabio y el pueblo nunca se equivoca: nunca. Por eso los coloca ahí, en la oposición, y a nosotros en el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía quiere que la gobierne un equipo de hombres y mujeres socialista como este: el señor Alonso, la señora Aguilera, la señora Montero, el señor Pizarro, el señor Plata, el señor Díaz Trillo..., todos ellos liderados por nuestro Presidente, Pepe Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Este es un Gobierno socialista, un Gobierno responsable, que todos los días se remanga para trabajar por esta tierra, y se afanan para dar lo mejor de sí mismos, para trabajar por una Andalucía mejor. Y yo a Andalucía le quiero dar ánimo, porque lo mejor está por llegar.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a salir de esta crisis impulsando iniciativas como la que hoy traemos aquí. Y debemos ser optimistas todos, incluso el señor Arenas, que últimamente lo ve todo un poco oscuro y un poco negro. Y ahora que estamos con esta estrategia de quedarse en la cama y no hacer nada, cuando en sus mejores sueños usted vea que esa puerta hacia el Gobierno de la Junta de Andalucía se entreabre utilizando esas llaves de las encuestas que ustedes mismos se fabrican, pues yo le diría que no se preocupe, porque el pueblo andaluz lo despertará, una vez más, como lo viene haciendo, con un sonoro portazo, y lo hará en las urnas, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación de la última proposición no de ley de esta tarde: central de compras y portal multimedia y de servicios para las pymes comerciales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, al menos yo no he oído el posicionamiento en relación a las enmiendas del Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Se ha aceptado una de las enmiendas, la que aparece como punto 4 pero que es la enmienda al punto 3... Sería el punto 3 de la proposición no de ley. ¿De acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, señorías, si no hay más cuestiones, vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día previsto para hoy, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Tengan buen viaje de vuelta a casa. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

