<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>25</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Educación, Enseñanza, Enseñanza secundaria, Enseñanza primaria, Enseñanza profesional, Política educativa, Personal docente, Ley</materias>
    <numero_expediente>8-08/APP-000139</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APP-000139. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Educación, a fin de informar sobre las medidas puestas en marcha por la Consejería de Educación en el desarrollo de la Ley de Educación de Andalucía (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. María Araceli Carrillo Pérez, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, Dña. Raquel Arenal Catena, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. Susana Rivas Pineda, Dña. Ana María Tudela Cánovas, D. Paulino Plata Cánovas, D. José Caballos Mojeda y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación. D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Turismo y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, continuamos con el punto tercero del orden del día, en este caso con la comparecencia de la señora Consejera de Educación, a fin de informar sobre medidas puestas en marcha por la Consejería de Educación en torno al desarrollo de la Ley de Educación en Andalucía. Esta comparecencia se realiza a propuesta del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tiene la palabra la señora Consejera de Educación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En anteriores intervenciones parlamentarias he tenido la ocasión de destacar la importancia de habernos dotado con un instrumento, como es la LEA, un instrumento que consideramos fundamental para el futuro de la educación en Andalucía; importancia que adquiere su verdadera dimensión en la medida en que vamos avanzando en su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Cinco grandes objetivos vertebran en gran medida esta ley. El primero, la mejora de los resultados escolares del alumnado en función de sus capacidades, de sus expectativas, y el aumento del número de personas con una titulación superior.</parrafo>
        <parrafo>A la consecución de este objetivo está orientada de facto la totalidad, el conjunto de la ley, pues son numerosas las medidas concretas orientadas al cumplimiento. Si me permiten, todas pretenden prestar una atención más personalizada al alumnado, a fin de motivarlo para que alcance el éxito escolar, para que continúe sus estudios y obtenga una titulación superior. Ello se traduce en una mayor dotación de profesorado, y por ello hemos querido empezar este curso incorporando a 3.269 docentes, nuevos docentes, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, permítanme que me refiera a la incorporación de las nuevas competencias y saberes que los jóvenes necesitan para desenvolverse en la sociedad del siglo XXI. Con esa finalidad, ya hemos regulado el currículum para las enseñanzas educativas de Infantil, Primaria, Secundaria Obligatoria, Bachillerato, Formación Profesional, para las enseñanzas profesionales de música y danza y para las enseñanzas especializadas de idiomas.</parrafo>
        <parrafo>La regulación que se contiene en toda esta normativa constituye un modelo propio para Andalucía; eso sí, un modelo en el marco común que ha establecido la LOE para el conjunto del Estado; un modelo que parte de la consideración de que la escolarización en edades tempranas es un factor determinante para el buen desarrollo de nuestros niños y niñas, y por ello se ha apostado por universalizar la educación infantil, garantizando la gratuidad en su segundo ciclo. De esta forma, creemos que la educación ejercerá desde sus primeros años un papel compensador de las desigualdades sociales, económicas y culturales y permitirá ampliar las posibilidades de progreso individual y social.</parrafo>
        <parrafo>También ha resultado imprescindible desarrollar un modelo curricular único para todo el tramo, de 0 a 6 años, mediante el Decreto 428/2008; un decreto que establece la ordenación de las enseñanzas correspondientes a la Educación Infantil en Andalucía. Es una regulación que otorga carácter educativo al conjunto de la etapa, una etapa que pretende, además, conciliar la vida laboral y familiar. Es un modelo curricular que ha tenido fundamentalmente en cuenta el desarrollo de las competencias lingüísticas y la iniciación en el uso de las nuevas tecnologías, además del acercamiento al conocimiento de una lengua extranjera; y todo ello en desarrollo de los artículos 42 y 43 de nuestra Ley de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, los principios generales de la educación básica y obligatoria que están recogidos en el Capítulo III, del Título II de la LEA, se han desarrollado ya mediante dos decretos, el 230/2007 y 231/2007; dos decretos que permiten y parten de la consideración y el establecimiento de la Educación Primaria y de la Educación Secundaria respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Parte -les decía- de la consideración de que la Educación Primaria es una etapa fundamental para afianzar en el alumnado nociones, conocimientos globales y conocimientos particulares, y de ahí la importancia que establecen de detectar las dificultades de aprendizaje tan pronto como se producen, poniendo en marcha procedimientos de intervención con las medidas de refuerzo y apoyo consideradas oportunas.</parrafo>
        <parrafo>Destacaré como medidas que definen este nuevo modelo educativo la creación de un espacio horario para trabajar en Lengua Española, Matemáticas e idiomas extranjeros, con una dedicación específica y especial; la incorporación de actividades de refuerzo y apoyo en horario de tarde; la posibilidad de un agrupamiento flexible para el alumnado que tiene problemas de aprendizaje, y, asimismo, en lo que a las enseñanzas de las lenguas se refiere, hemos incorporado el idioma extranjero en el primer ciclo y vamos a favorecer la renovación de los aspectos metodológicos de las lenguas extranjeras con procedimientos más activos y más participativos. En este sentido, estamos aplicando un amplio programa de formación de nuestro profesorado y potenciando el desarrollo profesional del personal docente que pueda impartir una enseñanza bilingüe.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la Educación Secundaria Obligatoria, el modelo curricular desarrollado pretende posibilitar la adquisición de competencias básicas que están perfectamente identificadas en el currículum. Además, se continúa a lo largo de toda la etapa con medidas que potencian el aprendizaje de la lengua extranjera generalizando la impartición de determinadas materias en dicho idioma en los centros bilingües y consolidando el aprendizaje de una segunda lengua extranjera. Se incorporan, además, actividades de estudio en horario de tarde que son impartidas por el profesorado del centro. Y los centros, además, disponen de la autonomía necesaria para ser capaces de organizar los grupos y las materias de una manera flexible y para adoptar medidas de atención a la diversidad. Me refiero a agrupamientos flexibles, abiertos al desarrollo de adaptaciones curriculares, al desarrollo de programas específicos de diversificación curricular, a la organización de programas de cualificación profesional inicial, a estas y a otras medidas que se desarrollan y se concretan pormenorizadamente en la Orden de 25 de julio de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que me detenga brevemente en algunas de ellas. En primer lugar, hemos establecido desdobles de grupos en 120 institutos de Educación Secundaria en materias instrumentales porque las consideramos claves para el éxito escolar, de forma que por cada dos grupos hemos configurado tres; lo que supone un número máximo de alumnos para el desarrollo curricular de estas materias de 20 por cada uno de los grupos.</parrafo>
        <parrafo>Y también, en cumplimiento de lo previsto en el artículo 113.7 de la LEA, se ha reducido la ratio de 25 a 20 alumnos por unidad en 65 centros de Educación Infantil y Primaria, y de 30 a 25 en 37 institutos de Educación Secundaria, en todos aquellos que presentan una especial problemática socioeducativa.</parrafo>
        <parrafo>En 1300 centros se están impartiendo clases de refuerzo y apoyo durante cuatro horas semanales, dos días a la semana, fuera del horario lectivo, con la finalidad de paliar las carencias en comunicación lingüística y en razonamiento matemático.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otra parte, la LEA, en su artículo 56.2, prevé el desarrollo de programas de diversificación curricular para el alumnado con dificultades de aprendizaje; en total, son 1.645 los grupos autorizados -837 en tercero de la ESO y 808 en cuarto-.</parrafo>
        <parrafo>Contamos, además, con 509 programas de cualificación profesional inicial que se corresponden a 19 perfiles profesionales diferentes. Son programas cuyo desarrollo está previsto en el artículo 59 de la LEA, que permiten al alumnado mayor de 16 años obtener el título de Graduado en Educación Secundaria Obligatoria y favorecer así su inserción laboral.</parrafo>
        <parrafo>Para la atención del alumnado que presenta graves carencias lingüísticas derivadas de su incorporación tardía en el sistema educativo, la LEA prevé en sus artículos 113 y 116 recursos específicos. Contamos ya con 315 docentes que atienden las aulas temporales de adaptación lingüística y con 400 grupos que desarrollan un programa de actividades extraescolares de apoyo lingüístico y que son impartidos por el profesorado de [...]. Además, el aula virtual de español del Instituto Cervantes cuenta con 200 licencias utilizadas no solo por nuestro alumnado, sino también por sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, como prevé el artículo 116.2 de la LEA, en la actualidad estamos desarrollando también planes de compensación educativa en 435 centros docentes de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, y en desarrollo del artículo 49, en este curso hemos completado la implantación de la gratuidad de los libros de texto para el alumnado de los centros docentes sostenidos con fondos públicos y, por eso, un millón de alumnos de Primaria y Secundaria Obligatoria tienen desde este año libros de texto gratis.</parrafo>
        <parrafo>El artículo 50 de la LEA, que regula los servicios complementarios de la enseñanza, se hace efectivo con el Plan de Apertura de Centros, uno de los mejores instrumentos para contribuir a la igualdad y a la conciliación de la vida laboral y familiar; casi dos mil centros, señorías, ofrecen ya este servicio.</parrafo>
        <parrafo>Destacaré ahora las medidas adoptadas en desarrollo de la LEA y referidas a las enseñanzas postobligatorias.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que reforzar la motivación del alumnado para seguir una enseñanza reglada una vez que han concluido su formación obligatoria, haciéndoles comprender que las exigencias, a medio y largo plazo, del mercado laboral van a ir en este sentido y, sobre todo, explicándoles y convenciéndoles de las ventajas de tener una mayor y una mejor formación.</parrafo>
        <parrafo>Teniendo, además, en cuenta que el objetivo para el 2012 es incrementar el número de personas tituladas en Secundaria Superior, estamos haciendo un esfuerzo cualitativo y un esfuerzo cuantitativo en estas enseñanzas.</parrafo>
        <parrafo>Hemos diseñado, en el Decreto 416/2008, un nuevo Bachillerato con una metodología más participativa y activa para permitir un tránsito de la Secundaria Obligatoria, anticipando ya formulaciones que están previstas en el Espacio Europeo de Educación Superior y que van a permitir la especialización del alumnado en función de sus intereses. Y, en este sentido, las materias de modalidad conforman el núcleo central en el que se articula el nuevo Bachillerato. Las optativas pretenden reforzar, mediante una configuración basada en proyectos y en trabajos de investigación, una metodología más participativa que estimamos debe poseer el Bachillerato.</parrafo>
        <parrafo>Destacaré como característica de esta nueva regulación la flexibilización del Bachillerato, el hecho de que se potencia el Bachillerato semipresencial y a distancia, especialmente, además, en las enseñanzas para personas adultas. Y todo ello, señorías, sin renunciar al nivel de exigencia propio de estos estudios.</parrafo>
        <parrafo>La Formación Profesional se ha mostrado en los últimos años como el mejor instrumento para la inserción social y laboral de nuestros jóvenes. El incremento de la población escolar en los ciclos formativos de grado medio y también en los de grado superior ha sido considerable, aunque tenemos que seguir creciendo en el número de alumnos y alumnas que optan por la Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Para ello hemos potenciado las pruebas de acceso para el alumnado que no posea la titulación requerida y la organización de cursos de preparación para las pruebas de acceso a los ciclos formativos. Se han ofertado por primera vez este año cursos de preparación en 105 institutos en Educación Secundaria en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que les diga también que en menos de un año de vigencia de la LEA ya hemos cumplido, además, con lo establecido en el artículo 123.1, me refiero a la extensión del derecho a la prestación gratuita del servicio complementario de transporte escolar para el alumnado de Bachillerato y Formación Profesional. Todo ello intentando facilitar la permanencia de este alumnado y reducir el abandono educativo temprano en cualquiera de sus causas.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, en lo que a enseñanzas artísticas se refiere, les diré que hemos regulado ya las enseñanzas profesionales de danza y música, al objeto de adaptarlas a lo establecido en la Ley Orgánica de Educación y también les informo de que el Consejo Andaluz de Enseñanzas Artísticas Superiores, un consejo creado por el artículo 91.1 de la LEA ya se ha constituido y comenzado su funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, me referiré al objetivo de potenciar la formación del profesorado y de reconocer las buenas prácticas docentes. Tal y como establece el artículo 21 de la LEA hemos puesto en marcha un sistema de incentivos al profesorado por consecución de objetivos educativos que son fijados por todos y cada uno de los centros que libremente deciden adherirse al mismo. Los centros que voluntariamente participan en él y vienen desarrollando proyectos de calidad, definen sus objetivos a partir de 21 indicadores que están vinculados a los rendimientos académicos, al trabajo cooperativo innovador, a la mejora de la convivencia o a la satisfacción y participación de las familias. La vigencia de estos proyectos es de cuatro cursos, al cabo de los cuales, la Agencia Andaluza de Evaluación Educativa analizará su evolución y el grado de cumplimiento de los objetivos marcados. Hemos querido, además, reconocer al profesorado con medidas como la homologación retributiva del profesorado de la enseñanza pública acordada con los sindicatos mayoritarios, o la homologación salarial del profesorado de la enseñanza concertada, tal y como establece la LOE en su artículo 117.4.</parrafo>
        <parrafo>Además, hemos avanzado en el reconocimiento, en la jubilación anticipada del profesorado de la enseñanza pública, en la actualización de las gratificaciones extraordinarias por jubilación, y en la reducción de la jornada lectiva en dos horas, para los docentes mayores de 55 años. Hemos adoptado medidas para la mejora de la formación del profesorado y se han concedido 630 licencias por estudio y 32 ayudas para la formación del profesorado de Formación Profesional. Somos, además, la única Comunidad Autónoma que ha establecido por ley, por ley, señorías, el derecho a la asistencia jurídica y psicológica de nuestro profesorado y estamos, además, desarrollando y extendiendo el Plan de Salud Laboral y Prevención de Riesgos del Profesorado, con la implantación de planes de autoprotección en todos y cada uno de los centros públicos de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, me referiré a un objetivo como es profundizar en el proceso de modernización de la escuela impulsando la autonomía de los centros para hacerlos más eficaces, porque esa es una de nuestras grandes apuestas, que los centros docentes gocen de autonomía pedagógica, de autonomía organizativa y de autonomía de gestión para incrementar su eficacia, para incrementar su capacidad de iniciativa y dar respuesta a todas y cada una de las necesidades y de las singularidades del alumnado. Eso implica reforzar al equipo directivo con más competencias para los directores, y estamos trabajando en ello y pronto haremos públicos los primeros borradores de los reglamentos orgánicos de los centros.</parrafo>
        <parrafo>En quinto lugar, estamos potenciando la evaluación educativa como un instrumento de mejora de los procesos de enseñanza y aprendizaje. Señorías, el sistema educativo requiere una evaluación rigurosa, una evaluación permanente y, para ello, defendemos la evaluación como un instrumento de conocimiento y de mejora de los procesos de enseñanza, de los resultados, del aprendizaje, y de la organización y el funcionamiento de los centros docentes. Por ello, hemos creado la Agencia de Evaluación Educativa, un organismo encargado de realizar todas las evaluaciones del sistema educativo andaluz y la hemos dotado de un estatus propio y autónomo. Señorías, estamos dando así cumplimiento al artículo 156.2 de la LEA, el artículo que se refiere, además, a las evaluaciones de diagnóstico en todos y cada uno de los centros docentes; son evaluaciones que permiten conocer, no ya las posibles carencias formativas sino, sobre todo, que tienen como objetivo facilitar las claves para corregir las deficiencias de la forma más efectiva posible. Hemos sido la primera Comunidad en ponerlas en marcha, la primera Comunidad Autónoma que se ha autoevaluado públicamente y este curso, como novedad, evaluamos, además de las competencias lingüísticas y matemáticas, el conocimiento y la interacción con el mundo físico y natural.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, señorías, tenemos por delante mucho trabajo por hacer. La LEA es un buen marco, es un marco que nos señala el camino que tenemos que seguir para avanzar en calidad y para avanzar en equidad en el marco de nuestro sistema educativo. He dicho en alguna ocasión que la Ley de Educación de Andalucía es nuestra mejor hoja de ruta; tiene cinco años para su completa aplicación y creo, señorías, que cuando no se ha cumplido aún un año desde su vigencia, este Gobierno ha adoptado ya y ha puesto en marcha medidas importantes que nos permiten seguir avanzando en nuestro objetivo. Y en unos momentos como los que vivimos hoy, en unos momentos de crisis internacional, en los que se hace necesario el refuerzo de la solidaridad y el impulso de las solidaridades de los poderes públicos, para paliar los efectos negativos sobre las familias de Andalucía, la educación se convierte de nuevo, aún más si cabe, en un pilar fundamental para esa nueva sociedad del conocimiento. Y, desde luego, la Ley de Educación de Andalucía se revela como el mejor de nuestros aliados para hacer de estos objetivos una realidad en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, y para el turno de réplica, tiene la palabra el Grupo Parlamentario Socialista, en este caso, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la segunda ocasión en esta tarde que se habla de educación, y quiero empezar al hilo de la intervención anterior diciendo que qué buena es la educación para la ciudadanía y los derechos humanos; qué buena es la educación para la ciudadanía y los derechos humanos, porque de su efectiva aplicación y asimilación por la sociedad dependerán que no se produzcan cosas, que si no, hay que tirar de antiguos protocolos, señor Pérez, y recordar el vigilar y castigar de Foucault que, tan querido, usted recordó antes, o se recordó antes desde esta tribuna, a Goebbels y yo quiero recordar el vigilar y castigar de Foucauld, como sistema de [...]</parrafo>
        <parrafo>Pero, el tema que hoy nos ocupa es de nuevo hablar de educación. Y hablar de educación es siempre tocar algo fundamental en las estructuras profundas de la historia y la sociedad española, es además, es una cuestión en que diferencias económicas, determinantes sociales e intenciones ideológicas y cívicas generan complejos remolinos ideológicos y dialécticos. Y viene esto al caso, señorías, porque en estos días se está cumpliendo..., hace unos días se cumplió el año en que aprobamos, que nos dotamos de un instrumento normativo de tanta enjundia y tanto alcance como es la Ley de Educación de Andalucía, y el significado de una ley, señorías, y perdonen que lo señale aquí, pero me parece que algunas veces, hasta las obviedades hay que hacerlas evidentes, más allá de las envolturas con que se puedan envolver, desde las fórmulas mágicas de la ciencia jurídica, es una decisión política. Una ley es una decisión política que no tiene poderes taumatúrgicos sino que es, ni más ni menos, que un acto de regulación de conflictos en la materia en que es centro de imputación normativa, en este caso, es la educación. Y cualquier otro entendimiento, cualquier otra pretensión de unificar dulces quimeras pertenece a la impostura ideológica. Las leyes, además, señorías, son hijas de su tiempo y el caso es que la Ley de Educación para Andalucía se produce en un momento de encrucijada; en un momento en que tenemos que afrontar con garantías de éxito las demandas generadas por la nueva sociedad del conocimiento, donde ya se está hablando hasta de una tercera cultura, más allá de la vieja división entre humanísticas y ciencias se habla de una tercera cultura, sin que ello pueda servir de excusa o, al menos, así lo entiende quien ahora habla para, a su vez, servir de coartada ideológica para no hacer bueno el principio de igualdad de oportunidades. Principio de igualdad de oportunidades que hay que repensar en nuevos términos, y es en esa tarea y en este tema en el que se escribe la Ley de Educación; la Ley de Educación de Andalucía, señorías, que surgió con un gran consenso, un gran consenso social, todos, todos los actores políticos, todos los actores sociales, toda la comunidad universitaria estuvo de acuerdo con este proyecto en su tramitación parlamentaria; todos, excepto el Partido Popular. Partido Popular que se comportó como aquel personaje de Josep Pla, que solía formar criterio de una cuestión antes de hacer el menor esfuerzo por conocerla, y de eso ha sido un acabado ejemplo el debate inicial; actitud manifiesta que fue durante todo el proceso de elaboración de la ley, donde la manía del Partido Popular respecto al tema de su no a la educación vivió en su laberinto, y vivió en su laberinto de forma que aún se mantienen en él, y hoy hemos tenido nuevos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Educación fue un nuevo marco jurídico con unos vectores de fuerza que hacían que algún portavoz, que no era del Partido Socialista, precisamente, dijera en esta tribuna que era una buena ley, una buena ley que había contado con la indispensable colaboración de las fuerzas sociales y que podía marcar la referencia para otras comunidades autónomas; una ley, señorías, que posibilita principios y objetivos que, quienes tenemos una determinada concepción de lo que es la política educativa como la más importante de las políticas, entendemos que, de cómo sea nuestro sistema educativo, se generan, en buena parte, las capacidades de respuesta que va a tener una sociedad para afrontar los retos del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y de ahí nuestro interés, sin referirme más al significado de esta ley, a qué ha ocurrido en este año, a cómo ha afrontado el Gobierno el desarrollo de esta ley, y ha sido el Grupo Parlamentario Socialista el que ha solicitado la comparecencia de la Consejera de Educación para hacer un balance, por provisional que fuese, de cuál es el estado de desarrollo de una ley que se nos antoja fundamental, se nos antoja -reitero- fundamental, no solamente en el ámbito concreto al que se circunscribe, sino para toda la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y esos objetivos, nos lo ha señalado la Consejera, se han..., o se pueden enmarcar esos desarrollos normativos en torno a cinco grandes objetivos, que serían la espina dorsal de la ley, y, por lo tanto, los elementos a sustanciar en su desarrollo. Y, realmente, realmente, tenemos que mostrar nuestro nivel de satisfacción con el trabajo realizado. Tenemos que mostrar nuestra satisfacción, porque, sin reiterar cada una de las medidas a que se ha referido la Consejera, sí me parece interesante que las envuelva en la realización de valores que son importantes y de cuyo análisis se da cumplida cuenta de cómo está trabajando el Gobierno de Andalucía en el encargo que tiene por toda la sociedad de, en el menor tiempo posible -de un plazo de cinco años nos ha hablado la Consejera-, poner en acción todo el significado y todas las potencialidades de esta ley.</parrafo>
        <parrafo>Se han afrontado, señora Consejera, y la felicitamos por ello, retos que afectan a todo el sistema educativo. La propia relación que nos ha hecho de cómo se afronta y desde qué concepción se afronta la etapa de los 0 a 3 años, y, por tanto, su imbricación completa en el sistema educativo, frente a otras concepciones que hay presentes en la sociedad española, y que son de las que deberían alimentar esos posicionamientos ideológicos distintos de cómo se conciben los tramos educativos, nos parece que es la más acertada de las fórmulas, y hoy mismo hemos tenido noticias de que a una proposición de ley, dimanante de este Parlamento, le ha faltado tiempo, en el sentido positivo, de poner en acción lo que le encarga el Parlamento, y, por tanto, que la función de impulso que se realiza en este Parlamento se pone directamente en acción. Por tanto, nuestra felicitación, porque toman cuerpo de inmediato lo que son las peticiones de este Parlamento, que no se mandan al futuro, con efectos retardatarios, como conocemos en otras prácticas.</parrafo>
        <parrafo>Hay, señora Consejera, medidas reorientadoras, reequilibradoras y de revalorización social de la educación y de los protagonistas del sistema, el personal docente y el alumnado. Acaba usted de referir todos los elementos que muchas veces se consideran que son los únicos a los que se circunscriben las demandas de los profesionales, como podrían ser los salariales, que están cumplidos, y, por tanto, también felicitaciones por ese cumplimiento rápido de lo que es la homologación salarial, tanto en los niveles ordinarios como en los concertados, pero no se circunscribe solamente a eso, sino que todo el sistema de licencias, de otros temas que suponen una revalorización de la función social y de dotar de protagonismo a quienes en el futuro, frente a las historias de la pequeña Dorrit, que nos cuentan en otros momentos, muchas veces recordaremos a estos profesores por lo que nos enseñaron a vivir y a entender la vida de la forma en que lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Hay medidas que suponen, y esto quiero subrayarlo desde la perspectiva del Grupo Socialista, un avance en clave de relectura en términos ideológicos del principio de igualdad de oportunidades. Son, pueden pasar desapercibidas muchas veces y aparecer como medidas pequeñas, como temas de prestación de servicios complementarios, de transporte escolar... No, no, no, eso no significa más que el principio de igualdad de oportunidades, que ya estaba universalizado en los sistemas, en la enseñanza obligatoria, esté también en los tramos postobligatorios y no se convierta en una ideología que permita otro tipo de enseñanza y márgenes adicionales de ventaja relativa para los sistemas privados de educación. Por tanto, felicitaciones por hacer efectiva la igualdad en momentos que no se circunscriben a la obligatoriedad, y no va en medidas que, a buen seguro, sé que trabajará su Consejería, y de la podemos, cuando sea oportuno, también felicitarnos desde esta tribuna. Son medidas que estimulan la permanencia de los jóvenes en los tramos postobligatorios, y me parece también que ese es otro tema de especial interés, porque se habla mucho del análisis de la situación española, pero podríamos traer ejemplos acabados de lo que es el abandono escolar y el fracaso escolar en otros sistemas europeos y no europeos, pero siempre desde el Primer Mundo, donde los datos son tan estremecedores, o tan malos para el sistema educativo, como los que eventualmente, en términos denigrantes, se utilizan para el abandono, pero, por tanto, todas las medidas que afecten a que los ciudadanos permanezcan en los tramos postobligatorios serán siempre saludadas con entusiasmo por este Grupo Socialista, precisamente porque inciden en el más querido de nuestros principios en el tema de la enseñanza: la igualdad de oportunidades, y no convertirla en una ideología sustanciada únicamente para la enseñanza obligatoria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego Morales, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy, termino, termino, señora Presidenta, subrayando las medidas que inciden en la mejora de la calidad de nuestro sistema educativo. Sistemas como el Plan de Calidad, que viene a cumplir una función de desarrollo del artículo 21 de la ley, y hay que decirlo tal como es, ¿el cumplimiento de una ley desde cuándo? ¿Desde cuándo el cumplimiento de una ley, saludada con entusiasmo por toda la comunidad, se pone en solfa? Y, además, cuando se facilita, y quiero circunscribir el debate a sus justos términos políticos y jurídicos, si se quiere, el ejercicio de un derecho en nada perjudica el no ejercicio del derecho por otro. ¿Por qué el que no quiere ejercer el derecho quiere castigar al sistema entero de aquellos que, acogiéndose a una norma dictada legítimamente, a un programa dictado en desarrollo de una ley, ejerce su derecho? ¿Qué clase, qué clase de inquisición sobre las voluntades ajenas se realiza a través de esas prácticas? Y, precisamente, porque no están en condiciones de participar en situaciones de legalidad en la determinación de los planes.</parrafo>
        <parrafo>Y creo que, como somos todos buenos entendedores, no tengo que hace ulteriores desarrollos, ni siquiera ideológicos, de lo que significa el que eso que se decía en los tiempos de la Transición por algunos: ¿Qué es esto, que una mayoría quiere imponernos la voluntad a una minoría? ¿O alteramos el sistema? Se puede jugar también a eso, pero, vamos, es una opción.</parrafo>
        <parrafo>Medidas de revalorización de la función social de determinados estudios, que me parece importantísimo, lo ha subrayado usted, señora Consejera, porque la Formación Profesional cumple una función social, económica, educativa, social y económica, que era hora de que se pusiese todo el énfasis que se está poniendo desde su Consejería en la consideración social de esos estudios. Igualmente que la atención a otras demandas educativas, y no voy a referirme, lo ha hecho usted con detenimiento, como son todas las enseñanzas [...], o la redefinición de contenidos y reestructuración de los estudios, tan importantes, tan importantes, para, de verdad, poder afrontar con garantías de éxito los retos derivados del espacio europeo de educación superior, y, por tanto, entroncar la enseñanza postobligatoria con la educación superior en todos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor..., señor Gallego, ahora ya sí le ruego que finalice la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, termino ya, señora Consejera, porque la cultura de la evaluación, basta con decirlo, cultura de la evaluación, guste a quien guste, eso es lo que permite repensar, saber cuándo se ha errado y saber cuándo se ha acertado. Los tránsitos históricos siempre están llenos de resistencias, señora Consejera, y, por tanto, aquí estará el Grupo Socialista para superar siempre los miedos y las reticencias de quienes defienden las instituciones por su mera existencia, porque ese es el peor de los conservadores.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Sí, señor Pérez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Según el Reglamento, he sido aludido, y quisiera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, le doy la palabra, pero para que invoque el artículo al que quiere usted acudir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Artículo 77.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Artículo 77. ¿Alusiones quizás?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Puede usted leerlo, por favor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No lo tengo, pero me lo sé de memoria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No lo tiene usted. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí que le quiero decir es que he estado atenta a la intervención del señor Gallego. En este Parlamento se han dicho cosas mucho más fuertes que las que ha dicho el señor Gallego, y no procede darle el turno a usted por alusiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, el artículo dice... Lo dice bien claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez, su señoría no tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues no me siento amparado por usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Cualquier diputado o diputada de esta Cámara solo interviene cuando la Presidenta le concede la palabra, y usted no la tiene.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya, ya. Pues no me siento amparado por usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La Presidenta no ha apreciado alusiones. Muchas gracias, señor Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues gracias por su apreciación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, muchas gracias. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, en primer lugar, permítame que le agradezca las valoraciones y el apoyo de su grupo al trabajo de este Gobierno, al trabajo que está realizando este Gobierno en el ámbito de la educación.</parrafo>
        <parrafo>Quiero reiterar la importancia del marco legal con el que nos hemos dotado para el futuro de la educación en Andalucía. Me estoy refiriendo a dos leyes fundamentales, la Ley Orgánica de Educación y la Ley de Educación de Andalucía; dos leyes cuyo desarrollo normativo y cuya aplicación están contribuyendo ya a la mejora de la calidad en equidad en nuestra educación.</parrafo>
        <parrafo>No se trata de una frase hecha: creo que es una frase que encierra un profundo significado, porque ha convertido en objetivo de este Gobierno lograr una mayor permanencia de nuestros jóvenes en el sistema educativo, mejorar los rendimientos escolares y, en consecuencia, mejorar el nivel de formación del conjunto de la ciudadanía. Queremos que sea la legislatura de más y de mejor educación.</parrafo>
        <parrafo>Es un hecho universalmente admitido que el factor humano es la clave del éxito de cualquier organización, de cualquier país, por lo que su formación aparece como ese reto fundamental a la hora de situarnos en una posición privilegiada, la que anhelan todos los países de nuestro entorno, y, desde luego, Andalucía no va a ser menos, y en este sentido les he explicado en mi primera intervención todas las medidas que la Consejería de Educación ha desarrollado desde la entrada en vigor de la LEA, un conjunto amplio en apenas doce meses.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Educación de Andalucía ha venido a dar cobertura legal a algunas acciones que este Gobierno ya venía desarrollando, y, además, nos está permitiendo poner en marcha otras que son igualmente necesarias para la consecución de los objetivos a los que vengo refiriéndome. Pero estos objetivos no queremos alcanzarlos de cualquier manera, sino fundamentalmente queremos que sean posibles atendiendo a las peculiaridades, a la diversidad de nuestro alumnado, y, desde luego, haciendo un enorme esfuerzo por atender, por entender su diversidad.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz considera la equidad como un principio fundamental en ese modelo de escuela, en esa escuela inclusiva, y en ese modelo de educación que es capaz de compensar las desigualdades. Solo así creemos que la educación puede dar respuesta efectiva al principio consagrado en la Constitución, y también en nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, hace pocas fechas, al inicio del mes de noviembre, les expuse, en la comparecencia en la que expliqué los presupuestos de la Consejería de Educación para el próximo ejercicio, cuáles van a ser nuestras prioridades: todas y cada una de ellas, señorías, están garantizadas, están incluidas en la Ley de Educación. Vamos a desarrollar políticas de solidaridad y de equidad que palien los efectos de esta situación en todas las familias andaluzas, y, de hecho, las políticas sociales, y, entre ellas, la educación, concentran más de las dos terceras partes del gasto no financiero del Proyecto de Ley de Presupuestos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el presupuesto destinado a educación para el próximo ejercicio va a contribuir, va a seguir contribuyendo a la consecución de los objetivos de la LEA; va a seguir contribuyendo a alcanzar esa mayor formación de la ciudadanía, y, por tanto, a mejorar la competitividad de nuestra economía y de nuestra sociedad. Entre ellos, vamos a seguir promoviendo la cultura del esfuerzo, del estudio y de la convivencia; vamos a avanzar en la innovación y en la modernización de nuestro sistema; vamos a seguir reforzando el importante papel del profesorado, y, sobre todo, implicando más a las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Queremos flexibilizar nuestro sistema educativo, potenciar la orientación y la evaluación como la mayor garantía de calidad, mejorar los rendimientos escolares, aumentar la permanencia del alumnado en el sistema, e incrementar las tasas de escolarización en la Formación Profesional y en el Bachillerato. Son objetivos en los que profundizaremos en el próximo ejercicio.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítanme destacar algunas de las actuaciones que realizaremos, además de las que ya les he avanzado en mi primera intervención, y que responden también al desarrollo de objetivos estratégicos de la LEA. Me refiero a actuaciones previstas para promover la actualización y la mejora continua de la cualificación profesional de nuestros docentes, que consideramos que son las figuras claves para permitir la innovación y el avance de nuestro sistema educativo. Me estoy refiriendo también a la entrada en funcionamiento de seis nuevas titulaciones de Formación Profesional, o a actuaciones previstas en las enseñanzas de régimen especial, tanto en las enseñanzas artísticas -música, danza, arte dramático, artes plásticas y diseño- como en las enseñanzas de idiomas, que van a proporcionar a nuestro alumnado una formación de calidad, garantizando la cualificación de los futuros profesionales en este ámbito de las enseñanzas de régimen especial.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a continuar la implantación del plan de fomento de plurilingüismo y, desde luego, vamos a profundizar, a seguir profundizando en la modernización del sistema educativo andaluz a través de la incorporación de las nuevas tecnologías y a través de un proyecto como and@red, que está destinado principalmente a la utilización de las TIC como herramientas educativas. Como les digo, son líneas generales de las actuaciones previstas para consolidar un sistema educativo que promueve la cultura del estudio, del esfuerzo, de la convivencia; que apuesta por la mejora de los rendimientos escolares y por la disminución del abandono educativo temprano.</parrafo>
        <parrafo>Recordar, para finalizar, que el ámbito temporal del cumplimiento de lo que establece la Ley de Educación de Andalucía es de cinco años, que ya hemos avanzado en su desarrollo, y, aunque es cierto que tenemos aún mucho trabajo por hacer, mucho camino por recorrer, también lo es que contamos con tiempo suficiente, con ganas, con un gobierno que cree en la educación, y, desde luego, tengo la satisfacción de decir que también con un grupo parlamentario como el suyo que comparte todas las líneas estratégicas y nos ayuda día a día a hacerlas posibles.</parrafo>
        <parrafo>Espero, señorías, contar, además, con el apoyo de esta Cámara, porque creo que la educación se encuentra en un momento en el que, si somos capaces de avanzar y de aplicar lo establecido en nuestra ley, seremos capaces de beneficiar a todas y a todos los ciudadanos de Andalucía, y creo que ese es un objetivo compartido, más allá del Grupo Socialista, más allá del Gobierno, por todos los miembros, hombres y mujeres que día a día hacemos real el trabajo de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Y, para finalizar el punto tercero del orden del día...</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, por favor, le ruego me diga el artículo que invoca para solicitar la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, el artículo es el desarrollo del Pleno y el cumplimiento de una iniciativa que mi grupo ha planteado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Puede usted decirme exactamente el artículo al que se refiere?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... basada en el artículo 38 del Reglamento, que articula el procedimiento para solicitar una Junta de Portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Tanto el Grupo Parlamentario Popular como Izquierda Unida han presentado una solicitud de reunión de la Junta de Portavoces. Previamente tendrá que reunirse -quiero pensar- la Mesa del Parlamento, porque, en definitiva, de lo que se trata es de articular decisiones y soluciones de cara al desarrollo de este Pleno, y fundamentalmente a lo que presumiblemente ocurrirá mañana.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar, como usted sabe, la convocatoria de la Mesa corresponde a la Presidenta. Está usted interrumpiendo el normal funcionamiento del Pleno. Ahora lo que corresponde es continuar con la siguiente iniciativa, que corresponde al Grupo Parlamentario Popular, que es la comparecencia del Consejo de Gobierno para debatir sobre cuestiones de índole social, creo recordar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar... Señor Ramos Aznar, le ruego a su señoría que no le ponga las tareas a la Presidenta. La Presidenta acaba de recibir la petición de los dos grupos sobre la celebración de una Junta de Portavoces extraordinaria. La tengo aquí, encima de la mesa. ¿De acuerdo, señor Ramos Aznar?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Usted ya no tiene la palabra, señor Ramos Aznar. Le he escuchado atentamente. Deje a la Presidenta que haga su trabajo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

