<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>118</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Ahorro de energía, Consumo de energía, Política energética, Sede de la institución</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000206</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000206. Pregunta oral relativa a las actuaciones para la eficiencia energética en las sedes oficiales de la Consejería de Hacienda y agencias administrativas adscritas (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Terminado el debate de la interpelación, pasamos, señorías, al punto sexto del orden del día, preguntas orales en Pleno. La primera de ellas, del Grupo Parlamentario Socialista, dirigida al Consejo de Gobierno y, en particular, a la Consejería de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el diputado, señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, le planteo esta cuestión por un doble motivo. El primero, porque el consumo eléctrico en sedes oficiales y, en concreto, en los edificios administrativos de la Junta, constituye un renglón importante del consumo eléctrico total, al que el presupuesto que usted gestiona, señora Aguayo, debe hacer frente. Al fin y al cabo, ese presupuesto -el presupuesto de la Junta- en gran medida se nutre del esfuerzo fiscal de los andaluces. Por consiguiente, todo ahorro en gasto de funcionamiento será una buena noticia para los contribuyentes.</parrafo>
        <parrafo>Y, segundo, porque el compromiso del Gobierno andaluz con los planes de lucha contra el cambio climático y la reducción de emisiones de CO2, por el ahorro y la eficiencia energética, y el compromiso y los hechos contantes y sonantes de impulso en Andalucía de las energías alternativas -en las que estamos en el pelotón de cabeza, en la avanzadilla de las comunidades autónomas de España-, así nos lo plantean.</parrafo>
        <parrafo>Por todas esas consideraciones, señora Aguayo, tres cuestiones concretas. Primera, ¿qué medidas de eficiencia energética se han adoptado por su Consejería para las oficinas administrativas, las sedes oficiales de la Junta? Segundo, ¿qué ahorro se ha conseguido con esas medidas? Y, tercero, ¿cuánto ha descendido el consumo de energía eléctrica por virtud de las decisiones adoptadas?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente. Señoría. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>La Administración andaluza, como usted bien ha dicho, siempre ha sido responsable de los recursos públicos y estamos reforzando todas las medidas de ahorro aún más, como es natural. Y en esta línea tenemos una serie de medidas de eficiencia energética. En los edificios de nueva construcción, en los pliegos de prescripciones técnicas, introducimos la obligación de contemplar el diseño de medidas de eficiencia y lo valoramos en los criterios de baremación. Y también en las normas de diseño de los edificios administrativos, en los que exigimos factores como respeto al medio ambiente, el ahorro de energía, la facilidad del mantenimiento o la durabilidad de los materiales. Igualmente, le digo que, en la selección de materiales, tenemos muy en cuenta este tipo de medidas que incorporen ahorro energético.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la integración arquitectónica de las energías renovables que vayan a implantarse, estamos, por ejemplo, pidiendo que en iluminación se aproveche al máximo la iluminación natural a ser posible, que se favorezca el aprovechamiento de la luz solar como principal fuente luminosa, y las lámparas de bajo consumo y detectores de presencia. Y, en cuanto a la climatización, estamos fomentando las instalaciones centralizadas, frente a las unitarias o individuales, y favoreciendo los sistemas de calefacción por bomba de calor, evitando la calefacción eléctrica como fuente principal de energía del edificio. Y en lo que se refiere a energías renovables, estamos instalando energía solar fotovoltaica y, si fuera posible, apoyando instalaciones de cogeneración para satisfacer las demandas térmicas del edificio.</parrafo>
        <parrafo>Para los que están ya en funcionamiento, se están llevando a cabo auditorías energéticas en los diferentes edificios por parte de la Agencia Andaluza de la Energía. Y las actuaciones que estamos haciendo se concretan en adecuación de la envolvente térmica, la mejora de la eficiencia sustituyendo algunos equipos y mejorando las instalaciones de iluminación.</parrafo>
        <parrafo>Hemos elaborado un plan de ahorro, fundamentalmente, para el edificio de Torretriana, básicamente; hemos adecuado la jornada de trabajo como otra medida muy importante. Y el resultado obtenido es una reducción muy importante en el precio medio -un 8,55%- respecto al mismo periodo del año 2009, a pesar de que el precio medio de la energía subió en este periodo un 2,76% en el primer semestre y un 6,09% en el segundo semestre. A pesar de que está subiendo el coste de la energía, el coste nuestro se ha reducido casi un 9%.</parrafo>
        <parrafo>Estamos haciendo una sincronización -que le puede parecer una simpleza pero es algo muy importante- de todos los ascensores, del cierre de puertas y ventanas, del encendido y apagado de luces y de la utilización y conservación de zonas comunes. Y todo ello ha contribuido a que el descenso de energía eléctrica, en el 2010 respecto al 2009 -ya en consumo, no en precio-, se haya reducido un 1,82%. Y esperamos que esta reducción sea mayor en 2011 porque vamos a consolidar una serie de medidas, como la que le he dicho, que no eran de todo el año.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos Mojeda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos concretos son alentadores, son importantes, interesantes y le animamos a proseguir en ese esfuerzo por el bien de todos los andaluces y para que en el presupuesto haya más margen cada vez para mantener las políticas sociales, que es lo que más nos importa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

