<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Compensación financiera, Financiación pública, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000196</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000196. Pregunta oral relativa a la Deuda histórica (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Chaves González, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con las preguntas con ruego de respuesta oral dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, y para ello lo hacemos con la pregunta relativa a la Deuda histórica, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, y tiene la palabra para ello el señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías. Señor Chaves. Señor Presidente del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Le confieso que, después, y tras el debate de ayer, subimos hoy, desde Izquierda Unida, subo a esta tribuna preocupado. Yo diría que estamos mucho más preocupados hoy, tras el debate, de lo que ya lo estábamos ayer. Y nos preocupa especialmente, -y ahí quisiéramos centrar parte del debate-, en el planteamiento de Deuda histórica, si vamos a ser capaces de salir de la situación de debilidad, de la pérdida de credibilidad que nosotros entendemos que el Gobierno andaluz tiene hoy ante los andaluces, usted tiene ante los andaluces, y también ante el Gobierno central, y, sobre todo, del fracaso histórico de una negociación.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante el fracaso histórico de una negociación. Y, tal como anunciara ayer el señor Griñán, Vicepresidente Segundo en materia económica, creo que vino a decir claramente -y le honra la claridad; yo no se la discuto-, vino a decir: «Esto es lo que hay, lo hemos hecho bien, estamos en el camino correcto». Y lo que fue peor: se respaldó el fracaso político, el fracaso en la negociación y el incumplimiento del Estatuto de Autonomía, y se aplaudió, desde los bancos del Partido Socialista, esa situación, más que hacer otra cosa, que creí que les correspondería al Gobierno y al señor Griñán ayer -y espero que usted pueda alumbra hoy algo-, más que unir fuerzas, sumar compromisos, buscar complicidades, recomponer objetivos comunes en beneficio del interés general de los andaluces y andaluzas. Pues muy bien, señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, desde Izquierda Unida, desde la responsabilidad, más que tirarnos los trastos a la cabeza, estamos preocupados por si el Gobierno andaluz tiene campo de maniobra para hacer posible ese elemento de compromiso político en beneficio de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos de Deuda histórica, para Izquierda Unida, no estamos hablando de una cantidad determinada y en concreto, que también, sino estamos hablando de algo muy fundamental. La Deuda histórica significa superar los déficits históricos de nuestra Comunidad en servicios fundamentales, con lo que plantea el Gobierno central, con ese canto de la gallina del señor Zapatero, descubriendo sus cartas, y hasta dónde está dispuesto a respaldar la defensa del interés general de Andalucía, la dignidad reivindicada en Andalucía durante bastante tiempo; lo que significa es un retroceso.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, superar los déficits históricos, los servicios fundamentales significa al mismo tiempo cumplir el Estatuto y cerrar, de una vez por todas, lo que España le debe a Andalucía, pero hay que hacerlo dignamente. Nosotros creemos que la retirada ha podido tener cierta parte de dignidad, pero si, automáticamente, se nos dice aquí que con 1.148 millones de euros tenemos que conformarnos, lo que estamos viendo es un teatro para hacer que los andaluces entiendan que tienen que aceptar una minideuda histórica por encima de una Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Y la Deuda histórica, especialmente, son escuelas, maestros, material de texto, centros de salud, hospitales, médicos, ATS, más empleo, más vivienda, mejores servicios sociales. Cuando hablamos de Deuda histórica, eso es en lo que se concreta. Y usted compartirá conmigo, señor Presidente, que, en la Deuda histórica, a más reconocimiento, a más cantidad -desde el rigor, la seriedad y desde el compromiso de lo que España le debe a Andalucía en los últimos 26 años-; más escuelas, más maestros, más médicos, más hospitales, más centros de salud. Y con lo que ayer planteó el señor Griñán no llegamos, ni con mucho, a simplemente superar una parte del déficit que Andalucía tiene en los servicios fundamentales, especialmente educación y salud. Y usted compartirá conmigo que hay un déficit profundo en esas dos materias con respecto a la media de los servicios en el contexto del Estado. No digo que a la que más, digo a la media. Y hay una realidad, o eran las transferencias mal valoradas, como mi compañero Pedro Vaquero puso ayer de manifiesto, o es que ha habido una mala gestión en esas dos materias fundamentales y en el terreno de la vivienda en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Y termino esta primera parte de mi intervención esperando efectivamente el compromiso que le pedimos, le exigimos y al que estamos dispuestos a llegar. Izquierda Unida dijo, en ese paripé de diálogo y de negociación que usted planteó ante los andaluces y a las fuerzas políticas: estamos dispuestos a poner en solfa -por así decirlo- nuestra cantidad, con criterios que apreciamos y pusimos encima de la mesa, si ustedes también ponen la del Gobierno, que no tiene más respaldo que el del Grupo Socialista, eso sí mayoritario, pero no hay más respaldo en esta Cámara que el de ese grupo, y, por lo tanto, dispuestos a encontrar un punto de encuentro común que ustedes, lógicamente, han abandonado y que ustedes no han posibilitado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en ese sentido, yo le planteo este tema desde la legitimidad que en materia de Deuda histórica ampara el discurso, la trayectoria, la coherencia, la reivindicación de Izquierda Unida, de quienes sí hemos creído siempre en la Deuda histórica, y no hemos estado nunca dispuestos a aceptar que era un cuento chino. Hemos creído en la Deuda histórica, la hemos puesto en valor, sabe usted muy bien de ese debate a partir de que usted fue presidente hace 18 años de la Junta de Andalucía; y para aclarar, a las hemerotecas y al debate del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán volvía a equivocarse ayer. Se lo recordé luego con los papeles en la mano, que tengo aquí, del debate de 1995; con la intervención del señor Gracia recordando que, ya, en aquel momento pedíamos 500.000 millones de pesetas, más de 3.000 millones de euros. Por lo tanto, yo reivindico, en esa legitimidad, también la coherencia histórica de mi fuerza política de 1991, de 1992, de 1993 hasta el momento actual. Ahora, efectivamente, le exigimos que acepte usted, efectivamente, que está incumpliendo el Estatuto, que es un fracaso de carácter histórico, que es su mayor fracaso político, y acepte usted que le tendemos la mano para hacer posible sacarlo de ese fracaso político, porque ese fracaso político, señor Chaves, perjudica a los andaluces y a las andaluzas, perjudica al futuro de Andalucía, ese futuro que necesita el mayor nivel de financiación y de Deuda histórica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Presidente de la Junta de Andalucía. Señor Presidente, su señoría la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, yo comparto algunas de las posiciones que ha defendido, que ha mantenido su grupo político, y que usted acaba de realizar. Es cierto que no hemos alcanzado un acuerdo con el Gobierno de la Nación dentro del plazo previsto en la Disposición Adicional Segunda. Por tanto, no se ha cumplido la previsión que está contenida en la Disposición Adicional Segunda. Es cierto también, señor Valderas, que habríamos podido llegar a un acuerdo dentro del plazo fijado, pero yo y nosotros hemos considerado, el Gobierno andaluz ha considerado que ese hubiera sido un mal acuerdo, y nosotros estamos para defender los intereses generales de los andaluces y de las andaluzas. La cuestión, señor Valderas, era lograr un buen acuerdo, no lograr cualquier acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros -como señaló ayer el Vicepresidente Económico-, pues, asumimos nuestra responsabilidad, asumimos también el coste político que esto comporta; pero nosotros tenemos muy claro que el Estatuto nos obliga a defender -como he dicho antes- los intereses generales de Andalucía, y considerábamos que esos intereses se defendían mucho mejor ampliando el plazo de negociación para llegar a un acuerdo en los seis meses que se han acordado y que se recogen en el documento. Por lo tanto nosotros entendemos que es ese ya un plazo terminal, un plazo que no admite prórroga.</parrafo>
        <parrafo>¿Es esto un fracaso? Pues, mire usted, señor Valderas, evidentemente no es un éxito. Ahora, nosotros tampoco estamos satisfechos con esta situación. Pero para nosotros el fracaso estaría en no llegar a un acuerdo dentro del plazo fijado de seis meses, y sería un fracaso que cuando llegara el año 2010 no se hubiera liquidado la Deuda histórica, tal como mandata el Estatuto de Autonomía. Y quiero señalarle que en el documento que se firmó y que se acordó el otro día con el Gobierno de la Nación figura, precisamente, el compromiso, aparte de liquidaciones parciales, el compromiso de liquidar la Deuda histórica en el plazo previsto, y entonces es cuando yo creo, señor Valderas, que habría que hacer -diríamos- la valoración definitiva.</parrafo>
        <parrafo>La negociación sigue, señor Valderas, nadie se ha levantado de la mesa y existe el compromiso por parte de ambos gobiernos de liquidar definitivamente la Deuda en el plazo previsto.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señor Valderas, estamos comprometidos a llegar a un acuerdo en el marco del plazo de los seis meses. Y nosotros resolveremos el problema de la Deuda, el contencioso de la Deuda en el plazo fijado en el Estatuto de Autonomía. Esta es una cuestión, por lo tanto, que nosotros vamos a resolver. Y simplemente si ustedes -como acaba de manifestar- están en una posición constructiva, quieren, incluso, lógicamente, tratar de crear un frente para reformar o para reforzar la posición de la Junta de Andalucía en la negociación, pues, señor Valderas, bienvenido sea.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, quisiera recordarle antes de su turno de réplica que le quedan exactamente nueve segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien. Pediré generosidad a la Presidencia, porque, si no, tendría que decir solo la expresión que hecho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Presidente, es verdad, no ha cumplido usted, lo reconoce. Pero no ha cumplido, incluso, un acuerdo político que le arrancó esta fuerza política que se le dirige y le interpela. Usted hablaba de dos años y de cinco años para pagar la Deuda histórica, se ha incumplido el primer aspecto del Estatuto de Autonomía, el documento más importante. Lógicamente entenderá usted que usted haya perdido la confianza de este Grupo parlamentario, que le arrancó ese acuerdo, lo fijó en el Estatuto y lo aprobó en el Congreso de Diputados, y, por lo tanto, la primera parte, incumplida; por lo tanto, yo no me puedo fiar de la segunda.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted: «Prefiero no cumplir el Estatuto en el plazo a un mal acuerdo». Yo le voy a decir como argumento: tendremos que esperar y ver si el incumplimiento del Estatuto, ya, le da a usted fuerzas y garantías para el cumplimiento del acuerdo de la concreción del pago, y si, al mismo tiempo, no nos está usted anunciando, en ese teatro de debate entre el Gobierno andaluz y el Gobierno central, que usted se conforma con 1.148 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Si usted quiere un acuerdo con Izquierda Unida, yo le exijo que diga aquí que usted no se conforma con un acuerdo de 1.148 millones de euros, que está dispuesto también...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, créame que he sido generosa con su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Si me lo permite, termino en 30 segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Chaves, lo que le digo es que usted acepta aquí un acuerdo abierto con el resto de fuerzas políticas para concretar la Deuda histórica entre las tres fuerzas políticas, y llegar con el mayor nivel de fuerza a la negociación en Madrid; esa fuerza que el Gobierno que usted representa no ha tenido en este momento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, yo creo que, para que ustedes adopten y tengan una posición constructiva, tienen que tener rigor y credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ahora fija usted una cantidad de 7.500 millones de euros para la Deuda histórica, y ustedes fijaron una cantidad, inicialmente, a través de sus portavoces anteriores, en 600 millones de euros. De 600 millones de euros han pasado a 3.000 millones de euros, y de 3.000 millones de euros han pasado a 7.500 millones de euros. Yo no sé cómo le habrá explicado usted a sus compañeros de otras regiones, que reclama 7.500 millones de euros. Pero lo importante y lo significativo, señor Valderas, es que ustedes, ni a los andaluces ni en esta Cámara, han explicado por qué pasan de 600 millones a 7.500 millones en este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Usted no ha explicado en esta Cámara, ni a los andaluces, cuál es la metodología que ha seguido, y cuáles son los criterios, para llegar a 7.500 millones de euros, porque lo riguroso, lo creíble, es que usted fije unos criterios para objetivar esta cifra. Y ustedes no lo han hecho, y eso le resta credibilidad y rigor en sus posiciones. A no ser, señor Valderas, que ustedes lo que quieran es mantener, indefinidamente, en el debate político, este tema.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, nosotros hemos fijado una cuantificación, que es la que defendemos. La hemos sustentado, metodológicamente, con una serie de criterios, y es la propuesta sobre la que se va a seguir trabajando en las reuniones con el Gobierno. Y usted me dice que es insuficiente. Pues, mire usted, es una cantidad que nos va a permitir incrementar, en un ciento por ciento, la inversión en educación, en salud y en vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Valderas, no hemos llegado a un acuerdo; cierto. No hemos llegado a un acuerdo, pero creo que seguimos negociando y hay voluntad de llegar a un acuerdo. Y, por eso, se ha establecido el plazo de los seis meses.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, quiero terminar diciendo que hemos situado la negociación de la Deuda histórica en el mismo contexto político que la negociación sobre la financiación autonómica, y, en consecuencia, vinculamos, desde el punto de vista político, esa negociación y el resultado de la misma, con la negociación de la financiación autonómica y el resultado sobre la misma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿sumisión? Ninguna. ¿Debilidad? Ninguna. Seguimos negociando, sabemos lo que tenemos que hacer, lo tenemos absolutamente claro... Y, por supuesto, le puedo asegurar que resolveremos el problema de la Deuda histórica y, por lo tanto, terminaremos con este contencioso.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

