<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política educativa, Politica gubernamental</materias>
    <numero_expediente>8-08/I-000006</numero_expediente>
    <extracto>8-08/I-000006. Interpelación relativa a política general en materia educativa (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a dar comienzo, de nuevo. Vamos a continuar con el Pleno del Parlamento, y lo hacemos con el punto quinto del orden del día: interpelación relativa a la política general en materia educativa, que ha sido presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con la intervención del grupo proponente, en este caso de su diputado Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días, diputadas y diputados.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario -señora Consejera, buenos días, también-, el Grupo Parlamentario Popular presenta esta interpelación, y, como dice en su exposición de motivos, es por los diferentes indicadores educativos que se vienen publicando y que ponen de manifiesto graves carencias que presenta nuestro sistema educativo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de ellas, nosotros observamos que existe una escasa inversión por alumno respecto a la media nacional, los altos índices de fracaso escolar, el excesivo número de alumnos que abandonan prematuramente el sistema educativo, el deficiente nivel de formación, o la visión que se está fraguando entre el profesorado. Creo que son aspectos muy preocupantes que evidencian una falta de claridad de nuestro sistema educativo, pero especialmente lo que ponen de manifiesto es que necesitamos nuevos planteamientos políticos para salir de este atolladero.</parrafo>
        <parrafo>Y especialmente porque todo lo hemos cifrado en cumplir los objetivos de Lisboa, cuyo -como ustedes saben y todos sabemos-horizonte se sitúa en el 2010, y precisamente la Ley de Educación de Andalucía también planteaba mejoras sustanciales para llegar con tiempo suficiente a esa cumbre de Lisboa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además de esto, permitan unas palabras de recuerdo para 148 docentes, que han solicitado plaza en centros permanentes de adultos, que se sienten engañados por la Administración educativa, ya que en el concurso de traslados abierto para el curso que viene, y que se está sustanciando en estos momentos, tuvieron y obtuvieron plaza en ese concurso y posteriormente, a la hora de la definitiva, han desaparecido del mismo; pero lo que es más grave, lo que es más grave, desde el mes de abril desean mantener algún contacto, alguna reunión con miembros de su Departamento y han obtenido la callada por respuesta. Y entendemos nosotros que una Administración responsable lo menos que debe hacer es atender la demanda de sus administrados, pero especialmente de los docentes que lo han solicitado por escrito y personalmente en la Consejería. Nosotros le rogamos, señora Consejera, que tome cartas en el asunto y atienda a este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Además de esto, hoy, junto a esa cascada de datos que estamos observando y apreciando en los últimos meses, también se acumulan una serie de sentencias que ponen en evidencia la actitud, las formas y, especialmente, la política de la Consejería de Educación en los últimos años. Y nosotros entendemos que la respuesta de la Consejería de Educación, del Gobierno andaluz, debe ser diferente de la que hasta se está dando. No se puede huir hacia delante, no podemos caer en la tentación de incumplirlas, sino que nosotros entendemos que algo se habrá hecho mal para que toda esa serie de sentencias que ahora, en cascada, están viniendo pongan de manifiesto falta de diálogo, falta de compromiso y, especialmente, escasa cintura política para mejorar y para cambiar un rumbo que, desde nuestro punto de vista, no es el adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Si además de eso, añadimos que esa orden de rendimientos escolares, también, está recurrida por algún sindicato, y que va a tener el mismo camino, pues yo creo que es hora de dialogar y de sentarse, no solo con los que nos aplauden, no solo con los que siempre nos acompañan aplaudiéndonos, sino también con los que discrepan, con los que tienen una visión diferente de las cosas, porque entendemos que también merecen una atención y un respeto por parte de la Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, entendíamos nosotros que esta interpelación era importante. Era el momento adecuado, primero, porque ha habido un cambio de personas y de titular en la Consejería, y porque tenemos cuatro años por delante para cambiar toda esa política errónea en muchos de los aspectos que nosotros, aquí, le estamos señalando.</parrafo>
        <parrafo>Y, de verdad, señora Consejera, es que nosotros hemos pasado, hemos pasado de decir que somos punteros, de que todo el mundo venía a ver qué estábamos haciendo, de darle lecciones a todo el mundo. Hemos pasado, con los datos en la mano, a tres grandes realidades:</parrafo>
        <parrafo>Una primera realidad. Todas las evaluaciones internacionales del sistema educativo andaluz han puesto de manifiesto que, además, de que la inversión no es la adecuada, hace falta saber cómo, cuándo y de qué manera se invierte en el sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Segunda gran realidad. Andalucía avanza, es cierto, pero los demás también, e incluso más rápido, y eso es lo que a nosotros nos preocupa. Nosotros aquí nos miramos el ombligo y decimos: «Qué buenos somos», pero es que resulta que hay comunidades del Estado español que empezaron en el mismo nivel que nosotros y nos han adelantado, y eso es muy preocupante para nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y otra gran realidad constatable es que el esfuerzo en gasto público educativo solo ha servido para satisfacer parte de las demandas básicas, como ha podido ser la escolarización, pero no se encuentra, ni encuentra un reflejo importante, por ejemplo, en los resultados académicos. Y eso es otra rémora de nuestro sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y además de eso, señora Consejera, después de tantas campañas y después de esa política de escaparate, apreciamos que sigue habiendo aulas prefabricadas, especialmente con más de diez mil alumnos escolarizados en las mismas; que sigue habiendo una falta de planificación en las infraestructuras educativas; que existen decenas y decenas de colegios rurales abandonados a su suerte, incumpliendo flagrantemente la ley de mínimos en materia de adaptación y mejora de esos centros educativos; que nos guste o no nos guste -a nosotros no nos gusta, pero es así- el fracaso escolar supera el 30% de alumnos en Secundaria y en Bachillerato y, lo que es más grave, está afectando a la Universidad; que el abandono educativo temprano es una realidad, y, sobre todo, con unos índices galopantes; que el profesorado sufre una situación, cuanto menos anómala, que descuida la atención de sus alumnos y se entrega en cuerpo y alma a la estadística, a la burocracia, al papeleo y, por supuesto, sigue desmotivado y preocupado; que las bajas del profesorado no se cubren y tardan una media de veinte días para hacerlo, como lo han denunciado todas y cada una de las juntas provinciales de personal docente; que sigue siendo muy elevada la ratio profesor-alumno; o que el gasto por alumno, como hemos visto en los últimos días, está muy lejos de la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, con esos datos, más otros que les vamos a aportar, creo que la educación andaluza se merece otra forma de afrontar la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a ir viendo algunos aspectos de esta faceta; por ejemplo: gasto público en educación. El Consejo Escolar del Estado instaba a toda la Administración educativa a incrementar el gasto público en el 6%. Usted sabe que ahora mismo está situado en el 4*5% del PIB, pero, lo que es más grave, en el curso 2001-2002 el gasto medio por alumno en España era de 2.973 euros; en Andalucía, 2.412. La diferencia negativa era 561. Según los últimos datos, curso 2005-2006, de los centros públicos, el gasto medio en España era de 4.520; en Andalucía, 3.431. Diferencia negativa, 1.039. Es decir, en los últimos tres años la diferencia se ha agrandado en 478 euros.</parrafo>
        <parrafo>Ratio profesor-alumno. En el curso 2004-2005 la ratio general se situaba en 13*5 alumnos por profesor; en el 2007-2008, en 14*1. No solo disminuye, sino que aumenta.</parrafo>
        <parrafo>Abandono educativo temprano. Curso 2002-2003, la tasa de abandono educativo en Andalucía era del 35*8%; en el curso 2004-2005, el 39%, y en el curso 2005-2006, era del 39*4%. Seguimos aumentando, y casi el 40% de los alumnos andaluces abandonan sus estudios sin concluir la Enseñanza Secundaria Obligatoria, y ocupamos el decimoquinto lugar en el ranking nacional.</parrafo>
        <parrafo>La tasa de idoneidad. Curso 1995-1996, Andalucía, el 49%; España, el 58*6%. Curso 2005-2006, España 55*7%; Andalucía 51*6%. Tasa de graduación en Europa. El 85% de los alumnos consiguen su graduación en Secundaria, en el curso 2000-2001, en España, 73*4%; en Andalucía, 72*9%. La diferencia es de medio punto. Últimos datos del curso 2004-2005, en España, el porcentaje 70*4%; Andalucía, 65*3%. Por tanto, la diferencia se ha incrementado en más de cuatro puntos, concretamente, en 4*4 puntos. Andalucía tiene una diferencia de casi 20 puntos con la media europea en tasa de graduación en Secundaria.</parrafo>
        <parrafo>Fracaso escolar, curso 2005-2006, 35% de los alumnos andaluces matriculados en tercero de ESO no pasan de curso, en Bachillerato el 37% de los alumnos de segundo de Bachillerato no promocionan, y solo existen programas de refuerzo escolar en ochocientos centros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino rápidamente, señora Presidenta, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y de esos cuatro mil centros que tenemos, en solo ochocientos existen programas de refuerzo escolar.</parrafo>
        <parrafo>Podemos hablar de descontento de los equipos directivos, de la opinión del profesorado respecto a la situación educativa, del informe PISA, de lo que usted quiera, señora Consejera, pero nosotros, lo que decimos, es que estos datos ponen de manifiesto el nivel educativo real que tiene Andalucía y, sobre todo, la necesidad de aplicar cambios urgentes y profundos, y esos cambios deben centrarse en la financiación, en la recuperación de la figura del profesor como piedra angular del sistema educativo, en la mejora de las infraestructuras, en la aplicación de planes de choque para abordar problemas enquistados como el fracaso escolar, el abandono educativo temprano y la convivencia y, sobre todo, señora Consejera, también en el respeto a las sentencias judiciales. Una Administración seria, que se precie, no puede dejar de lado esas sentencias y, sobre todo, tiene que dialogar con todos, también con los que no nos gustan, y hay ahora mismo una serie de colectivos en Andalucía que demandan dialogar con la Consejería y creo que usted tiene la obligación moral de atenderlos. Al final, adoptará decisiones a favor o en contra, pero la obligación fundamental de su Consejería, y espero que lo haga, es atenderlos, dialogar y respetar, también, a las minorías.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Gobierno, interviene la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Jiménez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Muy buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, señorías, lo que debatimos hoy no va a distar mucho de lo que ya tuve ocasión de explicar la semana pasada cuando comparecí ante la Comisión de Educación para darles a conocer la política educativa que vamos a desarrollar en esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Aunque suene a reiteración, señorías, yo quiero reiterarles hoy que reconozco las deficiencias que persisten en nuestro sistema educativo, pero alguna vez me gustaría, también, oír de la oposición un reconocimiento del enorme esfuerzo que el Gobierno de Andalucía ha hecho en los últimos años para generalizar, para vertebrar, para modernizar el sistema educativo en el que han estado, además, implicados docentes, padres y madres, alumnado y, desde luego, también los responsables públicos que han tenido la oportunidad de trabajar para mejorar la educación en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que esta afirmación está avalada por las cifras, por cifras variadas, por cifras como las que hoy hemos oído aquí, pero como otras cifras que demuestran que año a año la inversión en políticas educativas ha ido creciendo sistemáticamente. Les voy a dar algunas: la relación entre gasto público en educación no universitaria y el Producto Interior Bruto es, en Andalucía, del 3*48%, estamos, por cierto, situados por encima de la media nacional y nunca oigo que el Partido Popular utilice cifras como esta que demuestran el enorme esfuerzo inversor. Somos, además, una Comunidad, la Comunidad que más gasta en educación según los últimos datos que, por cierto, también ha publicado el Ministerio y que también se refieren al año 2005, 4.348 millones de euros, cifra, por cierto, que hoy está enormemente superada en nuestro presupuesto con más de 1.500 millones de euros más en el presupuesto para 2008.</parrafo>
        <parrafo>Si analizamos, además, el avance presupuestario en educación en la legislatura anterior, nos situamos en un crecimiento del 46%, un crecimiento que significa 1.800 millones de euros más para la educación en Andalucía y estos datos, señorías, también los indican las estadísticas, también son objetivos y nunca tengo oportunidad de oírlos del Partido Popular ni de sus portavoces.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que es hora de pedirles que dejen ustedes de jugar con las cifras, porque la realidad, y no estaría mal que alguna vez lo reconocieran, es que este Gobierno ha realizado un enorme esfuerzo inversor en los últimos años. Un enorme esfuerzo inversor que nos ha permitido no solo hablar ya de que hemos universalizado el sistema público educativo, sino, además, de que estamos trabajando para alcanzar un nivel de excelencia, modernizando nuestro sistema educativo y, sobre todo, estableciendo nuevos derechos en la educación a los que, por cierto, tampoco he oído ninguna alusión en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la modernización del sistema educativo, no solo hemos multiplicado los centros TIC, nuestro objetivo es generalizar los centros donde las nuevas tecnologías son un instrumento clave, extenderlo hasta su generalización total en 2012 y que cada dos alumnos cuenten con un ordenador en nuestras aulas a partir de los ocho años. Reforzamos el aprendizaje de lenguas extranjeras con el Plan de Plurilingüismo; nuestro objetivo para esta legislatura es llegar a la mitad de la red pública susceptible de serlo con el Plan de Fomento del Plurilingüismo.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, también el sistema educativo contribuye a la conciliación de la vida familiar y laboral. No le he oído decir que son ya 1.801 centros los que participan en el Plan de Apertura y no le he oído, también, decir, y usted conoce este dato, que serán para el próximo curso 1.949 centros y que será el ciento por ciento de la red cuando acabe esta legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a continuar con nuestro Plan de Construcciones y Equipamientos, con el Plan Mejor escuela, un plan que nos va a permitir construir 65 nuevos centros y ampliar 43 en estos cuatros años y, desde luego, estamos comprometidos como Gobierno en avanzar hacia los nuevos derechos en la educación; llevando a cabo, como lo hemos hecho, la gratuidad de la Educación Infantil, entre los tres y los seis años; trabajando, también, para que en 2008 la gratuidad de los libros de texto alcance a todos los niveles de la educación obligatoria, beneficia a 950.000 alumnos de Andalucía; pero, también, con otras medidas, como la ampliación de la gratuidad del transporte escolar, no solo a la enseñanza obligatoria sino también al Bachillerato o a la Formación Profesional.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a sentar las bases para universalizar la Educación Infantil de cero a tres años y, por eso, nuestro compromiso es, para esta legislatura, alcanzar 100.000 plazas y universalizarla al final de la próxima.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, vamos a avanzar en otra política que consideramos fundamental, la política de becas, estableciendo una beca de 6.000 euros anuales, una beca ligada al rendimiento académico pero, también, a cubrir las necesidades de aquel alumnado que tiene unas rentas modestas que le llevan a terminar con dificultad su enseñanza obligatoria y a no cursar otras enseñanzas.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego que comparto ese reconocimiento público a la labor que hace el profesorado de Andalucía. Creo que es lógico, también, decir que la función docente ha experimentado modificaciones sustanciales en el modo en el que se desenvuelve y en el modo en que hay que entenderla, y eso nos exige un esfuerzo aun mayor para hacer una oferta de actividades diversificadas, adecuadas a las necesidades del sistema, adecuada a las demandas de los centros y, desde luego, a los diagnósticos que se desprenden de todas las evaluaciones a las que, por cierto, voluntariamente, este Gobierno se ha sometido y se va a seguir sometiendo. Y lo hemos querido poner de manifiesto, incluso ya en la propia estructura de la Consejería con una Dirección General del Profesorado que aglutina formación, promoción, gestión y, desde luego, que convierte al profesorado en un elemento esencial para alcanzar nuestro objetivo, que no es otro que el de la calidad.</parrafo>
        <parrafo>Todo es mejorable, sí, señorías, eso es así. La situación de la educación en Andalucía es, desde luego, mejorable; requiere otras actuaciones, requiere poner en marcha más recursos para seguir avanzando. Contamos, por un lado, con un diagnóstico claro, con una autoevaluación que hicimos desde el propio Gobierno y con un diagnóstico externo, el informe PISA; dos diagnósticos que, por cierto, coinciden y que nos permiten conocer cuál es la situación real de nuestro sistema educativo y dar, también, respuestas reales. Por eso hemos diseñado un instrumento que nos va a permitir avanzar: me refiero a la Ley de Educación de Andalucía, una ley que incorpora todos los objetivos a los que usted ha hecho referencia, los objetivos establecidos por la Unión Europea; pero que, además de objetivos, incorpora también recursos económicos, incorpora el presupuesto necesario: 1.175 millones de euros. Y, sobre todo, significa que Andalucía vuelve a ser la primera comunidad autónoma y este gobierno vuelve a ser el primero que desarrolla su propia ley en el marco de la LOE; una ley que ha tenido un amplio respaldo social; una ley que ha contado también con un amplio respaldo político, y a la que lamento que su grupo no haya sido capaz de sumarse una vez más, desmintiendo esa falta de diálogo, desmintiendo esa vocación de diálogo que usted nos ofrece y que usted nos exige.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle que, al margen de su posicionamiento, o quizás por ello, me veo en la obligación de recordarles qué medidas incorpora esa ley para elevar la calidad de nuestro sistema educativo. Quince mil docentes más, 2.200 personas más que se ocuparán de la administración y servicios, de ser monitores-educadores, de ser también especialistas en Lengua de Signos, clases de apoyo y refuerzo en horario de tarde; un proceso de reducción del número de alumnos -que, por cierto, unas veces ustedes nos reclaman y otras veces nos reclaman lo contrario-, un proceso de reducción del número de alumnos, tanto en la Educación Infantil como Primaria y en la Educación Secundaria; una reducción -también importante- del número de alumnos por aula en determinadas asignaturas que consideramos clave; programas de diversificación curricular desde tercero de la ESO en todos y en cada uno de los centros públicos; programas de cualificación profesional que permitan alcanzar el título de graduado en Educación Secundaria Obligatoria; un esfuerzo para mejorar la competencia lectora como prioridad para alcanzar el éxito escolar, o, incluso, la posibilidad de que se establezcan agrupamientos flexibles para aquel alumnado que lo necesite.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir promoviendo planes integrales de compensación educativa en zonas desfavorecidas, vamos a reforzar la atención al alumnado inmigrante, vamos a fomentar la participación de padres y madres, y, desde luego, vamos a trabajar en el establecimiento de contratos-programa entre los centros docentes y la Administración, ligados a la consecución de objetivos que tengan como fin mejorar los rendimientos escolares, con un amplio abanico de medidas y, desde luego -y lo digo con orgullo-, incentivando económicamente al profesorado en función de los objetivos alcanzados, avanzando hacia una mejor retribución por tutoría o por desempeño de los cargos directivos. Y, como le he dicho anteriormente, creemos en la evaluación, vamos a seguir haciendo de ella una práctica habitual, y por ello pondremos en funcionamiento la Agencia Andaluza de Evaluación Educativa.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros objetivos con estas medidas: Reducir al 15% las tasas de abandono escolar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... prematuro, reducir el porcentaje de alumnado que no sigue ninguna formación después de la Secundaria Obligatoria...</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que termine diciéndole, una vez más, que todos estos retos los afronta este Gobierno con ilusión, con ambición en cuanto a la consecución de los objetivos, desde luego desde la humildad, desde el respeto, desde el ofrecimiento al diálogo, que espero, señoría, que empiece, evidentemente, por todos los grupos de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Queremos que los beneficios de la educación alcancen a todos y a todas por igual, incorporar los saberes del siglo XXI a las aulas, formar en valores, y, desde luego, queremos contribuir desde la educación a una Andalucía mejor.</parrafo>
        <parrafo>Espero, señoría, que seamos capaces de conseguir este objetivo, porque, si lo hacemos, habrá merecido la pena el esfuerzo que este Gobierno y la comunidad educativa estamos haciendo por mejorar nuestra tierra, por mejorar Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y, para el turno de réplica, tiene la palabra de nuevo el señor Pérez López.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nosotros pensamos que el continuismo no es bueno. Y no es bueno porque una cosa es lo que pensamos y otra es lo que es la realidad. Y la realidad en los claustros, en la opinión de los padres, de las familias, es que la educación necesita cambios importantes. Esa es la realidad. Podemos negarla, podemos taparnos los ojos poniéndonos una venda; pero la situación es como es, por más que nos duela y por más que queramos negarla.</parrafo>
        <parrafo>Y usted dice que se juega con las cifras. Mire, todas las cifras que aquí le hemos dado proceden de dos lugares, o de dos ámbitos: Ministerio de Educación y Ciencia y Junta de Andalucía. No hay ningún dato nuestro, todos son datos de su Consejería. Lo que pasa es que -matemáticas, dos más dos son cuatro-, lo que pasa es que para ustedes dos más dos unas veces son dos y otras son seis, en función de lo que les interese.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, el primer derecho que tienen las familias andaluzas, los alumnos andaluces, es beneficiarse de todas las mejoras planteadas, y usted sabe que hoy la educación andaluza ha incorporado algo que es letal para el sistema, y es la discriminación, y, en función de donde se viva, en función de donde se escolarice a sus hijos, tienen una educación de primera, de segunda o de tercera. Y eso es algo que ustedes no están abordando, y están posibilitando, precisamente, que exista esa discriminación. Y le podemos poner varios ejemplos. Pero fíjese usted cómo ustedes dicen que avanzan pero al final las cosas sin diferentes.</parrafo>
        <parrafo>El 3 de junio del año 2004 -Diario de Sesiones, página 269-, hablando de la ratio, su antecesora en el cargo dice textualmente: «Progresivamente se irá reduciendo la ratio de 25 a 20, algo que ya se está llevando a cabo en un número importante de centros, tal como lo teníamos pactado». Es lo mismo que usted dijo hace una semana. Es decir, en cuatro años, ustedes dicen lo mismo en algo tan sustancial y tan importante como es la ratio. Pero es que en la página 270 se decía: «Todas las medidas de este programa que se presentó» -junio de 2004- «y que aquí se han presentado tienen como objetivo fundamental aumentar los rendimientos escolares y frenar el fracaso escolar». Y luego ustedes, al final de legislatura, y ahora, nos ofrecen, precisamente, aumentar los rendimientos escolares y frenar el fracaso escolar. Oiga, ¿eso no es fracaso en toda regla, de una política educativa? ¿Sí o no? Si es que decían antes lo mismo que ahora, cuatro años después. Eso es fracaso de política educativa.</parrafo>
        <parrafo>Los rendimientos escolares, ¿cómo se aumentan? Desde luego, no como ustedes lo van a hacer. ¿Y cómo lo van a hacer? Precisamente con algo que tiene enorme contestación por parte del profesorado. Pero es que lo más grave es que están ligando no solo ya el incentivo de siete mil euros por aprobado, sino, sobre todo, porque también intentan, de alguna manera, discriminar los centros que no se acojan a ese programa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, por ejemplo, ustedes han dicho que los centros acogidos al programa recibirán 3.269 profesores, repartidos en lotes de premios para los centros. Oiga, y los que no se sumen, ¿no tienen derecho a más profesorado?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han dicho que los alumnos de centros bilingües recibirán también lotes de profesores de idiomas. Y los que no se acojan ¿no tienen derecho?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han dicho que los alumnos de centros acogidos al programa tendrán más facilidad para aprobar las asignaturas que los alumnos de centros no acogidos al programa. ¿Por qué? Pues porque van a tener más medios. Eso es una discriminación como la copa de un pino, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y además, y además, se les manda un mensaje que es letal, señora Consejera. Primero al profesor, porque, si no se acoge al programa de rendimientos escolares, resulta que no está dentro de las prácticas del buen docente. Entre otras cosas, entendemos que casi hay que dejarlo fuera del sistema educativo. Y los que se acojan son los buenos docentes, y, por tanto, son las personas que le interesan a la Administración educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando hablan ustedes de mejoras importantes, pues, mire, aquí están los ordenadores instalados, 220.000 hasta el día de hoy, y los necesarios, 700.000. Hay un trecho muy importante, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Educación bilingüe: 4.813... Cuatrocientos dos, señora Consejera. Alumnado. Usted sabe que hay más de un millón de alumnos. Pues solo cuarenta mil se benefician, de los matriculados en centros bilingües, cuarenta mil. ¿Y eso es progreso? ¿Y eso es innovación? ¿Y eso es mejora sustancial?</parrafo>
        <parrafo>Y usted ha dicho los centros que imparten o tienen programas para luchar contra el fracaso escolar. Aquí están: 800 centros, 4.813.</parrafo>
        <parrafo>Oiga, yo creo que son datos que ponen de manifiesto una gran y enorme diferencia entre lo que se dice y lo que se hace, porque, desde luego, con estos guarismos, la verdad es que nos falta bastante para conseguir lo que todos queremos, y es que tengamos un sistema educativo que sea igual para todos y que ofrezca la misma calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y tanto que hablan ustedes de los centros bilingües. Señora Consejera, usted sabe que, incluso dentro de los centros que son bilingües, no todos los alumnos pueden acceder al bilingüismo, y usted sabe que, incluso, en algunos de ellos, se accede por sorteo. Y, digo yo, un padre que tenga un alumno escolarizado en un centro público, ¿cómo es posible que el sorteo sea el que determine el que pueda cursar una educación bilingüe y el de al lado no?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López, le ruego que vaya concluyendo, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino rápidamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí que era una discriminación enorme, señora consejera. Y eso es lo que nosotros no estamos dispuestos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, infraestructuras educativas. Es cierto que ustedes han construido colegios, pero no es menos cierto que ustedes plantearon unas expectativas que no se han cumplido. Y la base fundamental -y lo hemos dicho muchas veces- no consiste solo en que un alumno tenga un pupitre y un asiento, que también, sino que tenga los instrumentos necesarios para que pueda competir en igualdad de condiciones en la Unión Europea. Y eso aquí no se está dando, señora consejera. Por eso es importante que orientemos las políticas educativas a lo que nos interesa, a lo que nos importa, pensando, sobre todo, en las familias, en el profesorado y en los alumnos, que es lo más importante. Y si eso no lo hacemos y no lo orientamos de esta manera, al final, dentro de cuatro años, volveremos a decir que el gran objetivo de la Junta de Andalucía, de la Consejería de Educación, para los próximos años es aumentar los rendimientos escolares, luchar contra el fracaso escolar y mejorar el proceso y el avance de los alumnos andaluces. Y creo que no podemos perder un tiempo precioso en esas cosas. Hemos perdido ya demasiado tiempo. Vamos a cambiarlo y vamos a hacer las cosas bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pérez López...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino. Con su benevolencia, una frase.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se ha excedido ya mucho en el tiempo. Le ruego que concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vamos a hacer las cosas bien y vamos a posibilitar que el sistema educativo tenga las dos palabras mágicas, calidad en igualdad, que ustedes las han incumplido.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias. Muchas gracias, señor Pérez López.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de dúplica, tiene la palabra el Consejo de Gobierno; en este caso, la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Jiménez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta, de nuevo.</parrafo>
        <parrafo>Comparto con usted que el continuismo no es bueno, por eso me sorprende que siga usted hablando de pasado y que no haya atendido las propuestas a las que me he referido, que precisamente hablaban de lo que queremos hacer en los próximos cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Por eso me gustaría también, señor Pérez López, que se aplicara usted mismo la máxima y cambiásemos, por lo menos, al principio de legislatura, el contenido de nuestros discursos, porque los suyos -también podríamos irnos hacia atrás- siguen siendo también los mismos. Pero no me importa, usted tiene el discurso que tiene; lo único que le pido no es que cambie el discurso, pero, al menos, que sea usted un poquito coherente con lo que nos pide a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho que no juguemos con las cifras. En ningún momento le he dicho que las cifras no sean correctas o que no las reconozcamos. Y, desde luego, no he hablado tampoco en ningún caso de que las cifras sean inexactas. Le he dicho que hay otras cifras, y que me gustaría que ampliase usted su mirada hacia el conjunto de las estadísticas y hacia lo que significan.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no trabaja esta consejería, ni ha trabajado, para hacer discriminaciones, ni para hacer nada que sea letal al sistema educativo: trabajamos para mejorar el sistema educativo, y lo hacemos día a día, con planes que tienden a generalizarse para el conjunto del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Pero quizás sea bueno reconocer que, para avanzar en centros bilingües, necesitamos contar con un profesorado que esté dispuesto a hacerlo; para avanzar en centros TIC necesitamos no solo contar con ordenadores, que, por cierto hemos cumplido con creces nuestro compromiso; necesitamos también que el profesorado quiera y considere los ordenadores como un elemento clave.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hablado de reducir la ratio, vamos a seguir hablando. Y creo, señor Pérez, que no me ha querido escuchar usted. Yo le he dicho que vamos a reducir la ratio, y le repetía, además, en la comparecencia, en qué centros y a qué niveles: de 25 a 20, en 600 centros de Educación Infantil y Primaria; de 30 a 25, en 300 institutos de Educación Secundaria, y vamos a trabajar, para reducir la ratio a 20 alumnos y alumnas, en aquellas asignaturas que consideramos clave: Lengua, Idiomas y Matemáticas.</parrafo>
        <parrafo>Yo le invito a que haga usted un seguimiento de nuestro trabajo, a que evalúe si estas cifras a las que me he referido se cumplen y son ciertas, y a que no confunda usted el Plan de Calidad con un objetivo mucho más amplio, que es el que establece la LEA.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Plan de Calidad es un instrumento al que voluntariamente pueden sumarse el profesorado y el conjunto del centro, pues no pretende discriminar a nadie, es libre y puede asumirlo aquel claustro de profesores que libremente, con una mayoría cualificada, lo decida. No distingue entre buenos y malos profesores, esa distinción solo se la he oído a usted, nunca la han oído a esta consejera, a ningún representante de este Gobierno o de esta consejería. No confunda usted su pensamiento y su planteamiento con nuestros objetivos. Pretende que voluntariamente el profesorado se implique. Y oiga bien esta afirmación: aún más, porque considero que el profesorado en Andalucía trabaja con una dedicación ejemplar, se implica aún más para mejorar la calidad de nuestros centros educativos. Dispone para ese profesorado de un conjunto de medidas que priman su mayor esfuerzo. Y, desde luego, también le quiero indicar que entre ellas está un incentivo económico, porque considero -y creo que usted compartirá esto- que no podemos seguir exigiendo al profesorado desde el voluntarismo.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no distinguimos entre buenos y malos. Desde luego, no pensamos que haya sido letal para ningún sistema educativo. Sí quiero decirle que nuestro objetivo va a ser trabajar, trabajar desde el diálogo, trabajar desde la extensión de todos los programas, trabajar para mejorar las infraestructuras, trabajar para no defraudar. Pero permítame que le diga que vamos a trabajar a partir de un instrumento, que está consensuado socialmente, que está aprobado en este Parlamento y que supongo y espero que usted comparta y, además, que conozca la Ley de Educación de Andalucía, una ley que nos va a permitir poner en marcha instrumentos que permitan hacer del sistema educativo andaluz un sistema con más calidad. Pero, desde luego, nunca me verá usted decir en esta tribuna, públicamente, nunca me verá usted decir que el trabajo que se ha venido haciendo no ha sido -como usted ha dicho- eficaz para el sistema educativo. Creo que ha permitido que el Gobierno de Andalucía afronte el reto más importante que tenemos, el de la generalización, y creo que hoy, en estos cuatro años, el trabajo realizado nos va a permitir un reto aún más importante: el de la calidad.</parrafo>
        <parrafo>Y permítame que le diga que trabajamos para garantizar, desde luego, la igualdad; lo que es más importante, la equidad, y con un compromiso de calidad, que es, en definitiva, nuestra apuesta en el día a día, la apuesta que este Gobierno ofreció a la sociedad, a través de la LEA, y desde la que vamos a seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>No me hable...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora consejera, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues, en respeto a esa conclusión, yo quiero decirle y pedirle -se lo pedí el otro día- que no nos muestre usted siempre una realidad negativa del sistema educativo. Me gustaría que usted también tuviese capacidad de ver todo lo de bueno que se hace en el sistema educativo, entre otras cosas porque no es solo responsabilidad de este Gobierno, sino del conjunto del profesorado y, especialmente, de unos docentes que creo que se merecen permanentemente nuestro reconocimiento, permanentemente nuestro respeto. Desde luego, el de esta consejería lo tienen, lo han tenido y lo van a seguir teniendo, porque consideramos que son el factor fundamental para mejorar la calidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

