<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estatuto de la organización, Agua, Empresa pública, Gestión del agua</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000391</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000391. Pregunta oral relativa a la defensa de los derechos de los trabajadores de la Agencia Andaluza del Agua (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, Consejero de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para finalizar, la última pregunta, que es la relativa a la defensa de los derechos de los trabajadores de la Agencia Andaluza del Agua, que formula el Grupo Parlamentario Popular, dirigida al Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la misma precisión, le digo, señoría, que la remodelación del sector pública salvaguardará todos los derechos de los trabajadores de la Agencia del Agua, y me remito, además, en cuanto a esa cuestión, a lo que acabo de decirle al portavoz de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, sabe usted que su consideración es tan incierta como frívola, y además causa alarma y preocupación, hoy, más aún, si cabe.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el pasado 27 de julio, ustedes aprobaron, con nocturnidad y alevosía, el decretazo contra la Función pública, desde el más absoluto desprecio a sus trabajadores, sin negociación previa con los sindicatos y, por qué no decirlo, también en contra de este Parlamento, al que hurtaron el debate. Firmaron definitivamente la carta de defunción de la Agencia Andaluza del Agua, y con ello inundaron de incertidumbre y desasosiego a los casi cuatro mil trabajadores, funcionarios y personal laboral, que la conforman, atropellando sus derechos fundamentales como personas. Y digo bien, señor Consejero, porque son personas, personas que, con muchísimo esfuerzo, han superado diferentes procesos de selección para conseguir ser empleados públicos; personas que se han tenido que examinar, concurriendo en igualdad, mérito y capacidad, aunque el Viceconsejero les diga que ese personal laboral no se ha examinado. Vale ya con tanto desconocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ustedes han tenido cinco años, cinco años les han bastado para dilapidar un gran patrimonio de todos: el de las confederaciones hidrográficas, ejemplo dentro y fuera de España; cinco años para acabar con un gran colectivo: los grandes profesionales de la Confederación y después de la Agencia Andaluza del Agua, ejemplo de servicio público, de independencia y de eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes lo tenían claro, ustedes lo sabían desde el principio. Si no, ¿de qué vienen esas cinco o cuatro modificaciones de decreto de estatuto de la Agencia Andaluza desde su creación, o el cambio de los tres directores gerentes, vaciándola permanentemente de contenido hasta el objetivo final: la politización del agua frente a la profesionalidad de sus trabajadores? Mientras tanto, estaba claro: iban creando esa interesada administración paralela, profundamente ineficaz y que nosotros rechazamos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, mantenga aquí, con este decretazo, pero también con el borrador del estatuto de la nueva agencia, esa que ustedes decían que no existía en la reunión de Andújar cuando ya la teníamos todos impresa; mantenga usted aquí, señor Consejero, con este borrador, que los trabajadores, laborales y funcionarios, de la agencia no van a perder su condición de empleado público, que la relación laboral va a seguir siendo la misma con la administración pública y que van a mantener todos y cada uno de sus derechos adquiridos durante todos los años de trabajo, hoy, dentro de cinco años y después de cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, creo que es el momento de dar una respuesta contundente a esos cientos de personas que han venido hoy aquí, que representan a miles de familias de Andalucía, y que les digan que les van a garantizar todos y cada uno de sus derechos laborales, que no van a perder jamás la condición de empleado público por la que han trabajado y por la que han luchado, y que este borrador...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... es tan solo un borrador y no será una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Más eficacia e independencia, y menos burocracia e intervencionismo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, no sé si porque traen ustedes escritas las intervenciones, hablan de cinismo, frivolidad... Nada más lejos, creo, del tenor de mi comparecencia, en que gustosamente le atiendo, como no puede ser de otra manera, a las preguntas que me hace, pero que muchas de esas cuestiones han quedado contestadas anteriormente. Pero abundo en ellas.</parrafo>
        <parrafo>Primero, en cuanto a la información y la participación, creo que es justo decir, además, porque así ha ocurrido, que, después del día 27, justo el 28, mantengo una reunión en la Agencia del Agua, con muchos cargos directivos de la misma, y desde entonces hasta ahora tanto el Director de la Agencia del Agua como el Viceconsejero, como ocho delegados y delegadas provinciales, han tenido en torno a unas cuarenta reuniones. Si consideramos que han pasado 45 días, agosto por medio, creo que la línea de información, toda, transparencia absoluta, hasta tal punto que hasta usted tiene el primer borrador de los estatutos, cosa que me parece estupendamente.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, decirle que la negociación, lógicamente, tendrá lugar, aunque ustedes estén, digamos, desfigurando la idea constitucional del papel de los agentes sociales en Madrid, pero se va a hacer cuanto corresponde y con quienes corresponde, que son los representantes legítimamente elegidos por los trabajadores; o sea, los sindicatos.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, en cuanto a estabilidad, seguridad..., está todo tan claro en el decreto como en la explicación anterior. Pero sí quiero hacer alguna puntualización a manifestaciones que lo que hacen es abundar en la confusión.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que usted me demanda información, transparencia, que es lo que procede. Son miles de trabajadores, miles, los que están pendientes de una nueva estructura, de una nueva organización administrativa que persigue la profesionalización, la mejora, precisamente, de la utilización de esas capacidades en favor de la atención a los ciudadanos. Ese es el objetivo fundamental. Por lo tanto, no hay ni privatización -no sé de dónde han sacado ustedes esa idea- ni politización.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, donde sí hay politización y privatización, que podemos tardar mucho aquí, pero, bueno, es en Valencia. Concretamente tienen ustedes cinco, cinco empresas públicas destinadas al medio ambiente, más tres fundaciones. En Madrid andan camino de la privatización del Canal de Isabel II, y en Aragón llevan una propuesta electoral, para estas elecciones autonómicas, privatizando el sector público. Eso sí que es privatizar. Y, si hablo ya de Huelva, la empresa municipal de aguas, de excelentes resultados a lo largo del tiempo, está a precio de saldo. Por tercera vez están intentando que la compre alguna empresa. No voy a entrar en eso, pero sí creo que debemos ser serios en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hay muchísimos trabajadores y trabajadoras pendientes de esa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... lógico, como nosotros, que persigue la estabilidad, y, sobre todo, prestar un mejor servicio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO, CONSEJERO DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

