<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Administración local, Hacienda local</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000447</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000447. Pregunta oral relativa a la situación financiera de los ayuntamientos andaluces (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a la situación financiera de los ayuntamientos andaluces, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y que dirige al Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, la misma respuesta que en otras ocasiones le he hecho al señor Gordillo cuando me ha preguntado, no sé cuántas veces ya por la misma cuestión.</parrafo>
        <parrafo>No somos nosotros competentes en materia... Solo tenemos competencia en materia de financiación local.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El que sea reiterativo en la pregunta es por la desesperación en la que están viviendo los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, señor Consejero, si usted sabe que los ayuntamientos andaluces están, prácticamente, en bancarrota. Yo no sé si usted sabe que el 33% de los ayuntamientos de Andalucía no pueden pagar la Seguridad Social ni pueden pagar a sus funcionarios. Yo no sé, señor Consejero, si usted sabe que los alcaldes han sido reconvertidos en pordioseros humillados que tienen que andar de rodillas delante de las administraciones para no tener que cerrar los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>En medio de esta situación tan dura, ustedes crearon una cierta esperanza con la Ley de Financiación de los Tributos de la Comunidad, esperanza que se ha roto en las espaldas del municipalismo andaluz porque hay algo, señor Consejero, que yo le quiero decir: el fondo fue escaso, pero ha sido mal repartido porque han sido discriminados bárbaramente los ayuntamientos menores de 10.000 habitantes. El reparto se ha hecho en función de la población. El 85% de los dineros que reciben los ayuntamientos, a partir de esta ley, es más injusto que lo que había anteriormente, puesto que se le da más al que más recursos tiene.</parrafo>
        <parrafo>Yo le quiero hacer una pregunta: ¿Es posible, señor Consejero, que reflexionen y se modifique esta ley en su reglamento, de tal manera que se tengan otros criterios, como el paro, a la hora del reparto, el que tenga más de un núcleo de población, la inmigración, las infraestructuras básicas, si se tienen o no se tienen...? Creemos que este reparto discriminatorio tiene que ser modificado.</parrafo>
        <parrafo>Y le quisiera hacer otra pregunta: si es posible para salir de la situación terminal en la que estamos los ayuntamientos, si es posible que se puedan adelantar los Fondos de Nivelación del 2011 y del 2012 a aquellos ayuntamientos que lo soliciten y que necesiten para poder seguir subsistiendo y no tener que cerrar las puertas.</parrafo>
        <parrafo>Y quisiera también preguntarle si va a hacer también alguna iniciativa esta Consejería y, por lo tanto, este Parlamento ante Madrid, porque sabemos que el tema no es solo de Andalucía, es básicamente de Madrid, pero aquí usted tiene una responsabilidad para que de común acuerdo podamos sacar a los ayuntamientos de la situación absolutamente terrible.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Consejero, hay una cosa elemental en estos momentos con esta ley: además de escasa, que ya se lo he dicho, es que no está cumpliendo con lo que se dijo. Es que los ayuntamientos iban a recibir un 25% más, después dijeron que un 50% más, un cien por cien más. Eso a lo mejor no es verdad, hay ayuntamientos que a lo mejor van a recibir el 400%, el 500% y el 600% más de los Fondos de Nivelación, y hay otros que no van a llegar ni siquiera a lo que se les prometió.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, yo siento mucho que las cosas que yo le digo a usted cuando yo intervengo, en relación con estos temas, usted no termine de enterarse nunca, yo lo siento, pero es que hemos repetido usted y yo este debate en un montón de ocasiones. Bueno, ya, el que esto esté así no es una culpa solamente nuestra; también debería usted de ver qué responsabilidad tiene usted como alcalde también en esa situación, a ver si así somos capaces de ir poniéndonos de acuerdo en algo.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno nunca ha negado la situación económica de los ayuntamientos de Andalucía, nunca la ha negado, ha compartido esa preocupación, comparte esa preocupación con todos los alcaldes y alcaldesas de Andalucía, lo hemos dicho en reiteradísimas ocasiones, sea del color político que sea. Hasta tal punto lo comparte que, como hemos dicho otras veces, lo vuelvo a repetir, no ha habido ninguna Comunidad Autónoma en España, no hay ninguna Comunidad Autónoma de España que tenga reflejado en sus presupuestos la cifra que tiene la Comunidad Autónoma de Andalucía: del 2009 al 2011, 1.200 millones de euros, 1.200 millones de euros de fondos públicos para financiación municipal y para inversiones en los ayuntamientos, cerca de 200.000 millones de las antiguas pesetas, señor Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que usted no se quiere enterar de lo que yo le digo, yo sé que usted no se quiere enterar de lo que yo le digo porque sus problemas son los que son, pero que la realidad es objetiva, la realidad es la que es, no la que usted niega, sino que la realidad es la que aparece en los presupuestos de la Comunidad Autónoma, la que va a aparecer para el 2011. Aplicación de la Ley de Participación en los Tributos, de los ayuntamientos, de la Comunidad Autónoma de Andalucía: 420 millones de euros. No hay ninguna comunidad autónoma en España que les transfiera recursos de los fondos de los presupuestos de Andalucía a los ayuntamientos, condicionados..., fondos incondicionados, perdón, por valor de 420 millones de euros, que son cerca de 70.000 millones. A ver si usted se entera de lo que le estoy diciendo: 70.000 millones de las antiguas pesetas. No hay ninguna comunidad autónoma en España, y, por lo tanto, usted niega la realidad. Que usted calificara, como hace en su pregunta, de ridícula esta cifra de 70.000 millones de las antiguas pesetas, 420 millones de euros, me parece, sinceramente, que es estar fuera de la realidad, estar fuera de lo que está ocurriendo en estos momentos, desde el punto de vista de la colaboración de la Junta de Andalucía hacia los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Me reitero una vez más...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... la Junta de Andalucía es solidaria con la situación financiera de los ayuntamientos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

