<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 20</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo local, Cargo público, Corrupción, Provincia de Almería, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000038</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000038. Pregunta oral relativa a la relación del ex Alcalde de Ohanes con la Junta de Andalucía (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Gaspar Zarrías Arévalo, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Justicia y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, pregunta de máxima actualidad, que formula el Grupo Parlamentario Popular, relativa a la relación del ex Alcalde de Ohanes con la Junta de Andalucía. Y para ello tiene la palabra, en primer lugar, la señora Esperanza Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señora Esperanza Oña, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de la Presidencia, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>La persona a la que usted alude es uno de los doscientos cincuenta mil funcionarios de la Junta de Andalucía, Administración con la que mantiene una relación laboral desde el año 2000, y actualmente es funcionario de la Delegación Provincial de Medio Ambiente de la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Efectivamente, señor Consejero, el ex Alcalde de Ohanes está contratado en Egmasa, como tantos otros ex cargos socialistas. Casualmente, la cuestión está en que se le contrata un mes después de que ocurriera tan tenebroso encuentro, que se grabó en vídeo, en donde el Alcalde recibió una cantidad de dinero, además de la promesa de recibir más cuando se terminara una obra. También se habló de un chanchullo con el censo que le iba a beneficiar en las elecciones, cosa que se produjo, porque hablaba de 50 censados más, y se produjeron 51 más, realmente familiares del Alcalde y familiares de los concejales. No sé si ustedes han investigado eso, pero tienen muchísimas cosas por aclarar.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco sé si conocían las prácticas de este alcalde. Desde luego, nunca las denunciaron. Y ustedes no lo expulsaron del partido: se fue él.</parrafo>
        <parrafo>Me parece que es normal que, dadas las circunstancias, el señor Chaves se encuentre ahora muy al descubierto, cuando todo el mundo ha visto el vídeo y ha visto el horror que hemos podido apreciar. Le da vergüenza al señor Chaves por haber sido descubierto, que no sé si por arrepentimiento, y ahora mismo se siente ante Andalucía en su total pasividad ante una posible comisión de un delito. No ha hecho absolutamente nada, absolutamente nada, ni por evitarlo ni por aclararlo.</parrafo>
        <parrafo>El Alcalde dijo que dimitía porque tenía problemas de salud; pero después, sin embargo, aseguró que era por un traslado en el trabajo. Y creo que aquí está el quid de la cuestión, porque entonces ya ustedes sabían en qué consistía el vídeo. Hasta entonces pueden decir que no sabían, pero ya entonces ustedes habían visionado ese vídeo, y, por tanto, se tuvieron que prestar a un enjuague con el Alcalde de Ohanes para hacer ese traslado que venía como anillo al dedo al Partido Socialista, más bien para tapar un escándalo que para aclararlo, más bien para tapar un delito que para denunciarlo. Le convenía al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sé, yo sé, señor Zarrías, que esto es espeluznante, pero no cabe otra explicación. Se produjo ese acuerdo entre el Gobierno andaluz y un presunto delincuente, con la mentira como objetivo, ocultando la corrupción, en vez de denunciarla en los tribunales, que es lo que cualquier consejero o consejera tiene obligación de hacer. La cuestión es que, por desgracia para Andalucía, con el beneplácito del señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Sé que no estamos en la sede del Partido Socialista, pero todos ustedes son socialistas y deben dar explicaciones: tienen obligación moral de dar explicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que la Junta de Andalucía es de todos, pero ustedes la utilizan como si fuera solo suya, tal vez para pagar prebendas, tal vez para hacer favores a aquellas personas a las que quieren silenciar para que no se sepan escándalos que son perjudiciales para el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zarrías, en este asunto, todo menos honradez y trasparencia, de lo que ustedes presumen siempre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Lo siento, pero su tiempo ha acabado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Papel, papel tenebroso el del Consejo de Gobierno, y siempre con dinero público.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Primero del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, ese señor funcionario está fuera del Ayuntamiento, fuera del Partido Socialista, y está pendiente de comparecer ante la Justicia. Este Gobierno quiere que la Justicia actúe a fondo y lo antes posible. Aplíquense ustedes el cuento en Alhaurín, Bobadilla, La Línea, etcétera, etcétera. Para ustedes, el problema es la Justicia y los delitos, y eso claramente nos diferencia. Solo leyendo los nombres de los actuales imputados o procesados del Partido Popular por la Justicia agotaría los tres minutos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, como siempre, ponen el ventilador y no se dan cuenta de que tienen las aspas hacia adentro. Tienen un problema interno gravísimo -y lo siento-, tienen un partido abierto en canal, se están fulminando los unos a los otros. La Audiencia Nacional ha imputado a 37 personas; muchas de ellas vinculadas al Partido Popular. Ustedes tienen mucho que explicar en Madrid y aquí, de la zeta a la a.</parrafo>
        <parrafo>Las cuentas no están claras, y lo saben, y son ustedes los que dicen que eso es solamente la punta del iceberg. Montan el espionaje en Madrid, con dinero público, para espiarse unos a otros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no tienen principios. Nosotros, tolerancia cero a la corrupción, y ustedes untan a la ejecutiva...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, esto no puede ser...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... para descalificar a jueces, a fiscales y a la Policía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Conteste a lo de Ohanes, que es lo que le pregunto, contésteme a lo de Ohanes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... ustedes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, su señoría no tiene la palabra. Deje contestar al Vicepresidente Primero del Gobierno. Usted ha tenido su tiempo, por favor, usted ha tenido su tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, su señoría puede continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Duele la verdad, ¿eh? Tolerancia cero, tolerancia a la corrupción, cero.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Atajen, señorías, con firmeza y transparencia estos comportamientos presuntamente delictivos e ilícitos.</parrafo>
        <parrafo>Termino. Termino reivindicando el papel de la política y de los partidos políticos, de la política hecha desde la honradez y desde la honestidad, al servicio de los ciudadanos. Desgraciadamente, ustedes están enredados en guerras internas y no tienen mucho tiempo para arrimar el hombro en estos momentos de crisis. Nosotros, por el contrario -y a diferencia-, seguiremos trabajando todos los días para ayudar a los andaluces a superar sus problemas. Esa es la diferencia, esa es, una vez más, la diferencia entre ustedes y entre nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señora Presidenta, por favor. Por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, yo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Tranquilícese...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Si estoy muy tranquila, yo estoy muy tranquila.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y dígame qué artículo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo que le digo, señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, le ruego que me escuche y me diga qué artículo invoca para intervenir en el Pleno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, vamos a ver. He hecho una pregunta sobre Ohanes y no se ha contestado nada sobre Ohanes.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, señora Oña, le estoy preguntando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ha actuado usted con absoluta cobardía. Contésteme...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

