<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 24</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Delegado del Gobierno, Delito ecológico, Procedimiento judicial, Protección del medio ambiente, Provincia de Málaga</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000148</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000148. Pregunta oral relativa a la imputación del Gerente de EPSA en un delito medioambiental (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Javier Oblaré Torres, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a imputación del gerente de EPSA de delito medioambiental, que formula el ilustrísimo señor don Francisco Javier Oblaré Torres, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré Torres, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Otro capítulo más del espectáculo, del lamentable espectáculo del desfile de cargos socialistas por los juzgados andaluces. ¿Piensa su Consejería tomar alguna medida ante la imputación del gerente provincial en Málaga de la Empresa Pública de Suelo de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Tome nota, señor diputado: No. El Consejo de Gobierno no adopta medidas respecto a personal técnico de una empresa pública de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Oblaré Torres, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor OBLARÉ TORRES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no tendría dudas de la respuesta que me iba a dar usted? Yo sabía que usted no me iba a responder. La respuesta... Vamos, la misma pregunta se responde. Ustedes nunca hacen nada, nunca toman ninguna decisión. Ustedes mucha palabrería, mucho titular rimbombante, pero nunca nada de nada. Sostenella y no enmendalla, señor Consejero. Mantenerlo y no menearlo, al señor gerente.</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves dice: «Nosotros echamos a los corruptos». ¿Le suena este titular? El señor Zarrías: «Tolerancia cero a la corrupción». Usted mismo, en el Pleno pasado, nos vino a decir que tomaba todas las medidas exigibles en sus competencias respecto a irregularidades urbanísticas. Hace poco hemos conocido que el Defensor del Pueblo le dijo que tenía que mandar diligencias a la fiscalía por conocimiento de datos en Alcaucín.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señor Consejero, nunca asumen sus competencias. El pasado 11 de marzo, aquí, solo hizo un acto formal, solo hizo una pose. Nunca asumen, nunca hacen de lo que presumen. El cumplimiento de sus competencias es inexistente, y el señor Cristóbal Fernández, ex alcalde de Fuente de Piedra, es un ejemplo de eso.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le han metido un gol con el nombramiento del señor Cristo, porque a usted le consta que este señor está imputado. Y, si no le consta, usted me puede decir: «Es que le nombré antes de que le imputaran». A lo mejor es que ustedes le conocían y le quitaron de en medio, como al alcalde de Ohanes, antes de que les estalle en la mano.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha comprado mercancía averiada, señor Consejero; mejor dicho, mercancía contaminada. Y va y nos lo pone de responsable de vivienda en Málaga. Mire usted en manos de quién estamos: este señor firmó un convenio urbanístico en la antigua orujera, en Fuente de Piedra, para 90 VPO. Pues esas 90 VPO se venden a extranjeros que ninguno cumplía esos requisitos. Ustedes luego tuvieron que arreglarle el tema. El plan general lo tiene parado. Quiere construir 1.000 viviendas en un municipio con 2.800 vecinos, casi duplicar la población, cuando el mismo informe medioambiental dice que no hay agua en Fuente de Piedra para tantas viviendas. Pero, bueno, ya lo que ya es el colmo es que el próximo viernes 24, en el aula de formación permanente del PSOE de Málaga, hay un curso básico de márquetin político para ayuntamientos. ¿Saben ustedes quién da este curso? El señor Cristóbal Fernández. El señor Cristóbal Fernández es el ponente de este curso. Estos son los maestros que les dan las clases a sus concejales y a sus alcaldes; y luego pasa lo que pasa, señor Consejero. Ustedes no es que sean intolerancia cero, han sido permisividad 1.000.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Diputado. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo no sé si las medidas que usted esperaba que yo le dijera que iba a tomar son las mismas que toma su partido, en este caso, respecto a un alcalde imputado por delito ecológico. Y, bueno, pues, como usted enseña titulares, yo le enseño fotos. Supongo que lo conoce. Es el alcalde de Morón de la Frontera. Está aquí cerquita y está imputado por delito ecológico y por vertidos bastante graves al río Guadaíra. Yo no sé si es que su señoría tiene alguna dificultad para distinguir el aderezo de aceituna en la provincia de Málaga o en la de Sevilla. El vertido, en este caso, o la denuncia, es por el mismo tipo de material.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, en cualquier caso, fíjese usted, hay una diferencia fundamental, fundamental: el alcalde de Fuente de Piedra, antes de dejar de ser alcalde de Fuente de Piedra, dejó resuelto el problema del vertido de aderezo de aceituna; al de Morón se le está esperando todavía. Y además, si usted lee cuáles son las conclusiones a las que llega el fiscal respecto a esas actuaciones, verá que habla de reiterado, reiterado, y manifiesto desinterés para resolver el problema.</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes siempre lo mismo, una oposición de disco rayado, de fotocopia. Los ciudadanos están, de verdad, un poquito hartos de que ustedes conviertan este Pleno en una crónica de tribunales en la que reclaman lo que luego ustedes no cumplen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

