<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Competencia administrativa, Administración local, Autonomía, Modo de financiación, Reparto de competencia</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000035</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000035. Proposición no de ley relativa al fortalecimiento del nuevo modelo local (pág. 95).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Votación del punto 1: aprobado por unanimidad. Votación del punto 2: aprobado por 57 votos a favor, 44 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la última proposición no de ley, relativa al fortalecimiento del nuevo modelo local, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista. Vamos a cederle la palabra a su portavoz, el señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero, en primer lugar, felicitar a quienes vayan a tomar posesión como concejales y concejalas, y como alcaldes y alcaldesas, el próximo sábado, entre los que se encuentra alguno de mis interlocutores de esta tarde, creo, el señor Nieto Ballesteros. A todos ellos les doy mi enhorabuena. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Conscientes de la ausencia de un tratamiento más acabado en nuestra Constitución de 1978, entonces mucho más preocupada de dar respuesta a la emergente cuestión autonómica que a cualquier otra cosa, así como de la progresiva devaluación del nivel de gobierno local durante los últimos años, a menudo concebido, si no de forma explícita, sí de facto como un apéndice de los restantes niveles territoriales de gobierno, el Estatuto de Autonomía de 2007 diseña un nuevo modelo local que modifica sustancialmente la situación de las entidades locales, recuperando para ellas la categoría de nivel de Gobierno, diferente del estatal y del autonómico, de manera que el vigente Estatuto, que puede identificarse como socialmente avanzado, como feminista, como ecologista, como tantas cosas, todas ellas positivas, puede también calificarse, sin reparo alguno, de municipalista.</parrafo>
        <parrafo>El Estatuto exige expresamente -artículo 89.2- el respeto a la garantía institucional de la autonomía local, reconocida en la Constitución y en la Carta Europea de Autonomía Local; una norma que ofrece una definición bastante precisa de lo que se entiende por autonomía local: el derecho y la capacidad efectiva para ordenar y gestionar una parte importante de los asuntos públicos bajo su propia responsabilidad y en beneficio de sus habitantes, según la FAMP, la Federación Andaluza de Municipios y Provincia, una definición muy acertada, porque asocia correctamente las dos vertientes de una competencia: potestades, ordenación y gestión, y materia, una parte importante de los asuntos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Sentadas así las bases del nuevo régimen local en el Estatuto, la presente legislatura, la VIII legislatura, ha sido la legislatura de lo local. El discurso de investidura del Presidente Griñán ratificó el compromiso del Gobierno y del partido que lo sustenta, el Partido Socialista, con el desarrollo legal del nuevo modelo local previsto en el Estatuto. Desde los bancos de la oposición se alzaron voces, entonces, poniendo en tela de juicio la rotundidad de este compromiso. Pues bien, ante aquella algarabía, la realidad contumaz de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Precedida por un rico debate, bajo el formato de grupo de trabajo, desarrollado entre marzo y octubre de 2009, se tramitaron en esta Cámara, y hace ahora un año justo vieron la luz, las que son conocidas como las leyes locales: las leyes 5 y 6 de 2010, de 11 de junio, de autonomía local de Andalucía y de participación de las entidades locales en los tributos de la Comunidad Autónoma andaluza respectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Agradezco a mi grupo, al Grupo Parlamentario Socialista, el haberme confiado en su día la ponencia de tan importantes leyes, así como el haberme dado hoy la oportunidad de defender en esta tribuna una proposición no de ley como la que trae a la Cámara el Grupo Socialista en esta tarde de hoy, cuyo objeto es el impulso de medidas de desarrollo e implementación del modelo estatuido en esas normas.</parrafo>
        <parrafo>Y digo «estatuido» porque se trata de leyes que, por su alcance, su significación en la articulación territorial e institucional de la Comunidad Autónoma, pueden, sin duda, calificarse de estatuyentes; un modelo que descansa en el binomio conceptual competencias propias-financiación incondicionada como manifestación más acabada de la autonomía local, entendida esta como verdadera autonomía política y no como mera discrecionalidad administrativa. Lo local se conforma como un verdadero nivel de gobierno; municipios y provincias, como entidades territoriales, y sus órganos de gobierno y administración -ayuntamientos y diputaciones- pasan a ser auténticos sujetos políticos, auténticos agentes políticos, mediante la delimitación de un núcleo competencial propio y exclusivo, que el legislador sectorial tiene la obligación de respetar, y mediante la garantía de una financiación incondicionada, que, al permitir la priorización en la toma de decisiones, refuerza el componente político del órgano que la recibe, porque este puede, de este modo, diseñar su propia acción y diferenciarla de la de otros entes o niveles territoriales de gobierno, todo ello, además, con un notable empuje a la capacidad de autogobierno a través del reforzamiento de la potestad autoorganizativa.</parrafo>
        <parrafo>Se supera, señorías, en definitiva, esa vieja y trasnochada concepción de los gobiernos locales como meros ejecutores de políticas de los demás niveles de gobierno que pudieran considerarse, entre comillas, superiores. Son entidades, son niveles de gobierno, que confluyen en el territorio, y cada uno tiene su ámbito de actuación. Y todos son Estado, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y es que los ayuntamientos vienen dando muestra sobrada de su mayoría de edad durante estos treinta y dos años de democracia municipal, de su capacidad, de su solvencia a la hora de vertebrar y cohesionar la ciudadanía. Son el ámbito básico de la ciudadanía, como dijo el Presidente Griñán, no hace mucho, en esta misma sala.</parrafo>
        <parrafo>Los ayuntamientos, destinatarios de las preocupaciones más perentorias de la población -por su cercanía, por su inmediatez- han posibilitado que, en torno a ellos, se articule, se genere, la participación ciudadana en nuestros pueblos y ciudades.</parrafo>
        <parrafo>Las sociedades han fortalecido sus valores y sus convicciones cívicas y democráticas de la mano de ellos. Hasta el punto de que puede decirse, sin temor a exagerar, que los ayuntamientos se han convertido en verdaderas escuelas de democracia y que su contribución a la consolidación de nuestro sistema de derechos y libertas públicas ha sido, sencillamente, decisiva.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esta reforma legal, a más de oportuna y necesaria, es que es -o era- moralmente justa. Era una deuda moral de nuestra democracia con los ayuntamientos que Andalucía ha sido la primera comunidad autónoma del Estado español en saldar. Señorías, lo cierto es que, con esta decidida apuesta por una redefinición de lo local, Andalucía ha vuelto a erigirse, en este sentido, como decía, en un referente para el resto del Estado español.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha marcado la hoja de ruta, ha sido, de nuevo, pionera, porque ningún otro territorio de España ha articulado un sistema legal tan ambicioso, tan acabado, de tanto calado y alcance y con tanta capacidad de respuesta ante los retos del municipalismo actual. Y esto es así, señorías de la oposición, lo quieran ustedes admitir o no.</parrafo>
        <parrafo>En este nuevo marco, la relación entre los distintos niveles de gobierno ha de reequilibrarse, por tanto, para que, de forma estable, se puedan impulsar las respectivas políticas, con un horizonte temporal amplio.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Autonomía Local de Andalucía ha configurado así las relaciones de las entidades locales entre sí, de la que es manifestación el reconocimiento de la comunidad política local como tal, como una comunidad política conformada por municipios y provincias -una única comunidad política local-, como las relaciones intergubernamentales entre la Junta de Andalucía y los gobiernos locales, donde la tradicional situación de tutela que el Gobierno regional asumía da paso a otra en la que el respeto a la autonomía respectiva se vigoriza, con fórmulas convencionales y consorciales de cooperación y participación, profundizando en la diferenciación y singularidad de los gobiernos locales, propiciando la transferencia y delegación de competencias desde el Gobierno autonómico a ellos.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, Andalucía ha acompañado esta apuesta política con una sustancial mejora de la financiación de las entidades locales, con el establecimiento del Fondo de Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma, en desarrollo del artículo 192.1 del Estatuto, un fondo de carácter incondicionado. Ya se ha dicho muchas veces, señorías, que no se trata solo de más financiación sino de más y mejor financiación. No agoten sus señorías su mirada en el aspecto meramente cualitativo..., cuantitativo, perdón, fíjense, también, en el cualitativo. La naturaleza incondicionada de ese fondo se convierte, a la postre, en una garantía material de la autonomía local.</parrafo>
        <parrafo>Desde la oposición, se han lanzado continuos ataques contra este primordial instrumento de financiación de las entidades locales, furibundo e inconsistente ataque.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, hay que recordar su citada garantía estatutaria -artículo 192.1, ya citado, del Estatuto-. En segundo lugar, su cobertura legal, su rango legal, el que le da la Ley 6/2010. Y, en tercer lugar, la extraordinaria evolución de su dotación, algo, que como ya he dicho en alguna ocasión, posee, en sí mismo, un valor cualitativo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en 2004, la partida del Fondo de Nivelación estaba dotada con 40 millones de euros. Siete años después, esa consignación se ha multiplicado por 10,5 hasta situarse en 420 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes podrán decir lo que quieran, pero a ver qué partida del presupuesto ha crecido eso. Díganme cuál. Bueno, no me digan que sea de nueva creación, porque, claro, cualquier comparación con la nada, por axioma matemático, es infinito. Díganme una partida que haya crecido lo que ha crecido esta en estos años, que crezca, en un solo año -desde 2010 a 2011-, un 110%, de 200 millones de euros el año pasado, a 420 este año -que son 70.000 millones de pesetas-, y 10.000 más, 60 millones de euros cada año, hasta 2014, hasta situarse en 600 millones de euros -100.000 millones de pesetas-. Y todo esto al pairo de quien sea quien detente el gobierno y de los vaivenes de los ciclos económicos. Esto aporta, señorías, estabilidad y seguridad a los ayuntamientos, y todo lo demás es palabrería hueca por falta de rigor.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es pues la primera comunidad autónoma que ha regulado, por ley, la participación de las entidades locales en sus tributos. Esta fórmula de financiación, como paradigma de las relaciones interinstitucionales, se complementa, en el aspecto económico, por la aprobación de programas de colaboración financiera específica para materias concretas, y por la necesaria traslación de medios y recursos con los que se acompañarán las traslaciones competenciales que se realicen.</parrafo>
        <parrafo>Pero está claro, y somos conscientes todos y cada uno de nosotros de ello. Yo, que soy concejal, y que voy a serlo también a partir del día 11, lo soy también. Somos conscientes de la penuria económica -y lo digo así, con todas sus letras-, que atenaza a la inmensa mayoría de los ayuntamientos andaluces y de todo el Estado. Eso nunca se ha negado, señorías, nunca.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, es necesario complementar el notable esfuerzo que ha hecho Andalucía desde otras instancias, y es preciso invocar la responsabilidad de todos los actores políticos para que, considerando este tema como verdadero asunto de Estado, favorezcan un gran pacto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, concluyo, señoría.</parrafo>
        <parrafo>... un gran pacto que otorgue al sistema la estructuralidad y solidez que haga perceptible el compromiso de todos por un modelo de nivel de gobierno local coherente y equilibrado en autonomía política y responsabilidad en la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello por lo que traemos esta iniciativa, con la cual se insta al Consejo de Gobierno a la adopción de las medidas normativas y administrativas pertinentes para desarrollar el nuevo modelo local, principalmente en lo que se refiere a la determinación de aquellas competencias que sean susceptibles de ser transferidas o delegadas a las entidades locales de Andalucía. Y, asimismo, se insta al Consejo de Gobierno para que, a su vez, inste al Gobierno de la Nación, al Gobierno de España, a establecer, a través de un gran pacto de Estado entre todas las fuerzas políticas, un nuevo sistema de financiación local para el conjunto del Estado español, a semejanza del aprobado por el Parlamento de Andalucía con la Ley 6/2010, a la que ya me he referido.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, pero voy a hacerlo con una brevísima reflexión, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ese es nuestro compromiso, el compromiso del Partido Socialista con el municipalismo y con las instituciones en su conjunto, porque el modelo de convivencia del que nos hemos dotado y que ha permitido que Andalucía y España hayan disfrutado del periodo de convivencia pacífica y de progreso más prolongado de su historia reciente no puede zarandearse, al antojo partidario, cada vez que se renueve una institución tras un proceso electoral, señorías. Deslealtades como esas son inaceptables, señorías del Grupo Popular, y no las vamos a tolerar, ni a ellas ni a burdas manipulaciones en pro de un puñado de votos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchísimas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, en esta ocasión, será el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Martínez Vidal, yo creo que usted compartirá conmigo que las cosas, en el escenario municipal, están duras, tremendamente duras. Y no lo digo por los procesos de investidura, que se están dando como se están dando, sino lo digo, especialmente, porque los ayuntamientos están pasando una mala situación de carácter económico, a la que no viene a poner solución la proposición no de ley que usted nos trae aquí.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la proposición no de ley... A mí me ha parecido que usted ha hecho una intervención tremendamente justificativa, posiblemente pensando que los portavoces -al menos este o algún otro portavoz- vayan a ir por algún derrotero de situar elementos de contradicción o elementos de crítica a una situación de leyes que ya pasaron y se discutieron. Y no es ese el caso.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la situación de los ayuntamientos es muy dura. Los ayuntamientos lo están pasando muy mal. Yo creo que las instituciones, tanto el Estado como la Junta de Andalucía, no pueden dejar morir a los ayuntamientos. No pueden, incluso, dejar, y es su responsabilidad, que los ayuntamientos pierdan cada día más espacio público, porque se vean obligados a privatizar servicios para recabar elementos de financiación que no tienen, por ninguna vía, ni desde el Estado ni desde la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, tienen una situación tan dura que ni pagan a las pymes, ni pagan a los autónomos, ni pagan a la economía social, ni pagan a los trabajadores, ni pagan a la Seguridad Social, ni pagan a las eléctricas, ni pagan a las telefónicas, ni pagan a las imprentas..., bueno, ni pagan a las gasolineras. Yo creo que hay una situación, que usted compartirá conmigo, que es tremendamente grave.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, a mí me parece que su intento por intentar situar hoy en el debate, en la antesala de una nueva legislatura, elementos que puedan crear alguna, o generar alguna ilusión al municipalismo y a la Administración local, creo que con las dos propuestas que usted trae son totalmente infundadas. Yo le voy a decir de antemano algunas que voy a ver, o quiero comprobar la seriedad de su planteamiento y del planteamiento que trae el Partido Socialista, o si es simplemente un farol para poder decir, sobre la literatura y sobre la gramática hemos hecho algo, sobre la matemática absolutamente nada. Porque yo creo que se trata hoy aquí, en esta tribuna, de menos mohína y más harina, de menos ruido y más nueces, y de medidas sin recursos me dicen en mi pueblo que suelen ser un canasto vacío sin pan.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, a sus dos propuestas, yo, lo primero que le voy a plantear es que las temporalicemos. O si no, usted no me está diciendo nada, me está engañando. Mire usted, yo no sé si esta legislatura va a durar los seis meses, pero apuesto a que dura esta y la del Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le planteo, en el primer punto, una transaccional. Los planteamientos que usted me hace de que el Consejo de Gobierno, la adopción de medidas normativas y administrativas, pertinente para desarrollar todo el tema competencial y con recursos del Estatuto de Autonomía, yo le digo que en seis meses, y antes de terminar esta legislatura, la traigamos a esta Cámara. Eso significa que en diciembre, querido amigo, tiene que estar esto aquí. Por lo tanto, salte usted aquí, como se suele decir, «salta aquí, Rodas». O, si no, usted me está tirando un farol. Y sobre una intervención justificativa yo no le acepto faroles. «Salta aquí, Rodas». El planteamiento de la descentralización política y administrativa, con competencias y con recursos a los ayuntamientos, antes de que termine esta legislatura. Y aquí está el señor Consejero, que puede coger el guante que le tiro, como responsable del gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, lo otro también se lo digo, porque lo he escuchado tantas veces que si, efectivamente, usted me dice: «Instar al Consejo de Gobierno a que a su vez inste al Gobierno de España a establecer» tal, tal, tal..., la ley nueva de financiación de los ayuntamientos, que venimos reclamando hace mucho tiempo, y resulta que yo tengo hoy un papelito que me dice que no sé si las elecciones generales serán el 27 de noviembre o el 4 de marzo del año que viene, pues le diré que usted se está tirando aquí un farol. Salvo que usted me diga, antes de que termine la legislatura del Congreso de los Diputados, la ley nueva de financiación de los ayuntamientos tiene que estar encima de la mesa. Y mira que sé que ahí me arriesgo bastante, porque es que el Gobierno de la Junta de Andalucía insta al Gobierno del Estado para que lo haga. Pero, bueno, por lo menos lo temporalizo, señor Martínez Vidal. O, si no, se está quedando usted conmigo y se está quedando con todos los ayuntamientos del conjunto de Andalucía. Y como están tan mal, no me parece que ese sea un camino adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, los tres pilares del fortalecimiento de los ayuntamientos, yo comparto con usted que son: la descentralización política y administrativa, cumpliendo el Estatuto; el tema de la nueva ley de financiación, y algo también fundamental, ¿no?, el saneamiento financiero de la situación actual de los ayuntamientos. Porque si no, no les valen ni siquiera las dos medidas que usted pone. Ni les vale la medida de competencias sin recursos y ya veremos en ese debate cómo quedamos, ni les vale una ley que nunca llega, pero al mismo tiempo con un endeudamiento y una ruina que parece apreciable y convenida entre todos los que estamos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo tengo compañeros y compañeras que han ganado, y están pensando, a ver si me hacen algo y me quitan de en medio. Porque cuando han visto cómo está el patio dicen: «Bueno, y ahora ¿qué hago yo aquí cuando llegue?».</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le planteo también la tercera, y se la planteo con mucha responsabilidad. Mire, yo le planteo una propuesta, que me parecía solvente, que se la he planteado algunas veces al Gobierno, que la he planteado y la he dirigido directamente al secretario general del Partido Socialista, que es un tercer punto: instar al Consejo de Gobierno a establecer un plan de rescate financiero para los ayuntamientos, dirigido a saldar las deudas contraídas con autónomos, pymes, empresas de economía social, así como contribuir a mantener los niveles de empleo usted de cada ciudad.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, yo entiendo cuando el Gobierno me dice a mí que las entidades financieras, cajas de ahorro, bancos, aunque no lo comparta, son instrumentos de primera necesidad en el terreno del desarrollo económico de nuestro territorio, de nuestros pueblos o de nuestro país. Lo entiendo. Pero usted me tendrá que explicar a mí, ¿por qué se rescatan las cajas y los bancos, y algo que es más importante, más fundamental que las cajas y los bancos en cualquier territorio del conjunto de Andalucía o del Estado no se rescata? Explíquemelo usted aquí. Desde una posición de izquierdas, desde una posición progresista, desde una posición de defensa de lo público. Explíquemelo, compañero. O si no, usted ha hecho aquí mera literatura. Además, con papeles, leyéndolos. Yo estoy suelto de papeleo, porque esta es una cuestión que siento mucho, siento bastante. En el municipalismo me he forjado políticamente. Y yo sé la importancia que tiene un ayuntamiento en un pueblo. Y en la medida en que es pequeño, en la medida que es medio, o es cercano a lo grande todavía más. En las grandes ciudades hay otros parámetros, se pueden manejar desde otra forma. Pero los ayuntamientos son corazón de dinamismo económico de nuestros pueblos y ciudades. Y como son corazón de dinamismo económico de nuestros pueblos y ciudades, yo le digo que salgamos al rescate. Salgamos al rescate, que no es regalarles dinero a los ayuntamientos. Yo no hablo de regalarles dinero. Yo hablo, por qué este país es capaz de disponer de más de cien mil millones, 150.000, 225.000 millones, para salvar las cajas, los agujeros, para salvar a la banca, para salvar la política especulativa más desastrosa que nos ha traído hasta aquí, y resulta que los ayuntamientos, que, por lo general, no hacen políticas especulativas -digo por lo general, algunos la habrán hecho-, dan empleo, sirven al conjunto de los ciudadanos, sirven a los servicios públicos, sirven al Estado del bienestar, resulta que no se rescatan.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren, si el Partido Socialista, sin cuantificar, ¿eh?, que no está cuantificado, no acepta esta propuesta, yo tengo que decirles a ustedes, señor portavoz del Partido Socialista, y señor portavoz en este tema del Partido Socialista, que ustedes se están tirando, francamente, un farol. Por eso estoy teniendo esta intervención, que es constructiva. No quiero cualquier un combate de fondo, no quiero ni siquiera un combate sobre hasta dónde tenemos que llegar en la financiación, no quiero un combate hasta dónde tenemos que llegar en la ley. Quiero tener la ley aquí antes de final de año, y quiero tener al mismo tiempo, como corresponde, todos los resortes de las transferencias, competencias, que vamos a pasar a los ayuntamientos. Pero además se lo voy a decir con sinceridad, bien contabilizadas, no vaya a ser que estemos en una operación, que ya conocí hace tiempo, de que trasvasamos a los ayuntamientos competencias pero luego no les damos recursos. No, no.</parrafo>
        <parrafo>Y luego el plan de rescate, amigo, que me parece tremendamente necesario. Yo, aunque usted no me acepte las dos transaccionales yo le voy a votar a usted los dos puntos. [...], con toda tranquilidad. No voy a tener ningún problema en votarle los puntos. Pero sí le digo, que las transaccionales que le hago le dan valor e importancia a su discurso, si es que es un discurso de fondo y sentido. Y si me acepta la enmienda que le planteo, entonces le invitaré a café en nombre de todos los ayuntamientos, con alguna pastita si es necesario. Mucho me temo que me voy a ahorrar el café y me voy a ahorrar las pastas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Ruego, señor Valderas, que haga llegar a la Mesa la redacción de las dos enmiendas transaccionales. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz en esta ocasión será el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Nieto, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Martínez Vidal, por su enhorabuena. Muchas gracias, además sé que es sincera por más que le hubiera gustado otro resultado, evidentemente, en Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Como decía el señor Valderas, hay momentos en los que a mí también me hubiera gustado otro resultado en Córdoba. Cuando uno va conociendo los datos que se tienen y que se van viendo en ese ayuntamiento, que me imagino que será algo común y ocurrirá en prácticamente todos los municipios de Andalucía y probablemente en la mayor parte de los municipios de España.</parrafo>
        <parrafo>Después de ese agradecimiento y de, además, el reconocimiento que le hago, tengo que decirle que creo que no le ha hecho un favor su grupo pidiéndole que haga..., tenga las funciones de portavoz defendiendo esta proposición no de ley. Y lo creo porque, desde el inicio hasta el final, es complejo, es difícil sostener desde su grupo el título de esta proposición no de ley. Porque creo que, de todo su título, lo único que es cierto es que es local. Yo no creo que ustedes estén defendiendo el fortalecimiento. El fortalecimiento de los ayuntamientos no aparece en esta proposición no de ley, no queda recogido y no tiene contenido, al menos real, que tenga trascendencia en el futuro, en todo lo que se dice y se aprecia, y mucho menos en lo que se pretende acordar de su proposición no de ley. Y no aparece un modelo de Administración local, y ni mucho menos es nuevo. Es algo de lo que vienen hablando desde hace mucho tiempo, es algo que vienen sosteniendo desde hace mucho tiempo y es la misma situación y frase vacía que venimos oyéndole al Partido Socialista desde hace muchos años.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted dice que su nuevo modelo local se fundamenta en el binomio competencias propias-financiación incondicionada. Pues, señor Martínez Vidal, señores del Partido Socialista, ni una cosa ni la otra está en esta proposición no de ley, y ni una cosa ni la otra aparecen en sus políticas y en la manera en la que han atendido a los ayuntamientos. Y, mire, creo sinceramente que, en gran medida, el resultado de las últimas elecciones municipales del 22 de mayo ha sido una respuesta clara y contundente de los andaluces a esa forma de actuar del Gobierno de la Junta de Andalucía con muchos ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no han querido nunca que los ayuntamientos tengan claro cuáles son sus competencias propias. De hecho, cada vez se ha hecho más grande la brecha en la financiación de los ayuntamientos por culpa de las competencias impropias, de esas competencias que tienen que hacer los ayuntamientos porque no hace la Junta de Andalucía, que cada vez tienen más peso, que en un momento de crisis como en el que estamos ahora mismo está obligando a los ayuntamientos a hacer un sobreesfuerzo al que no pueden atender y que les está suponiendo un gravísimo lastre económico.</parrafo>
        <parrafo>Y ni mucho menos estamos hablando de financiación incondicionada, usted lo sabe y usted lo ha sufrido, además, como concejal en un ayuntamiento importante de la provincia de Sevilla. Y le voy a decir por qué. Primero, porque no es cierto que la Junta de Andalucía esté abriendo canales de financiación incondicionada. Y, en segundo lugar, porque, aunque los abriera, aunque hubiera un nuevo horizonte de esa financiación incondicionada, dígame cuántos ayuntamientos hay en Andalucía que no estén inmersos en un plan de saneamiento, que no tengan en marcha un plan económico y financiero, que..., en el caso de que existiera esa financiación incondicionada, la condiciona de manera absoluta, porque para cualquier actuación requiere la autorización de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la única cosa que ha aportado el Partido Socialista, novedosa, importante, en los últimos años, en relación a los ayuntamientos y a su financiación fueron los fondos FEIL -hablo del Gobierno de España-. Los fondos FEIL, que supusieron un gasto de más de 12.000 millones de euros, que, lejos de ser una solución, primero, a la crisis económica; segundo, a la crisis de funcionamiento de los ayuntamientos, y, tercero, a la crisis de empleo que sufre este país, ha agravado esas tres crisis. No ha resuelto nada en materia de empleo -tenemos cinco millones de parados-, creó un problema muy serio, que todavía pervive y todavía persiste en los ayuntamientos, que tienen que estar justificando aún, con una sobrecarga importante de trabajo para algunos funcionarios o para personas que tienen que contratar esos fondos, y que, además, ha supuesto un sobregasto en la mayoría de los casos, porque fueron obras que tuvieron que improvisarse, que se hicieron con muy poco tiempo y que han provocado incrementos de gastos que ahora no cubre el Gobierno de España. Fue fruto de la improvisación; fue, nuevamente, un conejo de la chistera que sacaba el Presidente Zapatero, y, una vez más también, han tenido que pagar el pato y el conejo los propios ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Yo... Me gustaría saber -creo que lo anunciaba también el señor Valderas en su intervención-, dentro de su proposición no de ley, señor Martínez Vidal, dónde aparece una línea de autocrítica; dónde aparece una línea de exigencia desde lo municipal, desde los ayuntamientos, a la Junta de Andalucía o al Gobierno de España; dónde hay una presión de verdad para resolver la situación que tienen los ayuntamientos. Yo creo que aquí... Entiendo, y creo que, además, lo entenderán todos los municipalistas, aunque sean del Grupo Socialista, que hay mucha autocomplacencia, mucha ceguera y mucho compadreo con el Gobierno de la Junta, en lugar de plantear abiertamente un problema que tiene la sociedad andaluza, que tiene la sociedad española y que sufren los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted ha dicho, literalmente, que «ya se estaba poniendo la venda antes que la herida». Usted sabe perfectamente, porque conoce el mundo municipal, lo endeble que era esta proposición no de ley. Y decía: «Ante los furibundos e inconsistentes ataques de la oposición, que se han hecho y que, probablemente, se hagan después...». Hombre, no quiero ser ni furibundo ni inconsistente, pero créame que hace falta una revisión crítica de esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Creo que, además, hay que decir las cosas como son, porque no podemos seguir hablando, como se hacía en este mismo Pleno, de la crisis que nos está azotando -la más grave, probablemente, en el último siglo-..., cuando se decía: «Son unas leves turbulencias económicas». Usted habla ahora de situación mejorable en los ayuntamientos, de que es una época delicada y de penuria económica en algunos ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Martínez Vidal, todos los ayuntamientos de Andalucía, todos, están pasando una situación crítica. En algunos casos no es crítica, es trágica, y estoy mirando a mi compañera, próxima Alcaldesa de Valverde del Camino, donde se va a encontrar una situación no trágica, ya es trágica, desesperada, agónica... Póngale el calificativo que usted quiera. Mire, en los últimos treinta años -y usted lo sabe-, no se ha avanzado absolutamente nada en la capacidad de gasto de los ayuntamientos, en la independencia y la autonomía de los ayuntamientos. Hemos pasado del 11% del gasto total de la Administración, en 1979, al 13,4% en 2010. Y, además, estamos soportando un gasto medio en torno al 26% de los presupuestos en competencias impropias que deberían hacer otras administraciones.</parrafo>
        <parrafo>No podemos seguir en esta línea, y le pongo todos los ejemplos que usted quiera, con papeles y sin papeles, con datos concretos. Yo acabo de conocer un dato hace pocas fechas. Me decía el tesorero del Ayuntamiento de Córdoba -que creo que ocurrirá igual en el resto de ayuntamientos- que desde junio próximo tenemos que empezar a devolver 7.800.000 euros de ingresos excesivos de la participación en los ingresos del Estado del año 2008. ¿Sabe por qué? Porque entonces Zapatero no quiso reconocer la crisis y no quiso hacer unos presupuestos adecuados al momento. Ya el año que viene, sobre un dinero que yo no he presupuestado, que yo no he recibido y que yo no he gastado, tenemos que pagar más del triple de esa cantidad, con cargo a la liquidación del año 2009. La situación no es de leves turbulencias, es absolutamente desesperada y exige de verdad soluciones concretas. Exige medidas no para salir del paso, no para quedar bien en esta Cámara, no para decir «el PSOE se ocupa de los ayuntamientos», sino, de verdad, para resolver una situación que va a ser tremenda dentro de muy poco tiempo en la mayor parte de los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hay casos... Y algunos se conocen muy de cerca -en Jerez, donde ya no se pagan las nóminas desde hace tiempo-. Le puedo asegurar que se van a multiplicar esos casos en muchos ayuntamientos. Hay muchos sitios -conocemos cada día más- donde la pelota de impago a acreedores crece y crece, y está provocando problemas de suministros y de servicios básicos a los ciudadanos. Y va a crecer en los próximos años y en los próximos meses. Y, probablemente, antes de que acabe este año, nos vamos a encontrar ayuntamientos en una situación crítica, en una quiebra real, que vamos a tener que resolver y que vamos a tener que atender.</parrafo>
        <parrafo>Con la proposición que usted ha hecho, y que ha presentado su grupo, no se puede hacer absolutamente nada. Nosotros le vamos a presentar unas enmiendas que hemos reiterado permanentemente en esta misma Cámara, y que ustedes han votado en contra. Con esas medidas sí podemos atender esta situación. Con estas medidas, con las que plantea Izquierda Unida y con un consenso de verdad para resolver la situación de los ayuntamientos, no para salir del paso, no para poder sacar la manita y decir «hemos hablado de los ayuntamientos», sino para atenderlos y para ocuparnos.</parrafo>
        <parrafo>Le hemos presentado una batería importante, señor Martínez Vidal. Yo le pido que sea valiente, que abran el debate, que afrontemos de verdad el debate y que seamos capaces de pedirle al Gobierno de la Junta de Andalucía y al Gobierno de España que no hagan como hicieron con la crisis, que abran los ojos, que vean la situación de los ayuntamientos y que pongan remedio y que pongan solución. Lo tenemos que hacer porque, entre otras muchas cosas, hoy tenemos la oportunidad de hacerlo y dentro de pocos meses no nos quedará más remedio que tener que hacerlo en peores circunstancias y en peores condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Le brindamos esa oferta, reiteradamente, con las enmiendas que presentamos. Le vamos a votar a favor del primer punto, pero le pedimos que usted haga un esfuerzo también por atender las peticiones que le hacemos en las enmiendas que presentamos. Y, sobre todo y por encima de todo, hagan lo que nosotros entendemos que hace mucho tiempo se tenía que hacer: un diálogo real, abierto y leal entre todas las administraciones y los grupos políticos representados en esta Cámara. Más pronto que tarde habrá que atender este problema, más pronto que tarde tenemos que darle solución y hoy todavía estamos a tiempo de poder hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, cerrar el debate al grupo parlamentario proponente. Y, para ello, tiene la palabra su portavoz, el señor Martínez Salcedo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Me hubiera gustado otro resultado en Córdoba y otro resultado en Écija también, señor Nieto.</parrafo>
        <parrafo>Bien, nada nuevo bajo el sol, señorías. Andalucía estatuye -y digo «estatuye» porque ya conocen el alcance de este término- un nuevo modelo local, se embarca en un ambicioso proyecto de largo alcance, de contenido estructural, y ustedes como si nada, como si no hubiera ocurrido absolutamente nada. Se aprueban, no ya sin su voto sino con su voto en contra, las leyes, las dos leyes que, probablemente, vayan a ser las más importantes de esta legislatura -la legislatura que pasará a la historia como «la de lo local»-, y ustedes mantienen el mismo discurso que hace uno, tres o siete años. Claro que no le hacen falta papeles, señor Valderas, si es el mismo discurso, se lo sabe de memoria, no le hace falta ningún papel.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes se empeñan en responsabilizar a la Junta de Andalucía de todos los problemas que tienen los ayuntamientos, que se reconocen y se han admitido en todo momento por parte de este portavoz y por parte del Grupo Socialista. Si no fuera así, no estaría aquí esta proposición no de ley y no se hubiera impulsado y sacado adelante ese proyecto por el que ustedes no daban ni un duro en su momento y que de farol no tiene nada, como pueden comprobar, porque ahí están las leyes y llevan ya un año vigente, señor Valderas, y se ha aplicado ya. Se ha aplicado este año ya la PATRICA, la participación en los tributos de la Comunidad Autónoma. Ustedes no daban ni un duro, como decía, por ese proyecto. Y de farol nada de nada. Y hoy lo que tratamos, con esta iniciativa, que saben ustedes perfectamente que el marco competencial que tiene que dar solución a la financiación de las entidades locales no es el autonómico, sino que es el estatal, hoy lo que tratamos es de estirar todo lo que podamos los mecanismos de los que disponemos aquí, y que están contemplados en el Estatuto y en las leyes, en la propia ley de participación y en otras leyes, y en promover ese gran acuerdo de carácter estatal que dé respuesta a las más que justificadas demandas de las corporaciones locales. Un acuerdo que ha estado soslayado y que ha estado postergado muchos años por la misma razón que en su día estuvo la definición de la autonomía local. Precedió la resolución al problema autonómico, también en lo financiero, y por eso no se ha abordado la financiación local.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la única, insisto, la única comunidad autónoma que ha regulado, a través de una norma con rango de ley, la participación de sus entidades locales en los ingresos de la Comunidad Autónoma, en los ingresos tributarios de la Comunidad Autónoma, y ustedes, respecto de eso, no dicen absolutamente nada, como si no hubiera pasado nada en estos dos años, desde 2009 que empezamos con el grupo de trabajo hasta hoy, ¿no?, y eso me parece bastante poco serio, riguroso y responsable por parte de ustedes, que han tenido, como es el caso del señor Valderas, responsabilidades locales, y que me consta su vocación municipalista. Y por supuesto del señor Nieto, que parece ser que no quería ganar las elecciones en Córdoba, por lo que nos ha dicho esta tarde aquí, pero que, bueno, va a tener una importantísima responsabilidad a partir de pasado mañana.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted que pocas nueces, señor Valderas. ¿Pocas nueces es que crezca un 110% en un año una partida? Bueno, ¿cómo pueden decir eso? Es que no hay ninguna partida del Presupuesto, que tiene una bajada media de un 6%, que crezca un 110%, que se multiplique por 2,1. Usted podrá decir que es insuficiente, que lo pasamos mal los ayuntamientos. Por supuesto que sí -si eso lo sabemos todos, señor Gordillo, si eso lo sabemos todos-, pero eso es una cosa, y a cada uno hay que darle lo suyo, y hay que darle lo justo a cada uno. Y este Gobierno está a la cabeza de todos los gobiernos autonómicos en el Estado español en el impulso y en la implementación de mecanismos que puedan dar una respuesta a lo que son las necesidades financieras de las corporaciones locales, porque estamos todos de acuerdo en que sin suficiencia financiera no hay autonomía política y no hay autonomía local en este caso.</parrafo>
        <parrafo>Ha crecido el Fondo de Cooperación Municipal un 11,45%. Aquí, por parte de la bancada del Grupo Popular, se tiene que recurrir a trabajos de ingeniería financiera, a trabajos de ingeniería dialéctica, para justificar, no se sabe muy bien cómo, y tratar de explicar que el fondo no ha crecido. ¿Y saben lo que hacen? Lo que hacían es descontar de la partida del fondo en 2010 los 225 millones del PROTEJA. Claro, y después de la de 2011 sacan los 420 del Fondo de Nivelación. De esa manera les salen las cuentas. Son las cuentas del Gran Capitán, pero al revés, a la inversa.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, comparen las cosas correctamente, y vemos que el Fondo de Cooperación Municipal lo que crece es un 11,45% con respecto a 2010, que ya había crecido con respecto a 2009 un...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, un segundo para pedir a la Cámara, por favor, silencio, porque es imposible seguir su intervención. Les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar, señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Que ya había crecido, decía, un 9,2% respecto a 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y me habla usted ahora de los FEI -y aprovecho que hablaba de los PROTEJA-. En su día, pusieron a caer de un burro a los FEI. Después han solicitado que se mantengan. ¿En qué quedamos, señor Nieto? ¿En qué quedamos? ¿Los PROTEJA son buenos, no son buenos, los programas PROTEJA? ¿Los FEI son programas que han servido para amortiguar la caída del empleo y la construcción en nuestro municipio, y para que los ayuntamientos puedan hacer una inversión que de otra manera no hubieran podido hacer? Los critican primero; después, cuando se ponen de manifiesto, solicitan el acogimiento a ellos todos. Igual que al fondo. Han criticado el Fondo de Nivelación, pero todos los alcaldes y alcaldesas de Izquierda Unida y del Partido Popular han solicitado acogerse al fondo. Y ahora resulta que los FEI no han servido para nada. ¡Pero si hace nada estaban solicitando que se mantuvieran! ¿En qué quedamos? Son muchísimas contradicciones.</parrafo>
        <parrafo>Y no voy a entrar en la contradicción en la que incurrían cuando para 2010 pedían 190 millones de euros del Fondo de Nivelación, que lo registraron, además, en un voto particular del grupo de trabajo en septiembre de 2009, y resulta que se dieron de bruces con que el Gobierno consignaba 200 millones, diez más de los que ustedes pedían, para 2010. Resulta que les parecían 190 millones de euros suficientes para 2010, y 420 para 2011 no les parece suficiente. Más del doble no es bastante. Esa es la realidad en la que ustedes se han estado moviendo todo este tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el Fondo de Nivelación, lo que permite es priorizar a los ayuntamientos en qué van a destinar el gasto municipal. De esta manera, como digo, se garantiza la autonomía local, y por esa razón es por lo que no se va a aceptar la enmienda que plantea el Grupo de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las restantes enmiendas que plantea el Partido Popular, bueno, ese es su argumentario y su planteamiento. Que, además, son enmiendas, muchas de ellas, que nada tienen que ver con lo que aquí se estaba tratando. Hay alguna enmienda que habla de que se incorpore un nuevo título de personal a la Ley de Autonomía Local que no tiene nada que ver con lo que era la Ley de Autonomía Local, y piden también la reforma de la Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad Autónoma. Presenten una proposición no de ley para la reforma, y ya veremos qué ocurre. En ese sentido es lo que vamos a hacer.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren, ustedes no pueden dar ningún ejemplo en materia comparada, porque, claro, es muy fácil subirse aquí y decir que el Gobierno andaluz no hace nada. Como si ellos no tuvieran responsabilidades en ningún sitio. Ellos no gobiernan en Valencia; ellos no gobiernan en Galicia, donde eliminan la gratuidad de los libros de texto. En Madrid, por ejemplo, acaban de suprimir el comedor escolar, y las becas para comedor escolar, y también para gratuidad de libros de texto en Educación Infantil. Eso es lo que hacen en las comunidades donde gobiernan. Y se sube usted aquí, señor Nieto, como si ustedes fueran absolutamente inmaculados en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le decía que el Fondo de Cooperación crece en Andalucía un 11,45%. ¿Sabe cuánto crece en Valencia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Nada, no crece nada, porque cae un 10%.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El Fondo de Cooperación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... de carácter condicionado, crece aquí, en Andalucía -lo digo otra vez-, un 11,45%. ¿Cuánto crece en Madrid? Nada: cae un 33%. ¿Cuánto crece el fondo incondicionado? Porque en Madrid es que no hay fondo incondicionado. En Madrid no tienen un instrumento... Ya quisieran el señor Ruiz-Gallardón o la señora Barberá contar con unas leyes locales como con las que contamos aquí en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En Madrid, como decía, carecen de un instrumento de cooperación de carácter incondicionado como el que tenemos aquí. Carecen de él. Bueno, pues entonces allí la comparación no se puede hacer. Pero el de carácter no condicionado, ese sí, ese también cae en Madrid un 33%, y en Galicia un 8%. Esa es la realidad de lo que ustedes hacen.</parrafo>
        <parrafo>Y después quieren darnos aquí lecciones de austeridad y una serie de cosas, con ayuntamientos, como el de Madrid, con siete mil millones de euros de deuda, que son 1,2 billones de las antiguas pesetas; con Málaga endeudada hasta las cejas; con Murcia endeudada hasta las cejas; con Valencia endeudada hasta las cejas e impidiendo el control político de la oposición, como ha señalado el Tribunal Constitucional en una sentencia reciente. ¿De qué nos quieren dar ustedes ejemplo?</parrafo>
        <parrafo>Mire, por estas razones, y por todo lo que hemos venido explicando, no vamos a aceptar ninguna de las enmiendas que no vienen a aportar absolutamente nada a lo que es el meollo de esta proposición no de ley, que persigue, en dos líneas muy claras, una mejora de la financiación de las corporaciones locales. Por un lado en lo que son los instrumentos de los que tenemos capacidad aquí, en sede de nuestra Comunidad Autónoma, desarrollando la propia Ley de Autonomía Local, y en lo que respecta a esa gran respuesta que se tiene que articular desde el Gobierno de la Nación, no desde aquí. Porque este problema no es exclusivo de Andalucía: es de todo el Estado español. Se insta a que se acuerde, a que se promueva ese gran acuerdo local.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, concluyo con lo mismo que le decía antes, porque es algo que no quiero pasar de soslayo. Se lo decía al final de mi intervención anterior: Tan legítima, señorías del PP, que están muy efusivos con su victoria en las urnas, tan legítima es esa victoria en las urnas como ilegítima es la campaña de descrédito de esas instituciones en las que ustedes se han embarcado, dando un bochornoso ejemplo a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Se ha hablado en este Pleno de regeneración democrática. Creo que esto viene al caso porque estamos hablando de ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo entiendo que es preciso generar sinergias que devuelvan a la ciudadanía una parte de la confianza perdida en las instituciones, y deben ser precisamente los ayuntamientos quienes lideren ese proceso de recuperación de la confianza ciudadana en las instituciones, en lo público, por ser los poderes públicos más cercanos y más apegados a la ciudadanía. Pero nada de eso se favorece con la política-ficción, con la política de ficción mediática que ustedes practican justo en la dirección inversa a lo que dicen que quieren fomentar. De nuevo predican una cosa, pero llevan a la práctica otra radicalmente distinta.</parrafo>
        <parrafo>¿Van a auditar ustedes la Comunidad Autónoma de Madrid? ¿Van a auditar la Comunidad Autónoma de Valencia? ¿Van a auditar la Comunidad Autónoma de Murcia? ¿El Ayuntamiento de Madrid? ¿El Ayuntamiento de Málaga?</parrafo>
        <parrafo>Miren, no se inventen cosas, que existen mecanismos, que está el Tribunal de Cuentas, que está la Cámara de Cuentas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Y a la Cámara le pido, por favor, silencio de nuevo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Con esa línea argumental se quiere justificar de antemano, o bien futuros recortes sociales, o bien una futura incapacidad de gestión. O lo que es peor, forzar una apariencia de crisis institucional útil a sus intereses electorales.</parrafo>
        <parrafo>Yo les apelo al flair play porque también hay que demostrar que se sabe ganar. Había un comentarista deportivo -y termino con esta anécdota- que comentaba de un equipo de baloncesto europeo que no sabía perder, porque cuando perdía se liaba en tangana y en historias de ese tipo, pero que tampoco sabía ganar, porque cuando ganaba se ensañaba con el rival. No hagan ustedes eso, apelo a su fair play. Coadyuven, colaboren, pero de verdad y no de boquilla, en una tarea que nos incumbe a todos porque es más grande que todos nosotros y es la defensa de nuestras instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pues no se ha aceptado ninguna de las enmiendas, ni las de Izquierda Unida ni las del Grupo Parlamentario Popular. Así que vamos a proceder a la votación de esta última proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Adelante, señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, votación separada de cada uno de los puntos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien. Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación del punto primero de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el punto segundo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 57 votos a favor, 44 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Tengan buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

