<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>103</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Diabetes, Medicina preventiva, Reconocimiento médico</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000614</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000614. Pregunta oral relativa a las actuaciones en la detección precoz de la diabetes (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez...</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, en este caso, a la Consejería de Salud, relativa a actuaciones en la detección precoz de la diabetes, formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, por la señora diputada doña María Dolores Cañero Pedroche.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Aunque existen varias clases de diabetes, es la de tipo 1 la que se diagnostica con mayor frecuencia en niños, adolescentes y jóvenes adultos. Y, a pesar de que es una enfermedad para la cual no existe cura, los estudios muestran que un estricto control puede prevenir o demorar las complicaciones que se presentan en el organismo de las personas que la padecen.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista ha conocido la iniciativa de la Consejería de Salud para potenciar la detección precoz en niños y jóvenes, a fin también de evitar las complicaciones agudas que he descrito anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿nos podría informar de en qué consisten estas actuaciones y cómo pueden incidir en la calidad de vida de los pacientes afectados por esta dolencia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señorías, tocando en este momento una pregunta del Grupo Socialista relativa a la salud de los ciudadanos, no se me ocurre mejor escenario, después de, algunas veces, los planteamientos, los espectáculos a los que asistimos en esta Cámara, tener la oportunidad de hablar sobre la salud de los niños y las niñas de Andalucía, que siempre es una oportunidad para seguir mejorando en relación con la atención sanitaria que prestamos.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, efectivamente, en el conjunto de prioridades que se marca la Consejería, se encuentra el abordaje de un grupo de personas, de un grupo de pacientes que tienen, por su incidencia y por su prevalencia, un especial interés en términos de salud, de calidad de vida, y que además requieren de una atención integral y singularizada.</parrafo>
        <parrafo>Ocurre así con la diabetes, que, como saben sus señorías, es una enfermedad crónica que afecta a un volumen muy importante de personas y de la que, el pasado día 14, celebramos su día, el Día Mundial de la Diabetes, que nos permite siempre hacer un alto en el camino y ser capaces de evaluar aquellas estrategias que ponemos en marcha e incorporar aquellas que pueden ser de interés. Recordará su señoría que se han elaborado diferentes estrategias: el proceso asistencial de diabetes, el primer plan integral de diabetes y el segundo, que han abarcado periodos que van del año 2003 al año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, tenemos ya una experiencia muy razonable en términos de lucha contra la enfermedad, en donde se nos pone siempre de manifiesto que hay que hacer especial hincapié en la detección precoz porque, cuando atendemos, tratamos al paciente en los momentos precoces, evitamos la aparición de complicaciones, que suele ser la cuestión en la que más ponemos nuestra atención.</parrafo>
        <parrafo>En el desarrollo de esas complicaciones o de esa iniciativa, hemos trabajado en la detección precoz de diabetes en niños y jóvenes, para que se puedan evitar esas complicaciones agudas, porque la aparición de cetoacidosis se puede ver reducida en un 50%, en más de la mitad de los casos, si logramos, con la información, llegar a una estrategia para que los padres y los niños puedan tener la debida satisfacción.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que, bajo el lema Los niños y las niñas también pueden tener diabetes y con un formato simpático, que permite que los niños lo manejen como si fuera una herramienta habitual de su entorno educativo, podemos llegar a ello a través de una información que permite también que se autodiagnostiquen cuando la enfermedad no está siguiendo el patrón que el médico ha aconsejado.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera, señorías, a través de los campamentos de verano, tenemos la oportunidad de hacerlo in situ con los niños, para que ellos aprendan no solo a convivir de forma normalizada con la enfermedad, sino también que sean capaces de detectar síntomas que nos ponen en alerta para saber que pueden aparecer estas complicaciones.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, vamos a divulgar un total de materiales, carteles y postales, en torno a 20.000 y 50.000, en donde, a través de estos dibujos de escolares, de la propia percepción que los niños tienen de sí mismos, vamos a intentar llegar a este colectivo.</parrafo>
        <parrafo>Decirles, señorías, que este programa se encuadra dentro de este marco general de acción preventiva en diabetes, en el que hemos podido, con medidas adicionales, retrasar la aparición de complicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CAÑERO PEDROCHE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista y, en su nombre, esta diputada que le habla valoran muy positivamente esta iniciativa, puesto que estamos seguros de que esta campaña ayudará, en mucho, a la identificación precoz de esta enfermedad y, por supuesto, a la mejora de la calidad de vida de este colectivo susceptible de padecer la enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>No quiero dejar pasar la oportunidad de reconocer el arduo trabajo realizado, que se ha visto materializado, como ha dicho, en los planes integrales de diabetes, los muchos objetivos alcanzados y la cantidad de andaluces y andaluzas que han visto mejoradas sus condiciones de vida gracias a la puesta en marcha de estas actuaciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

