<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cooperación internacional, Ministro, Visita oficial</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000429</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000429. Pregunta oral relativa a los objetivos de los viajes al exterior del Vicepresidente Primero (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Gaspar Zarrías Arévalo, Vicepresidente Primero del Gobierno y Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Primero del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos...</parrafo>
        <parrafo>Les ruego que guarden silencio.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a objetivos de los viajes al exterior del Vicepresidente Primero, que formula de nuevo el Grupo Parlamentario Popular, y, en este caso, la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zarrías, mire, el señor Arenas solamente utilizó aviones privados para ir a Bruselas cuando no había vuelo regular. Y le voy a decir una cosa. Hay muchas diferencias entre el señor Arenas y usted: él es un político honorable, y usted bastante menos. Se lo digo como lo pienso.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Usted ha mentido hoy, en el Parlamento. Y ustedes viajan en clase preferente, y el señor Arenas en turista. Hay muchas diferencias entre usted y el señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a preguntar ahora por sus otros viajes, los viajes también caprichosos que usted hace, internacionales, como si fuera Ministro de Exteriores. Es que usted no tiene competencias, a ver si lo entiende de una vez. De los nueve viajes que usted ha hecho este año al extranjero, cinco de ellos ha sido para invitar a los Gobiernos de esos países a que vinieran a la conmemoración de la Constitución de Cádiz. Y yo le pregunto: ¿No sería más baratito que usted los hubiera invitado por teléfono, señor Zarrías, en vez de tenerse que desplazar a cinco países para invitarlos? [Aplausos.] Pero también le pregunto: ¿No sería más interesante y productivo que usted se preocupara de que se cumpliese la Constitución Española en Andalucía, así como el Estatuto? ¿Dónde está el derecho a viviendas gratis para todos? ¿Dónde está el derecho a la mejor educación, señor Zarrías? Sería muchísimo mejor que usted se preocupara de eso.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que estuvo en Marruecos, y no estuvo para hablar, ni muchísimo menos, de la inmigración ilegal, sino para hablar de la Alianza de Civilizaciones. ¿Usted cree que, con eso, los parados andaluces se benefician en algo? ¿Usted cree que su reciente descubierto Obama les va a tomar en serio si ustedes siguen hablando de la Alianza de Civilizaciones, señor Zarrías? Por favor, hagan algo productivo por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que usted se atreve a ir a Palestina a hablar del conflicto de Oriente Medio. Usted es un perfecto desconocido, señor Zarrías, y no tiene competencias para eso. La diplomacia mundial está volcada en ese conflicto, y llega usted a arreglarlo todo. Y ahora a Corea. Y dice que, como se va a producir una inversión importante en Algeciras... Pues no lo toque, no vaya a Corea. Para que se produzca la inversión, no vaya a Corea, porque con Delphi ya les hicieron bastante daño a los trabajadores andaluces, especialmente a los de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Si usted quiere que salga la inversión, no será porque nosotros denunciemos sus viajes, sino porque usted meterá la pata con la torpeza política que caracteriza a su Gobierno. Pero, lejos de eso, señor Zarrías, ustedes aumentan un 20% el presupuesto para sus viajes caprichosos.</parrafo>
        <parrafo>Viaje usted por Andalucía, que podrá ver cómo hay 3.000 inmigrantes en Jaén, a los que solo les piden ustedes tiempo; podrá usted ver cómo Málaga es la primera en pérdida de empleo; podrá usted ver también cómo Huelva es la cuarta provincia de España que menos ahorra, y tal vez podrá usted comprobar, in situ, cómo Cádiz lidera los índices de pobreza y de exclusión social.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Zarrías, déjese de viajecitos inoportunos e inútiles, déjese de hacer turismo a costa de todos los andaluces e interésese por los problemas de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zarrías, señor Vicepresidente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Una cuestión de orden. Una pregunta, si me permite.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Oña ha concluido, con lo cual...</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, ha culminado su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-De acuerdo. Era para aclarar.</parrafo>
        <parrafo>Ha terminado, y, por lo tanto, yo no contesto, sino que tengo un turno. Perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>No es gratuito, señores, pues ya he tenido alguna ocasión... Recuerdo que con el Sanz, de un problema de estas características, y me alegro de que se haya solucionado.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bien. Los objetivos, señorías, de los viajes son la apertura de las empresas andaluzas a nuevos mercados, la captación de inversiones, la promoción de Andalucía... Y es mentira, también es mentira, eso del aumento del 20% en los viajes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, tras tantos años que llevan de oposición, y los que les quedan, veo que aún no les ha quedado claro dónde están las competencias en relación exterior, que corresponden al Departamento del que yo soy titular, ampliadas tras el nuevo Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>La realidad es muy clara. A ustedes no les interesa los beneficios que pueda obtener Andalucía como consecuencia de su acción exterior, sino volver a disparar -como usted ha demostrado ahora mismo- a todo lo que se mueve, siguiendo las instrucciones del señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>El ejemplo más claro de mi estancia, de menos de dos días en Corea, es sencillo. Pregúnteles usted a los empresarios del Campo de Gibraltar, a los sindicatos, a la autoridad portuaria, a los medios de comunicación y a los alcaldes si era o no necesario estar apoyando ese proyecto, que va a generar una inversión de más de trescientos millones de euros y que puede llegar a crear hasta mil puestos de trabajo. Ustedes, en vez de sumarse a la causa, se dedican a hacer oposición de dibujos animados. Este es el nivel que tienen ustedes y que demuestran día a día con su irresponsabilidad, y que, con su cortedad de miras, no miden el alcance de sus críticas. Poco, señorías, les importa perjudicar proyectos importantes, como el de la ampliación del puerto de Algeciras o la llegada de nuevos inversores a Andalucía. Están en una teoría peligrosa, errónea, equivocada y totalmente nefasta para ustedes. Cuanto peor para Andalucía, mejor para ustedes. No, no: Explíquenles a los empresarios y a los trabajadores del Campo de Gibraltar, díganles que sus proyectos no precisan del apoyo del pueblo andaluz. Y, de paso, dígale usted al señor Arenas que prohíba los viajes de la señora Aguirre a Bombay, del señor Camps a Dalas o de la señora Teófila Martínez a Iberoamérica. Otra vez son los campeones de la doble vara de medir: los viajes del PP son estupendos, maravillosos, y los viajes que hacen los Gobiernos socialistas son un despilfarro. Por ese camino, los colegios y los hospitales, cuando se saneen, también serán un despilfarro.</parrafo>
        <parrafo>Critican que viajemos a impulsar la cooperación con países necesitados, que les interesa y que lo necesitan. Está claro lo que entienden ustedes por cooperación. En ocho años, el presupuesto de cooperación del PPP subió 0,02, dos centésimas, mientras el Gobierno de Zapatero lo ha hecho, en cuatro años, un 110% y el presupuesto de la Junta de Andalucía, en esa materia, para cooperación, señora Oña, subirá al 0,7 cuando termine esta Legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Señores, en su cruzada por la búsqueda de votos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vicepresidente, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Era una cuestión nada más, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vicepresidente, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No voy a dimitir, señora Oña.</parrafo>
        <parrafo>Espero pronto la [...].</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

