<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>16</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Comunidad Autonóma, Hacienda regional, Modo de financiación, Relación estado región</materias>
    <numero_expediente>8-08/APP-000099</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APP-000099. Comparecencia del Excmo. Sr. Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda ante el Pleno de la Cámara a fin de informar de lo acordado en la Comisión Bilateral de Cooperación Estado-Junta de Andalucía el pasado día 18 de septiembre (pág. 20).</extracto>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda y Vicepresidente Segundo. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues, además, hay un acuerdo entre los grupos políticos para que el punto quinto del orden del día -comparecencias- pase a ocupar el punto segundo del orden del día, de tal manera que, a partir de ahora, la ordenación del debate será: comparecencia del Consejero y Vicepresidente del Gobierno, comparecencia de la Consejera de Igualdad y Bienestar Social, y, por último, comparecencia de la Consejera de Educación, a petición del Grupo Parlamentario Popular. Y continuaríamos con el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>De manera que comenzamos, y para ello tiene la palabra el Vicepresidente Segundo del Gobierno, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTE SEGUNDO DEL GOBIERNO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Quince días atrás estuvimos hablando de lo que era el momento en que se encontraba el proceso de negociación de la fijación de la cuantificación de la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía, y ustedes ya saben que no ha podido ser. No ha podido llegarse a un acuerdo el 19 de septiembre, que es el último día, estatutariamente, para llegar a un acuerdo sobre criterios y cuantificación de la Disposición Adicional. Las posiciones del Gobierno andaluz y las del Gobierno de España no habían encontrado todavía una posición común, que nos hubiera permitido cumplir las previsiones estatutarias.</parrafo>
        <parrafo>Hace quince días, como les dije, expliqué en esta misma tribuna la situación en que se encontraba en ese momento el proceso de negociación para establecer la cuantía de la Disposición. Les dije entonces que había algunas diferencias importantes de criterio entre ambas Administraciones, y, como ustedes recordarán, les expliqué dónde y por qué se generaban estas discrepancias.</parrafo>
        <parrafo>Les dije también que se habían producido continuadas reuniones y que desde diciembre de 2007, cuando el Gobierno andaluz presentó formalmente una propuesta detallada, con especificación de servicios, criterios, métodos de cálculo y cuantificación, esta había sido la base que habíamos tomado todos para la discusión. Nuestros criterios, expuestos y razonados, hace diez meses arrojaban, como ustedes saben, una cuantificación de 1.741 millones de euros. Era lógico, como así fue, que en el proceso de negociación encontráramos discrepancias sobre los criterios, y, por lo tanto, sobre esa cuantificación. Las habíamos tenido y las seguíamos teniendo cuando comparecí hace dos semanas. Por eso establecimos también un suelo de negociación, y lo fijamos en esa cantidad, sobre la que tantas veces se han pronunciado en esta Cámara los distintos grupos políticos: 1.148 millones de euros. Y no se trataba, ni de aquella ni de esta, de cifras sacadas al azar. Nunca quisimos hacer de esta negociación un regateo, y por ello nos pusimos de acuerdo ambas partes en que lo mejor era analizar uno por uno los criterios que luego nos servirían para cuantificar, es decir, partir de los fundamentos para luego, más adelante, sumar lo que resultara de su aplicación. Y eso, señorías, es lo que hemos hecho. Y no les oculto, aunque suene pedestre, que se ha discutido el censo de viviendas de protección oficial, los locales comerciales, garajes, precios de alquiler o de venta; se ha discutido sobre camas hospitalarias de agudos, de crónicos, residenciales; sobre número de alumnos por aulas; que se ha debatido sobre todos y cada uno de los puntos que articulan nuestra propuesta. Han sido conversaciones minuciosas, casi siempre complejas, y, desde luego, no lo oculto, en ocasiones conflictivas. Nunca dimos por perdido un criterio ni aceptamos datos que no estuvieran contrastados.</parrafo>
        <parrafo>Habíamos puesto un particular empeño en demostrar con argumentos que no estábamos tratando de obtener una cantidad, sino de razonar cumplidamente la que habíamos reclamado: 1.742 millones de euros. Es obvio que nosotros, autores de la propuesta, sabíamos la repercusión económica de cada uno de los criterios que habíamos empleado. De ahí que trabajáramos empleando la razón argumental en todo momento, sí, pero también, y simultáneamente, la calculadora. De esta manera, cuando la suma de las correcciones que se querían introducir supuso una merma considerable de nuestra cuantificación inicial, nos vimos obligados a rechazar las alegaciones y las enmiendas del Gobierno central. Y entonces entramos en un punto muerto.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, llegamos a septiembre, y pedimos la convocatoria de la comisión mixta para el día 18. Tratábamos así de conseguir el acuerdo hasta el último momento. Sabíamos, sin embargo, que era muy complicado. Se produjo la reunión, como ustedes ya conocen, sin que se obtuvieran resultados en lo que se refiere a la cuantificación de las asignaciones complementarias. Ese fue el desenlace, y yo creo que todos ustedes lo conocen. A partir de él, a partir de esa falta de acuerdo, que nos situaba a ambas partes en un incumplimiento del plazo establecido en el estatuto para cuantificar las asignaciones, tuvimos que concedernos un nuevo plazo de seis meses, con compromisos concretos y con la voluntad de no interrumpir las negociaciones. Es decir, seis meses, que no tenemos necesariamente que agotar, seis meses para la cuantificación definitiva. Pero, señorías, añadimos dos cláusulas que, en mi opinión, tienen una importancia sustantiva. La primera fue considerar por ambas partes improrrogable el plazo de liquidación que está establecido en la Disposición Adicional, y la segunda, que antes de la expiración de ese plazo, es decir, el 19 de marzo de 2009 y el 19 de marzo de 2010, se podrán efectuar liquidaciones a cuenta de la definitiva.</parrafo>
        <parrafo>La negociación, por lo tanto, no ha concluido en estos momentos, y por eso, señorías, me van a permitir algunas consideraciones al respecto. Porque con este viejo debate, con la forma en que todos lo hemos abordado, se ha oscurecido el conocimiento de la realidad de tal manera que hoy todavía, todavía hoy, es difícil hacernos entender entre nosotros. Y si entre nosotros no somos capaces de entendernos, imagínense sus señorías cómo pueden entendernos dentro y, sobre todo, fuera de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, sea cual sea lo intrincado de este debate, nuestra Disposición Adicional Segunda no es ninguna pieza suelta del modelo constitucional; forma parte de lo que quiso ser el principio de cohesión territorial que informa todo el Título VIII de la Constitución. Las asignaciones de la Disposición Adicional Segunda tienen un origen real en nuestra historia y son, sobre todo, un derecho constitucionalmente exigible, un derecho que vio reconocido Andalucía en su estatuto, pero que tiene su fundamento y su origen en el artículo 158.1 de la Constitución y en el artículo 15 número 2 de la Ley Orgánica de Financiación de Comunidades Autónomas. No se trata, insisto, de ningún privilegio ni de ninguna norma que sitúe a Andalucía en un régimen especial. A veces hemos dicho, he oído, que este es nuestro hecho diferencial. Yo no lo sé, es posible que sea así. Pero, en todo caso, lo será no por tratarse de un privilegio de Andalucía, sino por la voluntad que tuvo en su momento el legislador constituyente de reequilibrar las diferencias territoriales del pasado. Es la aplicación de una compensación, la que nuestras normas constitucionales previeron para aquellas comunidades autónomas que, al recibir los traspasos de competencias, hubieran obtenido recursos inferiores a los necesarios para gestionar con una mínima suficiencia los servicios públicos fundamentales. Es decir, aquí tenemos ya los primeros conceptos. Nos estamos refiriendo a competencias que hayamos asumido las comunidades autónomas y a servicios públicos fundamentales. A eso nos estamos refiriendo, señorías. Sólo a eso, o, si lo prefieren, nada menos que a eso.</parrafo>
        <parrafo>No cabe confundir aquí churras con merinas ni patrocinar, en nombre de un determinado agravio histórico, una compensación ajena a la que está prevista en términos muy claros y muy concretos por la Constitución y por nuestro Estatuto de Autonomía. Se trata, digo, de servicios fundamentales transferidos a las distintas comunidades autónomas por su coste efectivo, es decir, con la herencia..., es decir, aparejada con la herencia de una historia que a ciertas comunidades les había sido ventajosa y a otras, como a Andalucía, les había sido perjudicial. Y es que las comunidades autónomas del 151 recibimos las transferencias de servicios básicos, como vivienda, sanidad o educación, conforme a criterios de coste efectivo, o, por decirlo con la terminología actual, sin asignaciones de nivelación. Esto dio como resultado que los recursos que con cada transferencia recibía una Comunidad Autónoma, en aquel entonces, reproducían exactamente lo que el Gobierno preconstitucional había decidido gastar en vivienda, sanidad o educación en esa comunidad, con independencia de que estuvieran por encima, por debajo o en la media. No había, por lo tanto, ningún mecanismo de nivelación.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de Andalucía, era obvio que los servicios públicos del Estado transferidos a nuestra Comunidad Autónoma estaban mayoritariamente infradotados y que el coste efectivo no solamente no compensaba esa infradotación, sino que la mantenía en el tiempo.</parrafo>
        <parrafo>De ahí el sentido de la Disposición Adicional Segunda; ese es su auténtico sentido, que vino a dar por cierta la previsión que, de forma genérica, estaba ya escrita en el artículo 15.2 de la Ley Orgánica de Financiación de Comunidades Autónomas. Y, por eso, estableció unas asignaciones que completaran los traspasos y que hoy, en la terminología actual, podríamos llamar «asignaciones de nivelación».</parrafo>
        <parrafo>Los modelos sucesivos de financiación -es cierto- compensaron, posteriormente, este desajuste inicial, al incorporar este concepto de nivelación. Pero lo hicieron sin compensar el desequilibrio inicial el tiempo que estuvimos por debajo del nivel que se considera constitucionalmente mínimo.</parrafo>
        <parrafo>Ese desajuste histórico es del que trata la Disposición Adicional Segunda y es, en definitiva, el que todavía no ha sido cuantificado en su totalidad; aunque también es cierto que se han reconocido y liquidado ya 420 millones de euros, como anticipos a cuenta de la cantidad que, finalmente, se determine. Para hacer efectiva la cuantificación, se inició, en 1995, una metodología acordada en la Comisión Mixta de Transferencias, que es la que ha servido para elaborar la propuesta y saber cómo avanzar en la cuantificación.</parrafo>
        <parrafo>Lo hemos hecho, señorías, con rigor, con razonamientos, con las cuentas bien hechas y sin salirnos, en ningún momento, del guión constitucional y estatutario. No voy a afirmar, por ello, que nuestros criterios -los que ha presentado el Gobierno andaluz- sean indiscutibles. De hecho, han sido discutidos y, en algunos casos, los hemos discutido hasta la extenuación. Pero sí me van a permitir que exprese aquí mi reconocimiento al equipo directivo de mi departamento, a los funcionarios y funcionarias que han hecho ese ingente trabajo técnico de acopio de datos y de medición de los mismos; algo que, por cierto, no ha sido nada fácil de obtener, porque estamos hablando de hace 25 años y, por tanto, de un país -España- con unas fuentes estadísticas, unos registros públicos y unos archivos muy limitados en aquella época. Desde esta tribuna, quiero transmitirles mi felicitación y también -cómo no- mi consternación, porque no he podido llevarlos todavía a buen puerto.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el debate sobre nuestra Disposición Adicional Segunda es un debate nuestro, es un debate andaluz, pero que trasciende los límites de Andalucía, que desborda también el terreno de la propia disposición adicional, para entrar de lleno en el terreno de la financiación en el Estado de las autonomías. Así lo ha dejado establecido el Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Hay quien ha visto, en la complejidad del momento actual -el momento que vivimos-, uno de los mayores obstáculos para terminar con éxito las negociaciones. Es posible, es posible que sea así. No voy a negar que, cuando se abre una negociación o la negociación de un modelo de financiación, todas las miradas de los unos están pendientes de los movimientos de los otros -nuestro llorado Alfonso Perales empleó, en un caso similar, la metáfora de la carrera de traineras-. Es posible, digo, que el debate actual que tenemos sobre financiación haya influido en la complejidad de la negociación. Pero también quiero decirles -si puedo decirles- que en las mismas estábamos hace solo seis meses, cuando el Gobierno central nos libró 300 millones de euros como anticipo de la liquidación definitiva.</parrafo>
        <parrafo>Y es que, señorías, la cuestión es todavía más compleja. Y esa complejidad no es tampoco ajena al hecho mismo de que, con esta negociación, Andalucía, los andaluces nos hemos situado en el escenario tal vez más polémico del debate territorial. Desde luego, nos hemos situado en la almendra más política de este debate: la que se refiere a las transferencias de recursos entre comunidades autónomas. De forma, sin duda -a mi modo de ver- equivocada, hay gente que tiene interés en plantear la financiación de las comunidades autónomas como un ejercicio de solidaridad de las unas con las otras. Ya conocen de sobra mi posición porque la he expresado muchas veces en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>El debate sobre financiación es un debate sobre la igualdad de todos los españoles y las españolas -algo que garantiza el Estado- y no un debate sobre cuánto ponen unas comunidades autónomas y cuánto reciben otras. Lo repetiré una vez más: pagar por renta y recibir por población tiene que ser siempre el punto inicial del debate de financiación.</parrafo>
        <parrafo>Y ese principio se complementa con la solidaridad territorial que, constitucionalmente, se traduce -se ha de traducir- en el compromiso del Estado con los distintos territorios de España y no con el de unas comunidades autónomas con otras. Así las cosas, aun reconociendo que la Disposición Adicional Segunda es una cuestión que ha de resolverse desde la bilateralidad, también he de decir que se inserta de forma muy clara en la financiación autonómica y, señaladamente, en este principio de igualdad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hemos de afrontar este debate desde su propio rango constitucional, desde los principios y las normas del Título VIII, del que nace nuestro Estatuto. Y, señorías, de cómo hagamos entender este problema, de cómo consigamos transmitir esta idea, y explicarla bien, va a depender mucho la opinión que se forme sobre nuestras legítimas reclamaciones el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hemos concedido tanta importancia al rigor y a la coherencia. Podremos dar gritos como queramos; podremos poner pecho de lata y tratar de recurrir a ese patriotismo del agravio que tanto nos ha perjudicado y tanto nos perjudica. Pero, señorías, así no vamos a obtener otro resultado que un enfrentamiento estéril, en el que la cohesión de España y la fortaleza de nuestras posiciones se van a ver debilitadas notablemente.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía no se construye desde el agravio, sino desde el convencimiento y la fe en nuestras propias posibilidades. Por eso, señorías, nunca reclamaremos algo que no nos corresponda, algo que no nos pertenezca. Y, por eso, también lo repito: ni un solo euro de los que hemos puesto encima de la mesa, ni uno solo, en la mesa negociadora, ha quedado sin explicación. Ni uno solo. Nosotros no hemos pasado de 600 a 7.500 millones de euros, ni hemos pasado de 1.148 a 3.000 por razones de estrategia partidaria. No hemos querido entrar en una subasta; no hemos querido presentarnos ante el conjunto de los españoles con una factura, para decirles que nos la liquiden, sin antes haber argumentado todos y cada uno de los números.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hemos empleado la razón, el convencimiento de lo que es legítimo, el origen constitucional de nuestra reclamación. Y, por supuesto, lo hemos hecho defendiendo los intereses de Andalucía, por encima de las conveniencias políticas o de partido.</parrafo>
        <parrafo>Así lo hemos hecho, señorías. Sin resultados, por el momento, en cuanto a su cuantificación, sin duda; pero también les digo que mejor, sin duda, seis meses de prórroga que un mal acuerdo o una renuncia. Sobre todo, teniendo en cuenta que el pacto para liquidar las asignaciones es improrrogable, y que, a los 300 millones de euros que hemos recibido este mismo año, se podrán añadir liquidaciones parciales antes del 20 de marzo de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que no ha sido posible conseguir ese acuerdo sobre la cuantificación que establece el Estatuto. Y yo acepto mi responsabilidad, en la parte que me corresponde, por no conseguirlo en ese plazo estatutario. Pero añado que la responsabilidad no implica, ni mucho menos, que el trabajo realizado haya sido deficiente ni que hayamos dejado de hacer un ingente y concienzudo trabajo para que nuestra posición -que era la de Andalucía- fuera sólida, equilibrada y cabalmente coherente con el Estatuto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nadie, en ninguna otra comunidad autónoma, podrá acusar a Andalucía de haber planteado una reclamación disparatada o algo que no nos corresponde con arreglo a nuestro bloque de constitucionalidad. Sé, señorías, que se ha dicho que otras comunidades autónomas se han puesto detrás de la reivindicación andaluza, y que esto ha complicado la posibilidad de un acuerdo. Y es posible que haya sido así. Es una cuestión que, en todo caso, le corresponderá contestar al Gobierno central. Yo, por mi parte, sí quiero decirles algo. Puedo decirles que no ha sido el caso de Cataluña, por mucho que algunos traten de redimir sus propios errores y cubrir sus vergüenzas con un anticatalanismo militante.</parrafo>
        <parrafo>Sí es verdad, en cambio, que otras comunidades autónomas... Diga usted, señor Arenas. ¿Decía usted algo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a su señoría no entre en diálogo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, no. Le pregunto si decía usted algo, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>No, no. ¿Me deja usted hablar, señor Arenas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Griñán. Señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías guarden silencio y permitan que el señor Griñán pueda seguir con su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señor Griñán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Permítanme, entonces, expresar la vergüenza que siento al oír la bancada de la oposición.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, la vergüenza que siento, la vergüenza que siento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siento vergüenza, desazón y muchas otras cosas que algún día explicaré, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Sí es verdad, en cambio, que ha habido otras comunidades autónomas, que pueden haber apelado al artículo 158 de la Constitución o a su propio Estatuto de Autonomía, y lo habrían aprovechado para pedir compensaciones similares a las que reclama Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo no tengo datos al respecto, pero sí les digo que, aplicando la metodología aportada, que no es otra que la que se deduce del artículo 15 de la LOFCA, difícilmente estarían en el caso andaluz. Porque hay una diferencia notable más allá de la que establece nuestro Estatuto. La diferencia, señorías, radica en que las comunidades autónomas del 143 recibieron las transferencias de sanidad o las de educación bajo el principio de nivelación, y no del coste efectivo, con lo que no se produjo el supuesto de hecho que moviliza la reclamación de Andalucía. El coste efectivo en nuestro caso -hablo de los años ochenta- era inferior al nivel medio de esos servicios en el resto de España; algo que, con la nivelación del actual modelo de financiación, no se produce -diría, incluso, que se ha producido lo contrario-.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un acuerdo siempre es la obtención de una conciliación de intereses; es decir, una posición común a la que se llega tras encontrar puntos de vista compartidos. En este caso no se ha llegado a ello, y ha sido después de muchas reuniones.</parrafo>
        <parrafo>No voy a decir, señorías, que la culpa o la responsabilidad de la falta de acuerdo está en la otra parte: en estos casos, a mi modo de ver, se deben repartir las responsabilidades. Es verdad que cada uno de nosotros, cada una de las partes, Gobierno central y Gobierno andaluz, hemos defendido nuestras posiciones; pero tengo también muy claro que las nuestras, las andaluzas, fueron siempre más sólidas y más minuciosas.</parrafo>
        <parrafo>En 1995, señorías -vamos a recordar algunas vergüenzas-, se acordó un método para resolver este problema: se decidió un anticipo de 120 millones de euros, que se hizo efectivo. Desde entonces y hasta 2004, las conversaciones se interrumpieron absolutamente, totalmente. Más de veinte solicitudes de reuniones fueron desatendidas, luego de que, sorprendentemente, el Gobierno de la Nación, en aquel entonces de José María Aznar, nos remitiera todo este asunto al Consejo de Política Fiscal y Financiera. Lo que era bilateral lo hicieron multilateral. Qué vergüenza, señorías.</parrafo>
        <parrafo>En los últimos años hemos conseguido -qué ridículo, sí, qué ridículo-, sin embargo, reanudar un diálogo bilateral que no existía. Eso ha ocurrido en los últimos años. Y fruto de ello han sido el anticipo de 300 millones de euros y muchas más cosas que luego le recordaré. Y nos hemos comprometido, además, a resolver el problema de la cuantificación antes del 20 de marzo próximo, a considerar improrrogable la fecha de liquidación y a obtener liquidaciones antes de marzo de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Estoy convencido de que todo este contencioso histórico va a quedar resuelto antes de que lleguemos al ecuador de esta legislatura: estoy convencido. No tengo ninguna duda de que quien ha restablecido el diálogo sobre esta materia, el mismo gobierno que ha anticipado importantes recursos para su liquidación definitiva, el mismo gobierno que ha respetado siempre nuestros derechos, sea en financiación, en recursos europeos o en inversión pública, dará también solución a la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí, señorías, estaremos todos para comprobarlo: todos ustedes, todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento para los grupos parlamentarios. Corresponde el turno al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, señor Vaquero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Debería haber comparecido el señor Presidente de la Junta de Andalucía y no el Vicepresidente Segundo. Lo hemos solicitado: hemos solicitado un Pleno extraordinario con debate monográfico y propuesta de resolución, pero no ha sido así. Y se veía venir, este desenlace parcial se veía venir, no tanto por el desenlace concreto, la forma de adoptarse el desacuerdo y una especie de prórroga del plan, sino por el fracaso final, que pensábamos iba a ser de otra forma, iba a ser con un acuerdo con una cuantía mínima. Pero, bueno, en cualquier caso, fracaso, estamos ante un fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Esta ha sido, por tanto, la historia de un fracaso que, evidentemente, tenemos que tratar a dos niveles: en primer lugar, el presente, y, en segundo lugar, el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Constatación de un fracaso político. Esperemos que no sea el fracaso de Andalucía, sino solamente el fracaso de unas negociaciones entre quien ha querido asumir en solitario la negociación, que ha sido el Gobierno andaluz, con el Gobierno central. Esperemos que ese fracaso no se convierta, en el futuro, en el fracaso también de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero para eso es necesario analizar a fondo, a fondo, por qué se ha producido este fracaso, porque lo que está en juego es la dignidad de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no podemos olvidar el carácter..., yo no sé si diferencial de Andalucía o de..., pero sí tiene un carácter simbólico importante para la construcción de Andalucía el hecho de que había una Deuda histórica que todavía no se ha pagado, después de 26, 27, 28 años ya, de autonomía de nuestra tierra. Y se ha reconocido aquí que hay un incumplimiento clarísimo del Estatuto -menos mal, se ha reconocido, efectivamente-, y se reparten, de forma modesta, elegante, por parte del Vicepresidente, se reparten las responsabilidades, tanto del Gobierno central como del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Yo me voy a fijar de momento más en las responsabilidades del Gobierno andaluz, en el cúmulo de errores que ustedes han cometido en esta fase, en esta negociación política. Este fracaso político ha existido, efectivamente, porque se han producido por parte suya una serie de errores.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, el Partido Socialista, ustedes, no han creído en el concepto de Deuda histórica que planteaba el Estatuto de Andalucía de 1981, el Estatuto de Carmona. Empezaron a hacerse eco de aquellos que decían que la Deuda histórica era un cuento chino. Y luego, al final, acabaron asumiendo el concepto de Deuda histórica, efectivamente, cuando a Izquierda Unida le costó tres grandes movilizaciones en Andalucía. Y por eso somos hoy una fuerza política modesta -eso sí, en representación electoral-, pero con una gran fuerza moral a la hora de hablar de este tema, y, por tanto, no queremos que se reproduzcan aquí debates de escenificación en el teatro de unas grandes confrontaciones cuando ni ustedes, ni ustedes, ni el Gobierno del señor Felipe González, ni el Gobierno del señor Zapatero, ni el Gobierno de Aznar, han cumplido con el Estatuto, con ninguno de los dos Estatutos, y, por tanto, déjense de escenificar una confrontación de algo que ha sido un hecho político claro y flagrante de incumplimiento de ambos de una obligación estatutaria, que era la Deuda histórica, tanto del PP como del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros hablamos aquí con fuerza porque dijimos, desde el principio, que la Deuda histórica era, como decía el Estatuto, unas asignaciones complementarias que ejercicio a ejercicio se tenían que poner encima de la mesa, ejercicio presupuestario. Ustedes han reducido el concepto de Deuda histórica a una cantidad, ahí, colgada en la historia, en el año 1982, que ahora hay que cuantificar, midiendo cuántos locales, cuántas viviendas, cuántas... Que no era eso. ¿Y por qué no cuantifican lo que no se cuantificó de la deuda de 1983, de 1984, de 1985, de 1986, que tenía que haber habido también asignaciones complementarias que no se hicieron? ¿Por qué no han cuantificado ustedes...?</parrafo>
        <parrafo>Y nos dice hoy el señor Viceconsejero que es que ya se estaba nivelando. Pero ¿cómo, si no hubo asignaciones complementarias, que era la fórmula que establecía el Estatuto? Por tanto, un error histórico partir de ahí, de que la deuda había que cuantificarla en 1982 y fuera, y después ya nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, efectivamente, un error en la estrategia negociadora.</parrafo>
        <parrafo>Miren, la estrategia negociadora que ustedes han seguido es, en primer lugar, respecto al tiempo, llegar tarde. Han malgastado 12 meses. Y ahora, efectivamente, va a haber, como quería el Gobierno central, 18 meses.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, cuando se negoció el Estatuto, hicimos mella, hicimos fuerza en que hubiera 12 meses. Pues no. Al final va a haber los 18 meses y van a pasar al presupuesto de 2009, que eran lo que ustedes pretendían, lo que pretendía el Gobierno, que posiblemente preveía ya la crisis que se venía encima.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, efectivamente, no se trata de discutir sobre qué otras causas han incidido en esto, porque, en realidad, como han malgastado ustedes el tiempo, efectivamente, se han juntado con todo el mogollón de la crisis, con todo el mogollón del modelo de financiación autonómica, que no deben mezclarse ni vamos a consentir que se mezclen en absoluto con esta cuestión, porque la Deuda histórica es un ámbito competencial que solo la bilateralidad debe resolver.</parrafo>
        <parrafo>Y se han equivocado y ha sido un error la cuantía de partida, porque, claro, si ustedes plantean una cuantía de partida baja, pues, efectivamente, o no han sabido o no saben ustedes negociar, les falta a ustedes el talante de cualquier sindicalista, ¿eh?, y resulta que obtendrá la mitad, que es lo que les ha propuesto el gobierno. Pues faltaría más.</parrafo>
        <parrafo>Y se han equivocado, sobre todo, en las alianzas. Ustedes han creído, con la fe del carbonero, la fe ciega en el señor Zapatero y el señor Solbes, en esa lealtad institucional del gobierno amigo que les iba a resolver el tema de la Deuda histórica, y les ha fallado. Y en quien tenían que haber tenido el principal aliado, el principal valedor de algo que es de Andalucía, y no de ustedes, ni de ustedes ni de nadie, es en el pueblo andaluz, en los andaluces y andaluzas y en quienes sustentamos, todos, entre todos, la soberanía de ese pueblo, que somos los partidos políticos, y, por tanto, ustedes, al establecer una estrategia de descalificación de las propuestas de los otros partidos, lo que han hecho ha sido propiciar un escenario en el que iban en solitario y en el que garantizaban que, efectivamente, se ponían ustedes en manos de ese gobierno amigo que tenía otros intereses, otros tiempos, otros ritmos. Estaba cantado el fracaso de esta negociación, porque ustedes han establecido una estrategia que conducía ineludiblemente a ella.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, hemos sentido incomprensión y desprecio a la hora de contemplar, por parte de ustedes, nuestras propuestas, porque no se trataba de situar una cantidad técnicamente perfecta. ¡Qué error! Ustedes lo han hecho así y han recibido una contestación con una cuantía políticamente interesada y perfecta para quien era su interlocutor. ¡Qué error político de bulto! Quizás desde el punto de vista técnico-contable pudiera ser impecable para 1982. Sobre la cuantificación de los técnicos de la Consejería, no me cabe duda de que han hecho un trabajo meritorio; pero políticamente se han equivocado ustedes, los señores del Gobierno, el señor Vicepresidente, a la hora de plantear así el proceso de cuantificación, que era un proceso ineludiblemente político, una cantidad política, sin duda alguna.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, se han equivocado, han cometido un error de bulto al no movilizar a Andalucía. Mientras otros pueblos negocian sus hechos diferenciales -y no voy a mencionar a nadie, porque no soy antinada, sino todo lo contrario-, mientras otros pueblos han movilizado a su sociedad, a su gente, la han tenido informada, la han tenido enervada con respecto a la consecución del objetivo final, que era conseguir su hecho diferencial, ustedes han adormecido a la sociedad andaluza, a los andaluces y andaluzas, los han mantenido desinformados, y han mantenido, sin duda alguna, esa especie de halo de que solamente el Gobierno del Partido Socialista iba a resolver el problema y, los demás, las propuestas no valían. Pues, en la medida en que no había una propuesta común desde este Parlamento, en la medida en que no había una movilización social y una apuesta conjunta de todos los andaluces y andaluzas, estaban cantados la determinación y un fracaso anunciado: errores estratégicos en el tiempo -tarde-, en la cantidad inicial -baja-, en las alianzas -no con el pueblo andaluz-, en la falta de movilización de los andaluces y en la negociación de espaldas a los partidos andaluces, y, por tanto, debilidad a la hora de ir a negociar. Y esa ha sido la característica de su negociación con el Gobierno del señor Zapatero y el señor Solbes.</parrafo>
        <parrafo>Y, para el futuro, ¿qué? Porque eso es lo importante ¿Van ustedes a cometer otro error más a añadir al cúmulo de errores? ¿Van a cometer el error de sostenella y no enmendalla, con la pertinencia, la persistencia en los errores estratégicos, que al final conseguirán que su fracaso sea el fracaso también de Andalucía? ¿O van a rectificar? Porque mantener el tono de la intervención, a la defensiva, del señor Vicepresidente va a garantizarnos que al final podrá haber una cuantificación de la Deuda histórica. Ojalá, yo espero que haya una liquidación también a tiempo. Desde luego, ya han fallado en lo primero a que les obligaba el Estatuto; no sé por qué se nos garantiza ahora que vayan a cumplir el otro punto de la obligación estatutaria si han fallado en el primero. No está garantizado el que vayan a cumplir el plazo, los plazos de la liquidación efectiva a Andalucía de la Deuda histórica, no está garantizado, sino al revés. Más bien lo que ahora tenemos en presencia es que quien falla una vez puede fallar la segunda y la tercera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy a acabar, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La estrategia negociadora debe consistir ahora en unir posturas y en movilizar a Andalucía. Y yo les propongo modestamente, desde mi grupo parlamentario, una hoja de ruta para aprovechar estos seis meses que tenemos de prórroga, plantear de verdad y en serio un grupo de trabajo para aunar la posición de los partidos andaluces -que no será tan técnicamente acertada, pero será políticamente acertada en la medida en que consiga consensuar una sola cantidad para ir a Madrid con ella-; hacer una campaña de explicación de lo que es la Deuda histórica a las distintas comunidades autónomas; hacer una campaña de información a los andaluces y andaluzas, que hay campañas institucionales cuando se quieren hacer y hay silencio en los medios de prensa -no ha salido ni en la televisión española el tema de la negociación, no hemos conseguido meter, el Gobierno andaluz no ha conseguido meter ni una sola noticia, catalizar el tema de la Deuda histórica de Andalucía en los telediarios-; hacer mociones institucionales en ayuntamientos y diputaciones, y movilizar en la calle. Es necesario que se vea, que los andaluces y andaluzas vean al señor Chaves delante de una pancarta reivindicando ahora la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Y, si no están ustedes dispuestos a movilizar a Andalucía para recuperar el poder andaluz dilapidado, dimitan, todos o algunos, es igual: los que nos estén dispuestos a dar la cara por Andalucía y a recuperar su dignidad.</parrafo>
        <parrafo>Ya que no saben ser herramienta eficaz de Andalucía, por lo menos, no sean estorbo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, el señor Sanz, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente. Señor Vicepresidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que empezar esta intervención denunciando una vez más cómo el señor Chaves no da la cara cuando se trata de defender los intereses de Andalucía: se oculta, se va, y le deja a usted defendiendo lo que tenía que estar hoy aquí defendiendo el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo peor, señor Vicepresidente, es que, si teníamos que mirar, de aquí a seis meses, a las esperanzas que usted nos quiere dar, desde luego, del tono que usted ha utilizado, solamente podemos ver un tono de entierro de la Deuda histórica, señor Consejero. De sus palabras, poca confianza y poca credibilidad, salvo el tono de entierro de la Deuda histórica que usted le ha puesto hoy aquí. Porque todo lo que ha dicho usted hoy aquí, señor Consejero, se resume en dos palabras: engaño y fracaso.</parrafo>
        <parrafo>Y es que la historia de su partido y de su Gobierno con la Deuda histórica es la historia de un engaño masivo y una mentira permanente. Señor Griñán, han mentido en todo, llevan 26 años mintiendo en todo: en el concepto de deuda, que nunca han creído; en la metodología; en la negociación; en la cuantificación; en los grupos de trabajo que han ido haciendo, e incluso en los órdagos de última hora que quiso lanzar. Y es que, señor Vicepresidente, no es serio que ustedes hayan jugado estos años con los sentimientos y la dignidad del pueblo andaluz por simples intereses electorales.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo lo calificaría yo?</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted eso de que el PP había actuado con el patriotismo del agravio. Bien, bien, bien.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, ¿cómo califica usted lo ocurrido con el PSOE y la historia del PSOE? Mire, lo primero que nos ha dicho es que nos acusa de llevar el asunto a la multilateralidad por querer que fuese el Consejo de Política Fiscal y Financiera quien tratara la Deuda histórica. Señor Vicepresidente, 1997, portavoz del Gobierno: «La Junta afirma que reclamará la Deuda histórica cuando se debata la financiación, exigirá el pago en el Consejo de Política Fiscal y Financiera». ¿Cuál es el patriotismo de agravio del que usted habla, señor Vicepresidente? Porque aquí dice: «ello no impide que el Gobierno andaluz tenga claro que reivindicará la Deuda histórica en el Consejo de Política Fiscal y Financiera como hecho diferencial», pero ¿usted a quién se refiere?, ¿a ustedes?, ¿a lo que han hecho estos años, señor Vicepresidente?</parrafo>
        <parrafo>Dice que se avergüenza de la oposición, señor Vicepresidente. Se avergüenza de la oposición, pero ¿no se avergüenza de que el señor Zapatero en la campaña electoral de 2004 dijera que en un mes, si ganaba, iba a pagar la Deuda histórica? ¿Eso no le avergüenza, señor Vicepresidente? Cinco años escuchando que el Gobierno amigo iba a pagar la Deuda histórica, y resulta que el Gobierno amigo es el primero que traiciona a Andalucía, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo les llamo, cómo les llamo, cómo les llamo a estas declaraciones? ¿Patriotismo del agravio, señor Vicepresidente? ¿Qué le llamo? ¿Traición a Andalucía? Porque el señor Zarrías en marzo de 1998 así llamó al Gobierno de España. ¿Qué le llamo, señor Vicepresidente? ¿Robar? Porque la señora Álvarez, Magdalena Álvarez, en marzo de 1998, dijo que «el que se queda con tu dinero tiene un nombre: robar». ¿Es así y es eso lo que usted le dice al Gobierno de la Nación cuando niega la Deuda histórica de Andalucía? ¿Cómo calificamos el patriotismo del agravio que usted ha dicho, señor Vicepresidente? ¿Cuando el señor Consejero de Sanidad dice que el impago de la Deuda histórica va a afectar negativamente en 35.000 millones en las prestaciones sanitarias? ¿Está usted diciendo que están ustedes poniendo en peligro 35.000 millones de las antiguas pesetas en prestaciones sanitarias? ¿Eso es lo que es el patriotismo del agravio que usted ha venido hoy aquí a decir? ¿O ha venido a decir que ustedes, entonces, cuando decidieron recurrir al Tribunal Constitucional por no pagar la Deuda histórica, estaban, de verdad, haciendo patriotismo de Andalucía? Porque ahora no lo hacen, ahora no recurren nada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, cuatro de abril de 1996, «Chaves anuncia que recurrirá al Tribunal Constitucional si el Gobierno de Aznar no paga la Deuda histórica». Por cierto, ahora dicen que es imposible que se recurra, porque así lo hemos visto en el día de ayer.</parrafo>
        <parrafo>¿Dice usted que es patriotismo del agravio, señor Vicepresidente, cuando el señor Zarrías, en agosto de 1997, dijo que «la Junta llegará al Tribunal Constitucional si se ponen el Estatuto de Autonomía por montera con la Deuda»? ¿Cómo se la han puesto? ¿Por montera o cómo? ¿Por dónde se han pasado, señor Consejero? Desde luego, se han saltado por completo..., por montera, evidentemente, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>¿O es patriotismo del agravio, señor Vicepresidente, decir que «no vamos a admitir que Rajoy suprima unilateralmente algo que es insuprimible»? ¿Y ustedes qué han hecho, señor Vicepresidente?</parrafo>
        <parrafo>¿O va a considerar que el patriotismo del agravio es tener que «darle leña al Gobierno hasta que hable andaluz»?, porque eso es lo que dijo el señor Caballos para defender la Deuda histórica. No les he visto darle leña a ustedes, les he visto aplaudir el incumplimiento del Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, ¿es patriotismo, señor Vicepresidente, es patriotismo del agravio lo que hizo el señor Chaves? ¿Sabe usted de lo que acusó el Gobierno del señor Chaves al Gobierno de la Nación? De alterar la paz social en Andalucía. Será que el Gobierno de Zapatero, y que su Gobierno, que usted como Vicepresidente, y que el señor Chaves son los que están alterando la paz social en Andalucía, incumpliendo una ley orgánica, incumpliendo el Estatuto de Autonomía, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Este es el patriotismo del agravio del que usted habla, señor Vicepresidente? No. Esto es una vergüenza, señor Vicepresidente. Toda la historia del PSOE con la Deuda histórica es una vergüenza. Eso es así, llena de mentiras y llena de engaño. Y esa es la verdad, aunque le duela.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Griñán, todas estas diferentes posiciones del PSOE nacional y andaluz constituyen una auténtica tomadura de pelo. Lo ocurrido, señor Vicepresidente, es también la historia de un gran fracaso: el de usted, el del señor Chaves y el del Partido Socialista. Por cierto, señor Griñán, si usted hoy ha dicho aquí que hay que repartir responsabilidades, señor Griñán, si hay que repartir responsabilidades, ¿a qué espera usted a dimitir como Consejero de Economía y Hacienda de Andalucía, a dimitir como Vicepresidente del Gobierno andaluz? ¿A qué espera, señor Vicepresidente?</parrafo>
        <parrafo>Porque coincidirá en que se trata de un gran escándalo que ustedes y Zapatero incumplan una ley orgánica. Fíjese, lo nunca visto. Pactan, fíjense, pactan incumplir una ley orgánica y resulta que hoy vemos desde la bancada del Partido Socialista que le aplauden entusiasmados al Vicepresidente del Gobierno, porque lo que está aquí justificando es el incumplimiento de una ley orgánica, y la bancada socialista aplaudiendo, ¡ole!, felicidades, señor Vicepresidente, que a lo que se ha llegado es a incumplir una ley orgánica y a incumplir, ni más ni menos, que el Estatuto de Autonomía. ¿Eso es lo que tiene que aplaudir la bancada socialista? Otra vergüenza, señor Vicepresidente, otra gran vergüenza por parte del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, se ha puesto de manifiesto, también, señor Vicepresidente, la falta de peso político del señor Chaves. Hemos visto estos días cómo desde su partido le han perdido el respeto al Presidente de la Junta de Andalucía, pero lo peor es que le han perdido el respeto a los andaluces. No es un fracaso de Chaves, señor Griñán, no es un fracaso ni de usted, el problema es que lo han convertido en un gran fracaso de Andalucía, y por ahí nosotros no podemos permitirlo. Lo peor, lo más grave no es que sea un problema de un mal acuerdo, señor Griñán, usted quiere justificar, y lo ha dicho hoy el señor Chaves: «No, es que es preferible no firmar un acuerdo a firmar un mal acuerdo». Que no, señor Griñán, que el problema no era un mal acuerdo, como dice hoy el señor Chaves, que no estamos ante una disparidad de cifras, que el problema, señor Griñán, y reconózcalo, es que ni Zapatero ni el PSOE nunca han creído en la Deuda histórica, y el problema no es de cifras, el problema es sencillamente que el PSOE y Zapatero niegan la Deuda histórica a Andalucía, y empiece a reconocerlo de una vez, señor Consejero. Esa es la verdad, porque usted, señor Vicepresidente, ha sido desacreditado por su partido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hoy yo aquí le podía decir... y llamarle mentiroso. El problema es que quien le ha llamado mentiroso es el Gobierno de Zapatero. Porque usted dijo que la negociación iba por 900 millones de euros. ¿Va a decir que nunca, señor Consejero? Tengo todos... Mienten los medios de comunicación también, señor Consejero, no dicen nunca la verdad los medios de comunicación, salvo cuando a ustedes le interesa. Ahora resulta que ya no hay 900 millones de euros. Otra vergüenza, señor Vicepresidente, que usted reconozca que ni siquiera..., bueno, peor todavía, es que el resultado de lo que usted ha venido hoy aquí a explicar, señor Vicepresidente, es que ya, después de su éxito, ya no se obtiene ni el mínimo de la horquilla que nos dijo aquí. Peor todavía, señor Vicepresidente, es que ya me está reconociendo que ya no tenemos ni el mínimo de la horquilla, ya no 1.700, es que ya no tenemos ni los 1.100 con los que usted se presentó aquí. Y eso es otra vergüenza, señor Vicepresidente. El problema es que hemos vuelto 26 años atrás con su éxito. Su éxito nos ha llevado 26 años atrás, a cuestionar la Deuda histórica al Gobierno de la Nación, a tener que justificar su existencia, a pelear el concepto, a pelear la metodología, a convencer, porque ni siquiera reconocen las cifras. Es que se lo ha dicho el Gobierno, señor Griñán, es que el Gobierno le ha dicho que de cifras, nada, que no se invente usted las cifras, que ellos no empiezan ni a reconocer las cifras, que lo que ponen en duda es la propia existencia de la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Lo más grave, señor Griñán, es que ustedes han vendido Andalucía a cambio de evitarse un conflicto grave con el PSOE de Cataluña. De eso usted no quiere hablar, de eso no ha dicho ni una palabra, y resulta que es la clave de lo que ha ocurrido, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué Zapatero no cumple nada? Eso ya lo sabe todo el mundo, señor Griñán, eso ya lo sabe todo el mundo. La diferencia, señor Griñán, es que Andalucía se convierte en la gran perjudicada de un Estatuto inconstitucional como el Estatuto de Cataluña. Señor Griñán, ¿por qué tenemos que ser los andaluces los paganos de las cesiones de Zapatero a los nacionalistas?, ¿por qué tenemos que pagar los andaluces, señor Griñán? Y contésteme, que yo sé que no quiere hablar usted de esto. ¿Por qué tenemos que ser los andaluces los que tengamos que pagar los platos rotos de un Estatuto inconstitucional? Cuando el nuestro, el andaluz, es constitucional, es plenamente constitucional, y nos mereceríamos que el Gobierno de España cumpliera con Andalucía y con un Estatuto constitucional, y no nos buscara la excusa, y no fuéramos claramente, una vez más, la coartada para acallar a los nacionalistas, que es lo que ustedes han hecho y han permitido al negar el pago de la Deuda histórica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, ruego a su señoría vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En definitiva, señoría, yo le pregunto: sin duda alguna, no se ha podido cumplir con el Estatuto porque ustedes tienen que pagar las consecuencias de un Estatuto inconstitucional como el de Cataluña. Usted, de eso, no quiere hablar.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pregunto, si no se arregla lo de Cataluña en seis meses, ¿qué nos van a ofrecer ustedes, otros seis meses de prórroga a Andalucía? ¿Otra tomadura de pelo para volvernos a mantener seis meses sin pagar la Deuda histórica, sin pagar el Estatuto y sin cumplir con la Ley Orgánica? ¿Es esa la nueva mentira que nos van a contar dentro de otros seis meses?</parrafo>
        <parrafo>Pero yo me pregunto, ¿no era Chaves el Presidente del Comité Federal del PSOE? Ah, ya no es el Presidente del Comité...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.] Perdón, del PSOE. ¿Ya ha dejado de ser Presidente del Comité Federal del PSOE...? Miren ustedes, lo que es penoso para Andalucía, sin duda alguna, es que el Presidente del Comité Federal del PSOE ni siquiera... [Rumores.] Pues, Presidente del PSOE. Miren ustedes, si con eso quieren justificar el asunto, el Presidente del PSOE. Pues, peor todavía, señor Vicepresidente, porque si permite, siendo el Presidente del PSOE, que nos tomen el pelo a los andaluces es mucho más grave para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y otro error, señor Vicepresidente, es que estamos ante una improvisación total. Ustedes se presentaron a negociar con una auténtica improvisación, con una precipitación al dejar que todo llegara hasta el final, y nos han mandado al precipicio. Ustedes intentaron sacar un farol, en el último minuto, y solo consiguieron acelerar su ahorcamiento, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último y termino, señor Vicepresidente, otro gran error ha sido que se han presentado a negociar como si estuvieran en época de rebajas. En lugar de ser ambiciosos, han preferido no molestar al señor Zapatero. Cuando uno va a negociar para conseguir cien, nunca empieza por pedir noventa, y es lo que ustedes han hecho. Han hecho una negociación con incomprensibles renuncias. Y no podemos coincidir con renuncias injustificables, y rebajas indecentes, cuando se trata de pelear por la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Y diga aquí también, hablando de financiación, si ha pedido el anticipo de la financiación sanitaria, que se prometió en la II Conferencia de Presidentes Autonómicos... O también estamos con la financiación sanitaria, ante una nueva renuncia, perjudicando los intereses de Andalucía para salvar otra vez el sillón del señor Zapatero como Presidente del Gobierno de España. Esa es siempre su actitud, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Termino, definitivamente. Ustedes no son garantía del Estatuto, son garantía de su incumplimiento. Se ha demostrado que el Estatuto era una excusa para intentar dejar fuera de juego al Partido Popular, y les salió rana. A las primeras de cambio, y a la primera prueba de fuego, la incumplen. ¿Qué pueden esperar de ustedes, señor Consejero, señor Vicepresidente, los andaluces a la hora de esperar el cumplimiento en el desarrollo de los derechos sociales, de acceder a un mejor empleo, de acceder a una vivienda, si en las primeras de cambio, en la primera prueba de fuego, ustedes traicionan a Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar este turno de posicionamiento, corresponde intervenir al Grupo Parlamentario Socialista, a su portavoz, el señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pizarro, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Yo le reconozco, señor Sanz, el mérito que tiene usted, de subir aquí, hoy, a debatir sobre el tema de la Deuda histórica y decir todas las cosas que usted acaba de plantear ahora.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, básicamente, tiene usted un extraordinario mérito, y sin ponerse colorado. No se sonroja usted en una intervención como la que ha tenido, con bastante carga de cinismo, con bastante carga de hipocresía, intentando tomarle el pelo a los diputados y diputadas del Parlamento, y como si usted y su grupo, el Gobierno del Partido Popular, que estuvo ocho años gobernando -el señor Arenas, que se acaba de ir ahora mismo-, no tuvieran nada que ver con la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Ya se lo he dicho en más de una ocasión, señor Sanz, como así se lo he dicho a los diputados del PP cada vez que hemos tenido la oportunidad de debatir sobre este tema. Tema muy importante para nuestra Comunidad Autónoma: deuda pendiente del Estado con Andalucía; deuda pendiente que debían haber pagado los Gobiernos de España.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, en relación con este tema -de verdad se lo digo y al señor diputado que se sienta a su lado-, en materia de Deuda histórica, ustedes, credibilidad cero.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, ustedes tienen -y eso hay que reconocérselo al señor Arenas- una gran capacidad de desagüe a la hora de plantear la respuesta política que le han dado ustedes, a que, efectivamente, en el plazo que estaba previsto en el nuevo Estatuto de Autonomía, no se haya podido resolver la cuantificación de la Deuda histórica. Porque hay que ser desahogado para pedir ahora, para decir, que los socialistas traicionan a Andalucía, por pedir la dimisión y pedir responsabilidades al Gobierno de la Junta de Andalucía, por amenazar con los tribunales, por pedir la comparecencia en el Congreso de los Diputados del Ministro Solbes y la Ministra de Administración Pública... Porque usted olvida que el señor Arenas ha estado en el Gobierno de España, ha sido Ministro de la Administración Pública, ha sido Vicepresidente del Gobierno de José María Aznar, y ha sido Secretario General del Partido Popular e interviene aquí, como si ustedes no tuvieran ninguna responsabilidad, en relación con la liquidación de la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía, la denominada Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted va a hablar aquí -con el corazón en la mano, señor Sanz, con sinceridad-, va a pedir aquí responsabilidades porque los Gobiernos de Chaves y Zapatero se hayan dado seis meses para cerrar un acuerdo y se hayan comprometido, por escrito, a que la Disposición Adicional Segunda esté liquidada cuando manda el Estatuto de Autonomía, en marzo de 2010? Estuvo ocho años de ministro y ocho años de secretario... Sí</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.] Bueno, si no ocho, cuatro. En fin, no recuerdo bien. Pero ocho años de Secretario General, sí estuvo usted. Tuvo usted responsabilidades importantes en su partido, y no movió usted ni un milímetro las cejas, para impedir, para conseguir, para ayudar... No, mire usted, ni la ceja ni el dedo, para pedir, precisamente, para conseguir que cobrara la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>Se lo voy a decir enseguida. Usted saca pecho triunfal -pecho de lata, dice aquí el Consejero-, defendiendo que fue el Partido Popular el que pagó los 20.000 millones de pesetas en 1996, cuando saben ustedes que, quien dejó esa cantidad resuelta fue el Presidente del Gobierno, Felipe González, en unos presupuestos que ustedes pactaron con los nacionalistas y que hubo que prorrogar. Y que es verdad -y nosotros lo hemos reconocido- que lo pagaron ustedes, pero tardaron más de un año en pagarlo.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, no se ría usted, hombre, que es usted muy risueño. ¿De qué se ríe usted, señor Arenas? ¿De qué se ríe usted, hombre? No se ría usted, hombre. Tenga usted un poco de responsabilidad y de seriedad. No se ría usted ya más, hombre, que es usted muy gracioso. No se ría usted ya más.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, yo le reconozco ese desahogo que usted tiene -se lo reconozco, sinceramente-, pero no tiene ninguna credibilidad porque fue usted, precisamente, el responsable... Sí, hombre, fue usted el responsable: fue el Secretario General del Partido Popular y el que llevaba a la práctica esa estrategia de asfixia económica del Gobierno de Aznar con nuestra tierra. Fue usted el responsable, fue usted el que ordenó enterrar los contenidos y los acuerdos de la Comisión Mixta de Transferencias del año 1996. ¿Usted sabe por qué? Simplemente, porque el señor Arenas tomó esa decisión de no pagarle ni una sola cantidad de lo que estaba establecido, de lo que se estableció, en la Disposición Adicional Segunda, porque prefirió perjudicar a nuestra tierra antes que reconocer el éxito que de haber sido Manuel Chaves el que desbloqueó el pago de la Disposición Adicional Segunda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, señores del PP, esta losa la va a arrastrar usted, la losa de haber enterrado el acuerdo de la Disposición Adicional Segunda del año..., de febrero del año 1996, que resolvía, que ponía en el camino de la solución. La Deuda histórica la va a arrastrar usted, como arrastró, precisamente, la losa de no haber apoyado a Andalucía el 28 de febrero. Ustedes hubieran tenido más credibilidad si hoy hubiera subido usted aquí, hubiera subido usted aquí habiendo dicho, habiéndole dicho a Aznar, al Gobierno del Partido Popular, la mitad de lo que usted le ha dicho aquí al Gobierno de Zapatero y al Gobierno de Manuel Chaves. Sí. Porque ¿qué hicieron ustedes? ¿Qué hizo el señor Arenas en aquel momento, qué hicieron los diputados del Partido Popular? ¿Qué decía el señor Rajoy -porque yo tengo también papeles de lo que dijo el señor Rajoy textualmente en julio del año 1997-, qué dijeron, qué hicieron? Los de aquí, silencio. Silencio. Callar, como siempre, callar. Cada vez que ha habido una agresión del Gobierno del Partido Popular, de Aznar, con nuestra tierra, ¿qué han hecho los señores Diputados del Partido Popular, qué hacía el señor Arenas, Secretario General del Partido Popular? ¿Qué hacía el señor Sanz? Callar sumisamente, callar sumisamente. Eso es lo que ustedes hacían. ¿Sabe usted lo que dijo el señor Rajoy en julio del año 1997? Que la Deuda histórica no existía, y que no podíamos ser deudores de nosotros mismos, y que la Deuda histórica no estaba en ningún sitio, no había ninguna norma jurídica que hablara de ella. Ésas eran las opiniones del señor Rajoy en julio del año 1997. Y después se fumó un puro, después de decir esto se quedó tranquilamente, como hacía, y se fumó un puro y se quedó tan pancho.</parrafo>
        <parrafo>Señorías -sí, lo hacía siempre-, señorías, el PSOE de Andalucía y el Grupo Parlamentario Socialista respaldan y apoyan totalmente el trabajo realizado por el Consejero Griñán y su equipo de trabajo, porque consideramos sinceramente que se ha hecho y se han defendido los intereses de Andalucía en esta materia, como en muchas otras ocasiones. Se ha hecho un trabajo riguroso, serio, responsable, dándole respuesta a lo que establecía la Disposición Adicional Segunda de nuestro Estatuto de Autonomía, del nuevo Estatuto de Autonomía, de la nueva Disposición Adicional Segunda. Primero, cuantificando, buscando un método para la cuantificación del alcance de los servicios, de los recursos económicos que el Gobierno del año 1980 dejó de ingresar a Andalucía, con unas transferencias mal dotadas. Y nosotros nos sentimos tremendamente orgullosos y satisfechos de ese trabajo. Y, en segundo lugar, también respaldamos, levantándose de la mesa, porque no fue posible el acuerdo. Levantándose de la mesa porque no fue posible el acuerdo. En esa discusión del método de trabajo, en esa discusión de encontrar el alcance, la cuantificación de esos recursos que dejaron de ingresar en el año 1980, al principio de la autonomía, no fue posible el acuerdo y nos levantamos de la mesa. Y nos vamos a seguir levantando de la mesa cada vez que sea necesario, si no encontramos, precisamente, un acuerdo con el Gobierno de la Nación en una cuantificación que sea justa para nuestra tierra y que se acerque y responda a lo acordado en el Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los socialistas, en esta cuestión, tenemos la conciencia muy tranquila. Sí, la conciencia muy tranquila. Sí, mucho, la conciencia muy tranquila y la cabeza muy alta. Y la cabeza muy alta, porque ha sido el Partido Socialista Obrero Español de Andalucía, porque han sido el Presidente Manuel Chaves y sus Gobiernos los únicos que verdaderamente, con responsabilidad, hemos tirado del carro del cobro de la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía. Fue el Presidente de la Junta de Andalucía, fueron los socialistas los que en el año 1996 acordamos con el Gobierno de la Nación el método para la cuantificación y la liquidación de la Deuda histórica. Ahí está el resultado, ahí está el acta de los acuerdos alcanzados en el año 1996. Fuimos nosotros, con el Presidente Chaves y con el Presidente Rodríguez Zapatero, los que pactamos la nueva Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía, que nos sitúa claramente en el final de la liquidación del cobro de esta deuda que tiene el Estado con Andalucía. Fueron los Gobiernos, fueron los Gobiernos..., por mucho que se empeñen el señor Arenas y el Partido Popular de Andalucía, y arrogarse ellos que fueron los que pagaron los 20.000 millones en el año 1996, han sido los Gobiernos socialistas los que han liquidado ya a cuenta, los que han pagado a cuenta cerca de 69.000 millones de las antiguas pesetas, 420 millones de euros, a cuenta de la Disposición Adicional Segunda. Será, precisamente, no un Gobierno del PP, no un Gobierno del PP, sino el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero el que definitivamente liquide la Deuda histórica en marzo de 2010. Fue el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero el que tuvo que pagar los 2.500 millones de euros que ustedes le quitaron a Andalucía con un sistema de financiación que pactaron ustedes con los catalanes, en la intimidad, sí, sí... [Aplausos.] Sí, hombre, sí, con los catalanes, con los catalanes en la intimidad, hablando entonces Aznar catalán con Pujol. Fueron ustedes, dejando a 400.000 andaluces fuera del sistema...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pizarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... y se endeudaron -termino, Presidente-, y se endeudaron en 2.500, se quedaron ustedes con 2.500 millones de euros que eran de los andaluces. Y usted no movía ni una ceja, ni un dedo para evitar aquella ignominia de aquel Gobierno nefasto con nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>En los presupuestos de este año, en los presupuestos de este año, el Gobierno de Zapatero va a cumplir, como cumplió en los presupuestos del año pasado, la Disposición Adicional Tercera del Estatuto de Autonomía de Andalucía, y nos va a ingresar otra vez, en inversiones, el 17,8% que nos corresponde por población, cosa que ustedes negaron cuando gobernaron durante los ocho años. Dentro de tres meses, dentro de seis meses, dentro de seis meses, cuantificaremos la Deuda, y en marzo de 2010 cobraremos la Disposición Adicional Segunda. ¿Y usted qué hará cuando la cuantifiquemos y cuando la cobremos? Lo que hace usted siempre cuando algo viene bueno para Andalucía: cabrearse. Eso es lo que hará usted, volverse a cabrear, lo que ha hecho usted siempre. [Aplausos.] Lo que ha hecho usted el fin de semana pasado, cabrearse porque hemos conseguido cumplir uno de los preceptos del Estatuto... Sí, cumplir, cumplir, sí...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Lamentable es usted, hombre, lamentable es usted, lamentable es el comportamiento de usted, lamentable es el comportamiento de usted, lamentable es la traición que usted tuvo con Andalucía cuando era responsable del Partido Popular. [Aplausos.] Eso es lamentable. Lamentable es que a usted jamás, nunca, nunca le hemos visto ni le hemos oído defender los intereses de Andalucía cuando lo hemos necesitado. Eso es lo que es lamentable, señor Arenas, eso es lo que es lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, el señor Arenas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pizarro, le ruego ya que concluya, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... cuando se cobre -termino, Presidente-, el señor Arenas, cuando en los Presupuestos Generales del Estado recojan el 17% o el 18% de inversiones, cuando cuantifiquemos la deuda, cuando cobremos la deuda, se cabreará, se cabreará. Se cabreará mucho, como siempre, como siempre hace el señor Arenas. Y, cuando pasen los tres años, cuando pasen los tres años que le quedan en la oposición, habrá elecciones, y usted volverá a perderlas. Porque usted nació para perder. Usted nació para perder. Y entonces no se cabreará, entonces no se cabreará, entonces lo que hará será decirles a sus dirigentes, será decirles..., será decirles...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Pizarro, le ruego ya que concluya inmediatamente, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Será decirles a sus dirigentes, perdiendo, que ha ganado las elecciones, y que ya está muy cerca el tiempo del gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate..., [aplausos], para cerrar el debate, tiene la palabra el señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, señor Griñán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, VICEPRESIDENTE SEGUNDO Y CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Siente uno como si estuviera aquí al lado con un tendido de una plaza de toros, muy forofos, escuchando comentarios... Yo voy a procurar dirigirme a toda la Cámara, señor Arenas: espero que me lo permitan. No, no, no, el que está en el uso de la palabra debería poder expresarse hasta el final, y esto es lo que dice la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Vaquero, habla usted, señor Vaquero -permítanme que me dirija al señor Vaquero-, de que la cuantificación la hemos hecho teniendo en cuenta lo que era el coste efectivo y su diferencia hasta 1982. No es verdad, no es verdad. Nos hemos ido a 1983, a 1984, a 1985, a 1986, siempre y cuando no hubiera asignaciones de nivelación. La prueba está en que, siendo yo Ministro de Trabajo, se acordará usted de que entregamos a Andalucía veintidós mil millones de pesetas porque no se consideraba o se computaba en aquel entonces la población protegida en materia sanitaria, y estamos hablando de 1993. Es decir, claro que se ha tenido en cuenta un periodo más largo del que usted dice, pero la cuestión no es esa. La cuestión es si la cuantía es una o es otra, y si hay que hacer una reclamación política o una reclamación técnica, como usted decía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la reclamación no puede ser, simplemente -se lo decía antes y se lo digo ahora-, un grito. No se puede ir a pedir al conjunto de los españoles que paguen una factura que no puede usted demostrar. ¿Por qué? Usted no puede decir siete mil millones de euros porque se le antoja esta cantidad, sin explicar «por esto, por esto, por esto y por esto». La reclamación es política, pero tiene que estar técnicamente fundamentada, señor Vaquero, técnicamente fundamentada, euro a euro. Porque, mire, en este debate, a los catalanes se les dice que son insolidarios porque aportan y dicen que no quieren aportar tanto como aportan. Y usted, ¿cómo consideraría que fueran otra comunidad autónoma simplemente a decir que nos dieran siete mil millones de euros, el conjunto de los españoles, porque se nos ha antojado? No, tendremos que decir por qué. Y todavía estoy a la espera de que su señoría me diga de dónde salen esos siete mil millones de euros, porque no lo ha dicho nunca, como no se han dicho nunca los tres mil millones del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Estos mil setecientos cuarenta y un millones que hemos planteado nosotros, euro por euro, tienen su justificación. No, señor Vaquero, no. Aprovecho para decirle:</parrafo>
        <parrafo>En la anterior sesión, en la anterior sesión, el señor Valderas dijo que el señor Griñán o está confundido o ha mentido deliberadamente.</parrafo>
        <parrafo>Yo no mentí, señor Valderas, y aquí tengo la proposición no de ley, aquí la tengo, y dice exactamente que para el futuro de Andalucía es fundamental dar cumplimiento al Estatuto, y no cabe duda de que hay que resolver de forma inmediata y definitiva esa grave injusticia.</parrafo>
        <parrafo>Y pide cien mil millones de pesetas -proposición no de ley registrada en esta Cámara-. Han pasado ustedes -perdón-, han pasado ustedes de seiscientos millones de euros a siete mil millones de euros. Eso no es rigor y eso, desde luego, yo, señor Valderas, señor Vaquero, no lo puedo defender. Y no sé si está bien o mal defenderlo, pero usted diga a sus ayuntamientos también, si quieren movilizar ayuntamientos, por qué pedían seiscientos millones cuando, por cierto, tenían aquí tres veces más diputados que ahora, y ahora piden simplemente lo que piden: siete mil millones de euros. Eso no es serio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, ha vuelto a perpetrar uno de esos discursos que acostumbra en esta Cámara, que no tienen hilo argumental ninguno, que se dicen, ciertamente, medias verdades y muchas mentiras, y que no tienen ninguna relación con lo que ocurrió históricamente.</parrafo>
        <parrafo>Mire... No, sí, miren, ustedes no sé si han venido del congreso de la semana pasada, en el que proclamaron el cambio irreversible. Ya se ve el espíritu democrático de las fuerzas del Partido Popular, que piden un cambio irreversible, como en toda democracia, irreversible. Es lo que dijo el señor Rajoy. Y, como quieren un cambio irreversible, hacen ustedes méritos para que el cambio sea reversible o no llegue nunca, porque...</parrafo>
        <parrafo>Miren, dicen que el Gobierno de Zapatero no cree en la Deuda histórica. ¿Usted nos ha regalado estos trescientos millones de euros? Este libramiento de trescientos millones de euros que ha llegado este mismo año, ¿nos lo han regalado? Oiga, trescientos millones de euros son cincuenta mil millones de las antiguas pesetas: es una cantidad. Con eso se hacen muchos hospitales. Trescientos millones de euros. Y este es el que no cree, este es el Presidente del Gobierno que no cree.</parrafo>
        <parrafo>Y nos dicen, además de que no cree, nos dicen que íbamos a tratar de conseguir, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, la Deuda histórica. Señor Sanz, usted ha dicho que íbamos a tratar de conseguir, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, en 1997, dijimos eso. Tiene su explicación: En el mismo año 1997, el Gobierno del Partido Popular llevó la Deuda histórica al Consejo de Política Fiscal y Financiera, y entonces dijimos que tendríamos que ir al Consejo de Política Fiscal y Financiera a conseguir lo que ustedes llevaron. Aquí lo tienen ustedes, aquí lo... No, no, no, perdóneme, esto es del año 1997, pero no...</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, ¿por qué no es verdad? Yo pregunto por qué no es verdad si es tan cierto como que dijo... Se lo voy a leer.</parrafo>
        <parrafo>El señor Jorge Fernández dijo que ya estaba bien de Deuda histórica, que esa demanda habría que llevarla al Consejo de Política Fiscal y Financiera. Y no se quedó solo. Es que luego salió el señor Fraga y dijo que la Deuda histórica es o para todos o para nadie. Esa es la forma en que se tramitó la Deuda histórica cuando ustedes estaban en el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, mire, no es que nosotros hayamos querido llevar al Consejo de Política Fiscal y Financiera esta cuestión, no es que hayamos querido ir al Tribunal Constitucional: es que, cuando se acordó, por comisión mixta, el pago de veinte mil millones de pesetas, el Gobierno de Aznar se negó a pagarlas, y tuvimos que amenazar con un pleito jurídico para que pudieran liquidarlas. Pero quien lo acordó fue el Consejo de Política..., perdón, fue la Comisión Mixta de Transferencias del año 1996.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, nos ha dicho que es una vergüenza; reiteradamente, el representante del Partido Popular nos ha dicho: «Qué vergüenza, qué vergüenza, qué vergüenza incumplir un plazo de una ley orgánica». Y nos lo ha repetido una y mil veces.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decir que, cuando un plazo está sometido a la voluntad de dos partes, es complicado que se pueda conseguir. Lo único que se puede exigir es que se trabaje con buena fe, y eso es lo que se ha hecho a lo largo de estos meses. Pero, hoy mismo, señor Sanz, se ha constituido en España el Consejo de Política Fiscal..., perdón, el Consejo General del Poder Judicial: hoy se ha constituido. Se tenía que haber constituido hace dos años, porque una ley orgánica, la Ley Orgánica del Poder Judicial, establecía que su renovación se tenía que haber producido en noviembre del año 2006, y se ha constituido hoy. No se ha cubierto, no se ha cubierto el plazo que preveía una ley orgánica. Y lo mismo pasa con el Tribunal Constitucional.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes no se rasgaron las vestiduras. ¿Por qué no se las rasgaron? Porque, de haberse constituido ese consejo y ese Tribunal Constitucional, ustedes habrían perdido la mayoría que tenían en esos órganos, y estuvieron bloqueando, bloqueando la renovación de esos dos órganos constitucionales, simplemente porque no les convenía partidariamente. Eso sí es una vergüenza, eso sí es una vergüenza: ese es el incumplimiento de un plazo constitucional de una ley orgánica que ustedes han provocado.</parrafo>
        <parrafo>Y es más, señor Arenas, ustedes han dicho a sus gobiernos, a sus militantes, que apoyan tanto a los padres que hayan ejercido el derecho a objeción de conciencia en la ley orgánica de educación como que también apoyan que haya comunidades autónomas que no estén cumpliendo esa ley orgánica. Por lo tanto, ustedes hacen también rebeldía a leyes orgánicas. No se rasguen las vestiduras, señor Arenas, porque ustedes incumplen permanentemente plazos e incumplen permanentemente leyes orgánicas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé -se lo digo sinceramente- si ustedes pueden decir impunemente, como vienen diciendo en esta Cámara, que es una vergüenza que nosotros no hayamos cumplido un plazo; un plazo que es verdad que está en el Estatuto. Y yo reconozco y he asumido la responsabilidad por no haberlo hecho.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le puedo decir es que, desde hace cuatro años y unos meses, el Gobierno de España ha tenido que ir dando respuestas a cuestiones que ustedes dejaron sin hacer en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El señor Pizarro les ha dado larga noticia de lo que han sido sus reiterados incumplimientos. Pero a mí lo que me sorprende no es que ustedes todavía no se pongan colorados -me parece que decía el señor Pizarro- cuando hablan de esta manera, cuando acusan a los demás de hacer la mínima parte de lo que ustedes hacían con contumacia. A mí, eso me preocupa menos. Lo que más me preocupa es que, cuando se reparan las deudas que ustedes dejaron, cuando se reparan los daños que ustedes hicieron a Andalucía, se enfadan o piden que no se haga. Ese es el problema. Y cuando no se reparan es cuando entonces ustedes salen a la tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Miren. Nosotros recibimos, al poco de llegar al Gobierno José Luis Rodríguez Zapatero -se lo ha dicho también el señor Pizarro-, 2.500 millones de euros en pago de un sistema de liquidación; por cierto, 2.500 millones de euros que nos pagaron de una sola vez -aquí está el libramiento- y que, sin embargo, una vez que fue abonada esa cantidad, apareció el señor Rajoy para decir que el PP habría pagado la deuda en Andalucía en cuatro años, no en uno solo. Es decir, ya le molestaba no solamente que lo hubieran pagado sino que, además, lo hubieran pagado de golpe.</parrafo>
        <parrafo>Nos dijeron hace unos meses... Y ustedes están presentes, los que han repetido legislatura. Nos dijeron que nos habían quitado 6.000 millones de fondos europeos; mejor dicho, que Andalucía había perdido 6.000 millones de fondos europeos. Nos dijeron de todo. Resulta que hemos ganado 2.000 millones más del anterior periodo. ¿Ustedes han dicho algo? ¿Se les ha oído alguna rectificación? ¿Han pedido disculpas a los andaluces o al Gobierno por haber mentido categóricamente, mentido categóricamente? Y, además, en ese caso, mentían, porque en ese caso estaban diciendo lo contrario de aquello que sabían que era verdad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No porque se equivocaran, porque torpes son para equivocarse en eso y mucho más. Pero no se estaban equivocando; estaban mintiendo.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, yo a usted no le he llamado mentiroso.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, porque usted, usted... Estoy diciendo que mentían ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>No, no, no, vamos a ver. ¿Usted dijo lo de los 6.000 millones? ¿Usted lo dijo? Pues entonces, rectifique, señor Arenas. Entonces, es usted un mentiroso. Si usted dijo lo de los 6.000 millones, es usted un mentiroso. Y entonces, rectifiquen ustedes y hagan ustedes los deberes.</parrafo>
        <parrafo>Mire. Yo he asumido siempre mis responsabilidades. Yo si, por ejemplo... No, no, se lo digo, sencillamente. Si yo hubiera comparecido como cabeza de cartel tres veces a unas elecciones y hubiera salido derrotado -la última de ellas, por mayoría absoluta del adversario-, pues pensaría algo. Pensaría algo. Pensaría... Yo no se lo aconsejo, porque nos conviene que esté ahí sentado.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.] [Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, a lo mejor, pensaría que algo he hecho mal, que algo he hecho mal. Yo puedo dimitir, si yo no tengo ningún inconveniente en dimitir, lo que sucede... Y, además, ustedes saben que, en el momento en que toda esa bancada me retire la confianza y el Presidente del Gobierno me diga en un segundo que no siga, no sigo. No se preocupe usted por eso, señor Arenas, eso lo haré inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Porque nosotros sí tenemos asumidas nuestras responsabilidades; lo hemos hecho siempre y lo seguiremos haciendo. Pero, hombre, déjeme que le diga que se predica con el ejemplo. Ustedes, que son de una filosofía que cree en eso, deberían predicar con el ejemplo. Deberían estar convencidos de que, cuando se dice una cosa y cuando se exige una cosa a los demás, se la tienen que exigir a sí mismos, cosa que no han hecho nunca.</parrafo>
        <parrafo>La Deuda Histórica se va a cobrar. Y se va a cobrar en la cantidad, además, señor Arenas, que ha dicho y que dijo, reiteradamente en esta tribuna, el Grupo Parlamentario del Partido Popular: en 1.148 millones de euros. Seguro. Y se va a cobrar. Será ese momento...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si estaré ahí o estaré ahí. No lo sé, estaré donde esté. Pero miraré sus caritas. Miraré sus caritas y me complaceré en ellas. Y, simplemente, les diré que tengan la dignidad -que no han tenido nunca- de reconocer que el Presidente Rodríguez Zapatero ha sido el que ha reparado todo el daño que ustedes hicieron a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

