<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Agua, Gestión del agua, Ordenación hidráulica, Politica gubernamental, Recurso hidráulico</materias>
    <numero_expediente>8-10/M-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-10/M-000003. Moción relativa a política general en materia de agua (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Puntos 1, 2 y 7, rechazados por 52 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención. Punto 5, rechazado por 47 votos a favor, 55 votos en contra, 5 abstenciones. Resto de los puntos, rechazados por 47 votos a favor, 60 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados. Vamos a reanudar la sesión plenaria. Lo hacemos con el punto cuarto del orden del día, moción relativa a política general en materia de agua, iniciativa formulada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para defender esta iniciativa, tiene en primer lugar la palabra el grupo autor de la iniciativa, el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Sean mis primeras palabras de felicitación al nuevo Consejero de Medio Ambiente. Le deseo lo mejor, señor Consejero, porque, sin duda, lo mejor de su gestión política será lo mejor para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señorías, traemos hoy una moción consecuencia de la interpelación del pleno pasado en materia general de aguas en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>De todos es conocido, señorías, que las lluvias acaecidas en Andalucía en los últimos meses han puesto de manifiesto la escasez e ineficacia de las infraestructuras hidráulicas existentes, así como el deficiente estado del mantenimiento de los cauces de las distintas cuencas hidrográficas de la Comunidad y en los cuatro distritos hidrográficos.</parrafo>
        <parrafo>Las avenidas, inundaciones y desbordamientos se han producido a lo largo de tres meses y afectando a gran parte de nuestro territorio. Las inundaciones han ocasionado gravísimos daños materiales en infraestructuras de todo tipo, produciendo cuantiosísimas pérdidas en sectores como la agricultura y la ganadería, así como en propiedades y enseres de miles de andaluces, cubriendo las aguas amplias extensiones urbanas y rústicas. Las ayudas anunciadas hasta la fecha por las distintas administraciones se nos antojan tardías e insuficientes para cubrir, al menos parcialmente, las pérdidas sufridas.</parrafo>
        <parrafo>Tras la obligación prioritaria de socorrer y contribuir a reparar, restituir, reponer e indemnizar, se hace necesario reflexionar sobre cuatro aspectos fundamentales, a nuestro juicio: En primer lugar, un análisis detallado del estado y número de infraestructuras hidráulicas reguladoras de la cuenca; en segundo lugar, el estado de mantenimiento de los cauces y márgenes de las diversas cuencas; en tercer lugar, la revisión de los planes de prevención existentes y los mecanismos de coordinación entre administraciones e instituciones públicas y privadas, y, en cuarto lugar, una política de inversión en materia hidráulica llevada a cabo por la Agencia Andaluza del Agua desde su creación. A ninguna de estas cuestiones prioritarias dio respuesta la Consejera en su pasada actuación, en la intervención en esta misma Cámara, con una respuesta que consta en el Diario de Sesiones que fueron unas sucintas promesas, pocos hechos concretos, remisión al horizonte de 2015, y que quedan resumidas en veinte líneas de una columna del Diario de Sesiones. Esa fue la respuesta de la Consejera en la pasada interpelación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ante esa respuesta, mi grupo trae hoy a la Cámara una moción, que fundamentalmente consta de lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, consideramos conveniente instar al Consejo de Gobierno a efectuar, a la mayor brevedad posible, una revisión y actualización del Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones en Cauces Urbanos Andaluces, con el siguiente detalle: revisión de las actuaciones prioritarias a llevar a cabo; actualización de las infraestructuras catalogadas de interés de la Comunidad Autónoma de Andalucía; llevar a cabo las actuaciones necesarias para la corrección hidrológica o forestal de interés en Andalucía, incrementando aquellas que se aconsejen; puesta al día del inventario de los 1.114 puntos que se detectaron el día 2 de julio del año 2002, y recogido en el correspondiente decreto -repito-, de esos puntos de riesgo existentes; puesta al día con el análisis de los eliminados y el incremento de aquellos que se hayan detectado, procediendo a su subsanación -no cabe la menor duda de que ese listado podemos catalogarlo hoy día como un listado obsoleto-, y definición de las actuaciones a realizar en zonas de interés general del estado, conjuntamente con el Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino. Y es el único punto en el que consideramos que es importante trabajar conjuntamente con el Estado, dada, lógicamente, la confluencia de intereses en determinadas obras que siguen bajo la tutela del Ministerio de Medio Ambiente Rural y Marino.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el listado figuran 272 puntos negros -lo podríamos llamar así- en la provincia de Almería, 69 en Cádiz, 108 en Córdoba, 268 en Granada, 56 en Huelva, 70 en Jaén, 192 en Málaga y 79 en Sevilla. Eso suma esos 1.114 puntos a los que he hecho referencia anteriormente. E igualmente hablaba de la necesidad de actualizar aquellas actuaciones de defensa y encauzamiento de interés general del Estado, que figuraron en el BOJA, y que, en concreto, esos puntos conjuntos se distribuyen entre la cuenca del Guadalquivir, la cuenca del Guadalete-Barbate y la cuenca del sur, un total de 35 actuaciones prioritarias, muchas de ellas que han dado origen, precisamente, a los siniestros que han acaecido en estos últimos meses. Por lo tanto, obviamente, no por estar detectados han sido corregidos, y, por lo tanto, han sido los motivos, en muchos casos, de las inundaciones que se han producido en estos últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, creemos que es conveniente dotar a las anteriores actuaciones de un presupuesto de 300 millones de euros procedentes de los presupuestos de la Agencia Andaluza del Agua, con un horizonte temporal de cuatro años. No podemos esperar más, señorías, y creemos, además, que las medidas no pueden quedar en negro sobre blanco, y en ser exclusivamente un canto al papel o en esta tribuna, si no van acompañadas del correspondiente refrendo económico-presupuestario que hagan posible esas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hay que recordar que, en el anterior plan, en las inversiones distribuidas por administraciones, se imputaban a la Junta de Andalucía un total de 431 millones de euros, entre el año 2002 y el año 2015 -eso nos da una inversión de aproximadamente treinta y seis millones de euros al año-, y que en las inversiones de ese plan de avenidas se contemplaban partidas tan importantes como delimitación de zonas inundables, sistemas de previsión, corrección hidrológico-forestal, conservación de cauces, o información, participación y formación; total, por parte de la Junta de Andalucía, como he dicho, 431 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, esa no es la realidad. La realidad es que, en los presupuestos, tanto de la Consejería de Medio Ambiente como en el anexo de inversiones de la Agencia Andaluza del Agua, nos encontramos con cifras absolutamente insuficientes; yo le diría ridículas. Por ejemplo, en el anexo de inversiones para el año 2010, se contemplan tan solo diez actuaciones para encauzamientos y defensa, 25,5 millones de euros de los presupuestos, diríamos, directos y 8,7 millones correspondientes a fondos Feder. Total, 34,2 millones de euros. De ahí la importancia de que se dote presupuestariamente adecuadamente estas actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, señorías, creemos que es necesario chequear el listado de inversiones anexados al Plan Hidrológico Nacional, la Ley 10/2001, que figuran como subapartados de «Cuenca del Guadalquivir» y «Cuenca del Sur», 161 actuaciones, algunas de ellas duermen el sueño de los justos desde la publicación de ese plan y aprobación en el año 2001, posteriormente modificado. Creemos que es necesario baremar su grado de cumplimiento, adquiriendo el compromiso, el Consejo de Gobierno, a la culminación de las obras no realizadas en el año 2014, dotándolo de los presupuestos adecuados en la Junta de Andalucía, de los fondos necesarios, correspondientes al Capítulo VI. Y llegamos a incluir incluso inversiones en aquella figura que se estime oportuno, siendo consciente de que la Junta de Andalucía está recurriendo a la inversión público-privada para determinadas inversiones. Por lo tanto, entendemos que pudiera ser, evidentemente, un capítulo que pudiera utilizar también la Junta de Andalucía para este apartado, y volviendo a recordar que estas actuaciones, que figuraban ya en el Plan Hidrológico Nacional, muchas de ellas, la no ejecución de esas actuaciones han sido causantes de los últimos siniestros ocurridos en nuestra tierra. Por lo tanto, creemos que eso es fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, iniciar con carácter inmediato, dado el actual déficit hídrico que padece Andalucía, un plan de aumento de la capacidad de embalse, homogéneamente distribuido entre las distintas cuencas, con la doble misión de almacenamiento de recursos y de regular los caudales. No creo necesario recordarle a su señoría el déficit hídrico que mantenemos en estos momentos en nuestra cuenca, que viene bajando alarmantemente, subiendo el déficit hídrico, bajando lo que es la capacidad de cuenca, teniendo, en 2008, un déficit hídrico superior a los setecientos hectómetros cúbicos, y, por supuesto, con una bajada muy importante en la capacidad de embalse, de un 17% desde el año 2004 al año 2008. Por lo tanto, no cabe la menor duda de que podría y debería ser una actuación importante este aumento de la capacidad hídrica.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, creemos que es necesario crear de inmediato en la Agencia Andaluza del Agua una cédula de coordinación entre las correspondientes administraciones, con un protocolo de actuación que coordine las labores de desembalse. Hemos visto clarísimas disfunciones en las labores de desembalse entre los pantanos que están bajo la tutela de la Agencia Andaluza del Agua y los pantanos que todavía están bajo la dirección de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir. Tengo aquí algunos ejemplos, señorías, verdaderamente demostrativos de que se ha producido una política de desembalse no adecuada al rigor con el que se deberían de haber hecho y, sin ningún género de dudas, se hubieran podido mejorar de una manera importante y se hubieran minimizado los daños si esa política de desembalse se hubiera hecho adecuadamente.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente creemos que es necesario impulsar, lógicamente desde la Consejería de Medio Ambiente, una petición que viene realizando el sector agrario fundamentalmente: la realización de balsas que permitan en zonas apropiadas..., que permitan facilitar la regulación; disminuyen costos y son elementos fundamentales para la regulación de las cuencas, mejoran el regadío y su uso por la ganadería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, y para terminar, hay dos puntos que consideramos que son importantes: aumentar las inversiones reales en abastecimiento, saneamiento y depuración, hasta un mínimo de 400 millones de euros anuales. Creemos que así se podrían cubrir las expectativas de la directiva europea en materia de saneamiento y depuración.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, porque creo que son temas puntuales, mi grupo propone realizar y culminar en el plazo máximo de dos años unas actuaciones concretas, como es la laminación de San Calixto, que permitiría regular la cuenca del río Genil a la altura de Écija, finalizar las conducciones de las presas de Rules y Melonares, dos pantanos en Andalucía occidental y oriental que no se pueden permitir el lujo, tal como están las circunstancias en nuestra Comunidad, de estar sin finalizar sus conducciones, sus terminaciones, durante años y años. Y, por supuesto, hacer un esfuerzo para garantizar que La Breña II y El Arenoso van a seguir bajo la gestión de la Agencia Andaluza del Agua y que no van a tener que volver, de alguna manera, a la gestión del Ministerio de Medio Ambiente por la falta de la solidez financiera, de las garantías financieras que exige la entidad financiera que apoyó la construcción de esas dos presas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, espero el apoyo de la Cámara a esta moción, porque entendemos que son unas medidas eficaces, claras, rotundas, nítidas y concretas para poner remedio al desastre que ha ocurrido a lo largo de estos últimos meses en Andalucía. Lo dijimos y lo dije en la última intervención que tuve ocasión de exponer en esta Cámara: desde luego, no se es responsable del temporal de lluvia, pero sí se es responsable claramente de las consecuencias, por no haber adoptado las medidas oportunas que pueden ocasionar esos temporales de lluvia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento con el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, también, felicitar y desear lo mejor al nuevo Consejero de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Y trasladar la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ante la moción del Grupo Popular. Una moción -en primer lugar, nos gustaría lanzar una reflexión-, un asunto muy relevante para la ciudadanía por las consecuencias que ha tenido, y un debate, sin duda alguna, devaluado en esta Cámara, un debate que forma parte de esa política ficción que protagonizan los dos grupos mayoritarios, que copa artículos periodísticos, pero que no viene a dar una respuesta a la ciudadanía. Es decir, hasta ahora hemos tenido una imposibilidad de realizar un debate lo más sereno, lo más sosegado posible, para analizar las consecuencias de tan excepcionales lluvias, sin caer en los extremos. Unos extremos que, a pesar de aparecer muy distanciados, pues no solamente se tocan sino que muchas veces se manosean. Y lo que tendrá que ir por delante es la excepcionalidad de las lluvias, esos registros históricos de pluviometría que hemos tenido, y por lo tanto la imprevisibilidad de ese movimiento de las aguas por su volumen. Eso que vaya por delante, que vaya por detrás, que vaya por en medio y, por lo tanto, no se siga utilizando como excusa ante los hechos ocurridos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, nos encontramos un extremo, el del Grupo Popular, que plantea que todo está muy mal, que todo es culpa del Gobierno, utilizando una sensación y una situación de la ciudadanía ante las pérdidas, pues, con una carga demagógica que no nos ha gustado. Pero un Partido Socialista y un Gobierno que plantea que todo está bien, que todo se debe a la excepcionalidad de las lluvias, y, por tanto, la autocomplacencia es la norma que rige la posición del grupo. Y desde Izquierda Unida creemos que ni lo uno ni lo otro, y que es necesario que, sin la demagogia que se ha demostrado y sin la autocomplacencia que se ha demostrado, se avance en el análisis de lo acontecido, en los puntos negros que se detectan y en las actuaciones necesarias.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, no solamente tenemos que dar cuenta de las medidas y los medios adoptados para hacer frente a los daños producidos por los temporales, sino que tendremos que ver qué elementos, qué puntos negros, como decía antes, está en nuestra mano solventar para mejorarlos. Es decir, hay una primera cuestión, y es cuándo estarán evaluados con precisión y de manera definitiva los daños totales y reales. Todavía no los sabemos; están secuestrados en las delegaciones provinciales de Gobernación. Y también cuándo se va a hacer frente a dichos gastos, porque en Jerez siguen esperando las cuadrillas de limpieza, suponemos que llegarán cuando ya esté todo seco y limpio.</parrafo>
        <parrafo>Pero la cuestión fundamental que nos debería llamar la atención, que debería de dar la dedicación de la Cámara, es si podemos mejorar en algo el medio para prevenir futuras inundaciones. En este sentido, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes le preocupa, como hemos dicho, la dejación y la negación que el Consejo de Gobierno manifiesta en torno a la situación del suelo, a la situación de los cauces, de la masa forestal, etcétera, que contribuye, señorías, de manera decisiva, en lo negativo, para que las excepcionales lluvias se conviertan en una excepcional catástrofe. Hablamos de políticas ecosistémicas; o mejor dicho, políticas ecosistémicas que no se realizan. No vamos a entrar aquí, por ejemplo, en cómo ha afectado ese proceso urbanizador que ha hecho o ha llevado a la ocupación de suelos inundables, de cauces, de zonas públicas, porque ahí nuestro compañero Ignacio García creemos que ya ha profundizado bastante. Vamos a referirnos a esas políticas ecosistémicas que creemos que van directamente a actuar sobre los recursos suelo y agua, y que previenen, y de qué manera, este tipo de fenómenos.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, señorías, existe una política forestal errática y la negación a actuaciones contundentes de regeneración hidrológico-forestal en las cabeceras de cuenca. Este es un elemento fundamental que contribuiría, como decía anteriormente, a controlar la erosión del suelo en todas sus facetas, así como las avenidas e inundaciones, buscando la conservación de los recursos citados.</parrafo>
        <parrafo>La política deficiente sobre la restauración de ríos y la protección de márgenes y riberas también es un elemento que ha contribuido negativamente a estas inundaciones. La Estrategia Nacional de Restauración de Ríos es un camelo en Andalucía, perdonen que lo diga así. Cada vez que ustedes actúan en un río terminan realizando una bonita bañera adoquinada que rompe, de una manera drástica, cualquier dinámica natural entre el cauce -que se convierte en una bañera adoquinada- y la ribera, con esos adoquines, produciendo lo que los técnicos llaman la «conectividad lateral cero». Eso por no hablar de los continuos dragados, la ausencia de limpiezas de cauce, etcétera, o por la afición a los embovedados, a esos arroyos que se embovedan, que se unifican y que generan suelo libre para el urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, sobre los cauces, creemos que habría que llamar la atención sobre una cuestión. Si entran en Internet lo van a ver. Las riadas han llevado al arrastre de muchos materiales, de muchos sedimentos, barro, etcétera. Nosotros creemos que este verano es un buen momento para hacer un diagnóstico de cómo están todos los cauces y de actuar antes de que llegue el próximo otoño, porque nos encontramos algunos arroyos, por ejemplo en la Costa del Sol, que tienen hasta un 80% de su cauce lleno, cubierto. Incluso hay falsos túneles de estos arroyos que tienen un huequecito donde futuras aguas podrían pasar. Esto es efecto de las inundaciones, pero tendremos que actuar ahora en verano para prevenir. Hay que analizarlo con cuidado el estado de los cauces tras las lluvias y actuar.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense, señorías, según datos de la propia Consejería, las pérdidas de suelo medias en la provincia de Málaga, de la que provengo, son de 52,37 toneladas por hectárea y año. Es decir, la erosión y desertificación de nuestros suelos inciden, de una manera decisiva, en las avenidas y en las inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>Y nos encontramos que, el riesgo de erosión en cauces es alto en un 62,18% de los ríos, pero es que ese peligro de erosión en los cauces es muy alto en el 7,36% de los ríos. Esto tiene mucho que ver con la política de forestación que anteriormente yo señalaba.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes mismos, me refiero al Grupo Socialista, reconocían en la pasada Comisión de Medio Ambiente las deficiencias presentadas, por ejemplo, en las inundaciones de Marmolejos, en Jaén, y las actuaciones que era necesario llevar a cabo para corregir errores que existían. Y no pasa nada. Existen errores, hay que delimitarlos y hay que actuar sobre ellos.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que habrá que actuar en muchas infraestructuras. La proposición no de ley del Partido Socialista, a la que yo hacía referencia, y la moción que presenta el Grupo Popular, también. Pero lo que preocupa al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida es la nula acción, como decía antes, ecosistémica, sobre los recursos agua y suelo que mejoren el estado de las cosas. Pasa lo mismo con la Ley del Agua. Es decir, la preservación y el buen estado ecológico del suelo y del agua es la mejor garantía frente a las inundaciones. Y creemos que en la moción, modestamente, el Partido Popular mezcla dos cosas que pueden tener que ver, pero que creemos que no se deberían confundir. Es decir, una cosa es el Plan de prevención de las Avenidas e Inundaciones, la detección de esos puntos negros y la actuación sobre los mismos, y otra cosa es esa vieja obcecación -y ya es vieja- con el Plan Hidrológico Nacional. Mezclan intencionadamente estos dos asuntos, ya que ha habido agua para todos, demasiada agua para todos, pues ahora intentan pescar en ríos revueltos.</parrafo>
        <parrafo>Atendiendo al argumento que acabo de expresar en nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, nos parecerían razonables algunos puntos que plantea la moción, y nos parecen improcedentes otros. Improcedentes por responder a esa obcecación con la vieja política del agua, con el Plan Hidrológico Nacional. Improcedentes, porque se mezclan con un debate, el de la Ley del Agua que tendremos ya mismo en este Pleno y que viene a paliar..., y por lo tanto, solicitaríamos a la Mesa la votación separada de los puntos: por un lado, el 1, 2 y 7; por otro lado, el 3, 4, 6 y 8, y por último, el número 5.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, la señora Cózar Andrades.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>También por mi parte dar la bienvenida y desearle todo un periodo de éxitos al señor Consejero que nos acompaña esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, subo a esta tribuna para fijar la posición de mi grupo, el Grupo Socialista, sobre esta moción que presenta el Grupo Parlamentario Popular relativa a política general en materia de aguas.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir, señorías, que manifieste mi perplejidad por el contenido de esta moción, ya que no podemos olvidar que en estos momentos, y cuando se registra esta moción, estamos debatiendo el proyecto de Ley del Agua en Andalucía. Y estamos..., se encuentra ahora mismo en su trámite parlamentario. No hay una sola mención en esta moción, ni tampoco en la intervención del portavoz del Grupo Popular sobre la ley. Por eso, nosotros no entendemos muy bien esta actitud. No hay ni una mención, como digo, sobre una ley que va a regular todo lo que es el ciclo integral del agua. Y yo creo que, en este momento, como digo, el debate que pueda y deba haber en el Parlamento, que siempre es importante, siempre es interesante y, además, no ha faltado ese debate ni siquiera en este periodo de sesiones. Hemos tenido hasta un debate general en materia de aguas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, entiendo que cualquier aportación que desde los grupos parlamentarios se quiera hacer en esta materia, debería estar en el ámbito del debate sobre esta nueva ley, este proyecto de ley que en estos momentos tenemos aquí. Entre sus objetivos, como no puede ser de otra forma, contempla y reflexiona sobre todos y cada uno de los temas que se han propuesto aquí. Por tanto, lo que aquí se propone habría tenido más sentido, al menos en las formas, si se hubiese presentado como enmienda en el plazo que la tramitación de cualquier ley y también de esta, recoge.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, quiero recordar, porque se me viene muchas veces a la mente, cada vez que oigo debates en este Pleno, pero en el de hoy especialmente, unas palabras, una afirmación muy contundente que hacía el señor Arenas en este Pleno, en abril de 2008, cuando intervenía por primera vez como portavoz del Grupo Parlamentario Popular. Y decía: «El Grupo Popular va a ser la oposición más constructiva que en este Parlamento se haya visto nunca».</parrafo>
        <parrafo>Yo lo que he visto aquí en esta tribuna, por parte del Grupo Popular, ha sido oportunismo político, demagogia, además de falta de respeto a esta institución en muchas ocasiones, como por ejemplo en esta. Entiendo que traer un debate sobre aguas a este Pleno y no hacer ni siquiera una mención a una ley que está en su trámite parlamentario y que va a regular todo el ciclo del agua en Andalucía, me parece una falta de respeto al trabajo que se ha realizado en este Parlamento, [aplausos], al trabajo que se ha realizado por parte de los agentes sociales que han estado trabajando, que han llevado sus aportaciones. Se han hecho unas 1.300 alegaciones de las que el 80% están incluidas en esta ley, en el Acuerdo Andaluz por el Agua. Y yo creo que recoge el sentir de la sociedad civil así como de los partidos políticos que han estado participando.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por tanto, creo que esa es una falta de respeto. Y se hace demagogia y ustedes son oportunistas. Y son oportunistas cuando intentan aprovechar al máximo las inundaciones que Andalucía ha sufrido para sacar el mayor beneficio posible sin pensar en el interés general. Con esta y con otras iniciativas que aquí han venido, solo pensando en clave electoral.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hacen demagogia cuando, sin pensar ni siquiera en las personas que han sufrido las consecuencias de estas inundaciones, cuando todavía ni siquiera se había hecho la valoración de los daños, porque había sido materialmente imposible, estaban diciendo lo que ha dicho usted aquí hoy. Las ayudas eran insuficientes ya entonces y llegaban tarde. Hoy también lo ha dicho. Pero señor portavoz del Grupo Popular, yo creo que tenemos ejemplos de la rápida actuación que el Gobierno ha tenido en esa materia. Y lo tenemos, sin ir más lejos, en las playas. Las playas que fue un compromiso que estuvieran listas para la Semana Santa y así ha sido.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es un ejemplo que tenemos de esos compromisos cumplidos. Además, hoy afirma usted aquí esto. No sé si ayer estaba en esta Cámara cuando la Consejera de Presidencia relacionaba, una a una, todas las medidas que se habían puesto en marcha. No sé. A ustedes les pueden parecer mejores, les pueden parecer peores, pero no pueden decir que no estén..., que no se hayan tomado y que no estén ahora mismo en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes hacen demagogia cuando piden aquí hoy actuaciones como ejecutar un plan de prevenciones de avenidas e inundaciones cuando existe hace ocho años, se está actualizando y cuando, además, la futura ley, la futura ley que le contaba en la que estamos trabajando, contempla en su Capítulo I, Título IV, contempla la obligación de elaborar mapas de peligrosidad por inundaciones, mapas de riesgo. Y, como consecuencia de esos mapas, se harán los correspondientes planes. Ustedes hacen demagogia y hasta son irresponsables cuando asignan 300 millones de euros a una serie de actuaciones que están todavía en proceso de elaboración. ¿No les parece más serio definir las actuaciones y asignarles un presupuesto concreto, acorde con las necesidades que se planteen? Podrían ser 300, podrían ser cien o podrían ser 500, cifra, en todo caso, que deberá ser aprobada con toda la información en la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hacen demagogia cuando hablan del Plan Hidrológico como la panacea y cuando lo sacan otra vez, es la política antigua a la que hacía referencia el portavoz de Izquierda Unida. Y piden que se revisen y culminen las obras antes de 2014, creo haber entendido. Usted conoce que el Plan Hidrológico Nacional es de 1998 y también conoce que, desde entonces, las políticas generales en materia de agua han cambiado mucho. Hoy tenemos las competencias en Andalucía, pero, fundamentalmente, porque han cambiado desde la entrada en vigor de la Directiva marco del Agua aprobada en 2000. Por eso, se están elaborando ahora mismo los planes hidrológicos de las distintas demarcaciones, se están realizando bajo las directrices de esta Directiva marco y, una vez que esos planes estén aprobados, serán remitidos al Gobierno central y será entonces cuando se elabore un nuevo Plan Hidrológico Nacional acorde con la realidad actual. Y parece lógico, y usted convendrá conmigo en que tendrá que ser así.</parrafo>
        <parrafo>Y pide usted iniciar un plan de aumento de la capacidad de embalse, sin hacer referencia a los seis nuevos embalses, que cuentan con una capacidad total de 1.981 hectómetros cúbicos. Creo que decía usted que el déficit estaba..., seguramente esos documentos o esos informes que tiene también el señor Arenas sobre las causas de las inundaciones, sobre la mala política de desembalse y, sobre todo eso, seguramente, desde ese informe..., usted habla de unos setecientos hectómetros, creo, de déficit, no sé si le he entendido bien.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte -y ya yo creo que rizando el rizo-, pide usted crear una célula de coordinación que coordine las labores de desembalse con los ocho directores provinciales y en perfecta sintonía con la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir. Mire usted, pónganse de acuerdo, reflexionen y no se contradigan, esto es lo que ustedes han estado criticando durante tres meses. Pero, además, ¿cómo creen ustedes que funciona la política de...? O sea, ¿cómo creen que funcionan los desembalses en un estado de emergencia sino con la máxima colaboración? Y, además, bueno, tenemos que tener en cuenta cómo ha funcionado el [...]. ¿Sabe cómo funciona? ¿Lo conoce? Puede entrar en la página web de Internet, ver en tiempo real el agua que está entrando en los embalses, la que está saliendo y, con los cálculos que hacen, además de tener en cuenta la meteorología, los técnicos -porque las decisiones son absolutamente técnicas- hacen la programación de los desembalses. Y cada embalse tiene un plan de gestión y también tiene un plan de emergencia, que se hace atendiendo a unos conocimientos que se tienen de qué es lo que puede ocurrir en un momento de emergencia, como el que hemos tenido. No se hacen desembalses con criterios políticos, no ha sido así ni es lógico que sea, ni puede ser así.</parrafo>
        <parrafo>Además, es una cosa... Como le digo, los desembalses responden solamente a criterios técnicos y no hay ninguna posibilidad política en un desembalse, eso es algo que tenemos que tener claro todos. Es una responsabilidad técnica. Afirmar lo contrario supone poner en entredicho el trabajo de un cuerpo de funcionarios de intachable carrera profesional, muchos de ellos con más de veinte años de experiencia en la gestión de desembalses. Han sido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Cózar Andrades, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Enseguida termino.</parrafo>
        <parrafo>Han sido más de doscientos los técnicos que han estado pendientes de las avenidas de los ríos, de los volúmenes embalsados, como le decía antes, y todo ello desde el día 18 de diciembre, incluyendo las fiestas navideñas. Vaya por delante, desde aquí, el agradecimiento y el reconocimiento a todas esas personas que han estado trabajando, velando por garantizar la vida de las personas y garantizar que todo esto saliera lo mejor posible. Así ha sido, no ha sido un fracaso ni han estado mal gestionados los desembalses que ha habido que hacer en estos momentos, y eso lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Yo... No me queda claro, ni a través de lo que ustedes proponen aquí, ni a través de las enmiendas al debate general en materia de aguas que hubo, cuál es su política sobre aguas para Andalucía. Me queda... Lo único que vemos es que ustedes desempolvan el Plan Hidrológico Nacional, que vuelven a hablar de trasvases, de grandes trasvases, que vuelven a hablar de llevar... El señor Arenas decía que no podía apoyar la Ley de Aguas, porque la mejor política de aguas es la que no se está haciendo, que es la de más agua, menos impuestos, y traer agua de la España húmeda a la España seca. Por tanto, ustedes no han asimilado todavía lo de la nueva cultura del agua, ustedes no han asimilado que el agua es un recurso imprescindible, necesario, finito, que hay que cuidar, y que, mientras no haya un cambio rotundo en la gestión del agua, tampoco podrá haber un cambio rotundo en el desarrollo de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Cózar, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Enseguida termino.</parrafo>
        <parrafo>... porque es también motor de desarrollo económico.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate, tiene de nuevo la palabra el portavoz del grupo autor de la iniciativa, el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>He asistido con mucha atención a la intervención de la portavoz del Partido Socialista, una intervención que se ajusta a los cánones de intervención de los parlamentarios socialistas de oposición de la oposición. Parece que para lo que están no es para aportar, sino para hacerle oposición a la oposición.</parrafo>
        <parrafo>Y la señora portavoz se ha permitido el lujo de hablar de oportunismo, demagogia y falta de respeto, porque presentamos una moción consecuencia de una interpelación. Permítame, señora portavoz, que la falta de respeto se la impute yo a usted, porque usted está teniendo la falta de respeto con esta Cámara de pretender cercenar, callar, a un grupo parlamentario que, en su legítimo derecho, presenta una moción constructiva hoy en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Así entienden ustedes la democracia, así entienden ustedes la democracia. La oposición tiene que contar, hablar, proponer y decir lo que a ustedes les interesa que digamos y lo que a ustedes les gustaría oír, no lo que nosotros libremente, libremente, podamos presentar en esta Cámara. Pero estamos acostumbrados a ello.</parrafo>
        <parrafo>Y dice usted que cómo podemos presentar una moción paralela a la tramitación de la ley. Pues, mire usted, pues, precisamente, cumpliendo los trámites parlamentarios, simplemente. ¿Qué pretende usted, que porque se esté tramitando una ley que lo que persigue es una subida brutal del costo del agua en Andalucía -que eso es lo que esconde el auténtico fin de la Ley de Aguas-, nosotros permanezcamos callados y mudos, hasta que ustedes nos den el placet? Está usted absolutamente confundida, señora portavoz.</parrafo>
        <parrafo>En nuestra moción, se hace mención al Plan Hidrológico Nacional una vez, de nueve puntos, uno. Por lo tanto, no desenterramos nada. Hablamos de actualizar, de poner al día, eso es lo que decimos del Plan Hidrológico Nacional; de corregir lo que no se ha hecho, de hacer lo que falta, de complementar lo que no está terminado. A eso es a lo que se refiere nuestra propuesta, en concreto, del Plan Hidrológico Nacional.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señoría, yo lamento mucho la posición del Grupo Socialista en unas situaciones verdaderamente dramáticas, en unas situaciones donde... No lo dice, además, el Grupo Parlamentario Popular, sino que es un clamor en Andalucía, donde podemos leer: «Guadalete, el río sin gobierno». «Lo que quiero es que me saquen de aquí, vivir junto a este río es imposible», dice un vecino de la Corta. Cuéntele usted a este vecino que estamos esperando a que se apruebe la Ley andaluza del Agua para llegar y socorrerle y arreglarle los problemas del Guadalete. Cuénteselo usted a estos vecinos, cuénteselo usted a estos vecinos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dígales que la justificación es que estamos esperando a la Ley andaluza del Agua que quiera el Partido Socialista sacar, dígaselo. Dígaselo, que están esperando, están esperando a que se limpie el cauce del Guadalete, a que terminemos, sus señorías terminen la Ley Andaluza del Agua. El Guadalete desborda a la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Dicen los vecinos: «A los responsables políticos de la Junta, en aquel ya lejano 1996» -por cierto, gobernaban ustedes en 1996-, «se les llenaba la boca con promesas hasta hoy incumplidas, buenos propósitos y proyectos que, con los años, se los ha llevado el viento y el río». Eso es lo que dicen los vecinos.</parrafo>
        <parrafo>No permita usted que se lleven las esperanzas el viento y el río, las esperanzas de esos perjudicados, con su actitud, que es lo que está usted en estos momentos propiciando. Dígales usted a estos vecinos que hay que esperar a aprobar la ley. Dígaselo usted. Otros meses más esperando ¿qué? Esperando los papeles, esperando los gráficos, esperando las empresas, esperando... A lo que ustedes están acostumbrados, a lo que ustedes hacen: a una Agencia Andaluza del Agua absolutamente inoperativa, con una carga administrativa brutal, brutal. Y mientras, mientras, los vecinos esperando que se les ayude y -lo que es más importante- que haya una definitiva solución a sus problemas.</parrafo>
        <parrafo>«Desembalsada el agua para cuatro años de consumo, la Junta descarta nuevas presas.»</parrafo>
        <parrafo>¿Usted se cree que es de recibo que usted hable de que, en estos momentos, con el déficit hídrico que hay, puedan decir ustedes alegremente que no hacen falta presas en Andalucía? Pero si lo dice todo el mundo. Todo el mundo menos usted. Nueve de los doce pantanos están a más del 90% de su capacidad. ¿Esto nos lo estamos inventando nosotros, señorías, o es la realidad?</parrafo>
        <parrafo>La Agencia Andaluza del Agua no alivió pantanos cuando todavía tenía tiempos. El agua que ha ido al mar daba para campaña y media de riego. ¿Quiere usted más ejemplos, señoría? ¿Quiere usted más ejemplos de lo que es la realidad del problema de las cuencas hidrográficas en nuestra tierra?</parrafo>
        <parrafo>Asaja denuncia que se ha tirado al mar el agua de dos campañas de riego. ¿Esa es la actitud demagógica, irresponsable, del Grupo Parlamentario Popular?</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, mientras, señorías, se permiten el lujo de tener a un Presidente de la Confederación Hidrográfica que dice: «La Confederación descarta más embalses en el Guadalquivir». Aunque luego da una de cal y otra de arena. Dice: «Hombre, a lo mejor pequeñas presas -no macropresas, pequeñas presas- que contribuyeran a regular la cuenca serían positivas». Esa es una de nuestras propuestas en la moción: la creación de una red de pequeñas presas, que lo están pidiendo los agricultores, lo están pidiendo los ganaderos.</parrafo>
        <parrafo>Pero para ustedes eso no tiene importancia. Naranjas y aceitunas en el suelo, cereales inundados y siembras perdidas. Esto les da a ustedes exactamente igual. Díganles a los agricultores que estamos esperando la aprobación de la Ley de Aguas para llegar y poner medidas concretas. Agricultores reclaman un cambio de políticas que les permita embalsar agua que se va a tirar al mar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora parlamentaria y portavoz del Grupo Socialista, ha hablado usted del tema de los embalses. Nuestra propuesta es muy concreta. ¿Y sabe usted, en materia de coordinación, por qué lo decimos? Porque, evidentemente, hoy día, con los medios que usted ha citado, de poder tener en tiempo real los datos, resulta verdaderamente sorprendente que los embalses, bajo la tutela del Ministerio, estuvieran, al 30 de marzo, al 51,21% de su capacidad, y los de la Agencia Andaluza del Agua al 94% de su capacidad. ¿Qué está pasando ahí? ¿Quién desembalsa bien? ¿Quién desembalsa mal?</parrafo>
        <parrafo>Mire, este es el gráfico del flujo por la presa de Alcalá del Río. Mire usted el agua que circuló por Alcalá del Río durante un tiempo que hubo bonanza de tiempo. Se pudo aprovechar para desembalsar la cuenca durante este tiempo. Miren las puntas que se originaron después, porque no hubo más remedio que desembalsar aprisa y corriendo.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a dar algunos datos muy concretos en materia de desembalse.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese: Barbate. Agua tirada al mar directamente desde el Barbate: 5.978.880 metros cúbicos desde el 15 de diciembre al 31 de enero. ¿Sabe usted de todo esto lo peor? Que en cinco días se desembalsó el 50% y en un solo día el 20%. Dígame usted si esta política de desembalse es la adecuada y la correcta. Dígamelo usted si esto es razonable: dígamelo. Yo se lo pregunto: Dígame si es razonable.</parrafo>
        <parrafo>Celemín. Tirados al mar, 6.364.000 metros cúbicos. ¿Saben ustedes cuánto se ha tirado al mar entre estas dos presas? Pues 18.252.104 metros cúbicos. ¿Sabe cuánto ha ido al abastecimiento de Tarifa? Pues 43.000 metros cúbicos, el dos por mil del agua que se ha tirado al mar. Y ustedes piensan que debemos esperar a que lleguemos y aprobemos la Ley del Agua.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Estos son datos aportados por usted, estos son datos de ustedes. Es una respuesta parlamentaria, no nos la estamos inventando, son datos de la Consejería. El dos por mil se ha aprovechado para abastecer Tarifa, y se han tirado 18 millones de metros cúbicos, señorías. Pero es que hay más.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el Guadalete. Saben ustedes que es fundamental el trasvase, fundamental, en el río Guadalete, desde el Guadiaro al Majaceite. Pues bien, nosotros denunciamos que, con una política de trasvase adecuada entre esos dos pantanos, se hubieran evitado, en gran medida, las inundaciones en Jerez, y el Guadalete no hubiera tenido las crecidas que tuvo. Le voy a dar un dato.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la capacidad del trasvase del Guadiaro al Majaceite está cifrada entre el 5% y el 30%, la media, metros cúbicos por segundo, entre 5% y 30%. La media sería el 17,5%. Respuesta parlamentaria: «El trasvase real del Guadiaro al Majaceite ha sido de 10 metros cúbicos por segundo, 7 metros cúbicos por segundo inferior a la media y 20 por debajo de la punta».</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son responsables de que no se haya hecho este trasvase adecuadamente, que hubiera eliminado de una manera importante el nivel y hubiera bajado el nivel y el caudal del río Guadalete. Pero a ustedes eso les da exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de coordinación. Le voy a poner un nuevo ejemplo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, Córdoba: río Guadalquivir. Una reunión con datos de la Agencia Andaluza del Agua, de alcaldes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Tres alcaldes: alcalde de Palma, de Lucena y de Posadas, gobiernos socialistas. «Estamos informados a través de la Agencia Andaluza del Agua». Tres alcaldes: Puente Genil, Villa del Río, Almodóvar, ninguno gobernado por el Partido Socialista. No tenían ni idea de las previsiones de la Agencia Andaluza del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el carácter sectario con el que ustedes gobiernan, ese es el carácter sectario. [Aplausos.] Pregúnteselo usted a los alcaldes, a ver si estoy mintiendo en algo de lo que estoy diciendo aquí.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señora Presidenta. Le podría poner muchísimos ejemplos.</parrafo>
        <parrafo>Teníamos interés en que se resolviera el problema de la presa de Rules, y de la presa fundamentalmente de Melonares. Pero no me resisto, señorías, sin terminar, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Mire qué declaraciones hace, prácticamente muy pocos días, día 21 de marzo del año 2010, de la Delegada de la Consejería en Sevilla. Presa de Melonares, terminada hace dos años: 109 millones de euros de inversión. «Las conducciones ni están ni se le esperan». Las previsiones más favorables hablan de terminación en el año 2014 como muy pronto.</parrafo>
        <parrafo>Declaraciones de la Delegada: «La Junta afirma que no hay prisas para poner en marcha Melonares». ¿Que no hay prisa para poner en marcha Melonares? ¿Pero no hay prisa para culminar una obra de 109 millones de euros, que puede estar aportando 35 hectómetros cúbicos al área metropolitana de Sevilla? ¿No hay prisa por terminar ello?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto, ahora sí le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta. Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Lo más grave de todo, lo más grave de todo: «Es una obra muy compleja, y también el proceso de terminación de la obra. No podremos darla por terminada hasta que no cumplan todos los requisitos de llenado».</parrafo>
        <parrafo>La presa de Melonares se llenó al 104% durante estos periodos de inundaciones por no controlar el resto de la cuenca, y se permite el lujo de decir la señora Delegada que no estará terminada hasta que no se cumplan las medidas de seguridad. ¿Qué ha ocurrido cuando ha estado la presa al 104% de su capacidad? Que se han saltado todos los protocolos de seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted la primera tarea, a mi juicio -permítamelo-: Le recomiendo que cese fulminantemente a la Delegada de su Consejería en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

