<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Córdoba, Protección del patrimonio, Resto arqueológico</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000538</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000538. Pregunta oral relativa al yacimiento de Ategua, Córdoba (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa al yacimiento de Ategua, en Córdoba, que formula el señor Mariscal Cifuentes y que dirige al Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro grupo, señor Consejero, estamos preocupados, y le traemos una buena idea, creemos, hoy aquí al Pleno. Esperemos que la recoja.</parrafo>
        <parrafo>Estamos preocupados porque pensamos que el papel de la Junta de Andalucía en los últimos tiempos para poner en valor el importante yacimiento de Ategua no ha sido ni muchísimo menos suficiente, y quisiéramos que la Administración autonómica andaluza hiciera de la puesta en valor de este yacimiento y de la construcción de un centro de interpretación en condiciones en este yacimiento una de sus banderas de cara a la capitalidad cultural de Córdoba en el año 2016.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, me atengo a lo que le decimos en la pregunta: Cuáles son las acciones que tienen previsto desarrollar en el yacimiento de Ategua y en qué plazos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el yacimiento de Ategua viene recibiendo desde hace algún tiempo un amplio abanico de actuaciones. En 2004 este espacio se integró en la Red de Espacios Culturales de Andalucía; en 2005 fue declarado, igualmente, zona arqueológica, ampliando el espacio protegido de este BIC hasta un total de 277 hectáreas, y se han invertido más de cien mil euros en el vallado y en la ejecución del camino de acceso. Igualmente, en diversas investigaciones se han invertido 165.000 euros, que han permitido conocer con más detalle la dimensión y la importancia del yacimiento; se han realizado publicaciones, y, por ejemplo, se celebró un convenio con la Universidad de Zaragoza para el desarrollo de estas actuaciones. También en el ámbito en materia de difusión se realizó la exposición «Ategua, 3.000 años más cerca», y este mismo año se han realizado intervenciones arqueológicas, se ha realizado una topografía, fotografía y dibujo en detalle de todas las estructuras documentadas y las excavaciones que se hicieron en los años ochenta del siglo pasado, y, como puede comprobar, no dejamos de actuar en este importante yacimiento. Para 2011 se van a realizar otras actuaciones siguiendo este programa que le he comentado anteriormente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ¿qué van a hacer? ¿Qué tienen previsto hacer?</parrafo>
        <parrafo>Veo que el titular de la Consejería de Cultura ha cambiado: no sé si ha cambiado el redactor de las respuestas a sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos escuchando, desde el año 2000, y yo, en concreto, desde el año 2004, exactamente lo mismo que lo que usted acaba de decir. Y hay una diferencia:</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un proyecto, y a mí me gustaría invitarlo, señor Consejero, a que el proyecto de Córdoba 2016, de alguna forma, se convierta en Andalucía 2016, porque es evidente que Córdoba tiene que ser la punta de lanza de un proyecto autonómico. Y, para que eso sea así, en el ámbito de las competencias de su Administración, de nuestra Administración autonómica, deberían impulsar algo más allá de esos 55.000 euros a la fundación que a la señora Consejera de Hacienda le parecían ayer una cantidad interesante -sic-, interesante.</parrafo>
        <parrafo>Claro, Ategua es un yacimiento, si se compara con Medina Azahara... Que hay que alabar el trabajo que ha hecho su Consejería en este yacimiento; pero en Medina Azahara hay setenta años de historia puesta en valor, y en Ategua están esperando 4.000 años de historia para ser puestos en valor. Es un municipio que fue abandonado en 1.370, y que por lo tanto, tiene una gran capacidad para conocer nuestra historia, desde tartesios a árabes, pasando por romanos, y, por lo tanto, podría ser un sitio, un atractivo muy importante para la ciudad de Córdoba. Pero eso requiere de voluntad política y de voluntad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, no sé si sabe que el Decreto 60/94, del 8 de marzo, fijaba la contratación de dos vigilantes: todavía no se ha hecho. Este yacimiento está siendo expoliado todos los días. Hay que ampliar el Bien de Interés Cultural para poder ampliar la zona de protección, porque los propios agricultores que están cavando, y metiendo los arados en los olivos, están contribuyendo, sin querer, a la destrucción del yacimiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... contribuyendo, sin querer, a la destrucción del yacimiento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la información que tengo indica claramente que en la zona no hay graves riesgos de expolio. Se valló el yacimiento y hay una vigilancia. Todo es mejorable, ¿verdad? Pero también hay que atender... Esa vigilancia y todos esos servicios tienen que atender a la capacidad económica que tienen las administraciones públicas, de manera que, si no hay riesgo -no tenemos información de que se esté realizando ninguna labor de expolio-, pues, no está justificado que ahora se amplíe, verdad, esa tarea de vigilancia que se está llevando a cabo. Por otro lado, usted vincula este tema a la capitalidad cultural. A la capitalidad cultural se le pueden vincular muchas cosas, las que a usted se le ocurran y las que se le ocurran a otras muchas personas que tienen interés por el patrimonio material o inmaterial; pero yo creo que todo eso es mucho mejor tratarlo en el seno del grupo que está trabajando estos temas, los relativos a la capitalidad cultural 2016, para que de esa manera lo que se haga tenga coherencia y que la capitalidad cultural no sea una excusa para intervenir en los múltiples yacimientos que siembran todo nuestro territorio. Porque usted conoce que nuestro patrimonio es amplísimo, diverso y afortunadamente está presente en todo el territorio andaluz. De manera que tenemos que seguir un orden y tenemos que seguir unos criterios, y en eso es en lo que estamos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

