<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000156</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000156. Pregunta oral relativa al impulso de la acción de gobierno (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, presidente del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa al impulso de la acción de gobierno, que formula el Grupo Parlamentario Popular. En este caso, el señor Arenas Bocanegra, que dirige al Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, continúa usted siendo líder en optimismo del mundo mundial, y qué pena que eso no se traduzca, ¿no?, en empleo para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted cambió su Gobierno hace un año. Creo que, después de este año, su credibilidad, en estos momentos, es cero, cero. Lleva usted un año hablando de brotes verdes, brotes verdes, brotes verdes. Según la Contabilidad Nacional, Andalucía es la comunidad que más ha decrecido en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Vivienda ha tenido cinco consejeros en tres años, y se ha convertido en el lugar idóneo para candidatos frustrados del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Medio Ambiente, 1.000 millones de euros sin ejecutar en inversiones en los últimos cinco años. Y, por cierto, cinco directores generales de gestión del agua en dos años; cinco en dos años.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera de Hacienda destaca por su opacidad, tanto en los informes de los ERE como a la hora de plantear recortes sociales con el Gobierno de España, a espaldas de este Parlamento. Su mayor gloria, en estos momentos, es intentar que usted se salve de la quema de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Economía e Innovación, peor imposible, valiente política de cajas de ahorro. Empezamos con la Gran Caja y hemos terminado con la participación andaluza en tres futuros bancos.</parrafo>
        <parrafo>Y qué decir de su Consejero de Empleo. Su Consejero de Empleo mantiene en sede parlamentaria que no ha habido irregularidades en los ERE. Dice que esto de los ERE -yo se lo he oído- es un invento para cazar hombres de progreso. Qué genialidad. Y, para rematar, considera que sus amigos de Facebook pueden sustituir a los medios de comunicación y al Parlamento. Sencillamente, a dos días de la gloria.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, yo creo que su Gobierno, en este momento, está centrado en ocultar la información sobre los ERE. ¿Por qué se niega a investigar los ERE muertos? Si en los que se han investigado, de cada cuatro en tres hay irregularidades, ¿por qué no los investiga todos?</parrafo>
        <parrafo>Los autos de la jueza han destapado la olla de las mentiras. Dijeron ustedes que desde el minuto uno están investigando. Pues, llevan ustedes más de cinco millones de minutos de retraso, tapando, tapando, desde el año 2001. Su situación, en mi opinión, cada día es más insostenible, porque es público y notorio que usted supo, consintió y, además, tapó. Se estaban administrando fondos de nuestros parados y nuestros trabajadores, al margen de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Le quiero -para finalizar esta primera intervención, con la venia de la Presidencia- formular una pregunta. ¿Este asunto, que tanto escándalo ha provocado en nuestra tierra, con justificación, se abordó alguna vez en los Consejos de Gobierno de la Junta de Andalucía a los que usted ha pertenecido como Consejero o Presidente?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, ya que pregunta, le digo no, en ningún caso. En ningún caso se vio en ningún Consejo de Gobierno, porque no hubo informe de actuación, porque la Intervención no elevó, en ningún caso, informe de actuación. Pero eso se lo dije hace mes y medio, y usted sigue erre que erre.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Eran informes contradictorios. Erre que erre. Informes... Erre de Gürtel, quiero decir. Informes contradictorios, señor Arenas, informes contradictorios, no vinculantes, que han dado lugar a las alegaciones del órgano correspondiente. En ningún momento hubo informes de actuaciones y no se elevaron, por supuesto, al Consejo de Gobierno. Y colaboramos desde el principio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros hemos dicho... Por ejemplo, en las actas del Consejo de Gobierno -que muchos jueces, además, han dicho que llevamos razón en lo que hemos hecho-, hemos dicho a la jueza que le mandaremos aquello que considera relevante de las actas del Consejo de Gobierno, aquello que considera relevante. Ahora, lo que me parece, de verdad, que no tiene ningún sentido es que se nos pueda criticar porque no mandamos todas las actas del Consejo de Gobierno, sino solamente las que tengan interés para el caso, y que ustedes, sin embargo, no manden contratos que, por su naturaleza, son públicos. Es que no lo puedo entender, cómo ustedes consideran que un hecho, que está reservado..., nosotros digamos solamente lo que interesa, y que ustedes contratos que son públicos no los remitan jamás al juzgado cuando se los piden. Eso es lo que no tiene sentido, y le quita a usted toda coherencia en la acusación.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente que el año pasado -se lo he dicho- fue malo, y naturalmente que el año pasado fue de menos a más, que es lo que le acabo de decir al señor Valderas. El año pasado empezamos decreciendo y destruyendo empleo, y terminamos creciendo y creando empleo, y ese es un hecho que también está en las estadísticas. Y convendría que usted lo mirara.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, ese año, que usted ve siempre con esas gafas negras que se pone, que le impiden ver la realidad, es el año también en que se liquidó la Deuda Histórica, es el año también del municipalismo, en que se aprobaron dos leyes que no tienen en ninguna otra comunidad autónoma de España, en que se han triplicado los fondos para los ayuntamientos, en que se ha creado también la participación de los ayuntamientos en los ingresos tributarios de la Junta de Andalucía. Usted habló aquí también de que iba a haber recortes sociales. No he hecho otra cosa, desde que usted dijo eso, que inaugurar -ya no puedo, pero, hasta ahora, lo he hecho- colegios, institutos, centros de salud y hospitales. ¿Dónde están los recortes de los que usted estaba hablando?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Año de la igualdad de oportunidades, no hay ninguna otra comunidad autónoma que haya creado más becas que tiene Andalucía. La Beca 6000, las becas Talentia, complementos a becas Erasmus... No hay ninguna comunidad autónoma que haya reconocido más beneficiarios de la Ley de Dependencia, no hay ninguna comunidad autónoma que tenga un informe de impacto de género acompañando los presupuestos, no hay ninguna comunidad autónoma que haya ofrecido tantas plazas de maestros para el año que viene como Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted puede decir lo que quiera, y verlo como lo quiera ver. Yo le digo: le acompaño en la visión negativa, porque existe; pero usted acompañe también en la visión de los datos positivos, porque también existen, porque, si no, su mirada será como siempre ha sido: una mirada partidista que no atiende a la realidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias. Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, siempre que lo oigo, intento trasplantarme a la figura de ese millón doscientos mil andaluces que están en el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Claro, usted habla de oportunidades. Un 50% de jóvenes hoy, en Andalucía, no tienen oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Usted se empeña en los brotes verdes. Enero y febrero, más paro registrado que enero y febrero del año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Usted niega los recortes sociales, pero están por escrito, pactados por su consejera y por el Ministerio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le he hecho una pregunta: ¿Han abordado ustedes alguna vez este asunto en un Consejo de Gobierno? Y usted me ha contestado que no. Pues yo le digo que sí lo han hecho. Y le voy a decir más, le voy a decir más. Considero gravísimo que este asunto que nos ocupa haya ido a Consejo de Gobierno -ahora le diré cómo ha ido a Consejo de Gobierno- y ustedes no hayan tomado decisiones con respecto a ello, porque es imposible que no contemplaran los informes de Intervención.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, aquí el asunto fundamental es que 600 millones se han utilizado sin procedimiento administrativo alguno. No lo digo yo: lo dice la Intervención. ¿Cómo puede usted afirmar que solo son 10 millones? Para empezar, lo del «solo son» tiene castaña. ¿Ha contado usted las comisiones de los intermediarios? ¿Ha contado usted las comisiones de todos los que han intervenido en los procesos? ¿Cuenta usted lo que se nos ha ido en los ERE muertos? ¿Cuenta usted los sobrecostes de los ERE? Porque es bastante curioso, señoría, que, por ejemplo, para 18 trabajadores, se den cuatro millones de euros, y para 34 trabajadores, se den 300.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>El señor Recio mantenía con contundencia que eran ayudas individuales. A estas alturas ya se ha demostrado que eran ayudas a empresas, y hasta a ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista. ¿Usted todavía va a seguir manteniendo que no hay ilegalidades o irregularidades? ¿Usted cree que alguien se puede creer que no conociera los informes de Intervención de 2005 a 2008?</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, esos informes, aparte de a usted, fueron al Consejero de Innovación y al Consejero de Empleo. Todos ellos. ¿Todos los tapó la Consejera de Hacienda? ¿Todos? ¿Los de usted, los del Consejero de Empleo, los del Consejero de Innovación?</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted lo que ha dicho de los informes de Intervención, que están por aquí? Ha dicho usted que son papelitos. Pues, mire usted, ahí es donde está el problema: que ustedes han considerado «papelitos» los informes de la Intervención.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la Intervención le ha dicho, un montón de años, que no estaban siguiendo las modificaciones que recomendaba -la propia Intervención: está por escrito-. O sea, que no hacían, que no hacían informes de implantación, que los tenían que haber hecho. Usted tenía que haber obligado al IFA a hacerlo. Como usted no obligaba al IFA a hacer informes de implantación, es por lo que no hay auditorías de actuación, en lo que usted se escuda para eximir sus responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>No ha habido auditorías de actuación porque usted no le exigió al IFA que cumpliera con la ley. Eso la juez lo califica como «pasividad ante la probabilidad de menoscabo de fondos públicos». Esa probabilidad de menoscabo de fondos públicos hoy está más que demostrada.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, señor Griñán, las caretas ya se han terminado. Ustedes llevaron al Consejo de Gobierno estos fondos, además para aumentarlos. Los llevaron al Consejo de Gobierno para aumentarlos. Al menos, al menos, a cuatro Consejos de Gobierno: 7 de diciembre de 2005, 7 de noviembre de 2006, 27 de noviembre de 2007, 22 de diciembre de 2008. Al menos, al menos…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos e intervenciones no registradas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio. Señorías, por favor, silencio. Señorías, les ruego, por favor, silencio para poder continuar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Al menos, al menos, a cuatro Consejos de Gobierno ustedes llevaron el incremento de 17 millones de euros del Fondo de Reptiles. Usted me lo puede negar: ya lo ha negado antes. «Esto nunca se llevó a Consejo de Gobierno», ha dicho. Ha mentido en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>¿Esta es la razón por la que no le entrega las actas a la juez? ¿Esta es la razón por la que no le entrega las actas a la juez?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted de dónde tenemos esta información? Mire, aquí está. Enviada por la Secretaría de su Consejo de Gobierno, Secretariado de su Consejo de Gobierno -después están los asesores trabajando dos meses-, y en la Cuenta General, en la Cuenta General de la Junta de Andalucía. Ahí está la información, ahí está la información.</parrafo>
        <parrafo>Luego usted conoció los informes de Intervención. Llevó estos fondos al Consejo de Gobierno para que se incrementaran, al menos cuatro veces, cuatro veces -vuelvo a repetir-, al menos.</parrafo>
        <parrafo>Así que queda demostrado, queda demostrado palmariamente, que este asunto no termina en un director general. Este asunto empezaba y terminaba, en el Consejo de Gobierno, con el señor Chaves y con usted.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y yo, después de oírle hace siete minutos, que, por supuesto esto nunca se ha hablado en el Consejo de Gobierno -es imposible que no se haya hecho: 17 millones de euros-; después de oírle eso hace siete minutos, lo único que le pido es que actúe ahora con la responsabilidad con que no actuó entonces. Yo le pido que presente su dimisión.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, no han ido esas veces: han ido muchas más, siempre que se aprobaron las leyes de presupuestos, porque lo que usted llama Fondos de Reptiles son cantidades incluidas en epígrafes correspondientes de la Ley de Presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos e intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, cada vez que va a la Ley de Presupuestos, se incorpora…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Les ruego, por favor, señorías, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, le ruego, por favor, silencio para poder escuchar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le sigue llamando Fondo de Reptiles hablando de que están en la Cuenta General, y de que están con la transparencia que da la Cuenta General.</parrafo>
        <parrafo>Mire, son partidas presupuestarias aprobadas en esta Cámara y son…</parrafo>
        <parrafo>[Protestas e intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver. Claro, claro. ¿Y dónde está que se recogieran las irregularidades en el Consejo de Gobierno? ¿Dónde está? ¿Dónde están ahí las irregularidades? ¿Qué irregularidades había allí? Ninguna…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, le ruego a su señoría que no entre en diálogo con el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, lo llamo al orden. Señor Sanz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Miren, si ustedes tuvieran el convencimiento de que están en la verdad, por lo menos dejarían hablar. Pero ustedes buscan un culpable, y luego buscan todo lo que puedan aprovechar a su argumentación, que no tiene nada que ver con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Insisto: los informes de Intervención nunca propusieron actuación. Propusieron modificación de procedimientos al ente gestor. Eran informes de tramitación, y no de actuación. Léase la ley, léase lo que dice el reglamento, léase lo que dice la Ley de Presupuestos, léase la Cuenta General y verá que ahí no hay ni una sola irregularidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ustedes, el problema que tienen es que, insisto, lo único que hacen es tratar de correr este tema para no tener que pronunciarse en positivo a los andaluces. Llevan ya mucho tiempo con esa estrategia.</parrafo>
        <parrafo>Usted, en esta Cámara, de lo único que habla, además de mí y de Chaves, es de Chaves y de mí: no habla más que eso. Usted se dedica a decir, como máxima oferta, que va a reducir altos cargos, o que va a trasladar consejerías o instituciones. A veces habla de competencias que no tiene esta Cámara, como puede ser, por ejemplo, la cadena perpetua o el Impuesto de Sociedades. Pero de Andalucía y de los andaluces nunca, nunca habla.</parrafo>
        <parrafo>Mire, un día, cuando quieren hablar de temas que puedan afectar a las personas, se equivocan y meten la pata. Un día sale Rajoy hablando de Cameron y tiene que salir todo el partido diciendo que no entendió su letra. Otro día lo que hacen es hablar de la energía nuclear, y al día siguiente dicen que lo que digan los técnicos. Y otro día hablan de copago, y sale usted diciendo que no al copago indiscriminado; es decir, que sí al copago discriminatorio.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes, de verdad lo digo, no pueden hablar en positivo, porque cuando lo hacen la arman. No tienen nada que ofrecer porque no tienen ni siquiera coherencia. Y ahora le voy a explicar, aquí en Andalucía, su falta de coherencia.</parrafo>
        <parrafo>Miren, ustedes no quieren colaborar con la justicia, no quieren saber la verdad. Ustedes se protegen y atacan. Mire, le voy a dar un dato de aquí, de Andalucía, para que usted lo explique a la ciudadanía. Hace solo 45 días, un medio de comunicación acusó a la Junta de Andalucía de falsear y amañar las prejubilaciones de los ERE en Minas de Riotinto. Usted inmediatamente salió y dijo que estaba espeluznado y que iba a solicitar la comparecencia de todos los altos cargos que participaron en la tramitación de estas prejubilaciones. Han pasado seis semanas, señor Arenas, y usted ya no parece que esté tan espeluznado. Vamos a ver, porque ustedes, ¿qué han hecho? A partir de ese momento usted empezó a leer la prensa, y empezó a darse cuenta de lo que pasaba con el expediente de Riotinto. El 30 de abril de 2003, la prensa decía: «Los sindicatos se reunirán el martes con Zoido -entonces Delegado del Gobierno en Andalucía- para analizar el listado de prejubilaciones de los mineros». El 7 de mayo decía la prensa: «El Delegado del Gobierno, Juan Ignacio Zoido, anunció hoy su decisión de aprobar las listas de prejubilados de los mineros onubenses». El 13 de junio decía la prensa: «El Gobierno central emite el informe global sobre las prejubilaciones para los mineros onubenses». Y el 9 de julio la prensa decía: «El Gobierno central dice que la resolución emitida avala la validez del listado de las prejubilaciones de los mineros».</parrafo>
        <parrafo>Es decir, a partir de ahí, a usted ya no le he vuelto oír hablar de ese espeluzno que usted tenía, ya no está tan espeluznado. Y es que, ¿qué es lo que pasa aquí? O no había irregularidades y usted mintió, o había irregularidades que están señalando a cargos del Partido Popular, y entonces a usted eso ya no le interesa, entonces a usted eso ya no le interesa.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a decir la verdad. La verdad, la verdad cierta, la verdad cierta, la verdad cierta de todo esto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Les pese o no les pese, ustedes saben que nosotros hemos denunciado, hemos remitido a la justicia -por cierto, papeles que luego ustedes enseñan en el Parlamento-, hemos remitido a la justicia, hemos remitido a la Cámara, hemos hecho todo lo posible por colaborar con la justicia, todo lo posible. Podemos discrepar con la jueza en lo de la colaboración, podemos discrepar, pero le hemos remitido todo, todo, absolutamente todo. Usted dice: «Todas las actas del Consejo de Gobierno». No, las que tengan..., vengan al caso, porque usted convendrá conmigo, y le insisto en esto, que en esto no solamente opinamos lo que opinamos nosotros, sino muchos juristas de prestigio. Pero vamos a colaborar siempre, porque nosotros, a diferencia de usted, queremos esclarecer la realidad de esto, y ustedes tapan esto cuando les afecta y tapan todo el Gürtel y todo lo que les afecta a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

