<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Establecimiento hospitalario, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000267</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000267. Pregunta oral relativa al uso civil del hospital San Carlos, de San Fernando, Cádiz (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa al uso civil del hospital San Carlos, de San Fernando, que dirige el señor García Rodríguez a la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el uso civil de las instalaciones del hospital militar de San Carlos, de San Fernando, Cádiz, es una antigua aspiración de la sociedad de dicha población y de toda la Bahía de Cádiz. Sin embargo, en los últimos tiempos se ha observado una ralentización o paralización del proceso.</parrafo>
        <parrafo>¿En qué situación se encuentra el proceso de uso civil, a todos los efectos, del hospital militar de San Carlos, en San Fernando?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, en el año 2005 la Consejería firmó un convenio general con el Ministerio de Defensa, que nos permitía utilizar, de forma civil, el propio Hospital de la Defensa de San Carlos, aunque eso fuera compatible con otras actividades que se están desarrollando por parte de los profesionales que están trabajando actualmente en esta instalación.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle, señoría, que no solamente hemos ido incrementando anualmente el tipo de actividad que se viene desarrollando en el hospital sino que, además, durante este periodo se han ido incorporando diferentes especialidades -Cardiología, Cirugía general, Dermatología, Neurología, Oftalmología, Otorrino, Traumatología, Urología, Endocrinología, Ginecología, Digestivo, Neumología y Preanestesia-, lo que ha conformado que un total de 13 especialidades se pongan a disposición de los ciudadanos en este centro, así como la actividad de cirugía mayor ambulatoria, para los procesos prevalentes, y la realización de pruebas diagnósticas. Por tanto, de forma anual se han ido incrementando las actuaciones que se han desarrollado de cara a la población civil.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por su información, pero, evidentemente, a pesar de la larga enumeración de especialidades, no es esto lo que se está solicitando desde la Bahía de Cádiz y desde la población de San Fernando. Entre otras cosas, porque, en este momento, se da una situación de indefinición. El personal... De falta, incluso, de definición de competencias y responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Aparte de los médicos -que es, fundamentalmente, el personal puesto por el SAS-, lo que son auxiliares, lo que son ATS, en este momento son, en muchas de las especialidades a las que usted ha aludido, trabajadores y trabajadoras de Defensa, lo cual les crea una situación, insisto, de indefinición, de sobrecarga de trabajo, que no va en beneficio de la calidad del servicio y que les genera una inquietud importante sobre su situación profesional y también, cómo no, sobre su situación económica.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, yo les pregunto si la intención es que realmente haya un uso civil, a todos los efectos y como hospital completo, del hospital civil..., perdón, del hospital militar de San Carlos, no un uso subsidiario y complementario. Recientemente, por ejemplo, pues, se ha anunciado que si..., el hospital iba a acoger especialidades como Oncología y Lesiones Medulares, con lo cual, pues, parece que el objetivo es convertirlo en una instalación complementaria de Puerta del Mar o del hospital de Puerto Real y no aprovechar todas sus capacidades y todas sus instalaciones, como parece que sería lo conveniente.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señora Consejera, ¿cuáles son los planes de la Consejería, primero, para solventar la inquietud del personal y, segundo, respecto a una utilización completa, no subsidiaria y complementaria, del actual hospital militar de San Fernando como instalación civil, a todos los efectos, controlada por el SAS?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor García, que usted mismo se ha contestado la pregunta en su segunda respuesta, es decir, que conoce usted que no solo la Consejería está desarrollando un volumen de actividad muy importante -en concreto, más de ciento setenta y cinco mil consultas durante el periodo de uso civil, más de siete mil intervenciones quirúrgicas que se han realizado sobre la población de referencia, más de cincuenta mil pruebas diagnósticas- sino, como usted bien ha comentado, el objetivo, la pretensión de la Consejería de Salud es incrementar los servicios que actualmente se desarrollan en este entorno. Y, concretamente, usted ha mencionado dos de las unidades de las que, a nuestro juicio, sería bueno ir dotando al hospital de San Fernando para que preste esta asistencia, tanto Oncología como la posibilidad de que exista una unidad de lesionados medulares que se pueda ubicar dentro de esta instalación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que el mensaje más claro que podemos trasladar a los ciudadanos es que, desde que se firmó el convenio, hemos estado utilizando las instalaciones en la medida en que la población tenía patologías que permitían que, dentro de ese marco, se pudieran desarrollar. Las que, evidentemente, son de referencia se han trasladado al hospital de referencia. Y, además, nuestra intención es que, en el futuro, ese tipo de actividad se vaya incrementando.</parrafo>
        <parrafo>No obstante, señoría, usted me pregunta por la situación que se produce en relación con el personal no militar -entiendo- que trabaja en el entorno del hospital, que, evidentemente, no tiene, bajo mi punto de vista, ningún tipo de indefensión o de situación de incertidumbre laboral. Son profesionales que están vinculados al Ministerio de Defensa, que tienen un contrato imagino que de funcionarios en relación con el Ministerio de Defensa, y que, por tanto, señoría, yo creo que no hay ninguna duda en relación con la situación contractual -al menos, eso es lo que tengo entendido- de las personas que trabajan en este momento en este entorno.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí decirle que la Consejería, desde la firma del convenio, ha seguido manteniendo las reuniones con el Ministerio de Defensa y, concretamente, en su comisión de seguimiento, porque nuestra aspiración es utilizar al máximo el conjunto de las instalaciones o, dicho de otra manera, además de estos servicios, utilizar la totalidad de la instalación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

