<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Aparcamiento, Ayuda a los discapacitados, Discapacitado</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000276</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000276. Pregunta oral relativa a la tarjeta de aparcamiento para personas con discapacidad (pág. 23).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, la pregunta relativa a la tarjeta de aparcamiento para personas con discapacidad que formula la diputada del Grupo Socialista, señora Arenal Catena. Señora Arenal, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en el BOJA de 29 de marzo se publicó un nuevo proyecto normativo sobre el modelo y procedimiento de concesión de la tarjeta de aparcamiento de vehículos para personas con movilidad reducida, procedimiento que nos avanzó en parte en su comparecencia a petición del Grupo Parlamentario Socialista, el 5 de mayo. Y es por lo que los socialistas, en interés de cuáles son las normativas que desarrollan las mejoras para la vida de las personas que sufren alguna discapacidad en Andalucía, le preguntamos qué novedades ha introducido en la concesión de la tarjeta de aparcamiento de personas para..., perdón, de vehículos para personas con movilidad reducida, esta nueva normativa del BOJA.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señora Arenal, que, evidentemente, hay muchas personas con discapacidad que tienen dificultades también para poder trasladarse en transporte público. Y una forma de ayudar a que puedan hacerlo de manera más rápida es favoreciendo todo lo que tiene que ver con el uso de vehículo propio, el vehículo privado, pero posibilitando también que puedan hacerlo en condiciones mejores, sobre todo, en lo que tiene que ver con los aparcamientos.</parrafo>
        <parrafo>La orden que regula la tarjeta de aparcamiento confiere el derecho a estacionar vehículos de motor en los aparcamientos reservados a tal efecto y a disfrutar de los demás derechos que sobre estacionamiento y aparcamiento establezcan los ayuntamientos a favor de las personas con discapacidad. En este momento hay 48.444 personas en Andalucía que disponen de tarjeta de aparcamiento. Una vez más el sesgo de género... Son, en este caso, las personas a las que me refiero: 28.059 hombres y 20.385 mujeres, creo que aquí también se nota que el sesgo de género está presente, porque disponer de una tarjeta de aparcamiento para que te desplacen o para que tú mismo conduzcas no deja de ser un indicador también de vida activa.</parrafo>
        <parrafo>Con la nueva orden y a partir del próximo 29 de junio, fecha a partir de la cual se podrán formular las solicitudes, entran en vigor las siguientes novedades:</parrafo>
        <parrafo>Agilizar los trámites administrativos de concesión. La orden regula la conversión en servicio de respuesta inmediata el procedimiento de la concesión de la tarjeta. Se establece la posibilidad de obtener la tarjeta en el plazo máximo de dos días hábiles para aquellas personas que, previamente, tengan reconocido un grado de discapacidad igual o superior al 33%, y que, al mismo tiempo, hayan superado el baremo de movilidad reducida. O la opción de llevársela sobre la marcha para aquellas personas con discapacidad que la soliciten y que reúnan, además, todos los requisitos.</parrafo>
        <parrafo>Se prevé la opción de presentar la solicitud por vía telemática y se elimina la obligación de aportar documentación complementaria si se hace vía telemática.</parrafo>
        <parrafo>Otra novedad es que se amplía la población destinataria de la tarjeta. Se llega a personas que tengan reconocida una deficiencia visual que implique un grado de las limitaciones en la actividad igual o superior al 65%, o sean menores de tres años con discapacidad grave.</parrafo>
        <parrafo>Evitar, además con mayores garantías, las posibles falsificaciones, posibles, que se convierten en reales desgraciadamente de vez en cuando, de esa tarjeta de aparcamiento. Se ha modificado el formato de la misma respetando, además, el modelo europeo pero incluyendo medidas de seguridad contra la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Arenal, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, agradecerle la información no solo por el interés que el Grupo Socialista muestra por el trabajo hacia que algún día las personas que sufren algún tipo de discapacidad puedan hacer una vida plena en igualdad de condiciones como podemos hacerla cualquiera de las personas que estamos aquí, porque no vemos que nuestra vida tenga trabas hacia la accesibilidad. No solo por esas 48.444 personas que ya disfrutan de la tarjeta y que van a ver beneficio en la lucha contra el fraude, sino también incidir en la necesidad de poner este tipo de medidas en marcha para que la conciencia colectiva del resto de ciudadanos aumente. Creemos que es beneficiosa también la modificación que se ha hecho en el Congreso de la Ley General de Tráfico para aumentar la sanción en doscientos euros a las personas que utilicen esas plazas reservadas de aparcamiento a personas con discapacidad sin tener derecho a utilizarlas. Es importante para la concienciación este tipo de normas. Y es importante también que los ayuntamientos de nuestra Comunidad se hagan eco de esta normativa, del Decreto de Accesibilidad, de estas mejoras en la tarjeta de aparcamiento para que pongan a disposición de las personas que sufren alguna discapacidad las plazas de aparcamiento público necesarias para que puedan algún día alcanzar esa igualdad de oportunidades, llevar a cabo más autonomía en sus vidas y también, cómo no, poder conciliar su vida familiar, personal y laboral como podemos hacer cualquiera de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias por seguir trabajando con ahínco por que estas personas que sufren alguna discapacidad tengan realizada, algún día, la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

