<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>61</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 34</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>22</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fluctuación de precios, Aceite, Precio de mercado, Industria alimentaria</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000527</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000527. Pregunta oral relativa a la evolución del precio del aceite de oliva (pág. 22).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor y D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al punto quinto del orden del día, preguntas orales. Y lo hacemos con la pregunta de respuesta oral en Pleno relativa a evolución del precio del aceite de oliva, que formula el Grupo Parlamentario Socialista a la Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciarla, tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado mes de junio, el Comité de Gestión de la Unión Europea acordó activar el mecanismo de intervención, previsto en el Reglamento, que regula la organización común de mercado del aceite de oliva. Con dicha activación, se permitía el almacenamiento de hasta un máximo de 110.000 toneladas de aceite en un periodo de tiempo de seis meses.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta va dirigida a conocer cuáles han sido las consecuencias de esa decisión, es decir, hasta dónde se ha llegado en el nivel de almacenamiento, sobre todo, en nuestro país. Y, lógicamente, las repercusiones que han tenido esta medida y otras sobre la evolución del precio del aceite en los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. Señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hemos vivido una primavera y un comienzo de verano con bastante incertidumbre en el sector del aceite, por una caída poco habitual en los precios del sector motivada por diversas causas, en las que yo creo que tampoco ahora es el momento de entrar. Pero sí que hemos vivido paulatinamente una caída muy importante de estos precios.</parrafo>
        <parrafo>El 30 de abril de 2009, el Ministerio solicitó, a instancias del Gobierno de Andalucía y por el impulso del sector -que quiero reconocerlo, una vez más, aquí- la activación del mecanismo del almacenamiento privado. Para ello, se pretendía retirar el aceite del mercado como vía de incremento, de favorecer una caída espectacular de los precios semana a semana. Eran inferiores, incluso, a los... Hemos vivido semanas, incluso, con precios inferiores a los previstos dentro de..., para la activación de este mecanismo.</parrafo>
        <parrafo>El 25 de mayo, la Comisión propuso su activación y, a principios de junio, el Comité de Gestión emitió un dictamen favorable a esta activación.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, se abrieron dos periodos de licitaciones, para retirar aceite del mercado. En la primera licitación, que fue del 1 al 6 de julio, se almacenaron 4.505,6 toneladas de aceite. En la segunda licitación fue superior, del 7 al 16 de julio se almacenaron 29.767 toneladas. Se ha almacenado un total de 34.273 toneladas, para un importe máximo de 1,30 euros por tonelada y día.</parrafo>
        <parrafo>Este volumen almacenado supone el 96% de la cantidad adjudicada a España y el 91,8% de la adjudicada al total de la Unión Europea. El periodo de almacenamiento es de 180 días, aunque el Reglamento prevé la posibilidad de reducir su duración en función de la propia evolución del mercado.</parrafo>
        <parrafo>La evolución de los precios. Antes de activar el mecanismo, el precio medio en origen mostró una tendencia clara a la bajada, como le he dicho a comienzos..., final del invierno, primavera, incluso los comienzos del verano. Los efectos inmediatos de la activación... El simple anuncio ya provocó una subida de..., con el simple anuncio.</parrafo>
        <parrafo>En la segunda semana de mayo, en la que se registró el precio mínimo, y en la tercera semana de julio, en la que se inició la formalización del almacenamiento privado, el precio semanal subió el 21,38%. Este crecimiento continuó en las sucesivas semanas hasta un precio medio mensual..., hasta llegar a mediados de septiembre, que se consolidó este precio.</parrafo>
        <parrafo>Yo le digo que, en general, prefiero que se hable poco de estas evoluciones y poco de los precios del aceite. Es un mercado bastante emocional...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Agricultura y Pesca, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián Pastor, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que todos los que estamos comprometidos en la defensa del olivar andaluz somos conscientes de lo especialmente difícil y compleja que ha sido la campaña 2008 y 2009. Y también creo que todos hemos hecho un esfuerzo por superar esa situación, y también para aprender, probablemente, de errores que se han cometido en el pasado.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que esta medida del almacenamiento -que fue demandada por el sector y que fue impulsada por el Grupo Parlamentario Socialista, con una iniciativa que trajimos a esta Cámara, y también por el Gobierno de la Junta de Andalucía al Gobierno de España- ha contribuido a intentar llevar el precio del aceite a una situación que podríamos decir de «normalidad razonable», sobre todo, en la medida en que -creemos- el objetivo tiene que ser garantizar la rentabilidad del olivar andaluz, fundamentalmente de aquel que se encuentra en zonas con más dificultades para ser cultivado y mantenerse en activo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, es verdad lo que usted planteaba. Estamos en el inicio de una nueva campaña, hay que ser prudentes, creo hay que ser muy cautelosos, pues este es un mercado muy emocional, que se mueve muchas veces por elementos difíciles de controlar. Pero, en cualquier caso, ese esfuerzo de estabilizar el precio, en estos momentos, me parece que debe ser el objetivo de todos los que estamos comprometidos con el sector.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero terminar mi intervención, señora Consejera, agradeciendo, también, el esfuerzo que se ha hecho desde la Consejería para adelantar, en esta misma semana, probablemente mañana o..., el anticipo del 70% del pago de las ayudas a la Política Agraria Comunitaria. Porque uno de los problemas que incide, precisamente, en esa mala situación de los precios del aceite es, precisamente, la falta de liquidez del sector. Esos ingresos importantes que van a recibir los agricultores andaluces -fundamentalmente, muchos de ellos del sector del olivar- van a contribuir, también, a reforzar la posición de liquidez de las empresas del sector y, lógicamente, a afrontar la campaña próxima en unas mejores condiciones, para, como decía al principio, conseguir un precio que haga rentable el olivar andaluz en su conjunto, fundamentalmente aquel olivar que se encuentra en zonas con más dificultadas de producción.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, ruego a su señoría que invoque el artículo por el que solicita la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta. Para llamar su atención sobre un recurso que ha presentado esta mañana la Mesa. Si me lo permite, se lo expongo con mucha brevedad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, no tengo nada encima de la mesa, pero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo lo tengo en mi poder y está registrado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy a esperar a que me lo envíen. Y vamos a hablarlo con el letrado. Pero no se preocupe, que atenderé su petición.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Una pequeña precisión. Es que, precisamente, este recurso condiciona de forma importante el desarrollo del orden del día y de las preguntas de control; concretamente, en la que ocupa el número 3, por orden. Es decir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, he escuchado atentamente su petición. Voy a consultarlo con el letrado. No se preocupe, que voy a atender su petición.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le ruego, en cualquier caso, que no se tome una decisión hasta tanto en cuanto no haya un pronunciamiento de la Mesa al respecto.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien. Señor Ramos, a mí personalmente no me ha llegado todavía el recurso, pero sí le ha llegado al letrado. En tanto se estudia el contenido de ese recurso, vamos a posponer la pregunta tercera, que es objeto de su recurso. Pero el orden del día va a continuar con las preguntas de control al Gobierno. Y de lo que sí quiero informarles es de que, una vez que tengamos opinión formada sobre ese recurso, la pregunta entrará directamente en el orden del día, en el punto quinto del orden del día, si así se estima.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

