<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de empleo, Ayuda a las empresas, Industria alimentaria, Provincia de Jaén, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000117</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000117. Pregunta oral relativa a la subvención al Matadero de Sierra Morena (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta relativa a subvención al Matadero de Sierra Morena, que formula el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Fuentes Lopera, y la contestará, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Consejo de Gobierno concedió 9 millones de euros a una empresa de un ex concejal del PSOE, el ex Director de Empleo, consiguió las mayores ayudas de fondos para empresas a un matadero de El Pedroso. El padre de este ex edil fue Alcalde de El Pedroso y es uno de los intrusos en el ERE de Sideplas, sociedad en la que nunca trabajó y en la que la Junta contribuyó con 3,7 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿cree usted que es excesiva esta cantidad y esta subvención a esa empresa de El Pedroso?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la subvención del Matadero de Sierra Morena, según los datos disponibles por esta Consejería, no corresponde a la cantidad que hace usted referencia en la pregunta formulada, y este Consejero no responde a especulaciones, sino a realidades y a hechos fehacientes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Diga usted la cantidad, señor Consejero, porque estas son declaraciones del que fuera responsable de la Consejería, de su Consejería, señor Consejero, a un medio de comunicación, a El País, y dice más cuando le preguntan por los 9 millones: «Vamos a ver, sí, ya está». Lo da por hecho.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, usted está en una dinámica de disimular y tapar un funcionamiento de un auténtico montaje, una trama ilegal y organizada, según la jueza, que afecta al Gobierno y al PSOE, y lo ha dicho un ex Presidente del Parlamento de Andalucía, socialista, que está afectando a cargos del PSOE, a militantes, a familiares y a gente que nunca estuvo trabajando en las empresas.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo puede usted decir, con esa inmoralidad que le caracteriza, que estamos aquí persiguiendo progresistas; qué puede pensar la gente de izquierdas, honestas, que no llega a final de mes, que está en paro, con sus declaraciones, señor Consejero? [Aplausos y golpes.] ¿Qué puede pensar, qué puede pensar con un 1.129.000 parados, Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Mire, esto es un tema que afecta a todo el Gobierno y a todos los partidos: corrupción generalizada. ¿Qué está usted diciendo, los ERE, los Fondos de Formación, los Fondos de la Contratación, ayuda a empresas en crisis, prejubilaciones falsas y amañadas, aprovechados cursos de formación, beneficiarios de subvenciones fraudulentas como estas, con amiguetes en El Pedroso, que denuncian los propios responsables del Consejo de Gobierno... Una red de intereses que tejen ustedes con sus cortijos en treinta años, Consejero. ¿Cuáles son los máximos responsables? Ustedes, el partido, el señor Chaves y el señor Griñán. Eso es lo que hay y eso es de lo que tiene usted que dar explicaciones. ¿Cómo no va usted, aquí, a dar explicaciones de cuál es la cantidad de la subvención, señor Consejero? Ustedes no pueden arreglar este problema porque son el problema, no pueden buscar la verdad porque son la mentira, señor Consejero: un Gobierno que nunca dijo lo contrario ni puso pegas a que una criatura [aplausos y golpes], sin tener derecho, pidiese un ERE; un Gobierno que tapa, y conocía los informes de intervenciones y los que no son vinculantes; un Gobierno que miente y da a los ayuntamientos y a fundaciones del PSOE un fondo para empresas en crisis, porque entiende que no es malo y porque nadie puso ninguna pega. ¿Dónde estaban ustedes, dónde estaban ustedes en el Gobierno? Un Gobierno que hace de los pagos cruzados un chorreo de subvenciones a amiguetes, para mantener su [...] y tapar agujeros, señor Consejero. ¿De qué me está usted hablando, de qué me está usted hablando? Dé usted ya explicaciones, que es lo que merecen los andaluces, porque Andalucía se merece un Gobierno mucho más responsable, y, sobre todo, transparente, y que no mienta. Nunca podrán arreglar este tema porque les afecta a todos, y porque son parte de la mentira; ustedes son incapaces de buscar la verdad, señor Consejero. Y además le digo una cosa: Andalucía se merece otro Gobierno, y [...] política y menos [...].</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ya le he comentado que no he venido a esta Cámara a lanzar elucubraciones sin ningún tipo de fundamento.</parrafo>
        <parrafo>Según los datos que se dispone en esta Consejería, el importe de las ayudas al Matadero Sierra Morena fue de 3.852.530 euros, correspondientes a partidas de los años 2002, 2003, 2004 y 2008.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señoría, estos son datos del Consejero, datos de la Junta de Andalucía. Y respecto a los otros datos que usted aporta sobre un fraude generalizado, sobre una trama generalizada, tengo que decirle que no es este Consejero, sino 10 grupos de investigación interna, de funcionarios independientes, los que han dicho que la cuantía total presumible, que hay en este momento, de utilización no adecuada del dinero, es del 1%. Se lo vuelvo a repetir: el 1%. ¿A usted le parece eso una trama generalizada? ¿Y qué pensarán los progresistas andaluces? Yo se lo digo, señorías: «Que más vale que ustedes no gobiernen nunca aquí, porque si no, iban a hacer ustedes una persecución de cualquier progresista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

