<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>103</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 57</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Andalucía, España, Estado regional, Autonomía, Politica gubernamental</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000588</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000588. Pregunta oral relativa a Andalucía en España (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a Andalucía en España, que formula el Grupo Parlamentario Popular. En esta ocasión, el señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, es cierto que hoy estamos todos unidos, y eso es muy importante, por encima de afanes partidistas, contra el salvajismo que supone la violencia de género. Unidos debemos seguir, y yo espero que pronto todas las mujeres amenazadas puedan disfrutar en Andalucía y en España de una protección individual frente a los terribles maltratadores.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, su llegada a la Presidencia de la Junta de Andalucía ha supuesto un avance en su carrera política, pero, sin embargo, en mi opinión, ha supuesto un grave retroceso para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se hablaba aquí de la vivienda, política de fotos con mucha demagogia. Oferta electoral: todos los andaluces que ganen menos de 3.000 euros tendrán derecho a una vivienda. Ley del Derecho a la Vivienda, que genera frustración en Andalucía. Compromiso para los últimos tres años 2008-2010, 90.000 viviendas. En el año 2009 se terminaron 9.000 viviendas. El Estado de las autonomías, nuestro Estatuto en sus manos, para muchos andaluces, supone el tránsito de la ilusión a la frustración.</parrafo>
        <parrafo>En su respuesta al señor Valderas, ha hecho varias referencias a las cajas de ahorro. Hablaba usted de cuatro cajas de ahorro. La verdad, señor Griñán, es que cada vez tenemos menos peso en la economía nacional.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted ha pensado cuántas cajas de ahorro había en Andalucía cuando llegó a la Presidencia? ¿Ha pensado cuántas cajas de ahorro tenemos ahora? ¿Cuando usted analiza cómo va quedando nuestro sistema financiero, no ha pensado dimitir, en ningún momento? ¿Qué ha pasado con su pacto para la gestión con la Iglesia en CajaSur? ¿Qué ha sido de la fusión que usted apoyó e impulsó de Unicaja y CajaSur? ¿Qué ha sido de la propuesta conjunta de Unicaja y Cajasol, para quedarse con CajaSur? ¿Qué ha sido de la fusión de Unicaja y Cajasol que amparó e impulsó? ¿Qué ha sido de la caja única?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, usted, como Consejero de Economía, empezó a cargarse nuestro sector financiero y ha certificado su defunción como Presidente.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted cuántas veces me ha llamado para hablar de cajas de ahorro? Una o ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no contar con un sistema financiero en Andalucía debilita nuestra posición, a nuestra economía y en el Estado de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, le leí unas declaraciones que, casi como todas las suyas, no tenían desperdicio. Afirmaba usted que no veía que Cajasol y Unicaja se quedaran con CajaSur, pero decía usted en la entrevista: «Pero les aseguro que me lo dijeron, alguien me llamó de Madrid. Me lo dijeron».</parrafo>
        <parrafo>¿Quién lo llamó de Madrid? ¿Lo llamó el señor Chaves, lo llamó la señora Salgado? Creo que esto tiene que explicarlo en el Parlamento porque es muy grave que usted impulsara una oferta conjunta si no creía en ella.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, señor Presidente, que usted debería medir mucho sus palabras. Varias veces aquí, en el Pleno, ha venido usted a hablarnos de las pitas, pitas; pero le recuerdo que usted ha dicho a los andaluces que no se puede vivir del cuento y que también les ha dicho a los andaluces que, en nuestra tierra, ha mandado la cultura de la subvención. Y, a la vez que dice estas cosas, monta usted una operación propagandística, Andalucía 10, que queda en nada.</parrafo>
        <parrafo>Para nuestra fortaleza, que es el Estado de las autonomías, hace falta una Administración autonómica potente, y esa Administración autonómica es la de los funcionarios. Ustedes han creado una Administración periférica monstruosa, que usted se comprometió a reducir, y no lo ha hecho. Han creado un sector público paralelo para huir del Derecho administrativo. Y, además, han creado una tercera Administración a base de consultoras y asesoramientos externos. Lo último, un concurso de 400.000 euros para que una consultora privada controle la ejecución de fondos europeos, cuando lo pueden hacer extraordinariamente los funcionarios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, usted ha incendiado la Función pública andaluza con un decreto que trajo en el mes de julio -para que no se discutiera- y, además, ha asimilado a los funcionarios andaluces con la cultura de la subvención, también en esas declaraciones que le cito.</parrafo>
        <parrafo>Ahora dice usted que modifica el decreto en la forma, por oportunidad política y social. Yo lo que le digo es que Andalucía, Delphi, Astilleros, por supuesto, el sector público, necesitan diálogo, diálogo, diálogo, y hoy le pido que no reparta culpas. El responsable es usted porque, con usted, Andalucía retrocede.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, cuente con que no le voy a contratar para que haga mi biografía nunca, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que sí le voy a decir, señor Arenas, son unas palabras que usted decía en el Parlamento, en el año 1994: «Es público y notorio que, en estas dos comunidades, Andalucía y Extremadura, se ha aplicado un sistema de política fiscal asistencial, un sistema de subsidios que ha tenido consecuencias francamente negativas».</parrafo>
        <parrafo>Eso lo decía usted. Eso lo decía usted.</parrafo>
        <parrafo>Y yo lo que decía en la entrevista es que, afortunadamente, esto ha cambiado radicalmente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>La diferencia: donde pone usted… Vamos, lo que pasa es que usted ya tiene tal pereza que ni siquiera lee las entrevistas. Y lo decía porque, efectivamente, usted pone los subsidios en la época socialista, y yo los pongo en la época previa al socialismo, esa que ustedes no se atreven nunca a criticar porque, probablemente, perderían una parte importante de su electorado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo advierto una importante contradicción entre lo que dice usted aquí permanentemente y lo que dicen sus compañeros de partido sobre el peso de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice que Andalucía ha perdido peso en el Gobierno de España, o en España entre su conjunto. Y sus compañeros de partido se quejan permanentemente del excesivo peso que tiene Andalucía en el conjunto de las comunidades autónomas. Lo hicieron con la financiación, cuando dijeron desde Madrid o desde Valencia que Cataluña y Andalucía se repartían el 51% de la tarta de financiación. Lo hicieron con la Deuda histórica, cuando salieron uno detrás de otro diciendo que no iban a admitir regalos a Andalucía, mientras que usted callaba y no les explicaba lo que significaba la Deuda histórica. Lo hicieron con la inversión pública, cuando recientemente salgo de una entrevista con Zapatero, y su máximo responsable de Murcia dice que me he llevado un millón por cada minuto que he estado con Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>O sea, que una de dos, señor Arenas: o sus compañeros se toman a broma su cargo de responsable de política autonómica, cosa que puede ser, o bien es usted el que pasa del cargo y se ha convertido o ha convertido el cargo en una especie de pantalla que le puede permitir, en cada momento y en cada fin de semana, encontrar un atril donde hacer turno para meterse con Zapatero, que es lo que yo creo que es lo que obtiene de ese cargo.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, nuestra mayor población, que es la que usted habla en su pregunta, ¿nuestra mayor población nos da peso, para qué? Para exigir la igualdad. Para exigir la igualdad, no mayor peso para tener ningún tipo de privilegio ni ningún tipo de prebenda. Nosotros, aquí, en Andalucía, hemos luchado siempre por la igualdad de todos los españoles, y creo que lo estamos consiguiendo. Pero no solamente defendemos la igualdad, cosa que hay que seguir haciendo: a tenor de lo que escucho yo en la campaña electoral de las elecciones de Cataluña, vamos a tener que seguir haciéndolo. Exigimos nuestros derechos, sí, señor Arenas, inversión estatal, mucho mayor que la que recibimos en cualquier momento de cuando usted estaba en el Gobierno. Financiación equitativa, sin que nos dejen a deber nada, como nos dejaron a deber cuando usted estaba en el Gobierno. Que amplíen la financiación de la dependencia, que ayuden a la sostenibilidad, que transfieran competencias, como la de costas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros pedimos y exigimos, reivindicamos y obtenemos mayor nivel de competencias en el Estado de las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, señor Arenas, y esto es importante decirlo precisamente hoy, nuestras obligaciones con España las cumplimos. Es decir, garantizamos la igualdad de todos los españoles y garantizamos la estabilidad de España como país, cumpliendo con nuestras obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, somos la comunidad autónoma más transparente de España. La más transparente, reconocida internacionalmente. Hacemos nuestros deberes cuando tenemos que cumplir las obligaciones de estabilidad. Usted me ha dicho, desde ese escaño, que cuando terminara este año nuestro déficit iba a ser inconmensurable.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues ayer, en el Consejo de Política Fiscal y Financiera -que se lo diga la Consejera de Hacienda-, estuvimos en el grupo de los que hacemos los deberes. Hubo seis comunidades autónomas que vuelven a tener que hacer ajustes este mismo año, cuatro y media gobernadas por ustedes, cuatro y media con gobiernos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Arenas, en estos momentos es importantísimo garantizar la estabilidad de España, y le voy a decir por qué. Porque en casi todos los mentideros se comenta, se dice, se habla permanentemente de la irresponsabilidad del Estado autonómico. Por lo tanto, nuestro compromiso es dar estabilidad al Gobierno, lo contrario de lo que ustedes hacen permanentemente, que han descubierto que, para resolver los problemas de una crisis financiera internacional, lo que hay que hacer son elecciones anticipadas, elecciones ya. Nunca sabremos con qué medios.</parrafo>
        <parrafo>Los ejemplos que ustedes han puesto tradicionalmente han fracasado, internacionalmente Irlanda, a nivel nacional las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan. Recuerde que usted nos puso -no usted, el señor Rajoy- de ejemplo seguir al señor Matas, y usted al señor Camps. Quiero decir que esos ejemplos no sirven, no han servido históricamente. Pero ustedes siguen insistiendo en que simplemente, con convocar elecciones anticipadas, se resuelven los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, sobre el sistema financiero.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que no hay una gran caja en Andalucía, es verdad que no la hay; pero todo empezó -y lo dije claramente- a romperse cuando ustedes sacaron a la calle a trabajadores de CajaSur impugnando 400 empleos que iban a reestructurarse en la fusión con Unicaja.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hoy firmarían sin duda, firmarían sin duda, que fueran solo 400, y cuando no votaron que sí a la fusión con Unicaja.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Griñán, es usted un manipulador, tengo que decir que con cierta brillantez, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no votamos que no, bajo ningún concepto, a la fusión de CajaSur, ¿eh? Don Juan Ojeda, Vicepresidente propuesto por el Partido Popular, votó que sí. Si ustedes lo han elogiado. ¿Dónde van ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, algunas puntualizaciones.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera, cuando usted quiera -porque el otro día también nos dijo que por qué no hablábamos de hace 30 años-, cuando usted quiera, hablamos de hace 30 años, y cuando usted quiera, cuando usted quiera [aplausos], cuando usted quiera, porque le voy a traer esa propuesta a la Cámara, le voy a traer una propuesta para condenar todas las dictaduras: todas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, mire usted...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, por supuesto, la de Franco; pero me gustaría verlo condenando, por una vez en la historia, la dictadura de Cuba, que tantos años llevan protegiendo ustedes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, ahí lo voy a ver, pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la Deuda histórica, la Deuda histórica. Pues, mire usted, tanto defendemos la Deuda histórica que estamos hoy en el Tribunal Constitucional para evitar la traición que usted ha hecho a Andalucía aceptando solares como pago de la Deuda histórica, y con esos solares nos está llevando a unos recortes del gasto social y a una reducción brutal de las inversiones.</parrafo>
        <parrafo>¿De qué me habla usted? ¿De que yo me meto con Zapatero? Claro que me meto. Si es el peor Presidente del Gobierno de la historia de la democracia en España. ¿No me voy a meter?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, que yo critique al señor Zapatero es normal. Lo que no es nada normal es que usted haya dicho en esta Cámara que Zapatero es muy malo como Presidente del Gobierno. Eso no es nada normal [aplausos], eso ya no es nada normal.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, si quiere, hablamos, hablamos de Cataluña. A ver qué día piden ustedes perdón, cuándo piden perdón, por haber apoyado un estatuto en Cataluña que dice exactamente que las comunidades más ricas tienen más inversiones en la España común de todos: a ver cuándo piden perdón.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué problema tenemos en Andalucía? Que usted no tiene la culpa de nada. Usted es un presidente ausente de todo.</parrafo>
        <parrafo>Usted es un Presidente ausente de Bruselas, todavía no ha ido a Bruselas. Ahora está preparando una reunión en un hotel de Madrid con alguien de Bruselas. Dice que la política agraria comunitaria no tiene problemas para el futuro, y su Consejera ha dicho que estaba espantada cuando vio el documento, y dice usted que no tenemos ningún problema con la política agraria comunitaria porque no se entera, porque está todo el día en los expresos europeos y no en los problemas que tiene realmente Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se pone usted a hablar de las dictaduras y tal. Oiga, ¿qué ha dicho usted sobre el Sáhara? Usted, usted. Todos los veranos se hace usted la foto con los niños saharauis; en este Parlamento han organizado un referéndum para apoyar los derechos del Sáhara: no ha dicho usted ni mu, señor Griñán. Conviene que lea la prensa andaluza -todos los días se lo digo-, aparte de la prensa internacional. No está mal hoy el International Herald Tribune, que habla de lo que puede pasar con el rescate de España: se lo recomiendo para esta mañana. Lea la prensa andaluza. Todos los medios de comunicación: «Masiva protesta de los funcionarios».</parrafo>
        <parrafo>Su Consejera ha dicho que en el sector público han cometido errores, pero que no sabe explicarlos. Yo se los voy a explicar. Su error profundo es la incapacidad para el diálogo y la capacidad para insultar y amenazar a los funcionarios en Andalucía. Ese es su error profundo, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Los funcionarios, los funcionarios, tienen que mantener las potestades que tienen en este momento, tienen que liberar la Administración autonómica. Hay que detener la sobrecarga de directivos políticos en el sector público, hay que ir acabando con la externalización de los servicios, y, sobre todo, cumplir las decisiones judiciales que día a día ponen en cuestión su política en relación con el sector público. El problema es su incapacidad de diálogo, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>El día 13 de enero, señoría, tiene que estar la ley andaluza de cajas de ahorro adaptada a la nacional. ¿Cuándo piensa usted dialogar? ¿Cuándo piensa usted dialogar? Vuelve a hacer...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas Bocanegra, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>¿Va a volver a hacer imputaciones a los demás?</parrafo>
        <parrafo>Señoría, hoy hay una novedad muy importante. Sabemos que para el señor Griñán la responsabilidad de la crisis está en Estados Unidos, en China, en Alemania y en Lehman Brothers; pero también, aparte de eso, está en los funcionarios, en los curas y en el Partido Popular. Usted siempre se esconde, porque está haciendo usted un ejercicio de narcisismo absolutamente impensable.</parrafo>
        <parrafo>Y el último comentario para acabar, señor Griñán: Lo que está pasando en Mercasevilla es muy grave, muy grave. ¿Qué pensará un parado andaluz cuando ve que personas que no han trabajado en una empresa parece que se han llevado cientos de miles de euros?</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero que le diga al Parlamento de Andalucía dónde está el dinero, quién se ha llevado el dinero; por qué no cesó usted durante tantos meses al Delegado de Empleo. Explíquelo, por qué le tuvo sin cesar cuando estaba realmente imputado. ¿Hay otros ERE similares? Tiene que investigar la justicia, pero también usted, como Administración, y también este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo presume, señoría, de la transparencia del Gobierno andaluz, cuando llevamos 15 años sin una sola comisión de investigación? ¿Cómo presume de eso? ¿Cómo presume de eso?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Termino, termino.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, esto es tan escandaloso que han terminado ustedes prejubilando a algunos trabajadores con 69 años, señoría, prejubilando con 69 años. Investigación.</parrafo>
        <parrafo>Acabo.</parrafo>
        <parrafo>Por su política económica, por su política de cajas de ahorro, por su política en la Función pública, por su ausencia en Europa y por su oscurantismo, usted se está cargando el futuro. Y, sin duda, como me ha encargado usted su biografía, se la voy a hacer, y le voy a decir el resumen final. El resumen final de su biografía será: «Don José Antonio Griñán, que quería que todo el mundo lo llamara Pepe, el Presidente con menos credibilidad y con más debilidad de la historia autonómica de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le agradezco -muchas gracias, señora Presidenta- sus merecidos elogios, señor Arenas. Me recuerda usted...</parrafo>
        <parrafo>Mire, había un torero hace cuarenta y tantos años al que llamaban El Platanito, y era una persona que estaba pidiendo permanentemente una oportunidad y utilizaba, para conseguirla, el tremendismo. No sé por qué usted me recuerda a El Platanito.</parrafo>
        <parrafo>Mire, CajaSur. Yo sé que en CajaSur nos faltó un voto del Partido Popular. Nos faltó un voto del Partido Popular y nos sobró una manifestación en las calles de Córdoba impugnando un reajuste de plantilla que probablemente era muy inferior al que va a terminar siendo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no solamente no me escondo, no solamente no me escondo, sino que atiendo amablemente a sus invectivas y preguntas, que, por cierto, nada tienen que ver con la que usted me señala en el escrito que manda la Cámara. Hace usted un tutifruti en su intervención, que yo le agradezco, porque podemos hablar de muchas cosas. Por ejemplo, si usted quiere un debate de hace 30 años, no me diga cuando yo quiera. Cuando usted quiera. Usted tiene la iniciativa parlamentaria, plantéelo, haga usted un debate y me subo a la tribuna con usted para hablar de hace 30 años, de hace 35, 40 y 45. Cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Tiene usted la iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo, a Bruselas, es verdad que no he ido. Tengo mis representantes en Bruselas y mis consejeros que van permanentemente. Pero yo le digo una cosa: en el Consejo, en la Comisión y en el Parlamento hay mayoría del Partido Popular, espero que esa mayoría del Partido Popular sea movida por usted, por su gran influencia ahí, para que hagan todo lo conveniente y que merece Andalucía. Probablemente, lo hará.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, de todos modos, yo le pediría, señor Arenas, que usted no trastee mucho por Bruselas, porque cuando ha trasteado por Bruselas nos han birlado 4.000 millones de euros de los fondos europeos, nos han dejado sin percibir nada del Fondo de Cohesión, y, además, ha ido para decirnos que 220.000 toneladas de tomate no es nada ilógico ya que nosotros producimos mucho más. Lo dijeron cuando hicimos el convenio con Marruecos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, ¿cuándo defienden a Andalucía? Si es que no han defendido a Andalucía nunca, ni en el Gobierno, ni en Bruselas. Por lo tanto, le pido, en nombre de los andaluces, que, por favor, no vaya a Bruselas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Arenas, le voy a decir algo que usted va a entender perfectamente: cuando se han detectado irregularidades en actuaciones que afectan al Partido Socialista, o a una Administración socialista en Andalucía, hemos denunciado los hechos ante la fiscalía y en el juzgado, y hemos remitido toda la documentación a la autoridad judicial, toda, sin ocultaciones ni dilaciones, como en Mercasevilla. Pero quiero decirle que esta actitud contrasta, claramente, con lo que hacen ustedes. Cuando se investigan irregularidades que les afectan, ustedes disparan primero contra el fiscal y luego contra el juez instructor.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Lo hicieron contra el juez Manglano en el caso Naseiro, y lo han hecho con el juez Garzón en el caso Gürtel. Esa es la diferencia. No sé si usted es capaz de verla.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Arenas, todos tenemos problemas. Debe ser usted el único terrícola que no se ha enterado que hay una crisis financiera que nos afecta a todos. No, no se ha enterado. Mire, no ha hablado de ella nunca. Es como si no existiera, es el secreto mejor guardado para ustedes. Pero la crisis existe y los mercados financieros existen. Y ustedes, con su política del tremendismo, que le decía antes, su política de platanito, lo que están haciendo es, permanentemente, deteriorar una imagen que ahora es importantísima. Por eso, le decía yo antes: miren, nosotros vamos a Madrid a cooperar con el bien de España, con el bien país, con el interés general, hacemos los deberes, y llevamos eso escrito para que no se diga, como se está diciendo, que las comunidades autónomas somos las responsables de la crisis. Andalucía lo hace...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Yo... En su manía de hacer ese tremendismo que usted hace, el problema es que se ha olvidado de los andaluces y se ha olvidado de los españoles.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le puedo decir una cosa: en estos momentos, durísimos, de la crisis, cuando hemos tenido estos momentos en los que los mercados financieros especulaban contra el euro, ustedes tuvieron la oportunidad de defender a los españoles, y se pusieron del lado de los especuladores, ayer, anteayer y hoy mismo. Y eso no lo hará el Partido Socialista nunca.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

