<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Condición de trabajo, Enseñanza secundaria, Enseñanza primaria, Personal docente</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000041</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000041. Proposición no de ley relativa a medidas para reforzar el prestigio y la autoridad del profesorado (pág. 104).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Punto 6, aprobado por 54 votos a favor, ningún voto en contra y 47 abstenciones. Resto de puntos, aprobados por 58 votos a favor, ningún voto en contra y 43 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Santiago Pérez López, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la última proposición no de ley de esta tarde, relativa a medidas para reforzar el prestigio y la autoridad del profesorado, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate tiene la palabra la señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hoy el Grupo Parlamentario Socialista trae a esta Cámara una nueva iniciativa referida a educación. En este caso hablamos del profesorado, del profesorado andaluz, el pilar básico del sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía cuenta con una ley autonómica de educación, LEA, como hoy se ha vuelto a recordar en esta Cámara, ley, que no me cansaré tampoco de recordar, que contó con el apoyo de toda la comunidad educativa y el respaldo político de todos los grupos menos el Partido Popular, para no variar.</parrafo>
        <parrafo>Importantes son los aspectos y medidas contempladas en la misma que ha puesto en marcha el gobierno andaluz hasta ahora, medidas referidas a nuevos derechos, modernización de nuestro sistema educativo, a la enseñanza. Muchos e importantes son los objetivos contemplados en la ley, uno de ellos va referido a potenciar la promoción profesional, el reconocimiento y la valoración de la actividad docente. Así podemos ver que en su Capítulo II, Título I, concede al profesorado el papel relevante que representa en el sistema educativo, ordena la función pública docente, establece los elementos para su formación inicial y permanente, su promoción profesional y para el reconocimiento y apoyo social de su actividad.</parrafo>
        <parrafo>La ley recoge que la administración educativa velará para que el profesorado reciba el trato, la consideración y el respeto acorde con la importancia social de su tarea, y que también promoverá acciones que favorezcan su valoración justa.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, un año, el nuevo Presidente de la Junta de Andalucía, Pepe Griñán -como le gusta, aunque a la oposición no le guste, que se le diga Pepe Griñán-, y la actual Consejera de la Presidencia, en aquella etapa Consejera de Educación, manifestaban la conveniencia de llegar a una alianza para la convergencia educativa. A propuesta del Grupo Socialista, se creó, con el apoyo -en este caso sí- de todos los grupos políticos, un grupo de trabajo para la convergencia educativa. Fruto del mismo ha sido el reciente documento La educación en Andalucía, análisis y perspectivas, que fue aprobado por el Pleno del Parlamento de Andalucía el pasado 18 de febrero. Una vez más, con los votos de Izquierda Unida y el Partido Socialista, y los votos en contra del Partido Popular de Andalucía. De nuevo, como he dicho, una vez más, cuando este Parlamento tiene que apoyar alguna iniciativa resultado de las aportaciones y el trabajo de muchos, que beneficia y que puede avanzar, hacer avanzar y mejorar el sistema educativo andaluz, el Partido Popular vota en contra. Documento que recoge expresamente que el profesorado debe ver reforzado su papel y que es fundamental conseguir su mayor reconocimiento social y profesional. Es ineludiblemente necesario reforzar el respeto a la figura del profesor, su consideración social y el respaldo de la familia, así como que el profesorado tiene que tener garantizadas las competencias y los instrumentos necesarios para que el clima de convivencia en el aula sea pacífico. El profesorado, al que va dirigida la iniciativa a debate, era para todos los comparecientes y, cómo no, también para el Grupo Socialista una pieza clave de la calidad de la enseñanza. Su reconocimiento, prestigio y autoridad docentes son fundamentales, por lo que hay necesidad de adoptar medidas encaminadas a reforzar el prestigio y la autoridad de los docentes.</parrafo>
        <parrafo>También en la propuesta del pacto social y político por la educación que ha hecho el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero aparecen medidas para reforzar el respeto, el prestigio y la autoridad del profesorado. Esperemos, como ha manifestado esta mañana mi compañera, la señora Arenal, que el señor Rajoy tenga la altura de miras que no tuvo aquí el Partido Popular en su día, con el pacto por la educación que fue la Ley de Educación, y que no tuvo aquí el señor Arenas tampoco, en esa propuesta de alianza que le hizo más recientemente el Presidente de la Junta de Andalucía. Como he dicho, espero y deseo que el señor Rajoy, por el bien de la educación de todos los españoles, apoye y tenga esa altura de miras. Todos sabemos que, en los centros, las relaciones entre el profesorado, la familia y el alumnado son mayoritariamente respetuosas, aunque algunos quieran dar la imagen de que en los centros nos estamos matando. Y sí es verdad que hay casos en que se pierde ese respeto y que supone una fuerte desmotivación para la profesión docente. De ahí que para el Partido Socialista, para el Gobierno andaluz, todo lo que hagamos para prestigiar la profesión, para reconocer su trabajo, para extender y afianzar el respeto, es una tarea en la que estamos comprometidos.</parrafo>
        <parrafo>Ninguna sociedad que aspire a ser próspera y decente puede perder el respeto a los maestros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todos coincidimos, creo, en que el profesorado necesita el apoyo y el respaldo incondicional de las administraciones, del alumnado, de la familia, pues no podemos obviar que es su enorme dedicación la que ha sostenido y sostiene el edificio del sistema educativo andaluz. Necesita el reconocimiento de su autoridad y un mayor reconocimiento social, especialmente por parte de la familia, fomentando el respeto y un buen clima de convivencia en las aulas para conseguir que todos los centros sean lugares adecuados para el estudio y el trabajo. El profesorado es un factor esencial en el logro de los niveles de calidad que pretendemos. Si queremos avanzar en el sistema educativo, tenemos que lograr un profesorado competente, motivado y bien considerado socialmente.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, el futuro pasa por la educación. La educación es la pieza clave del modelo económico de los socialistas, es la clave para el cambio de modelo productivo: el proyecto de la economía sostenible, que, afortunadamente, hoy ha salido en muchos debates, el proyecto de la economía sostenible, de la Andalucía sostenible, un proyecto de futuro. Los socialistas, con este proyecto, vamos a hacer del conocimiento, es decir, de la inteligencia y de la capacidad de las personas el eje del crecimiento económico, porque eso es lo que va a generar riqueza. La economía sostenible es la economía de la igualdad, es decir, la economía que no te condiciona por lo que tiene, sino por lo que puede desarrollar. No el «tanto tienes, tanto vales», como otros defienden. La economía que se apoya en nuestro proyecto de Andalucía sostenible. Los socialistas sabemos que no podemos alcanzar ese proyecto de futuro si no contamos con un profesorado que se sienta motivado, apoyado y respetado por todos, como he dicho: por el alumnado, la familia, la Administración educativa y también, no se nos olvide, por los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas que hoy presenta el Grupo Socialista para reforzar el prestigio y la autoridad del profesorado, todas ellas las puede desarrollar el Gobierno andaluz; medidas que van -como tienen ustedes en la iniciativa- desde el reconocimiento al profesorado de la autoridad magistral y académica, el apoyo y respaldo permanente y el fomento de su motivación, el respeto, la consideración y la valoración social de la familia, de la Administración educativa, del alumnado también, de los medios de comunicación; el otorgar al profesorado de los centros docentes públicos la presunción de legitimidad ante la Administración educativa, en el ejercicio de las funciones propias de su cargo; la reprobación ante el consejo escolar del centro de las personas que causen daño, injuria u ofensa al personal docente, la promoción por la Consejería de Educación ante la Fiscalía de la calificación como atentado de las agresiones, intimidaciones graves o resistencia activa grave que se produzca contra el profesorado cuando se hallen en el desempeño de sus funciones; la asistencia jurídica y psicológica gratuita al profesorado de los centros docentes públicos por hechos que se deriven de su ejercicio profesional.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y creo, por lo que supone para la calidad de nuestro sistema educativo andaluz, el apoyo, el reconocimiento, el respeto y la autoridad del profesorado, que esta iniciativa debe contar con el apoyo de todos los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, interviene a continuación, para fijar la posición del mismo, así como para defender sus enmiendas, el diputado señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, disculpar la ausencia de nuestro portavoz de educación, el compañero Ignacio García. Razones de agenda, inexcusables, le hacen no estar presente.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la proposición no de ley sobre el prestigio y la autoridad del profesorado, señorías, creemos que con mucha frecuencia se confunde la autoritas con la potestas, que también distinguían los romanos.</parrafo>
        <parrafo>La primera, la autoritas, tiene que ver con la autoridad moral, que se tiene que ganar cada día con la profesionalidad, con el buen ejemplo, con el respeto, la dedicación, el cariño, los afectos... Pero también con la persuasión y la convicción, el diálogo, la comunicación, los conocimientos, comportamientos y conductas, sabiendo y preparando la materia. Es decir, esta ascendencia moral no se compra ni se vende. Tampoco se puede imponer.</parrafo>
        <parrafo>Mientras, la potestas, por el contrario, consiste en un conjunto de facultades públicas que son otorgadas desde fuera a una persona, de acuerdo con unas formalidades bien definidas. Se trata de un poder que no emana de la condición personal del titular, sino que está relacionada con la fuerza y la imposición. Con aquello que Maquiavelo decía de que el príncipe debe infundir temor e imponerse por la fuerza de la espada.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, el debate sobre la autoridad creemos que debería ser moral, ético, profesional, humanista, educativo, y no simplemente administrativo o jurídico. Ni vengativo. Ya decía Sarkozy aquello de la revancha del 68, ¿no? El debate actual sobre la autoridad del profesorado, que es una proyección del debate sobre la convivencia escolar, habría que enmarcarlo en una reflexión más global sobre la sociedad, sobre el fracaso social y escolar, sobre el rol que juega cada cual, y de manera más particular sobre la propia comunidad educativa, que ya no se circunscribe a los padres y a las madres, a los docentes y al alumnado, porque hoy, como sabemos, existen nuevos agentes, algunos muy activos y poderosos, en la transmisión de valores, sean estos positivos o negativos, como son, por ejemplo, los iguales, el grupo de pares, los medios de comunicación o la propia publicidad. Por lo tanto, la totalidad del alumnado es diversa, como la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Hablamos de los que quieren estudiar, de los que valoran el esfuerzo y el saber, de los que provienen de ambientes económicos y culturales acomodados, pero también de aquellos que viven en familias desestructuradas, junto con los que objetan, los que asisten por obligación, los que arrastran carencias relevantes, ya sean afectivas, económicas o culturales, o los súper protegidos. También los que viven con la violencia -de género y otras- como modelo, o los hiperactivos, los que tienen dificultades, los que detectan la imagen que la escuela les devuelve de sí mismo, de todos y todas sin excepción.</parrafo>
        <parrafo>La autoridad del profesorado en la escuela, como la de los padres o las madres en las casas, no se impone por decreto, sino que se gana con el trabajo y el ejemplo del día a día. La escuela, por lo tanto, es una comunidad de aprendizaje y convivencia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, creemos que el profesorado no debe desarrollar su trabajo con métodos trasnochados, fundamentados en el autoritarismo y en el miedo del alumnado, y que han demostrado ser totalmente ineficientes para mejorar la convivencia escolar.</parrafo>
        <parrafo>La consideración de autoridad pública aplicada a funcionarios de los ámbitos sanitario y educativo quedó plasmada en una circular que transmitió la Fiscalía General del Estado. Ante la consulta de varios órganos autonómicos, la Fiscalía estableció que estos profesionales serán autoridad pública siempre que sufran agresiones en el ejercicio de su labor profesional. No resultaría necesario, por tanto, introducir modificación legal alguna al respecto, e incluso podríamos plantear que no sería necesario ni siquiera hablar de ella en esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Propiciar desde las administraciones un mayor reconocimiento social de la función docente no pasa, ni ahora ni nunca, por establecer nuevas figuras legales. Desde nuestro punto de vista, pasa por prestar un apoyo efectivo a los profesionales de la educación -hablamos de los docentes, pero también de los no docentes-, dotando a los centros escolares de mayores recursos educativos para, entre otras cosas, prevenir los problemas de convivencia antes de que surjan los conflictos. Este es el convencimiento del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, hablamos de dotar a los centros de los recursos humanos y materiales acordes con sus características y necesidades -una asignación no uniforme de los recursos, por lo tanto-, y también por la reducción, por ejemplo, de la ratio profesor/alumno. También, para mejorar la convivencia escolar, habría que crear equipos de mediación en los centros educativos que afronten los problemas de convivencia, y dotarlos de personal cualificado para la prevención de situaciones conflictivas, al que puedan acudir los docentes.</parrafo>
        <parrafo>Los casos de agresiones, por condenables y sancionables que deban ser, y que lo son, creemos que son excepcionales, afortunadamente. En la mayoría de los centros educativos la actividad docente se desarrolla sin grandes conflictos y los profesores ejercen su autoridad con normalidad. No cabe generalizar, hay centros muy distintos; algunos de ellos con problemas específicos de convivencia también asociados a su contexto sociocultural y que requieren de medidas específicas.</parrafo>
        <parrafo>No es verdad que la mayoría del profesorado no tenga autoridad o que decline de ella; tampoco que el alumnado en general no respete a sus profesores, que sea violento, inconsciente o irresponsable, como tantas veces se reitera, o, por ejemplo, que las madres y los padres pasen de la educación de sus hijos e hijas, ni que los institutos sean un territorio comanche. A veces, señorías, cuando se exageran los problemas de convivencia, se intenta desprestigiar a la educación pública, y eso es algo en lo que tenemos que tener mucho cuidado.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, en muchos centros educativos también hay docentes sin autoridad moral, y eso es una realidad y un problema que se deberá afrontar, como también existen padres y madres con muy poca ascendencia sobre su prole, pero también existen médicos incompetentes, y periodistas, y maestros, e incluso políticos, aunque no sea una profesión. Es algo que tiene que ver con la formación inicial y permanente de la persona, del profesional, con el acceso, con desempeñar o no el oficio que se quiere, que se ama...</parrafo>
        <parrafo>Y aquí cabe una pregunta quizás un tanto impertinente: Como padres y madres, como abuelos o abuelas, como tutores -también como políticos, lo vuelvo a repetir-, ¿tenemos auctoritas? ¿Nos la ganamos cada día con nuestros comportamientos y conductas, o habría que imponérnosla también por ley?</parrafo>
        <parrafo>La educación, en palabras de don Francisco Giner de los Ríos, significa aprender a dirigir con sentido la propia vida, e implica no solo la información, sino también conocimiento, contraste, reflexión, elaboración. En definitiva, huir del pensamiento maniqueo, de la simplicidad, de las recetas mágicas, de las causas únicas, de las ocurrencias, las diga quien las diga.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía ha presentado cinco enmiendas a la consideración del Grupo Socialista, el grupo proponente: la sustitución del punto de resolución de la proposición no de ley número 3 -creemos que el planteamiento que hace nuestro grupo en la enmienda lo asimila mejor a lo recogido en el grupo de trabajo sobre convivencia escolar-; la sustitución del número cinco; una adición..., perdón, la retirada del punto número 6 -creemos que el término «reprobación»..., no sabemos muy bien qué efectos prácticos tendría, y que podríamos entrar en un terreno pantanoso a la hora de reprobar a docentes, madres, padres o alumnos en un consejo escolar-; hablamos de una enmienda de adición a la propuesta número 8 de resolución, que lo que persigue -creemos- es una implicación de oficio y por sistema de la Junta de Andalucía contra las agresiones, y de un nuevo punto, una adición de un nuevo punto 8.bis, que donde creemos los incentivos, para que cumplamos el objetivo de que los mejores estudiantes y profesionales se dediquen a la docencia, para así también dignificar la profesión docente.</parrafo>
        <parrafo>Estas son las enmiendas que planteamos, que, vuelvo a repetir, sometemos a la consideración del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, para fijar la posición del Grupo Parlamentario Popular, y para la defensa, asimismo, de sus enmiendas, tiene la palabra el diputado don Santiago Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PÉREZ LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de esta proposición no de ley que presenta el Grupo Socialista tiene como objetivo contraprogramar, y tiene como único objetivo, efectivamente, limitar el impacto que la proposición de ley que ha presentado el Grupo Popular pueda tener sobre la opinión pública y sobre el profesorado andaluz, no tiene nada más de objetivos ni nada más que ese, el contraprogramar.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren ustedes, señorías del Grupo Socialista, ¿qué ha impedido que ustedes cumplan con la ley y con un mandato de este Parlamento? Yo creo que lo único que ha podido impedir el que ustedes cumplan con la LEA que ustedes aprobaron, votaron e impulsaron, y con el grupo de trabajo, el único motivo que a nosotros se nos alcanza es que ustedes han estado muy ocupados en sus temas internos. Por tanto, esa prioridad de la que habló el señor Griñán, de que la educación era fundamental, después se ha utilizado como moneda de cambio en la Consejería de Educación. Primero, para contentar al sindicato que domina a la Consejería -por eso hubo un primer cambio-, y después para impulsar la carrera política de Emilio Blanco, del Partido Socialista. Por eso ha sido el segundo cambio.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ustedes son los responsables de no tomar medida alguna en un asunto tan importante para el profesorado como es el que hoy nos ocupa, y lamentamos que se utilice al profesorado para estas cosas. Y lo lamentamos porque ustedes, lógicamente, han tenido tiempo suficiente para poner en marcha estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, don Antonio Vicente Lozano Peña, que es Viceconsejero de la Presidencia, emite un informe sobre la proposición de ley del Grupo Popular. Este informe no tiene desperdicio, y no tiene desperdicio porque aquí viene a decirnos que es el Parlamento el que en su día instó al Consejo de Gobierno, primero, a aplicar los contenidos de la Ley de Educación de Andalucía del año 2007, en donde se contemplaba buena parte de esas medidas, y que, además, se completan con el grupo de trabajo que aquí se aprobó en febrero del año pasado. Y dice textualmente este señor:</parrafo>
        <parrafo>«En conclusión, el Parlamento de Andalucía ha instado al Consejo de Gobierno a regular estas medidas, y las mismas ya se han incluido en los proyectos de reglamentos orgánicos de los centros, que han sido informados favorablemente por el Consejo Escolar de Andalucía. Y todo ello porque el profesorado necesita el apoyo y el respaldo incondicional de las administraciones, pues no podemos olvidar que es la enorme dedicación del profesorado la que ha sostenido y sostiene el edificio del sistema educativo andaluz.»</parrafo>
        <parrafo>Y, especificando, resulta que, de las ocho propuestas que el Grupo Socialista trae aquí a debate y aprobación, la Ley de Educación de Andalucía contempla los puntos 3, 4 y 6, y el grupo de trabajo contempla los puntos 1, 2, 5, 7 y 8. Por tanto, señorías, esto es, sencilla y llanamente, una tomadura de pelo; una tomadura de pelo porque lo dice el propio Consejo de Gobierno, al que ya se le ha instado a que actúe y adopte medidas, que son las mismas que ustedes hoy vuelven a instar al Consejo de Gobierno. Por tanto, contradicción y, además, desfachatez pura y dura. No se puede volver a instar al Consejo de Gobierno cuando el propio Consejo de Gobierno ya se ha dado por enterado el pasado mes de marzo cuando nosotros presentamos la ley de la cual antes hemos hablado.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, señorías, el origen del problema es el deterioro de la convivencia y la pérdida de autoridad del docente. El profesor sufre un continuo descrédito, todo el mundo le discute su autoridad académica y profesional, y, cuando no, es agredido o abandonado por la Administración. Y, en este caso concreto, es lamentable que se sigan produciendo situaciones como la que le sucedió a don José Manuel Rabasco Valdés en donde se quedó solo ante una situación lamentable por parte de la Administración educativa. Y esto es lo que sí que hace daño al profesorado y esto sí es lo que cercena su autoridad pública y es lo que de verdad desmoraliza su trabajo día a día en las aulas. Y la Administración educativa aquí calló, no le echó una mano que es lo que tenía y necesitaba en aquel momento.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, ese deterioro tiene que ver con la promoción automática, con la implantación del buenismo en las aulas, con la ausencia de valores: el orden, el respeto, la tolerancia, el esfuerzo y el trabajo. Todo eso ha hecho un gran daño al sistema educativo, cercena el prestigio del profesorado y la autoridad del docente. Y lo demás no tiene ninguna vuelta de hoja. Y esa falta de autoridad significa un aumento de las agresiones, los insultos, las amenazas contra el profesorado por los alumnos y sus familias. Y esa falta de autoridad es la que también supone un incremento de la indisciplina en las aulas.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, ¿cuáles son las medidas que se han tomado en este sentido? Es un problema ya lejano. Hace 10 años que aquí ya se comenzó a denunciar este tema, y la única respuesta ha sido minimizarlo y esconder la cabeza debajo del ala, esperando a que escampe y se arregle solo. Esto, obviamente, no ha sucedido, y ahora, cuando la situación se ha hecho insostenible y ya todo el mundo clama por medidas urgentes y eficaces, es cuando ustedes se acuerdan de que tenemos un problema y hay que arreglarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que hay un problema, y ese problema se sustancia, precisamente, en uno de los últimos informes que ustedes han elaborado. Muchos informes, muchos datos; poca aplicación, escasas medidas. Y ese informe del Observatorio Andaluz de la Convivencia Escolar nos dice que nada más y nada menos que en el curso 2008-2009 se produjeron 255.207 faltas de convivencia; pero lo más grave es que, de ellas, 40.375 fueron casos graves de indisciplina y de violencia escolar. Y es que dentro de esas faltas graves está, entre otras, la reiteración de conductas leves, la perturbación del desarrollo de las clases, impedir el normal desarrollo de las actividades y las agresiones físicas a miembros de la comunidad educativa.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a estas agresiones físicas sufridas por algún miembro de la comunidad educativa se han registrado 4.311 partes de agresión, un 0,5% por centro. Porcentualmente, muy poco, pero desde el punto de vista cuantitativo son muchos los partes de agresión, demasiados. Por tanto, algo habrá que hacer y, en especial, nunca marear la perdiz y, sobre todo, no lanzar mensajes falsos al profesorado que no conducen a nada bueno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, nosotros compartimos con el Grupo Socialista y con los demás grupos políticos de esta Cámara que hay que adoptar medidas. Nosotros compartimos, incluso, buena parte de las medidas que ahí, en esta proposición no de ley, se incluyen. Pero a lo que no estamos dispuestos -y volvemos a repetirlo- es a que se traigan aquí propuestas, medidas que ya tendrían que haberse implantado; propuestas y medidas que ustedes tienen la obligación de llevar a cabo porque nada se lo impide; propuestas y medidas a las que ya se le ha instado con reiteración al Consejo de Gobierno. Por tanto, vuelvo a repetir, ¿qué razones son las que subyacen para que ustedes no las hayan puesto en marcha? Ustedes mucha parafernalia, pero, al final, pocas realidades. Y la realidad se sustancia en que toda esta serie de medidas ya tendría que haber sido aplicada.</parrafo>
        <parrafo>Y si de verdad se quiere atajar el problema, vamos a ser valientes, vamos a poner en marcha esa ley en donde el profesorado quede totalmente respaldado. Nosotros entendemos que la propuesta tiene que ser una ley que reconozca a la autoridad pública del profesorado andaluz, una ley que sirva de parapeto a su función docente y le aliente e impulse en esa gran oportunidad que tienen los docentes de enseñar, de educar y estar con la gente joven.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, junto con una asistencia jurídica que sea de oficio... Que sea de oficio es algo que nosotros entendemos que tiene que regularse por ley, porque, si no, señorías, al final, caemos en algo que es lamentable. La asistencia jurídica de la Consejería resulta que se lleva en Madrid y resulta que se hace por teléfono. Oiga, ¿en Andalucía no hay ningún bufete importante que asesore jurídicamente al profesorado? ¿En las provincias, en las ocho provincias de Andalucía, no hay ningún bufete que asesore jurídicamente al profesorado? Resulta, señorías, que la Junta de Andalucía tiene la asistencia jurídica del profesorado de educación en Madrid, lo lleva un bufete de Madrid y se hace por teléfono. Viva la relación, el contacto directo y, sobre todo, viva el sentido de la responsabilidad. ¿Cómo es posible que en toda Andalucía no haya nadie que pueda atender al profesorado, mirarle a la cara y decirle «qué problema tienes, cómo te ayudo y cómo te lo resuelvo»? Esto es como las líneas on line de telefónica: «Marque el 4 si ha recibido una agresión. Marque el 3 si es otro problema. Marque el 1 si es para quejarse».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lamentable, lamentable lo que sucede en materia educativa. Por eso nosotros volvemos a decirle al Grupo Socialista que si quiere poner en marcha estas medidas que las ponga cuanto antes; pero, desde luego, entendemos que el Parlamento no está para volver a reiterar lo reiterado en numerosas ocasiones y que, al final, hemos visto que queda en agua de borrajas.</parrafo>
        <parrafo>Así que ánimo, adelante, póngalas en marcha, que así todos los profesores y profesoras se lo van a agradecer.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra su portavoz, la señora Carrillo Pérez, a la que ruego que haga explícito el posicionamiento sobre las enmiendas que tiene esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señor Castro, para mí también es una satisfacción, en este caso, debatir con usted.</parrafo>
        <parrafo>Y lo primero que voy a hacer es manifestarme en las enmiendas que ha presentado Izquierda Unida. Y sí, el Grupo Socialista le va a aceptar esa enmienda de sustitución del punto 3, se la acepta. Le propone una transaccional a la enmienda de adición del punto número 8. La transaccional sería: «Evaluar el sistema actual de incentivos y estudiar las posibles modificaciones en función del resultado obtenido en la evaluación, buscando el máximo consenso posible con todos los sectores de la comunidad educativa».</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir que no le vamos a aceptar las otras tres por los siguientes motivos. En primer lugar, la de la personación de la Administración como acusación particular. Señor Castro, la Junta de Andalucía no puede suplantar el derecho individual de un ciudadano, no lo puede, tan solo lo suple cuando no puede ese ciudadano ejercer ese derecho, como pasa en menores o como pasa en violencia de género cuando la persona agredida, la mujer agredida, en este caso, estuviese..., por el fallecimiento. Mire, señor Castro, es el individuo el que ejerce su voluntad, la Junta puede acompañarlo, pero no puede personarse. Yo creo que no debería Izquierda Unida de insistir en esta medida porque eso puede confundir al profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Y luego también habla de cambiar, sustituir la palabra «legitimidad» por la de «veracidad». La legitimidad es la que aparece en la Ley de Régimen Jurídico de las Administraciones Públicas, e implica que lo que dice, en este caso, un profesor, por el acto, es válido, pero, además, se tiene la obligación de cumplirlo de forma inmediata. Y me preocupa, por lo que presupone la veracidad en la propia circular de la Fiscalía que usted ha dicho; es decir, cuando sí se considera autoridad pública. Si fuera un policía, efectivamente, es la veracidad; pero ya la propia circular de la Fiscalía lo está aceptando.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a la supresión que dice de la palabra «reprobación», yo le digo, señor Castro, ¿hacer una condena social no ayuda? Pues no lo sé, en algo seguro que ayudará, segurísimo que ayuda.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al Partido Popular, que ha presentado una sola enmienda... Pero voy a empezar diciéndole, señor Pérez López que, efectivamente, ahí hay medidas que son de la convergencia, pero, si usted lo ha visto completamente y se ha leído el horror, sería el refuerzo y el apoyo de este Parlamento a todas las medidas en cuanto al prestigio y la consideración de autoridad del profesorado que aparecen en los reglamentos orgánicos.</parrafo>
        <parrafo>Usted se ha leído una parte, pero otra no se la ha leído.</parrafo>
        <parrafo>Y también decirle, señor Pérez López, que la verdad es que parece que para usted es muy importante lo de la Ley de Autoridad Pública. Yo me pregunto, ¿por qué ustedes hoy en el orden del día, si tan importante es su ley, no la han traído, en el cupo que ustedes tienen? Porque ya están informados por el Consejo de Gobierno. ¿Por qué no la han traído si tan importante es para ustedes y ustedes dicen que tanto apoyan al profesorado? Porque para eso también usted tenía que haber contestado por qué hoy no estamos aquí debatiendo la Ley de Autoridad Pública.</parrafo>
        <parrafo>Y la verdad es que no me sorprende. Yo creo que cada vez más me confirma usted que no sé hasta qué nivel va a llegar, en este caso, la desfachatez política y la demagogia del Partido Popular. Por un lado, ustedes pretenden ser los máximos defensores del profesorado. Su Ley de Autoridad Pública que, además, la han presentado como una enmienda a esta iniciativa. Y, por otro lado, hoy es la segunda vez que aparecen los documentos FAE, esa fábrica de ideas que antes ha dicho mi compañero el señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Pues FAE dice que, para llevar a cabo su reforma educativa, la privatización de la enseñanza, que yo no sé si el señor Arenas, cada vez que ofrece la reforma educativa nos está diciendo que es lo que dicen los documentos FAE. Los documentos FAE es la privatización de la enseñanza. Y es normal que el Gobierno andaluz, que el Grupo Socialista, no acepte la propuesta de reforma educativa que, una y otra vez, está proponiendo el Partido Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, dicen los documentos FAE: «El profesorado funcionario de la enseñanza pública es el hueso duro de roer. Tiene el privilegio del inmovilismo». Luego son unos privilegiados. Conclusión, la mía: el Partido Popular miente y engaña al profesorado de la escuela pública, y se quedan ustedes tan tranquilos, y además, ni se ruborizan. Por un lado, vienen a hacer la Ley de Autoridad Pública y, por otro lado, dicen que estorban, que no sirven y que son unos privilegiados y vienen aquí y no se ruborizan. No se ruborizan.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señoría, en el debate del respeto y la autoridad del profesorado, hay dos tipos de cuestiones: una de fondo y otra de modelo. Es verdad que la de modelo sería más, pero también son importantes las cuestiones de fondo.</parrafo>
        <parrafo>Pues, las cuestiones de fondo para el Partido Popular, el debate lo convierten -y aquí usted hoy lo ha demostrado-, en una nueva excusa para desprestigiar al sistema educativo andaluz, y, en especial, a la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, cada vez que hablan de este tema, crean alarma y arremeten contra la escuela pública. Así ayudan, que esa es su idea, porque ese es su modelo, la escuela privada, ayudan a la fuga de alumnado hacia la escuela privada.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, no es de extrañar, ya se lo he dicho, es lo natural, es lo normal y es su modelo, porque su apuesta no es por la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Y además usted hoy aquí lo ha vuelto a hacer, el Partido Popular quiere dar una imagen de violencia generalizada en las aulas, de conflicto permanente entre el profesorado y la familia. El Partido Popular quiere dar una imagen de una juventud violenta e indisciplinada y unas familias que no respetan al profesorado y, sobre todo, lo vuelvo a repetir, en la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la imagen falsa de la realidad que el Partido Popular, día tras día, hace de nuestros centros educativos. Eso sí, señorías, es una imagen completamente interesada, porque ustedes, la derecha, con esta actitud están favoreciendo, están potenciando el desprestigio social del profesorado, sobre todo y vuelvo a repetir, de la escuela pública.</parrafo>
        <parrafo>Reforzar el prestigio del profesorado, sí. Reforzar la autoridad del profesorado, sí. Pero no con un modelo de autoridad policial basada en el miedo, sino un modelo de autoridad magistral y de autoridad académica, como aparece en la iniciativa que presenta el Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del Partido Popular, los maestros y maestras no son policías, ni los padres, ni las madres, ni ningún alumno son delincuentes. Autoridad sí, pero derivada del auténtico prestigio social del profesorado. Autoridad con medidas que refuercen, apoyen, reconozcan y prestigien la labor del profesorado, sí. Autoridad con obediencia, no. Eso implica sumisión a las órdenes de quien tiene poder para darlas y eso es lo que, durante más de cuarenta años, la derecha practicaba con toda la ciudadanía: poder y sumisión. Esa no es la autoridad que el Grupo Socialista quiere para el profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros, los socialistas, la autoridad la consideramos como respeto. Esa actitud, esta autoridad como respeto, implica un reconocimiento de la dignidad, la capacidad o el valor intrínseco de las personas, cuyas indicaciones van a seguir.</parrafo>
        <parrafo>Luego hay dos modelos muy diferentes. El de la derecha, el del Partido Popular, autoridad como poder y sumisión. El nuestro, el de los socialistas, autoridad como respeto.</parrafo>
        <parrafo>Y yo sí voy a poner ahora un ejemplo de lo que hace el Partido Popular, de apoyo concreto, a los profesores en comunidades autónomas. Sé que le molesta, pero se lo voy a poner.</parrafo>
        <parrafo>Madrid. La señora Consejera de Educación acusa de fraude al profesorado de la enseñanza pública sin pruebas, habla de bajas fraudulentas, denuncias de Comisiones Obreras y de AMPE. De AMPE también, lo tengo aquí, se lo puedo dar.</parrafo>
        <parrafo>Campaña sobre la Ley de Autoridad Pública que ha hecho la señora Esperanza Aguirre. Las campañas hay que hacerlas. Pero ¿saben ustedes de dónde han sacado los dineros? Dos millones, dos millones. Bueno, pues, lo que han hecho es quitar dinero de la partida del año 2010 de la Educación Infantil, de la Formación Profesional y 150.000 euros de la partida de las becas y ayudas [rumores], [aplausos] y eso no es el modelo del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Valencia. Esto es todavía más fuerte. Esto es todavía más fuerte. Insultos y amenazas del Presidente de la Diputación de Valencia y Alcalde de Xàtiva. Lo voy a leer. Alfonso Rus insultó al profesorado tachándolos -y me van a disculpar sus señorías, entre comillas, porque así lo pone, lo dijo él-, tachándolos de gilipollas. Y también amenazó con rematar, entre comillas, a quienes habían protestado en contra de la política de la Generalitat, entre comillas, «A esos que querían ponernos a nosotros con la cabeza boca abajo no vamos a darles el gusto, vamos a rematarlos, vamos a rematarlos».</parrafo>
        <parrafo>Y eso lo hizo el Partido Popular en Valencia.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero no queda ahí. Ahí no queda todavía. Es decir, tenemos todavía más. Y es que le incoan un expediente para inhabilitar durante tres años sin empleo y sueldo a un director, al Director del IES Las Norias, de Monforte del Cid, por permitir colgar una foto del consejero, el señor Álvarez de la Chica, en este caso era Alejandro Fondemora, boca abajo. Y por eso, por eso le han incoado un expediente para inhabilitar a un director, durante tres años, sin empleo y sueldo.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el modelo que tiene de apoyo a la autoridad y al refuerzo y al prestigio del profesorado.</parrafo>
        <parrafo>Pero sigo más. Tengo otro ejemplo más. Este ya lo he dicho aquí. Ustedes, no sé si se acordarán sus señorías, cuando yo hablaba, el debate de educación para la ciudadanía. Como allí se puso...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora, señora Carrillo, ruego a su señoría que vaya concluyendo y al resto de la Cámara, por favor, le ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo. Acabo, señora Presidenta. Acabo.</parrafo>
        <parrafo>En Valencia, no sé si recordarán, cuando hablábamos de Educación para la Ciudadanía, como le obligaron a dar la asignatura en inglés, pues hubo profesores de filosofía que se negaron. Pues qué hizo o no tuvo que hacer, pues una caza de brujas. Y lo que hicieron fue desplazar con plaza definitiva al profesorado que se negó a dar en inglés la asignatura de Educación para la Ciudadanía. Ese es otro apoyo al profesorado, a su autoridad.</parrafo>
        <parrafo>Y los socialistas, señorías -y voy a acabar ya-, quiero dejar aquí muy claro que sí creemos en el profesorado. Los socialistas creemos en su autoridad, como he dicho, magistral y académica, como recoge esta iniciativa. Autoridad derivada del auténtico prestigio social del profesorado. El profesorado -y quiero dejarlo claro-, siempre va a tener nuestro apoyo, respaldo y reconocimiento para lo que cada día tiene que hacer: enseñar y educar, y no instruir y castigar, como pretende el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y ya se acaba. Señora Presidenta. Señorías. El Grupo Socialista está seguro de que estas medidas van a suponer un avance. Son unas medidas completas, unas que vienen en la convergencia y otras en el borrador, en el borrador de reglamentos orgánicos. Para alcanzar el gran objetivo del Partido Socialista, que, en este caso, no hay nada más que agrandar la motivación y empequeñecer el escepticismo del profesorado. Aspecto fundamental para conseguir los niveles de calidad que queremos, al menos los socialistas, también me consta que Izquierda Unida, de nuestro sistema educativo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de proceder a la votación, ¿señor Castro Román, acepta la enmienda transaccional a la número 6, de Izquierda Unida?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para pedir voto separado del punto número 6, de la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien. ¿Pero acepta la transaccional?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vale. Gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues, entonces, vamos a comenzar la votación de la proposición no de ley relativa a medidas para reforzar el prestigio y la autoridad del profesorado, y vamos a comenzar votando el punto número 6 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 54 votos a favor, ningún voto en contra, 47 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el resto de puntos que componen la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobados, al haber obtenido 58 votos a favor, ningún voto en contra, 43 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el orden del día de esta sesión plenaria, se levanta la sesión, deseándoles un buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

