<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Cultura regional, Música, Política cultural</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000316</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000316. Pregunta oral relativa a las ayudas al flamenco (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a ayudas al flamenco, que formula el señor Garrido Moraga y que dirige al Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>En su pregunta dice usted que qué criterios maneja el Consejo de Gobierno para aplicar ayudas al sector del flamenco.</parrafo>
        <parrafo>Yo hago, pues gracia de darle lectura a la pregunta, porque, si no, pues no se entiende, al menos no entienden las personas que nos puedan estar viendo, y las personas que están aquí, de qué va el asunto.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted, le tengo que decir que la Junta de Andalucía no organiza festivales flamencos. La Junta de Andalucía tiene un instrumento, que es el Instituto Andaluz del Flamenco, que se dedica a la conservación, protección, difusión y promoción de nuestro arte más representativo, del arte jondo, que no solo no es nuestro ya, sino que cada vez es más universal, afortunadamente. Y, para ello, lo que hacemos es ayudar a que otras instituciones, fundamentalmente ayuntamientos, puedan organizar festivales, y son ellos los que realizan todo el proceso de selección y de contratación de artistas, y para eso aplicamos ayudas, en base a una serie de convocatorias, donde hay unos criterios que son objetivos y que pretenden que, en un sistema de concurrencia competitiva, pues los ayuntamientos o las instituciones acudan a ellos para que puedan recibir ayudas, siempre con la mayor objetividad y transparencia.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, le vuelvo a repetir, no realizamos contrataciones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido Moraga, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Desde el respeto y la admiración más profunda al flamenco; desde lo que representa el flamenco por sí mismo -y no por usted, por mí ni por ningún partido ha conseguido el reconocimiento como Patrimonio de la Humanidad, porque, como dice el poeta, usted y yo pasaremos, pero el flamenco no pasará-; desde esos principios que usted comparte conmigo, le diré que llevo años debatiendo con su antecesora sobre aspectos muy importantes respecto al flamenco. No participamos de ese criterio de transparencia, fiabilidad y rigor: no.</parrafo>
        <parrafo>El ejercicio de la política sobre el flamenco se ha caracterizado porque, por ejemplo, el Ballet Flamenco de Andalucía ha sido materia muy debatida; no digamos la nefasta gestión de la Agencia Andaluza del Flamenco. Y, por cierto, sería aconsejable que el Instituto Andaluz del Flamenco tuviera página web, porque todavía está en construcción, lo cual, pues, en fin, denota cierto abandono, por parte de la Administración en este caso. Qué vamos a decir de la Ciudad del Flamenco de Jerez, que es como…, bueno, pues es el castillo de nunca acabar. Nunca se empezó; por lo tanto, nunca se podrá acabar.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos que la gestión del flamenco sea de abajo arriba; es decir, desde los creadores del flamenco, las peñas, los artistas, los ayuntamientos, las diputaciones -esas diputaciones que ahora a ustedes no les conviene que existan, pero bueno-... Queremos que nosotros no tutelemos nada, ni seamos dirigistas de nada, y que los mismos nombres no se repitan permanentemente por razones que todos sabemos.</parrafo>
        <parrafo>El documento de la Asociación de Artistas Flamencos ofrece elementos muy interesantes, y yo le planteo que nos sentemos, que analicemos conjuntamente esta y otras propuestas, porque, como he dicho al principio, el flamenco debe quedar fuera del debate político, y son imprescindible acuerdos conjuntos; pero lo que no se puede hacer es mantener una situación que en nada, en nada lo beneficia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, el flamenco es canónico, y la Junta de Andalucía ha experimentado. Y experimentar está muy bien; pero, antes de experimentar, hay que conocer el canon. No se puede experimentar sin el canon. Por lo tanto, debemos esforzarnos por mantener el flamenco en su pureza y trabajar sobre su evolución, pero no al revés, porque las casas no se empiezan por el tejado y, además, lo que es canónico no se puede pervertir. Se podrá variar, pero no pervertir.</parrafo>
        <parrafo>Hay mucho que hablar sobre el tema, y yo le planteo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Garrido, lo siento, pero su tiempo han concluido. Lo siento, señor Garrido, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Que nos sentemos a hablar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Garrido, yo siempre estoy dispuesto a sentarme a hablar y a trabajar para mejorar las cosas. Se lo he dicho a los flamencos que muestran algunas discrepancias sobre cómo se hacen las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto que estamos dispuestos siempre a mejorar los procedimientos; pero le puedo y le reitero, con estas palabras, le puedo asegurar -y le reitero-, que nosotros utilizamos criterios absolutamente objetivos en el proceso de otorgar ayudas, mediante convocatorias públicas, a las que cualquiera puede concurrir, para asegurar de esa manera la igualdad de oportunidades de todos, de los ortodoxos del flamenco y de los que están innovando, que también es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>El flamenco es una arte vivo, es un arte vivo. Ahí tienen a Morente, que es un ejemplo de la capacidad de innovación del flamenco. Pues, según usted ha comentado ahora mismo, siguiendo el canon, a lo mejor a Morente lo habría excluido. No, no, no sean excluyentes.</parrafo>
        <parrafo>En las artes lo importante de verdad, además de cuidar y preservar el patrimonio, es la creación. La creación es el legado del futuro. Y usted, con su intervención, de verdad -en mi opinión-, se lo ha cargado, se carga la creación; cuando los andaluces, una de las cosas de las que, podemos, de verdad, estar orgullosos es de la capacidad creativa de los andaluces del presente y de los andaluces del pasado.</parrafo>
        <parrafo>De manera que cuidemos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Lo siento, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

