<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Anciano, Ayuda a domicilio, Ayuda social, Carga familiar, Política social</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000183</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000183. Pregunta oral relativa a los recortes en la Ley de Dependencia (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Amelia Palacios Pérez y Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Jesús Botella Serrano, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la pregunta relativa a los recortes de la Ley de Dependencia, que formula el Grupo Parlamentario Popular. Para ello, tiene la palabra su portavoz, la señora Botella.</parrafo>
        <parrafo>Señora Botella, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Pues, si su pregunta era sobre el recorte, señora Botella, yo tengo que decirle rotundamente que no hay ningún recorte. Y no solo no hay ningún recorte, sino que no se ha anunciado ningún recorte en ningún momento, sino todo lo contrario.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, qué pena. Formulé esta pregunta pensando que iba a aprovechar la oportunidad para reconocer la verdad sobre la situación que atraviesa el sistema de atención a la dependencia, y que lo iba a aprovechar para acabar con la demagogia, con la hipocresía y con la desvergüenza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el recorte existe, el recorte existe, y le pido que nos diga qué opina sobre este recorte que ha hecho el Gobierno del señor Rodríguez Zapatero a las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, que el recorte existe ha sido avalado por declaraciones de responsables de muchas comunidades autónomas de España: el responsable de la Comunidad Autónoma de Murcia, el de Galicia, el de Navarra, el de Castilla y León, el portavoz de Convergencia y Unión del Congreso de los Diputados, etcétera, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo quiero que me digan qué les ha parecido el recorte, porque, insisto, el recorte existe. ¿Es que ustedes están de acuerdo en que los que paguen la crisis económica sean las personas dependientes? Eso parece, señora Consejera, porque quien calla, otorga, y usted calla, consiente y tapa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, según contestación parlamentaria, hasta el mes de julio de 2008, en Andalucía había unas cincuenta mil personas a las que se les había reconocido el derecho a una prestación, y, sin embargo, no la estaban recibiendo. ¿Eso cómo lo puede admitir? ¿Eso cómo lo puede tolerar?, cuando usted se ha hartado de decir que dinero habría porque se sacaría de donde hiciera falta. Le voy a repetir palabras textuales suyas, palabras textuales: «Presupuesto habrá todo el que se necesite», y me decía usted: «Porque estamos hablando de una ley, porque estamos hablando de una ley, y, por lo tanto, es un derecho. Y, como es un derecho, no se le puede negar a nadie la atención que necesite, en base a si hay o no presupuesto».</parrafo>
        <parrafo>Esto era lo que usted decía, señora Consejera, y hay cincuenta mil personas, insisto, o más, a fecha de hoy, esperando, teniendo reconocido el derecho a una prestación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, si usted tiene vergüenza, debe decir aquí la verdad, debería decir la verdad, y la verdad es que no hay dinero suficiente. Reconozca, como hizo la propia Ministra Cabrera, en el Consejo Territorial que se celebró en el mes de julio, que había que hacer una seria reflexión porque ahora mismo no hay garantías para implantar con seriedad el sistema de atención a la dependencia. Reconozca, señora Consejera, que calcularon mal el coste real de la atención a los dependientes, que no hay mecanismos de financiación suficientes, que no tienen mecanismos de financiación suficientes, ni las comunidades autónomas ni los ayuntamientos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella, muchas gracias. Su tiempo a concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Señora Consejera, en política no vale todo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BOTELLA SERRANO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Botella, yo no sé realmente si contestarle o, como usted se ha preguntado y se ha contestado sola, pues la verdad es que necesitaría o mucho tiempo o ninguno, porque usted misma se lo dice todo.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, señora Botella, le voy a decir rotundamente que es absolutamente falso que la Ministra Cabrera, en esa Conferencia Sectorial, ni en ningún otro momento, y hay actas, y hay actas, dijera que se va a hacer ningún recorte. Y es absolutamente falso que haya habido ningún recorte. Si quiere, me remito y les pregunto a mis compañeros y compañeras del Consejo de Gobierno si ha habido algún recorte para el desarrollo de la Ley de Dependencia o el recorte primero ya lo han sufrido cada uno de ellos en sus presupuestos, para dotar esa partida de la Ley de Dependencia, de desarrollo de la Ley de Dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, vergüenza le puedo asegurar que tengo, señora Botella; si usted la tuviera, ni siquiera me lo preguntaba, pero, bueno, voy a obviar eso porque creo que hay cuestiones en las que, en esta Cámara, deberíamos estar por encima. Lo que le pediría es una cosa, aunque yo sé que pedírsela a usted es como tirar agua al río, y es que sea usted un poquito más rigurosa. Si usted me pregunta a mí que si haría falta más presupuesto todavía, yo le diré: «Por supuesto que hace falta todavía más». Si usted lo que me dice es que ha habido recortes, está usted mintiendo, y lo sabe. No solo no ha habido recortes: es que el presupuesto inicial que había se ha sobrepasado. El presupuesto que tenía el Gobierno para este año 2008 era de 871 millones de euros, cuando en la memoria económica de la ley para este año era de 600. Luego se ha aumentado, no se ha reducido. El presupuesto que hay para el año 2009 en la memoria económica era de 900 millones, y el anuncio que ha hecho el Presidente del Gobierno es que serán 1.200.</parrafo>
        <parrafo>Usted me dice: «Haría falta más». Por supuesto que haría falta más todavía; pero no me hable de recortes y no me hable de incumplimientos, porque es faltar a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>El señor Arenas también hacía alusión antes, y ustedes lo están repitiendo, a los 241 millones de euros que se repartieron en la conferencia sectorial. La ley tiene dos vías de financiación, y ese es el nivel acordado; pero obvian una cosa que es importante, y es que, por ejemplo, desde enero hasta julio, lo que se ha repartido entre el nivel mínimo y el nivel acordado son 539 millones de euros. De enero a julio y de julio a diciembre habrá que repartir el que haga falta, no se van a modificar los 241 millones, porque esa es una cantidad fija. Pero, de la otra cantidad, tendrá que poner el Gobierno lo que haga falta, porque estamos hablando de un derecho; un derecho que, señora Botella, durante ocho años de Gobierno del Partido Popular, por supuesto no ha puesto en marcha.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

