<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>82</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Fondo CE, Ayuda comunitaria, Fondo estructural</materias>
    <numero_expediente>8-10/APP-000111</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APP-000111. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las medidas que va a adoptar el Consejo de Gobierno ante la más que previsible pérdida de Fondos Europeos para Andalucía en el próximo Marco Comunitario de Apoyo (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la tercera comparencia de esta tarde: comparecencia del Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, a fin de informar sobre las que medidas que va a adoptar el Consejo de Gobierno ante la más que previsible pérdida de Fondos Europeos para Andalucía en el próximo Marco Comunitario de Apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Es una iniciativa que va a ser defendida a instancias del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate, tiene la palabra el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco, a petición del Grupo Parlamentario Popular, para informar sobre la evolución futura de los Fondos Europeos en Andalucía, lo que es tanto como informar sobre nuestras perspectivas de convergencia con la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, este no es otro que el debate de la convergencia.</parrafo>
        <parrafo>En las dos últimas sesiones planteadas plenarias he tenido la oportunidad de valorar la ejecución que hemos alcanzado en Andalucía de los Fondos Europeos, una ejecución y un desarrollo de los programas que no dudo en calificar, sin ningún rubor, de excelente, hecho que ha contribuido, junto con el resto de políticas de la Junta de Andalucía, a que esta Comunidad Autónoma haya superado su condición de región de convergencia.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz ha utilizado los Fondos Europeos para algo tan simple como que Andalucía esté mejor preparada de lo que estaba, y esa mejoría es constatable en sus infraestructuras, en su acción tecnológica, en la densidad de su tejido productivo y en su capital humano. En definitiva, ha utilizado los fondos para cualificar nuestra capacidad de desarrollo, para alcanzar el nivel de las regiones que no necesitan recibir fondos de la Unión Europea en una cuantía excepcional.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el objetivo de cualquier programa de cohesión, y no puede ser otro, no puede ser aspirar a mantenerse en situación de convergencia siempre.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, hemos cumplido ese objetivo, lo hemos cumplido con el esfuerzo de todos los andaluces, como lo demuestra Eurostat en el Anuario Regional de 2009, en el cual la Comunidad Autónoma de Andalucía aparece entre las 35 regiones que más han crecido de las 271 de la Unión Europea y como una de las cinco que han pasado a incorporarse al grupo de regiones de competitividad. Porque no podemos olvidar que el motivo de cualquier reducción de estos fondos no es otro que el haber alcanzado las condiciones de desarrollo de aquellas regiones a las que no se les concedía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, por tanto, está mejor preparada de lo que estaba antes de incorporarnos a la política regional comunitaria. En cualquier caso, el diseño de la política regional comunitaria para el próximo periodo de programación contemplará los mecanismos necesarios para que la salida del objetivo de convergencia se realice de forma progresiva, progresiva en el tiempo, por tanto, con mecanismos que faciliten la transición y en aquellas áreas donde los avances alcanzados se evidencie que no necesitan mayor apoyo.</parrafo>
        <parrafo>La defensa de la utilidad de tales mecanismos ha sido siempre una postura defendida por el Gobierno de Andalucía, incluso cuando no nos afectaba, y así seguirá siendo para el próximo periodo de programación.</parrafo>
        <parrafo>Es todavía pronto para hablar de cifras, para cuantificar, por cuanto el debate actual está con todas las opciones abiertas y no sujetas a discusión. Tengamos en cuenta que el futuro en este debate no es mañana, que hablamos del periodo 2014-2020.</parrafo>
        <parrafo>Como ahora explicaré, no será hasta finales de 2010, con la publicación del Quinto Informe de la Cohesión, cuando la Comisión Europea formule oficialmente las primeras propuestas sobre las características de la política de cohesión para el periodo 2014-2020; propuestas que deberán ser luego debatidas y ratificadas, o aprobadas y ratificadas, por los Estados miembro. No obstante, sí es verdad que el debate sobre la política de cohesión que habrá después de 2013 ya está en marcha. Representantes de los Estados miembro, de las regiones, de las ciudades; miembros del Parlamento Europeo, del Comité de las Regiones de la Unión Europea y del Comité Económico y Social, y, por supuesto, todos los ciudadanos interesados están invitados a participar en un debate que les concierne. El Consejo de Gobierno también; el Consejo de Gobierno de Andalucía participa igualmente del debate y está al tanto de documentos, propuestas, consultas públicas que actualmente están en discusión sobre el futuro de la política regional comunitaria, y lo hace convencido de la eficacia de la política de cohesión con los andaluces -Andalucía es un ejemplo de la utilidad que ha tenido esa política-, y también lo hará con lealtad al proyecto europeo, a la vez que defiende los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, les puedo extraer los aspectos clave que se están discutiendo y que van conformando una posible posición de la Comisión en relación al futuro de la política de cohesión. En particular será relevante la posición en torno a las regiones que han alcanzando los objetivos de competitividad y pasan a formar parte del grupo de regiones de convergencia.</parrafo>
        <parrafo>La publicación del Cuarto Informe sobre Cohesión Económica y Social y la consulta realizada en 2007 tras la publicación del mismo han marcado -marcaron en su momento- el inicio de los debates sobre el futuro de esta política del presupuesto comunitario. Los resultados de la consulta se resumieron, están publicados en el Quinto Informe Intermedio de la Política de Cohesión de 2008. Algunas conclusiones fueron el rechazo a la idea de una renacionalización de las políticas en el seno de la Unión Europea -el rechazo-; la necesidad de una política ambiciosa de cohesión social; una mayor participación de las autoridades regionales en todo el proceso; la simplificación de objetivos y de la aplicación de la política, y un mayor volumen de recursos dedicados a la cooperación territorial.</parrafo>
        <parrafo>En diciembre de 2008 la Comisión publicó el informe denominado «Regiones 2020»; informe que ofrece un primer análisis prospectivo del probable impacto regional de cuatro de los mayores retos que afronta Europa: la globalización, el cambio demográfico, el cambio climático y el suministro de energía.</parrafo>
        <parrafo>Este informe incide en la necesidad de encontrar soluciones adaptadas a nivel local para hacer frente a todos estos retos. Así, el marco de la política europea debe adaptarse a ayudar a las regiones a afrontar retos de 2020.</parrafo>
        <parrafo>En abril de 2009, la anterior Comisaria, Danuta Hübner, en la reunión informal de ministros europeos responsables del desarrollo regional que se celebró en la República Checa, presentó también un documento de reflexión sobre el futuro de la política de cohesión. Dicho documento estimaba que, al movilizar el potencial territorial para promover la competitividad, la política de cohesión puede ayudar a todas las regiones para contribuir a una Europa más sostenible y próspera; reforzaba la dimensión territorial de la política de cohesión; potenciaba esta política otorgándole un papel más importante para garantizar que las regiones más retrasadas se puedan beneficiar de los conocimientos y la tecnología, de efecto desbordamiento de las regiones líderes, y resaltaba el papel esencial de la cohesión en las prioridades de la Unión Europea, y en la movilización también, de forma activa, de los actores territoriales, incluida la sociedad civil. También en abril de 2009 se publicó el informe encargado por la Comisión Europea de un grupo de académicos dirigidos por un economista italiano para contribuir al debate de la futura política de cohesión. En este informe se identifica un número limitado de prioridades básicas referentes a la importancia de una estrategia de desarrollo territorial, a la necesidad de una reforma que concentre prioridades y a un cambio de gobernanza para que se participe desde abajo hacia arriba en el proceso de toma de decisiones.</parrafo>
        <parrafo>En noviembre de 2009 se abrió también un debate de reflexión en función de la política de cohesión, en función..., sobre el documento «Qué es lo que realmente saben sobre las políticas de cohesión europea», escrito y propuesto por el Director General Dirk Kummer. El entonces Comisario Pavel Samecki, también en diciembre de 2009, a partir de los resultados de los documentos hasta esa fecha elaborados y aquí referenciados, presentó un documento de orientaciones sobre el futuro de la política de cohesión. Dicho informe realiza propuestas; propuestas para mejorar la forma en que se utilizan los recursos de todos los territorios regionales y locales para enfocar la política más en los resultados, de manera que su impacto se pueda medir, y para seguir simplificando el proceso utilizado para aplicar la política, y al mismo tiempo garantizar que siga siendo eficaz. Asimismo, el Director General de Política Regional, Dirk Kummer, se ha pronunciado recientemente estableciendo que la política de cohesión seguirá siendo una parte importante de la política comunitaria en términos presupuestarios, que tendrá como objetivo reducir las disparidades regionales con la adopción de nuevos retos a los que conlleva la globalización, y que reforzará la noción de cohesión territorial que estaba incluida en el Tratado de Lisboa. Por su parte, el Parlamento Europeo y la Comisión Europea han reconocido de manera explícita la situación particular de las regiones, que a partir de 2013 ya no podrán beneficiarse de las ayudas máximas del objetivo de convergencia.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, la Junta de Andalucía tiene decidido tomar parte en el debate, aportar todas las ideas y argumentos necesarios de manera que la posición de Andalucía sea lo más ventajosa posible y los intereses de nuestra región queden salvaguardados. Eso sí, señorías, dentro de la lealtad al proyecto de construcción europea. Así pues, estamos trabajando con el Gobierno de España, que es plenamente consciente de la importancia de estos debates, y, además, participa plenamente de nuestros intereses. Por ello, uno de los primeros actos de la Presidencia Europea de España ha sido la reunión de ministros de política regional, sobre la política de cohesión de la Unión Europea y de su futuro, celebrada el pasado mes de febrero. En dicha reunión España tuvo un papel protagonista a la hora de presentar su posición, manifestando su determinación sobre la necesidad de los periodos transitorios para las regiones que abandonan el objetivo de convergencia. De esta manera se garantiza el desarrollo de estas regiones con estrategias de salidas graduales, con el propósito de que estas no sufran cambios en su dotación financiera y gocen de estabilidad financiera durante el periodo de salida. Asimismo, el nuevo Comisario de Política Regional, el señor Johannes Hahn, dejó claro en dicho Consejo: «Entre las premisas sobre las que la Comisión basará su propuesta de política regional para 2013 se incluirá que la política de cohesión sea un instrumento clave para la ejecución de la estrategia 2020», y que es necesario un mecanismo de transición para las regiones que vayan a modificar su estatus para el periodo 2014-2020. Además, señorías, Andalucía participa, a través del Comité de las Regiones, aportando directamente su opinión y realizando propuestas a los documentos que dicho organismo va generando. Dicho comité ha redactado recientemente el dictamen en el que fija su posición sobre el futuro de la política de cohesión. El documento mantiene la necesidad de asegurar la sostenibilidad de las inversiones realizadas hasta el momento en los territorios de convergencia. Y cito textualmente: «Evitar la interrupción brusca de la financiación una vez alcanzado el umbral del 75% y así ofrecer la seguridad que necesitan estos territorios para favorecer su competitividad».</parrafo>
        <parrafo>Andalucía transmite su posición no solo a través de organismos e instituciones como el Comité de las Regiones o los contactos que realiza la Administración general, también participa directamente en foros de debate que abre la Comisión Europea. El Gobierno andaluz organizó también un seminario el 15 de octubre pasado, dedicado al futuro de la política de cohesión en un contexto andaluz. En él participaron representantes de la Comisión Europea, del Parlamento Europeo, expertos universitarios, representantes del Comité de las Regiones y agentes económicos y sociales. Una de las conclusiones que quedaron claras en dicho seminario, y así fue recogido por los representantes de la Dirección General de Política Regional de la Unión Europea, fue la necesidad de que Andalucía continúe siendo de forma importante beneficiaria de la política de cohesión. Además, el próximo mes de octubre, Andalucía participará, junto con otras regiones españolas, como Galicia, y europeas, como Gales o el sudoeste de Inglaterra o Bretaña y Normandía, en la celebración de la octava edición de los conocidos como Open Days en Bruselas, evento de singular importancia a escala europea, que este año incluye una sesión monográfica sobre, precisamente, el futuro de la política de cohesión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en Andalucía contamos con unas perspectivas en las que no se pone en duda una salida transitoria que garantice el mantenimiento de nuestra competitividad. Contamos así mismo con nuestra capacidad de desarrollo y con unas mejores potencialidades de nuestra economía. Y sobre todo -y por eso, insisto, estamos haciendo este debate y no otro, que sería el de la ausencia de la convergencia- contamos con una economía que puede ponerse como ejemplo del éxito de la política europea de la cohesión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, el Grupo Parlamentario Popular, el grupo autor de la iniciativa. Tiene la palabra el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, muy buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, agradecemos desde el Grupo Popular su comparecencia. El tema que hoy nos trae aquí es, como usted comprenderá, de una importancia capital para Andalucía y para los andaluces, pues se trata de nuestro futuro y de cómo van ustedes, en este año, a preparar ese futuro de cara al recorte tan drástico de las ayudas europeas a partir del año 2013. Usted lo ha querido decir de otro modo, pero de sus palabras también se podría colegir que está de acuerdo en que este recorte va a ser absolutamente drástico para Andalucía en el horizonte 2014-2020.</parrafo>
        <parrafo>Lamento mucho que en este debate no esté el señor Griñán, que tampoco ha estado en este día tan importante para Andalucía en esta Cámara en todo el día, porque el señor Griñán va a tener que ser el protagonista en estos dos años de Gobierno que le quedan, si se agota su mandato, para que Andalucía no pierda ese peso específico tan importante para nuestro futuro en el seno del debate europeo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los expertos hablan de una reducción de más de dos tercios en las ayudas estructurales, al dejar de ser Andalucía región objetivo 1, y al entrar en juego todos los nuevos socios del Este. Hay incluso algunos expertos que vaticinan que ese recorte puede ser superior. Y esto son argumentos realmente contundentes y también dramáticos para el futuro de Andalucía. Por eso le decía al principio de mi intervención que este debate es capital. No va a ser la primera ni la última vez que se produce el debate a lo largo de este periodo de sesiones ni del próximo, porque es absolutamente capital para el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Que va a existir un recorte muy profundo para Andalucía es una certeza, una vez que se han analizado los datos y los precedentes de otras regiones que en otros marcos de ayuda comunitarios fueron también objetivo 1, como lo es Andalucía, como lo ha sido Andalucía -a partir de 2014 ya no lo será-. Y esos datos vienen, por ejemplo, de comunidades que han sufrido esa experiencia. Es el caso de Valencia, Canarias y Castilla y León en nuestro país. Empíricamente ya se sabe que los recortes de ahí van a ser drásticos, porque ha sucedido en otras comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto, como le digo, sumado al desembarco de los nuevos socios del Este y el carácter prioritario de las ayudas comunitarias para estos nuevos socios, que marca la reglamentación europea, que los pone en primer lugar por ser países con rentas medias más bajas.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hablado de lo que dicen los expertos. Pero nos gustaría saber -y por eso le hacemos y le pedimos esta comparecencia- qué dicen ustedes; qué dice el Gobierno de la Junta de Andalucía sobre este recorte drástico de fondos; qué significa para el Gobierno este recorte; qué medidas van a tomar para, de alguna manera, amortiguar este recorte y hacer políticas económicas, dentro del seno de su Gobierno, que hagan que la productividad crezca sin depender en exclusiva del destino de los fondos europeos; qué recorte de fondos se va a producir para Andalucía a partir de 2013 según las estimaciones de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Le pedimos claridad, por lo menos una aproximación en esas cantidades, que es importante para ir trabajando en este sentido y conseguir hacer fuerte la posición de Andalucía. ¿Baraja esta variable su señoría en las previsiones de recorte del déficit público para los próximos dos años que le quedan de Gobierno? Es decir, ¿han tenido en cuenta esta cuestión de reducción de fondos ad futurum para, de alguna manera, prever lo que pueda ocurrir y preparar la economía andaluza para ese impacto que pueda existir, y que va a existir, de hecho, en los fondos europeos?</parrafo>
        <parrafo>Se estima que el recorte puede costar unos 5 puntos, señoría, del producto interior bruto, siendo muy optimistas. Y esto significa que el impacto va a ser durísimo en la economía andaluza en el horizonte de 2014-2020. Siendo esto así, ¿cómo va a reorganizar usted, en los años de Gobierno que le quedan, en estos dos años, si se cumple todo el mandato, cómo va a reorganizar la política económica del Gobierno de la Junta de Andalucía?, ¿cómo va a reorganizar la política de gasto y de inversiones?</parrafo>
        <parrafo>Señoría, lo decimos porque el Partido Popular viene avisando sobre esta materia, sobre la reducción de los fondos, igual que avisó sobre la crisis que tenía encima nuestro país. Y el señor Zapatero no ha actuado sino hasta ahora, cuando ya ha tenido la presión inmediata de los socios de Europa y de los socios a escala internacional. Señoría, eso es lo que ha ocurrido y ha actuado con los más débiles, ha actuado recortando el sueldo a los funcionarios y ha actuado congelando los derechos sociales y recortando derechos sociales. Eso no queremos que ocurra. Eso, desde luego, no puede ocurrir tampoco en Andalucía. Y ustedes tienen que prever lo que va a pasar con el impacto de la reducción de los fondos para poder hacer una política económica ordenada y previsible.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le digo esto porque todo buen Gobierno ha de gestionar con visión de futuro y eso implica que los gobiernos deben realizar cuantas reformas sean necesarias para no comprometer a futuros gobiernos; esto es, para no comprometer a futuras generaciones. Usted probablemente no sea el Consejero dentro de un par de años, tras las próximas elecciones, porque va a haber un cambio de Gobierno que en Andalucía. Estamos convencidos de ello. Pero su obligación es trabajar para que ese gobierno nuevo no se encuentre hipotecado. Porque no será la hipoteca del gobierno nuevo, será la hipoteca todos los andaluces. Por tanto, tiene que hacer una política de reducción de gasto y de adaptación a lo que pueda pasar con los fondos europeos. Pero, en primer lugar, lo que tiene usted que hacer, su obligación y la obligación del señor Griñán, es luchar por la posición de Andalucía, para que ese impacto sea menor del que, desde luego, todos los analistas están previendo. Esa es, señoría, nuestra recomendación y por eso vamos a trabajar desde el Grupo Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, señoría, independientemente de que usted me pueda decir luego en su intervención que aquí en Andalucía podemos tener más margen para reducir ese déficit que los demás, porque es menor el endeudamiento, que es lo que ustedes han sostenido; sin embargo, convendrá conmigo en que este dato del impacto de los fondos es preocupante, y más si tenemos en cuenta la perspectiva de los años que nos vienen y los años difíciles que hay que afrontar. Le pedimos, señor Consejero, desde el Grupo Popular, que no hipoteque al futuro Gobierno de Andalucía de 2013, porque ello significa obstaculizar nuevas posibilidades para el desarrollo de Andalucía. Le pedimos que tenga a bien considerar la difícil realidad que se viene en el año 2013.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le quiero hacer una pregunta y ser muy claro. Y le pido también que me conteste, si es posible, con claridad.</parrafo>
        <parrafo>Ha encargado usted un estudio sobre los Fondos Estructurales del próximo paquete de ayudas europeas después del año 2013. ¿Cuántos estudios ha encargado? ¿De qué tratan exactamente, y si están dirigidos exactamente a calificar la situación del año 2013, y cuáles pueden ser las consecuencias para nuestra comunidad autónoma?</parrafo>
        <parrafo>¿Han encargado los informes que, por ejemplo, le ha solicitado Asaja? ¿Está viendo con preocupación cómo se pueden recortar también las ayudas en la política agraria comunitaria?</parrafo>
        <parrafo>Fíjese el panorama que se presenta, señoría, conociendo los datos del informe Funcas, que deja claro que, sin los Fondos Estructurales Europeos del periodo 2000-2006, el producto interior Bruto andaluz habría crecido, fíjese, un 5,7% menos, y el paro podría haber sido hasta siente puntos mayor.</parrafo>
        <parrafo>La regla de tres, señoría, es muy sencilla: si a partir del horizonte 2013 las ayudas europeas se reducen en dos tercios, el producto interior bruto de Andalucía puede caer hasta cuatro puntos hacia el horizonte 2020.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, señoría, estamos gestionando unos 2.100 millones de euros…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, silencio para que podamos seguir la intervención del ponente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Digo, señorías, que, en la actualidad, en Andalucía estamos gestionando unos 2.100 millones de euros de acciones estructurales de media por año que nos ocupan en el periodo 2007 y 2013, según se pública en un pormenorizado artículo sobre la materia, por parte del señor Martínez, en el Diario de Sevilla. En el horizonte 2014 hacia el 2020, en Andalucía se podría pasar a recibir 1.555 millones de euros el primer año, es decir, el año 2014; 1.224 millones de euros, el segundo; 933 millones de euros, el tercero; 622 millones de euros, el cuarto, y 311 millones de euros, los tres siguientes. Fíjese el impacto de la reducción de los fondos en la economía andaluza, en el PIB y en las tasas de empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿Estas cifras usted las cree posible? ¿Las comparte? ¿Cree usted que esto es posible que ocurra en Andalucía según están yendo las negociaciones de las que ahora hablaremos? ¿Cuál está siendo la posición del Gobierno de Andalucía en esa negociación en Europa?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les podemos decir que, ante este dramático ajuste que se ve ya venir con claridad, igual que se vio venir la crisis económica que ustedes nunca quisieron ver, nos parece inverosímil que su Gobierno aún no se haya posicionado con claridad o haya movido al Gobierno central para que se posicione.</parrafo>
        <parrafo>Nos estamos jugando, señor Consejero, literalmente, nuestro futuro, el de las próximas generaciones, y es ahora cuando se tienen que realizar todos los análisis posibles. Y, ya se lo hemos dicho al principio de la intervención, con dos objetivos:</parrafo>
        <parrafo>Primero, que el recorte no sea drástico; es decir, luchar por la posición de Andalucía y por los fondos que ahora estamos recibiendo en las mismas cantidades. Partir de esa posición y luchar por esos fondos, desde la responsabilidad de que no estamos jugando el futuro de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, obviamente, hay que hacer ahora los movimientos económicos dentro de la política presupuestaria, con recortes de gastos, dentro de la austeridad que tiene que guiar la política de todo buen gobierno. Señorías, menos coches oficiales, menos consejerías, menos puestos políticos, menos puestos de libre designación y una política de austeridad en un buen gobierno, que es lo que les estamos pidiendo desde hace muchísimos años en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se pueden tomar medidas, se pueden tomar medidas de recorte del gasto.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, con los debidos respectos, la situación es aún más sobrecogedora ante el hecho cierto de que el Gobierno del señor Zapatero no nos va a ayudar en esta empresa. No nos va ayudar a los andaluces en esta difícil empresa. Porque no les niego, señorías, no se lo voy a negar nunca ni se lo vamos a negar desde el Grupo Parlamentario Popular, que el reto es complicado, el reto es difícil. Dejamos de ser objetivo uno y hay nuevas perspectivas. Entre otras cosas dejamos de ser objetivo uno por la media aritmética, al entrar en juego países más pobre del este comunitario. Pero, desde luego, señorías, el reto es difícil, y eso no se lo vamos a negar, pero no es asumible que en una brecha de estas características quien primero se ponga a darle la espalda a Andalucía sea el Gobierno de España. Eso no es asumible.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Zapatero les ha metido gato por liebre con la Deuda histórica, que ya la hemos debatido aquí, y está claro que ha sido así. Y ahora le volverá a apelar a la cohesión del Partido Socialista y a no sé que argumentos para decirles que estén calladitos ante la negociación que están realizando en Europa sobre los Fondos Europeos 2014-2020. Sabemos, señorías, muy bien de lo que estamos hablando. Y les voy a poner un ejemplo muy claro.</parrafo>
        <parrafo>El primer toque ya ha sido malo. El Gobierno del señor Zapatero ha presentado hace cinco meses un documento en el que plantea una ayuda uniforme por superficie agraria de cien euros por hectárea, que sería literalmente un hachazo para los intereses de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Asaja les ha pedido conclusiones, y ustedes no lo han dado. Estaríamos hablando, señorías, de dos tercios menos de lo que recibe actualmente Andalucía, que tiene, por cierto, el 25% de la producción final agraria española. Fíjese el impacto que eso tendría.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, da la sensación de que no solo vamos a tener que pelear con Bruselas, sino también con el Gobierno de nuestro propio país. Y, señorías, al final de esta mi primera intervención voy, si me permite, a hacer uso del Estatuto de Autonomía. Les voy a leer algún artículo relacionado con las instituciones de la Unión Europea. Dice el artículo 231.3: «La posición expresada por la comunidad autónoma es determinante en la formación de la posición estatal, si afecta a sus competencias exclusivas y si de la propuesta de iniciativa europea se pueden derivar consecuencias financieras o administrativas de singular relevancia para Andalucía. Si esta posición no la coge el Gobierno del Estado, este debe motivarlo ante la Comisión Junta de Andalucía-Estado. En los demás casos, dicha posición deberá ser oída por el Estado».</parrafo>
        <parrafo>Y usted nos dice aquí que el Gobierno está al tanto. ¿Cómo que el Gobierno está al tanto? El Gobierno deberá compartir las posiciones con Andalucía. El Gobierno deberá estar contando con Andalucía para tomar la posición andaluza en Europa. Eso es lo que dice el Estatuto de Autonomía. Otra cosa es que ustedes quieran incumplir el Estatuto, como lo han hecho con la Deuda histórica y como lo están haciendo con otras muchas materias en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más, señorías: el artículo 223 habla de la información que tiene que dar el Estado a Andalucía, y dice que el Estado informará a la Junta de Andalucía de las iniciativas, las propuestas y proyectos normativos y las decisiones de tramitación en la Unión Europea, así como de los procedimientos que sigan ante los órganos judiciales europeos en los que España sea parte. La Junta de Andalucía podrá dirigir al Estado las observaciones y propuestas que estime convenientes.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuándo ha informado al Estado de la propuesta que ha hecho para la política agraria, que reduce dos tercios las ayudas que se están dando a Andalucía y donde la Consejera de Agricultura ha dicho literalmente que se quedó helada tras escuchar la propuesta del Estado? ¿Qué ha ocurrido? Se ha incumplido, otra vez, el Estatuto de Autonomía. ¿Dónde está la posición de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Les pido, por favor, que sean claros en las respuestas a estas consideraciones, también estatutarias, que les estamos formulando.</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar -señora Presidenta, con su venia-, simplemente preguntarle: ¿Cuál está siendo la acción de la Delegación de la Junta de Andalucía en Bruselas, que también contempla el Estatuto de Autonomía? Porque usted no ha informado absolutamente nada. No sabemos ni de la posición andaluza ante la negociación de los fondos europeos que, como usted ha dicho, se tiene también en este año 2010, que es fundamental, y no sabemos absolutamente nada de la posición del señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>¿El Presidente de la Junta de Andalucía es consciente de lo que nos estamos jugando? ¿Cómo es posible, señorías, que en el tiempo que lleva de Presidente no haya estado ni sola vez en Bruselas, con la cantidad de dinero que se está jugando Andalucía y el futuro que se está jugando Andalucía dentro de los Fondos Comunitarios 2014-2020?</parrafo>
        <parrafo>Creo que estas consideraciones…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas García, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en seguida, señora Presidenta, con su venia.</parrafo>
        <parrafo>…son consideraciones que son muy importantes para el Grupo Popular de Andalucía porque son muy importantes para el futuro de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos. Corresponde de nuevo la palabra al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, el señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo sinceramente dudo de que sepa muy bien de qué está hablando.</parrafo>
        <parrafo>Está claro que esta no va a ser la última vez que hablemos de la asignación de Fondos Europeos a la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Está claro porque, si me ha escuchado usted en mi primera intervención, lo que yo he dicho es que todavía no ha empezado la negociación. Tan es así que le he especificado que la Comisión Europea aún no ha fijado su posición. Y he hecho referencia para que tuviera conocimiento de qué es lo que el actual Director General de la Dirección de Política Regional, o dos anteriores comisarios, han dicho, han aventurado, sobre el tema; pero está claro que el proceso de negociación ese, al que usted me pide que yo venga a darle explicaciones sobre qué estamos negociando, es que no ha empezado.</parrafo>
        <parrafo>Es que estamos hablando de 2014-2020, y para 2014-2020 está usted dando por sentado -y lo ha dicho al menos en dos ocasiones- que se producirá un dramático ajuste, y que qué vamos a hacer con las políticas, en el seno del Gobierno, una vez que se produzca la reducción, si no me he equivocado al apuntar, y creo que es lo único en lo que ha acertado usted en su intervención. Y es que, seguramente, el Gobierno socialista, en Andalucía, será el que se tenga que preocupar, si eso ocurre, de lo que ocurrirá en 2014-2020, porque, desde luego, esta legislatura se acaba en 2012.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a insistir, señoría, en algún tema de los que he dicho, y le voy a aclarar de paso algún otro. No podré aclararle aquellos que pertenezcan al ámbito del surrealismo; pero sí le diré que, desde luego, reflexiones y cuentas como las que ha hecho, mediante reglas de tres, en economía -se lo puedo asegurar-, no suelen funcionar. La economía es un punto más compleja y requiere de otras formulaciones y de otras modulaciones.</parrafo>
        <parrafo>En Valencia, por cierto, cuando ocurrió que dejó de ser objetivo uno, lo que dijeron sus dirigentes fue otra cosa, fue otra cosa distinta a la que usted ha planteado aquí, y creo, sinceramente, que debiera ir a la hemeroteca y leer qué es lo que dijeron los dirigentes valencianos cuando su región dejó de ser objetivo uno: reflexiones más próximas al orgullo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no creo que ese sea un tema que sea dramático para la clase política valenciana. Creo que la clase política valenciana tiene otros temas que le generan mayor dramatismo.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho que iba a insistir en algún tema, y ese tema seguramente nos llevaría, como mínimo, a sorprendernos, de reflexiones que se han hecho aquí, en este momento, y las que se han venido haciendo -y le puedo decir que tengo memoria desde 1996 sobre el tema de los fondos europeos- en otros momentos.</parrafo>
        <parrafo>El debate que hoy hacemos -lo he dicho al principio, lo he dicho al final y vuelvo a insistir- lo hacemos porque se ha puesto de manifiesto que se ha producido un proceso de convergencia en Andalucía, que hemos crecido, que la economía andaluza se ha reforzado... Pero que hemos crecido más de lo que han crecido nuestros vecinos, nuestros socios europeos, que hemos crecido más de lo que ha hecho el resto de regiones de Europa, porque esa es la definición de convergencia. Y eso es así porque, si no, el debate que hoy tendríamos en este momento en esta tribuna sería bien distinto. Sería el debate de por qué seguimos teniendo la consideración de región objetivo uno antes o convergencia ahora.</parrafo>
        <parrafo>Pero, insisto, no es el caso, no es el caso. El caso es que, en la Comunidad Autónoma de Andalucía, los acuerdos de concertación, los programas operativos en el periodo 1994-1999, en el periodo 2000-2006, que ya fue un programa operativo integrado por los distintos fondos, o en el actual Plan de Estrategia de Competitividad, que es el que ha servido para traer los fondos a Andalucía, en todos ellos, la convergencia ha sido un objetivo explícito del Gobierno andaluz. Recibíamos fondos, porque los necesitábamos, precisamente para aprovecharlos y para dejar de recibirlos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señoría, he dicho que este es un debate que es el de la convergencia. Y he hecho referencia a que el posicionamiento que ahora mismo tienen todos los responsables de política de cohesión, y algunos que ya no están, pero que siguen marcando, al menos por sus declaraciones, cuál es la política apta que se fije definitivamente -insisto- a finales de este año por parte de la Comisión para iniciar el debate con los Estados miembros, esas declaraciones nos llevan al mantenimiento de periodos transitorios, y esos periodos transitorios -luego tendré oportunidad de insistirle en ello- nos aseguran una salida ordenada del actual objetivo de convergencia.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, señoría, se ha pasado años criticando que Andalucía no convergía. Por eso era objetivo uno, era región de convergencia, y por eso teníamos fondos europeos. Bien, pues ya no somos objetivo uno; pero, señorías, sigue igual: criticando la situación, no reconociendo, además, la convergencia. Y, además, será por eso por lo que entonces reclama el fondo.</parrafo>
        <parrafo>Yo apelo a la lealtad con la realidad, a que no persista en negarla.</parrafo>
        <parrafo>Saben ustedes que Eurostat tarda no menos de tres años en dar por cerrados los datos económicos regionales. Ese 75% que Andalucía debió superar para dejar de ser región de convergencia lo superó en el año 2002. El último dato cerrado por Eurostat es el de 2007, y ese dato es el 81,2%: el 81,2% de una magnitud, del producto interior bruto por habitante, en paridades de poder adquisitivo de la Unión Europea a 27 Estados miembros.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál era el PIB por habitante en paridades de poder adquisitivo de la Unión Europea en el año 1995, que es el primer año de datos consolidados? El 68%. Por tanto, ha habido un crecimiento de 13 puntos. No de crecimiento del producto interior bruto, no del crecimiento del producto interior bruto por habitante, a pesar del crecimiento diferencial que ha tenido la población en Andalucía, sino del diferencial respecto a la media de la Unión Europea, que eso no es una regla de tres.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es una de las 11 regiones, de 271 que hay la Unión Europea, que ha dejado de ser objetivo uno, señoría. E insisto: Eso no es un proceso normal, natural, que esté escrito en ninguna ley divina ni humana; no es un proceso necesario el que las regiones tengan que alcanzar la convergencia. En ese periodo, de hecho, hay 142 regiones, en la Unión Europea, que han divergido; 141 regiones entre las que están Valencia, Murcia o La Rioja.</parrafo>
        <parrafo>Pero también he de decirle que, en este periodo, 1995-2007, todas las provincias andaluzas, todas las provincias andaluzas, también han registrado acercamientos a la media, y sabe usted que el producto interior bruto por habitante es la producción respecto a los habitantes. Bien. Pues ese procedimiento se ha producido con crecimiento en el numerador de la producción y en el denominador en la población, y tampoco es eso lo que ha ocurrido con carácter general en todas las regiones, que incluso han convergido, porque pueden haber convergido incluso perdiendo población. No es el caso ni de Andalucía ni de sus provincias.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, si vamos a las regiones a nivel de provincias, las NUTS 3, de las 1.174 que hay en la Unión Europea, solo el 19% -218- ha tenido un proceso de crecimiento de la producción y de crecimiento de la población, y entre esas están las ocho andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es un debate, como digo, es un debate que es el de la convergencia, medida en paridad de poder adquisitivo del producto interior bruto por habitante respecto a la media, pero medida también en otros muchos indicadores, para los cuales han servido los fondos europeos. Indicadores que no son una macromagnitud alejada de la realidad: indicadores como puedan ser por las más de ciento ochenta mil empresas que tenemos ahora de más respecto a las que teníamos a mediados de los años noventa, o el millón doscientos mil trabajadores ocupados más que tenemos hoy respecto a esa fecha, o el incremento del 50% en la tasa de actividad femenina, a la que han contribuido también fondos como el Fondo Social Europeo, o que se haya multiplicado por seis el gasto en investigación y desarrollo en esta Comunidad Autónoma, o que se hayan triplicado nuestras exportaciones, o que tengamos mil doscientos kilómetros de autovía más, casi el doble de lo que teníamos -insisto- a mediados de los noventa.</parrafo>
        <parrafo>Y termino con una cuestión, porque, señoría, la única deuda histórica que queda en Andalucía son los cuatro mil millones de euros que el Gobierno del Partido Popular, en el anterior marco de apoyo comunitario, no asignó a Andalucía, y no los asignó porque no le dio la gana. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes, señorías, hacen bien. Claro que hacen bien en preguntarle al Gobierno ante la previsible, previsible -dicen en su pregunta, o en su solicitud de comparecencia- pérdida o disminución de fondos estructurales en el periodo 2014-2020. Pero yo también puedo preguntarle cuál fue su actitud no ante una previsible, sino ante una cierta, ante una efectiva, ante una real minoración de esos fondos que le correspondían a Andalucía en el marco 2000-2006. Y tengo que recordar que la Comisión Europea escribió al Gobierno de España y le indicó cuál era el reparto indicativo, para estados miembros, de los créditos de compromiso con arreglo al objetivo 1, cuál el reparto para las regiones cubiertas con fondos estructurales, y lo hizo anexando y diciendo explícitamente al Gobierno de España, en el año 1999, el 1 de julio, cuál era la asignación que correspondía a cada una de las regiones que eran objetivo 1. y aquí, pues, decía que a Andalucía le correspondía el 40,57% de todos los recursos, en función de los datos que tenía Andalucía, no en función de lo que quería el señor Director General de Política Regional y Cohesión. La decisión que tomó el Gobierno de España, a pesar, a pesar de lo que dijo en su momento, reiteradamente, la Junta de Andalucía, fue bien diferente. Fue asignar no el 40,57%, sino el 30,50%. Fue quitar diez puntos porcentuales que se repartieron a prácticamente todas las comunidades que estaban gobernadas por otro partido político, especialmente Castilla y León. Y las diferencias están publicadas, y usted, ustedes, las pueden comprobar y saben que este sí que es un debate cierto.</parrafo>
        <parrafo>Y sabe también, señoría, porque así lo ha hecho la Junta de Andalucía y lo va a seguir haciendo este Gobierno, que será el que gestione también, no le quepa de eso ninguna duda, el futuro de esa aplicación de la política de cohesión, que la Junta de Andalucía seguirá haciendo lo de siempre en este tema, que es exigir lo que corresponde a Andalucía, ni un euro de más, pero tampoco de menos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para turno de réplica, o rectificación, interviene, a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Me gusta más réplica, si me lo permite, el término. Porque realmente no podemos entender cómo, señorías, se sube usted a esta tribuna a decir que hemos tenido un debate surrealista, o a intentar ridiculizar argumentos que son clarísimos y que vienen no solamente aportados por el Grupo Popular, sino por los informes de Funcas y por distintas personas muy expertas en la materia, que han hecho aseveraciones y argumentos que usted no ha querido contestar. No ha querido contestar las disminuciones de cantidades que se prevén para el año 2014, 2015, 2016, 2017, 2018, 2019 y 2020. Simplemente no ha querido entrar porque no le interesa o porque no lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>Pero usted no puede venir aquí a esta tribuna a dar lecciones de nada. ¿Dónde estaba usted, el Gobierno de Griñán, cuando el señor Griñán negaba la crisis? ¿Dónde estaba usted cuando decía el señor Griñán que esto era un suave aterrizaje de la economía? Señor Consejero, ¿dónde estaba usted para poner medidas y frenar el paro, que llega ya al drama de un millón de andaluces? Si hay alguien al que se puede ridiculizar aquí es a usted, y eso no lo vamos a hacer porque no queremos entrar en ese debate. Pero usted tendrá que asumir, [aplausos], las responsabilidades, señoría, y explicar bien, también, a todos los andaluces cómo es posible que, con su gestión, en tres años se haya triplicado el déficit público en Andalucía y estemos en un millón de parados. Y con esas consecuencias y ese bagaje usted no puede dar lecciones de nada, ni de negociación de los fondos europeos ni de nada. Usted lo que tiene que hacer es escuchar lo que le dice la oposición, que le viene advirtiendo seriamente de problemas económicos desde hace mucho tiempo, apuntarlo muy bien, y ponerse a trabajar para defender los intereses de los andaluces en Europa. Porque no me gustaría, dentro de un tiempo, tener que volver con este debate para decirle que ya le advertíamos de lo que iba a suceder, como nos ha pasado con la crisis económica. Señor Consejero, no nos gustaría, porque eso es poco beneficio para Andalucía, eso es daño para Andalucía, el que le pueden estar haciendo ustedes con una política económica con falta de previsión sobre lo que pueda pasar con los fondos europeos.</parrafo>
        <parrafo>Usted dice, señor Consejero... Y son dos conceptos distintos de ver y enfocar la política, el servicio público a los ciudadanos. Usted dice que la negociación de los fondos 2014-2020 no ha comenzado aún. Usted se equivoca de la A a la Z, señor Consejero, con los debidos respetos. Usted yerra, se equivoca de la A a la Z. La negociación de los fondos europeos para Andalucía y para España comienza al día siguiente de cerrar la negociación del periodo 2007-2013, comienza al día siguiente, porque, una vez cerrado ya ese periodo de financiación, hay que preocuparse de lo que va a pasar en el futuro. Y cualquier gobierno previsor empieza a batallar los dineros que le tienen que venir a Andalucía a partir de ese momento. Por eso está la oficina en Bruselas y por eso está el Estatuto de Autonomía. Porque esa posición determinante de Andalucía en Bruselas, en la Unión Europea, no se forja al criterio del calor de una inminente negociación de los fondos europeos, no. Se forja desde el primer día en que los fondos del periodo anterior, 2007-2013, están cerrados. Y me sorprende mucho su postura porque no tiene usted pinta de ser de los que se preparan el examen el último día, sinceramente. Y se puede colegir de sus palabras que hacen una política económica muy improvisada, porque ni siquiera quiere aceptar que los fondos se están ya negociando. Todo el mundo lo sabe, todo el mundo se está posicionando. Presidentes de las regiones, varones regionales y presidentes de los länders están acudiendo a Bruselas a negociar sus fondos para el 2014-2020. Solamente los irresponsables no lo hacen. Solamente los presidentes irresponsables no van a Bruselas a pelear por los fondos europeos que les pertenecen, en el futuro, a sus ciudadanos. Y el señor Griñán es uno de esos presidentes irresponsables, y usted le hace el juego al señor Griñán al no querer aceptar en este debate su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>No tengo mucho tiempo, señor Consejero, pero aquí no se hacen debates surrealistas, ni mucho menos. Aquí se hacen debates de defensa de los andaluces. Y usted ha dado datos, y yo le voy a dar otros, muy rápidamente. Habla usted de productividad, la productividad en Andalucía presenta unos niveles inferiores en valores absolutos a los nacionales, muy inferiores. Y se ha demostrado que ustedes no han gestionado bien los mil millones de fondos europeos aplicados a la cuestión social. Y no los han gestionado bien porque no han dado buena formación y no han hecho que la productividad aumente. Y es la clave del fracaso económico del empleo, de un mal gobierno ante una crisis económica. Cuando los tiempos eran buenos, ustedes no nos prepararon para los tiempos malos. Y ahora los andaluces están sufriendo todo ese perjuicio de un mal gobierno. Esa es la realidad, señor Consejero: productividad, muy mal. Lo dice el informe Funcas. No se han aprovechado los miles de millones: 12.710 millones de euros en el periodo 2000-2006; catorce mil, o más de catorce mil millones de euros en el 2007-2013. Y no se han aprovechado para crear productividad. Las tasas de Andalucía siguen decreciendo con respecto a la media de crecimiento de otras comunidades y otras naciones. La tasa de actividad está significativamente por debajo de la media española, y muy alejada de la media europea. La integración de la mujer, de la que usted ha hablado, señoría, en el mercado de trabajo, es inferior en Andalucía, tanto con respecto a España -diferencia entre las tasas de actividades, 5,1 puntos porcentuales- como con la Unión Europea -20,99 puntos porcentuales por debajo de la europea-. ¿20,9 puntos porcentuales, y se va usted a subir a esta tribuna a decir que está orgulloso de la integración de la mujer en el mercado laboral, con paros superiores al 30% en Andalucía? ¿De verdad usted quiere subirse aquí a esta tribuna y criticar al Grupo Popular por presentar esa iniciativa, con la falta de respeto al más de millón de parados en Andalucía y al porcentaje de paro femenino, señoría? [Aplausos.] ¿De verdad? O sea, ¿de verdad va usted a subirse a esta tribuna a presumir de la integración de la tasa del empleo de la mujer en Andalucía en los últimos años recibiendo 14.000 millones de euros de la Unión Europea, teniendo un fondo social de 1.000 millones de euros, que no se ha aplicado por parte de su Gobierno? Hay que ser consecuentes con lo que se dice, hay que tener rigor en el debate, y yo creo que usted no lo ha tenido.</parrafo>
        <parrafo>Escaso esfuerzo en I+D+i, señor Consejero, que no se ha tenido. Nuestro tejido productivo está muy por debajo de la media, y eso también incide en la falta de productividad. Fuentes de financiación insuficientes e inadecuadas. Falta de adecuación a la demanda de cualificación. Pero esto, además, es que lo ve cualquiera. Mire, señoría, yo le voy a poner un ejemplo: le llevamos pidiendo Formación Profesional, cursos de Formación Profesional para actividades portuarias en la zona de Motril durante mucho tiempo. Siempre se han negado, no sabemos por qué. Pues la gente no tiene una herramienta para luego entrar en el mercado de trabajo que está más cercano de su casa. Eso significa que no están haciendo una buena planificación de las posibilidades laborales, del futuro y de la formación. Hay una fuerte temporalidad en los puestos de trabajo, y nuestra industria, nuestro sector industrial, están francamente atomizados. No lo digo yo, es que lo ha dicho aquí el portavoz de su grupo, el portavoz socialista, cuando se ha subido a esta tribuna a hablar de turismo. Lo he escuchado yo esta tarde: nuestro sector industrial está atomizado. Bueno, ¿y quién tiene la culpa, quién lleva gobernando aquí, señoría, treinta años en Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas García, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino. Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, piense usted en lo que le estamos diciendo desde el Grupo Popular: la productividad está por los suelos, y piensen bien por qué. Ustedes prometieron solucionar el problema de Astilleros. Han fracasado, no han hecho nada. Iban a solucionar el problema de Delphi, de la bahía de Cádiz. La industria se está retirando de Andalucía. ¿Por qué, señoría, por qué no se aprovechan los Fondos Europeos para integrar la industria y la productividad en nuestra Comunidad? ¿Por qué las promesas no se cumplen? ¿Por qué en Andalucía el proyecto del A-400M, del que seguro me hablará, está cogido con pinzas? ¿Por qué, señoría, en 2007 hubo 1.589 concursos de acreedores y, fíjese, en 2009, 7.768 concursos de acreedores, empresas que quiebran, señoría? ¿Por qué no cumplen viejas promesas? ¿Por qué el señor Chaves fue a mi pueblo y prometió una fábrica de eurogeneradores en la campaña electoral, y eso no está cumplido, y ni siquiera ha dado explicaciones? Por lo menos, que las dé, por lo menos que la den ustedes desde el Gobierno. ¿Por qué aquí venía, a Andalucía, a Jaén, la fábrica de Eurocopter, y por una decisión del Gobierno del señor Zapatero se fue a otro sitio y se retiró de Andalucía? ¿Por qué? Cuando le decimos que Zapatero no está del lado de Andalucía, lo decimos con argumentos y con razones.</parrafo>
        <parrafo>Respóndame a todo esto. No creo haber dicho ninguna barbaridad, señor Consejero. Las cosas salen del corazón, pero también de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate, tiene de nuevo la palabra el Gobierno, el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, permítame decirle que, después de oírle, está claro que vamos a tener que, como mínimo, proseguir en el estudio de lo que son las políticas de cohesión, de lo que es el funcionamiento de la Comisión Europea y de sus procedimientos. No tengo ningún inconveniente en dar aquí las lecciones que usted ha dicho que quiere. Si entiende que lo que estaba dando eran lecciones, pues bienvenidas sean, si sirven para aprender, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Señoría, una vez que se negocian los Fondos Europeos, por los países miembros, por los países miembros, y se llega a un acuerdo sobre el presupuesto comunitario -vulgo conocido, perspectivas financieras-, los Fondos Europeos se distribuyen entre regiones. No se negocian directamente por las regiones; si no, no nos hubiesen minorado los 4.000 millones que nos minoraron. Y cuando se asignan y se distribuyen, cuando se asignan y se distribuyen, señoría, al menos en Andalucía lo que hacemos es gestionarlos. Eso es lo que hacemos, gestionarlos. No quiero decirle que persisto en el error, pero es que no ha empezado la negociación. No ha empezado la negociación. Cuando empiece, no tengo ningún inconveniente en decírselo.</parrafo>
        <parrafo>En su réplica, no he encontrado ningún contenido adicional al tema que nos trae aquí. Ha citado cuarenta cuestiones, y me parecen bien, y serán objeto de análisis. Pero sí me ha llamado la atención una, y es que la culpa de que el tejido empresarial esté atomizado la tiene el Gobierno andaluz. Señoría, usted es todo un liberal. Y, desde luego, no alcanzo a entender cómo se concentró el tejido productivo en Andalucía cuando ustedes tuvieron la oportunidad, o en el conjunto de España, de gobernar, ¿no?, en el conjunto de España. No quiero tampoco preguntarme por esas operaciones de concentración empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho una referencia, ha dicho que no se han gestionado bien los Fondos Europeos. Y ahí sí que voy a decirle que, señoría, seguramente en la última sesión parlamentaria a lo mejor no estaba usted en ese momento, pero yo dije que Andalucía tiene una larga y muy positiva, y muy positiva, trayectoria en la gestión de los Fondos Europeos; que el impacto que los Fondos Europeos han tenido en la Comunidad Autónoma de Andalucía ha sido muy notable, y que gracias a ellos se ha producido una intensa convergencia de los principales indicadores socioeconómicos en relación con la media comunitaria. Y que, sin lugar a dudas, la buena capacidad de absorción de esos fondos ha hecho posible este éxito. Y que, a ese respecto, la labor eficaz de la Junta de Andalucía ha contribuido en gran medida a ello. Y eso lo repito aquí, en esta tribuna, lo dije desde el asiento que ocupo en la zona del Gobierno, lo ha dicho el señor Pavel Samecki, el anterior Comisario de Política Regional en la Comisión Europea. Me limito, simplemente, a reproducirlo.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo que me limito a reproducir que Andalucía ha sido uno de los mejores ejemplos del valor añadido de la política de cohesión comunitaria, y me limito a repetirlo porque quien realmente lo ha dicho el señor Dirk Ahner, actual Director General de Política Regional, o de la Dirección General [...] de la Comisión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esos responsables, que, insisto, están trasladando, respecto al futuro, cómo creen que debe orientarse en la Comisión el debate sobre el futuro de la política regional, esos señores, como mínimo, a lo luz de lo que he dicho, creo que rebaten su afirmación. Y usted, que ha apelado a los hechos y a la realidad, al abandonar la tribuna, creo que debe apelar a los hechos y a la realidad en función de los indicadores reales. Porque lo que ya he citado tiene un punto surrealista, señoría. Es que estemos negando la convergencia, a la vez, a la vez que decimos que por qué no vienen fondos. Eso, señorías, es incompatible.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le he dicho, y es la posición que tiene que mantener el Gobierno andaluz en este momento, porque en este procedimiento que hay reglado y que vamos a seguir, no puede tener otro en este momento, a lo mejor podemos empezar a pedir, pero Andalucía, se lo he dicho claramente, aboga por contar con un periodo transitorio de salida, por haber utilizado bien, absorbido bien los recursos, utilizado bien los recursos y pasado a ser región de competitividad. Periodo transitorio que debe permitir consolidar avances de la política de cohesión, que se han conseguido alcanzar durante estos años con el esfuerzo de todos, y que deben tener, además, en cuenta los aspectos negativos de la actual crisis económica. La Unión Europea entendemos que no debe permitir en sus decisiones, cuando estas se produzcan, que las tendencias positivas que se han creado en el seno de muchos territorios que han requerido estos recursos, que esas tendencias se puedan quebrar y no puedan mantenerse en el futuro como regiones fuera de la convergencia. Eso lo hemos dicho, se lo hemos trasladado a la Presidencia española de la Unión Europea, y eso lo vamos a mantener. Como vamos a mantener y vamos a seguir defendiendo, como le he dicho antes, lo mismo, que es lo que nos corresponde. No como hizo el Partido Popular en Madrid, que no asignó a Andalucía lo que nos correspondía, y en Andalucía calló.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el punto tercero del orden del día, señorías, se suspende la sesión hasta mañana a las diez de la mañana, en que comenzaremos con la moción.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

