<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Política de la empresa, Profesión independiente, Proyecto de ley</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000081</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000081. Proposición no de ley relativa a la constitución de la comisión de expertos para la elaboración del Anteproyecto de Ley del Trabajo Autónomo en Andalucía (pág. 100).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, para finalizar la sesión plenaria prevista, vamos a debatir la proposición no de ley relativa a la constitución de la comisión de expertos...</parrafo>
        <parrafo>Les ruego..., les ruego reiteradamente, de nuevo, por favor, silencio en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el debate de la proposición no de ley, constitución de la comisión de expertos para la elaboración del anteproyecto de ley de trabajo autónomo en Andalucía, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate, tiene la palabra el grupo autor de la iniciativa, en este caso el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Antes que nada, permítanme, señorías, que agradezca la presencia entre nosotros, esta tarde, de los legítimos -y digo bien, por lo que después diré- representantes del sector de los autónomos en Andalucía. Este agradecimiento por su presencia va más allá de lo que es usual en este tipo de actos, donde ya muchas veces tiene un carácter ritual o protocolario: «Bien, nos acompañan los representantes del sector...». No. Tiene un significado político de primera magnitud, que me gustaría subrayar, porque viene a significar una realidad nueva y distinta en nuestro ordenamiento y en la realidad española. Después de más de cien años buscando una identidad colectiva, una representación de los intereses del sector de los autónomos, la juridificación habida durante los periodos de Gobierno de Rodríguez Zapatero, del Partido Socialista, ha hecho que haya cambiado sustancialmente el panorama normativo en nuestra realidad, y, por lo tanto, que hoy, que hoy podamos contar entre nosotros con representantes del sector. Y tiene esa significación añadida porque significa que son nuevas organizaciones representativas que personifican intereses colectivos, intereses colectivos cuya relevancia y significado nos deben situar, y también con ello quiero enmarcarlo dentro del contenido de la proposición no de ley, nos tiene que situar, repito, en una posición privilegiada en el proceso de diálogo que ha de abrirse necesariamente para determinar cuáles hayan de ser los contenidos de una ley de autónomos, del trabajo autónomo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Porque es hasta ahora relativamente fácil, desde el punto de vista más o menos ilustrado del legislador, decir: esta es mi particular visión de cómo se debería ordenar esto, este es mi proyecto, y, por lo tanto, hágase. En este caso, el autor sería el Grupo Parlamentario Socialista, que tiene, porque así lo quisieron los ciudadanos, la mayoría suficiente para sacar adelante un proyecto de ley, en su caso, siempre con la voluntad de consensuarlo, pero no hemos querido que ese sea el procedimiento. No hemos querido que ese sea el procedimiento, sino que hemos repensado cómo iniciar, cómo iniciar el proceso de elaboración de esa ley. Y lo hemos hecho desde la evidencia, desde la constancia de que han cambiado muchas cosas. Han cambiado muchas cosas. Y me van a permitir..., la presencia entre nosotros de los representantes del sector para catalizar someramente las reflexiones que han de conducir al porqué de esta iniciativa, por qué los tres apartados de que consta y cómo creemos que debe articularse todo el proceso.</parrafo>
        <parrafo>Miren, el fenómeno del trabajo autónomo ha venido a resquebrajar muchas de las evidencias que creíamos tener acerca del mundo del trabajo, incluso ha cogido desconcertadas, por qué no así decirlo, a algunas organizaciones sindicales clásicas que no han sido capaces de asimilar todavía en su estructura organizativa qué habría de ocurrir para representar a un sector cada vez más importante, tanto en términos cuantitativos como -y eso es lo importante- cualitativos. El trabajo autónomo en nuestra realidad no es ya aquellos viejos ejemplos del trabajo autodeterminado, la autodeterminación absoluta en los medios de producción y en la forma de prestar los servicios, sino que cada vez está más inscrito en lo que son sectores de alto valor estratégico.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, el cambio en el modelo productivo, los cambios habidos en nuestro modelo productivo están ocasionando que la descentralización, la flexibilización en los modelos organizativos dentro del propio sistema productivo hayan acabado de una vez por todas..., vamos, de una vez por todas es una afirmación que podría sonar demasiado definitiva, demasiado contundente, pero está, han puesto en crisis un modelo de producción en que el trabajador codificado al estilo clásico en el sistema fabril de tipo fordiano ha acabado. Ha acabado, y solo en determinados sectores de producción, muy circunscritos a determinadas actividades, ese modelo es el modelo del futuro.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es, por lo tanto, la visión que debe tener el legislador, y esa es, por lo tanto, nuestra función, en este caso, como instancia parlamentaria? También lo hemos dicho en más de una ocasión: es anticipar qué va a pasar para regular en qué sentido queremos que se produzcan los cambios que han de venir. Porque, de lo contrario, y es ejemplo que he utilizado con ocasión de otros debates, nos puede ocurrir que estemos ordenando un sistema periclitado y estemos ordenando, como ocurría y lo ejemplificaba aquella vieja película de Chaplin, donde mientras él estaba limpiando su casa no se daba cuenta de que la casa iba hacia el precipicio, y, por lo tanto, podamos estar ordenando criterios en torno al sistema de trabajo clásico, que no vaya a ser la forma en que predominantemente se va a prestar el trabajo en el futuro. Si estamos de acuerdo todos en que el modelo en que vamos a salir de esta crisis no puede ser remendando -remendando- los agujeros que ha dejado en la realidad social -y que está dejando- esta crisis, tenemos que ser capaces de aventurar de qué manera va a salir y también, y esa es la funcionalidad política que antes me definía, cómo queremos actuar sobre estos elementos. Ya no vale acudir a la suma divisio, a las divisiones clásicas de trabajo por cuenta ajena, por lo tanto, se las apañen; trabajo por cuenta ajena es que estaban necesitados del carácter tuitivo de la legislación laboral, y por lo tanto de la preocupación del legislador. No. Hoy es el trabajo. Hoy es el trabajo el que debe ser el centro de las preocupaciones políticas del legislador cuando desde cualquier perspectiva se asoma al fenómeno empleo, y, por lo tanto, de ahí que se estén afirmando cada vez con más rotundidad que habría que superar determinados esquemas clásicos y hablar de un derecho del empleo, más allá de un derecho al trabajo, por circunscribirse a elementos clásicos.</parrafo>
        <parrafo>Si eso es así, señorías, y tenemos un mapa legislativo nuevo, que quiero recordarles para situar políticamente el momento en que nos encontramos, donde, y hay que reconocerlo, puede gustar o no gustar, pero la dejación, la dejación de la atención del legislador, que ha tenido el trabajo autónomo en nuestra, no digo reciente historia legislativa, sino desde que existe una regulación del trabajo, donde siempre se ha dejado, y me interesa la reflexión por algunos ataques que puedan venir a los esquemas clásicos del Derecho Civil y del Derecho Mercantil su regulación, porque son esquemas que se prestan más a la desprotección, tuvo que ser un Gobierno socialista el que dijera: ¿Por qué no reparamos en que estos cambios que se están produciendo están haciendo que [...], que no son titulares de un contrato de trabajo, que no son titulares de una relación jurídica clásica, están desprovistos de derechos esenciales, y, por lo tanto, hay que regular este fenómeno con una identidad propia? Y eso es lo que ha hecho el Gobierno socialista, eso fue lo que hizo Rodríguez Zapatero en su sesión de investidura: prometer una ley del trabajo autónomo, porque había que dar salida a una realidad que -no lo digo en términos de alerta, puesto que todo el mundo que esté en el ámbito de la política tiene que estar alertado de los temas sociales y de lo que preocupa a los ciudadanos-..., de que había masas, masas de trabajadores desprovistos de las más elementales protecciones porque estaban regulados en figuras atípicas, y de ahí que se haya optado y que se optara en su momento por dos circunstancias que son más los elementos que cabría subrayar del Estatuto del..., de la Ley del Trabajo Autónomo española. Pero hay dos elementos que quiero subrayar brevemente. Uno, la asimilación de una figura jurídica que no existe en el resto de Europa, con derechos, el trabajador económicamente dependiente. En otros países la están resolviendo con trabajo para subordinados, trabajo no sé qué, formas atípicas, regulación... De eso dieron cuenta muy bien expresiones que han acabado formando parte del acervo de las interpretaciones políticas sobre el fenómeno trabajo, huida del derecho del trabajo, discreto retorno del arrendamiento de servicios... Y nosotros dijimos: Hay que proteger esta nueva realidad en dos dimensiones, en la contractual, derechos, derechos, y en la social, protección social. Y esos dos elementos se han conjugado. Y después faltaba la representación colectiva.</parrafo>
        <parrafo>Podríamos decir: con esto se ha acabado el mapa de regulación, y, por lo tanto, España, nuestro ordenamiento jurídico ya cuenta con una regulación adecuada. Pero no, hemos ido a más, y dijimos en nuestro Estatuto de Autonomía: «Una ley regulará todos los elementos de promoción del trabajo autónomo y emprendedor», porque, si ese es el futuro, ese es el valor que hay que promover, o donde tenemos que incidir necesariamente, desde la perspectiva legal, para reordenar y reorientar lo que haya de ser el futuro, que esa sí que es la función de la política.</parrafo>
        <parrafo>Y podríamos decir: «Pues nada, esto es muy fácil: cogemos las órdenes que ya tenemos, las medidas que ya tenemos, las articulamos, las empaquetamos con forma legal, y allá ese bultillo», y hacemos de nuevo otra de esas leyes que tanto parecen gustarle a determinado tipo de legislador, que son banales jurídicamente y socialmente inoperantes. No valía la pena.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que propongamos -y ese es el contenido de nuestra proposición no de ley-, primero, determinar qué espacios de regulación son los que desde las competencias autonómicas podemos apurar, porque es un tema que, como bien saben ustedes, está, por condicionantes constitucionales, sometido a competencias exclusivas del Estado -artículo 149.1.7.ª y 17.ª sustantivamente, aunque hay otros preceptos también, como son los atinentes a legislación mercantil, competencias exclusivas del Estado...-, y, por tanto, cómo cumplimentar, completar determinados espacios reguladores, amén de los que sí podríamos tener desde la propia competencia autonómica. Y en esa tarea es en la que estamos. De ahí que tres elementos -y termino con ello la presentación de la enmienda- son de los que consta nuestra proposición no de ley. Uno, que se constituya de inmediato...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego, debe su señoría ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, sí. Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Que se constituya de inmediato una comisión de expertos que delimite qué materias, qué materias son las susceptibles de regulación, apurando todo lo que puede ser un estatuto autonómico -digámoslo así- complementario del estatuto estatal del trabajador autónomo; dos, que la elaboración del anteproyecto cuente con la interlocución privilegiada de las organizaciones representativas de los intereses del sector, y, por tanto, que sean cauce privilegiado en la interlocución, a la hora, por parte de la Consejería, de elaborar el anteproyecto, y tres, para que no pudiera interpretarse -el orden es inverso, uno, dos, tres- que se dilata al tiempo lo que serían las ayudas y todo el régimen de medidas de apoyo al autoempleo existentes actualmente en nuestra Comunidad Autónoma, instar al Consejo de Gobierno a continuar desarrollando en el entretanto todas las medidas y todas las iniciativas de apoyo al sector del trabajo autónomo que existen en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para establecer el posicionamiento, así como para la defensa de su enmienda, don Pedro Vaquero del Pozo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Saludar a los representantes de los trabajadores autónomos de Andalucía aquí presentes y anunciar, de salida, que vamos a apoyar, sin duda alguna, esta proposición no de ley, y, por supuesto, vamos a defender también nuestra enmienda, que, con un ánimo constructivo, hemos pretendido realizar aquí a esta proposición no de ley, en aras, precisamente, de que se refleje, en este debate también, lo que es una proposición no de ley que, a su vez, había hecho el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y que hasta ahora no ha tenido cabida para poder debatirse.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, quien nos ha precedido en el uso de la palabra, efectivamente, ha hablado de la perspectiva de futuro, del engarce, del trabajo en general con el mundo concreto de los autónomos; pero, sin duda alguna, autónomos existen, han existido, estos dos últimos siglos, toda la vida, y gobernantes en Andalucía han existido toda la vida, y en España también, y lo que es cierto y verdad es que, hasta ahora, los autónomos, que han sido y son un pilar firme, y cada vez más firme, de la economía andaluza, hasta ahora han tenido un tratamiento en el que no han logrado superar lo que han sido vicisitudes históricas de mucho calado, y ahora es cuando empieza a haber un estatuto del trabajador autónomo a nivel de España, y todavía aquí no se ha planteado la solución concreta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, efectivamente, hay que hablar de futuro y del engarce, y de las nuevas realidades; pero hay que hablar también de los problemas concretos, perentorios, hay que hablar desde la piel del trabajador autónomo, para poder, efectivamente, entender la urgencia -no solo la importancia, la urgencia- de soluciones que tienen estos trabajadores autónomos en nuestra Comunidad Autónoma, porque son, sin duda, el segmento del tejido productivo que más empleo crea, y también el que más padece la crisis económica, sobre todo cuando una crisis financiera ha cortado el grifo de los créditos que vienen a suministrar el agua de cada día, el pan nuestro de cada día del trabajador autónomo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A fecha 31 de diciembre, había en Andalucía 492.469 afiliados al RETA, en Andalucía, de los cuales autónomos propiamente dichos eran 343.444. Pues bien, efectivamente, eso es casi un 15% del total nacional, y es, sin duda alguna, un elemento muy importante de nuestra Comunidad, de nuestra economía. Vienen reivindicando una ley, pero, sobre todo, reivindicando derechos laborales fundamentales, elementales, de los que hasta ahora no han podido disfrutar como trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Y el Gobierno, sin duda alguna, el 13 de agosto, anunció ya, aprobó que iba a haber derecho a la prestación por desempleo de los trabajadores autónomos. Correcto, perfecto. Hasta ahora todavía no está puesto, diríamos, en disposición, en vigencia legal, y, por tanto, hay que urgir, efectivamente, y hay que concretar cuáles son las cifras concretas y las condiciones concretas -de 500 euros a 1.583 se hablaba-; pero habrá que concretar cómo se articula eso y habrá que hacer de lo que es un compromiso y una promesa una ley. No da, por tanto, el Gobierno todavía fecha concreta de este anteproyecto de ley, aunque, efectivamente, anuncia que dentro de poco.</parrafo>
        <parrafo>Hay que hacer, por otro lado, una adaptación en España de la legislación española a lo que es la directiva europea de liberalización de los servicios, y, efectivamente, esto va a añadir una dificultad nueva al desarrollo de los trabajadores autónomos, muchos de los cuales están en los servicios, sobre todo en el ámbito del comercio.</parrafo>
        <parrafo>Esto no es una cosa baladí: hay que preverla. Las palabras se las lleva el viento; el futuro no es un futuro, en general, de la nueva relación de los trabajadores...</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, eso está bien desde el punto de vista teórico; pero, desde el punto de vista concreto, el futuro más inmediato es la liberalización de los servicios, que va a dejar a los trabajadores autónomos con la persiana cerrada, y, por tanto, eso hay que preverlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, nosotros vamos a situar propuestas, o queremos situar propuestas en el debate, en función de las cuales no se trata ahora de ir contra corriente y de decir «pues no vamos a cumplir la legislación europea»; pero sí tendremos la obligación de instar a los gobiernos, tanto el español como el andaluz, de que se pueden prever compensaciones al impacto económico que significará para los autónomos y para los comerciantes esta cuestión, y, por tanto, nosotros queremos, a través de esa proposición no de ley y de esta enmienda que planteamos a la proposición no de ley que hoy se debate, queremos situar todas estas cuestiones, que son los problemas actuales y de futuro más inmediato, porque, sin duda alguna, deberá compensarse el impacto socioeconómico que va a tener esta directiva europea, y creemos que será necesario adoptar medidas para la reestructuración ordenada del sector, para el acceso al crédito, para el fomento de la modernización de los negocios comerciales, para la jubilación anticipada, para la incorporación a los jóvenes, para prever la sustitución de bajas por maternidad, para prever tantas cuestiones, tantas cuestiones como, efectivamente, existen en la realidad y la problemática de los autónomos de Andalucía y de España.</parrafo>
        <parrafo>Y es necesario adoptar toda esa serie de medidas apoyando decididamente el asociacionismo de los autónomos, y superando una fase, afortunadamente, pasada.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que hoy sea el gozne de una inflexión en la política del Gobierno de la Junta de Andalucía. Hemos pasado dos años muy malos, en los que ha habido muchos titubeos por parte del Gobierno de la Junta de Andalucía, que si en esta Consejería, que si en esta otra, que si hoy te doy este decreto, que si hoy te lo retraso, que si este dinero, que si este otro. Porque planes como el Más Autónomos han muerto de éxito. Ha habido tanta demanda que efectivamente ha habido que cargárselo e incluso que pasar de una consejería a otra las competencias. Y ahora vuelven de nuevo y nosotros creemos que tiene que quedar muy claro hoy que tiene que haber participación de la gestión por parte de las asociaciones de los autónomos en el ámbito de las ayudas. Y eso son problemas que los autónomos saben perfectamente que están pendientes para el futuro más inmediato. ¿Porque sesenta o sesenta y algo millones de ayudas hoy -esta es la realidad- dan para mucho o son poco?</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías, hemos presentado, como decía, una enmienda y pretendemos con ánimo constructivo situar lo que para nosotros es la necesidad de que, si finalmente se aprueba -como la mayoría absoluta de esta Cámara sin duda alguna va a hacer- esta proposición no de ley de montar una comisión técnica que vaya generando, diríamos, el ámbito de un estatuto o una ley del trabajador autónomo en Andalucía... Pues, si finalmente eso es así, efectivamente, nosotros creemos que este Parlamento puede aportar -y por eso contribuimos a ello- toda una serie, un catálogo de temas, un catálogo de materias que nosotros consideramos que se tienen que tratar. La primera es los criterios objetivos de las ayudas que va a dar la Junta. El Gobierno de la Junta da dinero cuando lo tiene, cuando no lo tiene no lo da. Pero hombre, las ayudas a los autónomos tendrían que ser una especie de derecho porque hay una disposición en el Estatuto de Andalucía que contempla esa realidad. Y por eso nosotros creemos que eso hay que discutirlo. Y creemos que hay que discutir también medidas de discriminación positiva para determinados colectivos de emprendedores -que, al final, van a ser autónomos o lo son ya-, de jóvenes, de mujeres, de parados de larga duración, de mayores de 45 años... Y creemos que hay que concretar y señalar las fuentes de financiación, así como las cuantías mínimas y los requisitos de acceso por parte de los autónomos y de los proyectos empresariales presentados y sus beneficiarios.</parrafo>
        <parrafo>Y creemos que es necesario contribuir a los gastos de inclusión, en el Régimen Especial de Autónomos de la Seguridad Social, de esos gastos que tienen que hacer los autónomos para ello. Creemos que tiene que haber medidas complementarias, autonómicas también, en el ámbito del desempleo; que será un derecho general español, pero que aquí puede haber medidas también complementarias. Y creemos que puede haber medidas complementarias respecto a esa contratación de un sustituto en las bajas por maternidad. Debe haber también un tratamiento de cómo la Junta de Andalucía ayuda a una asistencia técnica y a un asesoramiento fiscal y contable para los autónomos y cómo se ayuda al acceso a las nuevas tecnologías y a equipos de software, etcétera, y cómo se articula lo que son medidas para garantizar la formación profesional de los trabajadores autónomos, y cómo se trata el tema de la prevención de riesgos laborales en el ámbito de los autónomos, que afecta no solamente a los autónomos, sino a aquellos trabajadores por cuenta ajena que estarán dependientes de ellos y la responsabilidad social corporativa, y cómo se trasladan las experiencias positivas, que desde la Unión Europea se puedan trasladar, al ámbito andaluz respecto del trabajador autónomo. Y queremos también plantear los plazos que obligatoriamente deba tener el Gobierno de la Junta de Andalucía en el pago de las ayudas a los autónomos. Porque, claro, es que muchas veces es que se ven colapsados, que se ven con el agua al cuello en función de los retrasos de la tesorería de la Junta de Andalucía. Y queremos también plantear...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo en seguida, me quedan cuatro cositas.</parrafo>
        <parrafo>Y queremos plantear también el fomento de las sociedades de garantía recíproca; el tratamiento fiscal de los autónomos, que tendría que ser específico; la cooperación entre autónomos; economía social; cooperativas; el asociacionismo y la participación institucional de los autónomos, sin enmascararse con ninguna otra...</parrafo>
        <parrafo>En fin, nosotros creemos que todos esos elementos son un catálogo, que dejamos aquí a disposición de ustedes para que hagan ustedes lo que quieran. Pueden aprobarlo, pueden no aprobarlo; pero, en todo caso, creo que son elementos que tienen que discutirse para que efectivamente haya derechos para los trabajadores autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Porque miren, los que hemos participado y participamos en organizaciones de todo tipo sabemos perfectamente... Hay un adagio muy antiguo que dice: «Cuando quieras que no se trate un tema o que un tema pase desapercibido, monta una comisión».</parrafo>
        <parrafo>Bueno. Por favor, no mareemos más la perdiz con los derechos, con la situación históricamente reivindicada por los trabajadores autónomos de conseguir esos derechos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Le corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular, en este caso, su portavoz el señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en primer lugar, un saludo a los representantes del colectivo de autónomos, diferentes representantes de diferentes entidades que, evidentemente, esperan de este Parlamento que se dé un paso adelante decisivo en relación con la regulación, con la futura ley y, especialmente, con las medidas de apoyo e impulso al sector.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sinceramente, después de conocer la iniciativa del Grupo Socialista, que ha defendido el Grupo Socialista, esta iniciativa parece más bien presentada por un pecador que viene a confesarse pero que no tiene propósito de enmienda. Parece propio de un pecador que reconoce evidentemente las dificultades, pero que mira para otro lado a la hora de dotar de responsables a los errores cometidos. Y eso es lo que hace la iniciativa. Porque, sin duda alguna, cuando se plantea esta iniciativa, parece el broche a un serial de despropósitos, de falta de apoyo y de dejación de responsabilidades, por parte de la Junta de Andalucía, en relación con los autónomos.</parrafo>
        <parrafo>Estamos de acuerdo con que el colectivo de autónomos es uno de los motores esenciales en la creación de riqueza y de empleo. Pero parece como si no estuviéramos de acuerdo con que es uno de los sectores que más están padeciendo las consecuencias de la crisis. Y digo esto por las medidas que ustedes plantean, especialmente, pensando en sectores como la construcción o el comercio minorista.</parrafo>
        <parrafo>Y es que ha sido la falta de apoyo del Gobierno, en los momentos precisamente más duros de la crisis, lo que más ha llamado la atención en relación con el colectivo de autónomos. Porque lo que sí parece es que a ustedes lo que sí les ha preocupado son las luchas de poder internas entre consejerías: Empleo, Innovación, luego vuelta a Empleo... Y, al final, ocho meses, las ayudas paralizadas al colectivo de autónomos. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes nos presentan una iniciativa que no tiene ninguna credibilidad, pero, sobre todo, lo que no tiene es ninguna medida a favor de los autónomos. Mire, dice: «Instar al Consejo de Gobierno a plantear medidas de apoyo para la promoción del trabajo autónomo». Oiga, ¿y por qué no las presentan? Pero ¿a qué esperan? ¿A que la crisis se acabe? ¿A que escampe? Porque ustedes son el Gobierno. Si no las presentan ustedes, ¿quién las va a presentar? Pero esto está vacío. Son ustedes el Gobierno y no hay ni una sola iniciativa a favor de los autónomos. ¿Ustedes para qué traen esta iniciativa, señorías del Grupo Socialista, si ustedes son el Gobierno? Parece como si nosotros, que fuéramos la oposición, le pidiéramos al Gobierno que hicieran algo... Bueno, pero es que ustedes son el Gobierno y se piden a sí mismos que tienen que hacer algo, pero no dicen nada sobre qué tienen que hacer. Pero, hombre, vaya iniciativa que plantean.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en segundo lugar, peor todavía, siendo conscientes de que el Estatuto de Autonomía marca la elaboración de una ley y una aprobación de una ley, resulta que no es que nos traigan la ley, es que dicen que van a abrir un proceso de diálogo y que ya buscarán el instrumento jurídico para crear una comisión técnica que en el siglo que viene traiga la ley del autónomo en Andalucía. Hombre, es que es muy poco serio. Es que esto, viniendo del Gobierno, es muy poco serio. Esta es la fotografía del nulo compromiso con los autónomos que tiene el Gobierno del señor Griñán y, hasta ahora, también del señor Chaves. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la realidad? Pues, evidentemente, abandono. Ustedes no cumplen lo establecido en el artículo 172.1 de nuestro Estatuto porque no traen la ley. La nueva Orden de autónomos no se ha aprobado hasta el 3 de marzo, casi ocho meses después de la suspensión de la anterior. Su nuevo Plan de Autónomos tiene un presupuesto de 67 millones de euros, cantidad curiosamente similar al presupuesto que tenía Empleo en el año 2008. Por cierto, Innovación destina a estructura burocrática y paralela, como es la Red de Unidades Territoriales de Empleo y Desarrollo Tecnológico, lo mismo. Es decir, es que es muy sospechoso. Ustedes carecen de iniciativas, pero, sobre todo, no tienen ninguna creatividad, simplemente el pim pam pum de una consejería a otra.</parrafo>
        <parrafo>¿Pero qué es lo que ocurre? Que frente a ustedes mirando al cielo y al inmovilismo del Gobierno, la realidad terrible hoy, gravísima, es que el resultado final de sus políticas está provocando que se hayan perdido 15.600 autónomos en lo que va de año hasta el mes de agosto. Y ahora quieren que los autónomos esperen a que una comisión técnica decida qué va a ser de ellos. Pero, miren ustedes, que son el Gobierno ustedes, que tomen la iniciativa, que estamos en crisis económica, que ha habido 71.463 bajas entre enero y agosto en el régimen especial, que esa es la realidad, que en agosto se han incrementado, respecto al 2008, un 15% las bajas, un 15,6%. Que, respecto al 2007, ha sido un incremento del 30%. Alguien podría decir, y alguna vez lo ha dicho el Consejero, que se han producido 56.289 altas, pero es que han bajado un 4,07% las altas, respecto al 2008, y, respecto al 2007, un 10%. Al final, el balance definitivo son 15.600 autónomos que se han perdido en Andalucía. Por cierto, en otras crisis económicas, precisamente, era en el sector de autónomos donde se incrementaba bastante -y usted lo sabe- la economía, y eran los autónomos los que crecían. Ahora, en esta crisis, gracias a sus medidas, precisamente, ocurre todo lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cuál es la preocupación, por tanto, señorías? Que el 2009 puede cerrar con la pérdida de más de treinta y cinco mil autónomos. ¿Y cuál es la respuesta que hace su Gobierno? ¿Cuál es la respuesta que hace su partido? Una iniciativa con cero medidas. Vamos a pensar que otros piensen lo que tenemos que hacer, un gran resultado. Desde luego, usted ha venido a defender una gran iniciativa en la que el sector de autónomos, evidentemente, puede tener una gran tranquilidad. Pero, claro, ¿cómo van a defenderlos, si hoy, para ser autónomos y recibir las ayudas de la Junta, puede tardarse dos años, como sabemos que ocurre? Es que ustedes destinaron solo un 2,6% del presupuesto de formación a los autónomos porque para ustedes no es prioridad. Y para ustedes no solo en el ámbito de Andalucía, sino en lo que representa el compromiso con los autónomos, todos son siempre incumplimientos. Miren, a los autónomos ustedes no les están aportando salidas, solamente han obtenido financiación de alguna línea de crédito, un 1,7% del total de autónomos, y la pérdida de autónomos en España es seis veces mayor que la media europea. ¿Y qué quieren ustedes, que esperen a que ustedes decidan que una comisión técnica de expertos decida si va a haber ley o la figura jurídica que se va a crear? Pero, miren ustedes, hombre, un poco de seriedad, especialmente porque aquí está, precisamente, el colectivo de autónomos, y, en ese sentido, es necesario repasar que se ha llegado a acuerdos con los autónomos y, evidentemente, en lo que respecta el Estatuto del Trabajo Autónomo, casi dos años después de la entrada en vigor del Estatuto del Autónomo, queda muchísimo o casi todo por hacer.</parrafo>
        <parrafo>Mire, de las reducciones o bonificaciones en las bases de cotización o en las cuotas de la Seguridad Social para determinados colectivos, de los tres supuestos planteados por ley, quedan pendientes dos de regulación legal. De la prestación por cese de la actividad, prácticamente nada, solo existe un anteproyecto. Es verdad que abre debate, pero existe un anteproyecto, y los autónomos no van a poder cobrar la prestación, al menos, hasta el 2011. Pero es que la crisis está, y la crisis les afecta, y se pierden todos los días cien autónomos, que, evidentemente, parece que a ustedes no les importa.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la jubilación anticipada, señorías, los supuestos establecidos en el Estatuto del Trabajo Autónomo aún están pendientes de desarrollo reglamentario. Respecto a la construcción del Consejo del Trabajo Autónomo y su Reglamento, aún está pendiente el desarrollo reglamentario que fija la composición y el régimen de funcionamiento del Consejo. Respecto al pago único de la prestación por desempleo, se ha planteado capitalizar en algún caso hasta el 80% de su prestación, pero, de momento, solo de carácter temporal y hasta el 31 de diciembre de 2010. Respecto a la bonificación del 50% durante 24 meses, solo es hasta el 31 de diciembre del 2009. Respecto a la equiparación de los regímenes, estamos incumpliendo y no hay nada al respecto.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, no es serio lo que ustedes traen a debate en esta Cámara, no es compromiso con los autónomos lo que ustedes presentan con esta iniciativa parlamentaria. Mire, se puede estar en el Gobierno y no hacer nada, y se puede estar en la oposición y demostrar que se es alternativa, presentando soluciones para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mientras que ustedes quieren esperar a que una comisión técnica piense a ver si llega a la conclusión de que se va a hacer una ley, y ya veremos qué figura jurídica crean, según una comisión técnica que no se sabe qué va a ser, eso dice la iniciativa, y reconocer que hay que tomar iniciativas, pero no saben cuáles tomar, el grupo de la oposición, que es un grupo que representa a un partido de futuro Gobierno en Andalucía, les presenta y ha registrado ya esta semana en la Cámara autonómica la ley que ustedes no saben hacer. Ustedes tienen todos los técnicos, ustedes tienen todos los expertos, tienen todos los medios, tienen todo el tiempo y tienen todos los recursos para hacer una ley, y no la hacen, y, aquí, el Partido Popular y Javier Arenas presentan una Ley del Trabajo Autónomo en Andalucía. Esta es la demostración de quien no tiene ambición para liderar Andalucía y quien tiene ilusión, ganas y proyectos para liderar a Andalucía y representar el compromiso que necesitan los autónomos en Andalucía. Esa es la diferencia hoy en Andalucía, mientras ustedes están...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, le ruego a su señoría que vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, mientras ustedes están pensando en lo que van a hacer, nosotros ya hemos registrado en la Cámara autonómica una ley para promocionar y apoyar al autónomo. Mientras que ustedes lo derivan a una comisión técnica, que ya veremos qué ocurre, nosotros planteamos soluciones para eliminar los obstáculos que impiden el desarrollo de su actividad. Mientras ustedes traen una iniciativa vacía, nosotros mejoramos las condiciones sociolaborales del colectivo. Además, una ley para apoyar y fomentar la actividad, una ley para garantizar más formación en el colectivo, una ley para garantizar una mayor conciliación de la vida laboral y familiar, una ley para mejorar su fiscalidad y, evidentemente, su situación económica, una ley para garantizar más eficiencia en la Administración y las relaciones de los autónomos con la Administración; una ley, en definitiva, para también dar más garantía de participación al sector y más protagonismo en las decisiones de la vida diaria de este colectivo. La diferencia está entre un partido que lleva treinta años gobernando, pero que se ha quedado sin ideas y se ha quedado sin ambición, que cree que, simplemente sin hacer nada, se va a mantener en el Gobierno, aunque eso signifique cien autónomos al día al paro, y quienes pensamos que hay que trabajar y hay que ambicionar una Andalucía distinta, pero, sobre todo, quienes demostramos todos los días que tenemos un proyecto alternativo para Andalucía. Javier Arenas se ha comprometido con los autónomos a presentar una ley. Nosotros no podemos votar una iniciativa que es un insulto a la situación de crisis económica que viven los autónomos. Voten ustedes pronto, si respetan y se comprometen con los autónomos, la ley del Partido Popular, la ley de Javier Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el grupo proponente, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías silencio, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Solo un matiz inicial, señor Sanz. Digo que cada uno es libre de hacer, obviamente, lo que estime oportuno, pero, en nuestra tradición jurídica, al contrario de lo que ocurre en otras, no se le suele dar denominación de hombre oponente a las leyes, porque puede ocurrir que, en el camino, por algo el señor lo llame u otra cosa, y, por tanto, queda eso... Esa ley será la que quiera el Parlamento, y, por tanto, nos podemos equivocar, nos podemos equivocar en cambiar las personas por las instituciones. Las leyes, en nuestro ordenamiento jurídico, todavía son de los parlamentos y no son de Juanito Domínguez ni de Juanita Bananas. Son las leyes del Parlamento. [Aplausos.] A lo mejor, habrá un día en que se institucionaliza, a lo mejor habrá algún día en que se institucionaliza la Ley de Chapelier, cosas de ese tipo, que a ustedes a lo mejor les gustaría.</parrafo>
        <parrafo>Mediten sobre eso. Es solamente un matiz de lo que es nuestra tradición jurídica...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención o registrada.]</parrafo>
        <parrafo>A esa se lo pusieron los periodistas amigos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, yendo al fondo del asunto, yendo al fondo del asunto... Lo digo porque son dos niveles de reflexión muy bien distintos los que hay que llevar: primero, en el tono, que les agradezco el tono a ambos intervinientes, cada uno defendiendo las posiciones que estime oportunas, pero con un tono de reflexión y de preocupación -por tanto, político- sobre el trabajo autónomo. Y hay muchas reflexiones que puedo compartir, y que puedo compartir de buen grado, de lo que son las propuestas contenidas, de una parte, en la enmienda que presenta Izquierda Unida, y, de otra parte, en el contenido del todavía no debatido y aún proposición de ley del Partido Popular. ¿Cómo no voy a compartir muchos de los aspectos de la proposición de ley del Partido Popular, si son un remedo de las órdenes que estamos desarrollando y de las medidas que ha puesto en práctica el Gobierno andaluz? ¿Cómo no las voy a compartir, si son tan nuestras que, apenas ya..., y queremos que sean tan suyas que casi no nos pertenezcan, que sean de todos y sean las medidas de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Se ha referido así, como de pasada, a los míseros 67 millones de la orden. Porque, claro, el contraste, el apoyo decidido por el trabajo autónomo que tenemos en otras comunidades autónomas nos deja realmente mal, nos deja realmente mal porque, si la Comunidad Autónoma de Madrid dedica ahí, con fuerza, con tronío, diez millones de euros para pymes y autónomos, y luego, ya, la valenciana dice: «Vamos a ayudarles un poquito más: nueve millones de euros».</parrafo>
        <parrafo>Dice: «Lo que nosotros haríamos si desembarcáramos». Pues esto supongo que sería. ¿Este es el decidido apoyo que las propuestas del Partido Popular hacen al respecto? Seamos serios, no vivan ustedes en un mundo imaginario, porque es insultar a la inteligencia del destinatario de los mensajes. No podemos crear...</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana, esta mañana, la señora Oña, al hilo de algo, refería el mundo de las películas, y les puede pasar a ustedes como en aquella película, Golfus de Andalucía, perdón, Golfus de Roma, donde, en un momento determinado, requiere en amores a alguien con su propuesta y le dice: «Perdona que no te crea ahora: es que llevas 29 años engañándome». No me haces caso, llevas 29 años sin hacerme caso. ¿Ahora me quieres?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ese acompañamiento que ustedes hacen ahora, de tentar por todos lados, con posturas contradictorias y con mensajes contradictorios en los mensajes respecto a lo que deben ser las políticas a articular, es, realmente... [rumores], es realmente vergonzoso, desde el punto de vista ya ético.</parrafo>
        <parrafo>Sitúense ustedes, no tengan miedo. ¿Por qué no se sitúan ustedes en la perspectiva ideológica que defienden? Yo no tengo miedo en situarme en las perspectivas ideológicas, y vamos a trazar la raya: Ustedes son comisarios políticos de un determinado tipo de intereses, y nosotros somos comisarios políticos aquí de otro determinado tipo de intereses que conviven en conflicto en una sociedad, y que está ordenada normativamente. ¿Por qué vamos a tener problemas en reconocer eso? Pero lo que no se puede es entrar en la contradicción en las propuestas, porque no se puede uno alarmar un día de la subida del salario mínimo interprofesional, porque rompería no sé qué parámetros económicos, y al día siguiente decir que, como se utiliza el parámetro del salario mínimo interprofesional, que es tan odiosamente bajo... Porque eso es una contradicción que tienen ustedes que resolver. Y eso les ocurre en la mayoría de sus propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Miren, hay varios temas en los que...</parrafo>
        <parrafo>Luego dicen: el contenido de su proposición. ¿Sabe usted lo único que hay de nuevo en la proposición, en la proposición de ley que ustedes contienen; lo que hay de novedoso respecto a lo que son las órdenes que hay ahora mismo puestas en marcha por la Junta de Andalucía? Se lo voy a decir: que contiene... Porque es que esto ya es que es manía persecutoria lo que parece que tienen ustedes, y van a ver cómo nos la meten de dobladillo. Que a los autónomos de equis tipo se les quiten las sucesiones y donaciones. Eso es que aparece ahí otra vez. Si mañana debatimos el reglamento taurino, seguro que meten ustedes que a los chulillos de toro y a los banderilleros se les retire: no lo sé. Es decir, es lo único novedoso respecto a lo que es el marco general de órdenes.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, y luego tenemos, y luego tenemos el conjunto..., el conjunto de temas que ustedes han referido, pero se preocupan ustedes por la regulación de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver: ¿Dónde está el contenido de las regulaciones del Partido Popular en materia de autónomos? ¿Dónde está? Hace unos días tuvimos ocasión de que se pusiera en evidencia, por parte del Presidente de la Junta, al señor portavoz del Partido Popular, cuando le llamaba hacia la preocupación por los autónomos, y quedaba en evidencia cuál había sido la actitud del Partido Popular y cuál la regulación. ¿Qué testigos normativos nos dejaron al respecto? ¿Ley autónoma? ¿Apoyo al desempleo? ¿Apoyo a cualquier tipo de conciliación de la vida laboral? Por Dios, pero si es que no hay nada. Y hoy, hoy, los autónomos en crisis, en periodo de crisis, saben que tienen toda una batería normativa que los está protegiendo, porque ha sido un gobierno socialista el que lo ha diseñado antes. Vienen ustedes a socorrer heridas cuando, precisamente, si no hubiese sido por la existencia del reconocimiento de estos derechos y de ese marco normativo por parte del Gobierno socialista, donde estarían ahora mismo es donde estarían si algún día triunfan de verdad todos los postulados que ustedes tienen en su diario íntimo. Pues ocurriría que a lo mejor donde estarían sería en el cementerio económico.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tienen todo un conjunto de ayudas, y tienen un marco normativo protector, que no los ha arrojado al cementerio económico en el que a buen seguro estarían los trabajadores autónomos víctimas de la crisis ante el vacío normativo y esa carencia de referente con que siempre acostumbran a alimentar sus propuestas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señor Sanz, ha hablado usted de cuál es su preocupación y de cuáles son sus posiciones. ¡Pero si ninguna, ninguna de las articulaciones que tiene usted reviste carácter novedoso que no esté anclada en el estatuto de autónomos de Andalucía! Es más, por hacerlo mal, hasta ha leído mal.</parrafo>
        <parrafo>Ha subido usted aquí -y dejará constancia el Diario de Sesiones-, y ha leído usted, dirigiéndose en tono ampuloso a los representantes del sector, diciendo: «Y les piden ustedes que creen medidas». Y se le ha olvidado a usted que pone antes «continuar», ¿eh?, continuar desarrollando estas medidas para que no hubiera la tendencia tan natural en ustedes a decir: «¿Es que van a suprimir las ayudas para crear otro marco normativo?». No, señor Sanz, con las trampas se pueden ganar otras cosas, pero, mire usted, decir la verdad también reporta votos, ¿eh? Tenga... Decir la verdad y leer. Léalo usted: «continuar». Porque es que, si se omiten los verbos, se hacen trampas mentales, y esa es la peor de las trampas. Entonces, se lo vuelvo a repetir: que decir la verdad algunas veces reporta votos, ¿eh?, no le quepa a usted duda. Bien.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino, termino ya cerrando lo que es la propuesta que hacemos: la decisión política del grupo parlamentario que hoy trae esta proposición es de que se elabore, consensuadamente, con participación institucional, como decía el señor Vaquero... Y recojo de buen grado, porque es que está, insisto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... en la metodología que establece la propia proposición no de ley, que ha querido ser abierta, para ver...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Después lo lee usted: está en el diccionario de la Real Academia, que es muy bueno.</parrafo>
        <parrafo>Digo que lo que queríamos era ser capaces de a ver si no utilizábamos también, en el juego partidario, las desgracias, los cementerios económicos y otras cosas, y éramos capaces de decir: «No, no, tenemos nuestras propuestas, las ponemos a disposición», e instamos al Gobierno a que, con la metodología, por las razones que expliqué en la exposición de la proposición no de ley, elabore un proyecto de ley con la participación de los interesados del sector para que Andalucía tenga un marco normativo complementario, que no ausencia de regulación, que es lo que le gusta a la derecha, la ausencia de regulación, para que tenga un marco normativo complementario y que entre todos seamos capaces de enriquecerlo. Pero vemos como siempre que Plauto, Terencio y el Golfus de Andalucía, perdón, de Roma, triunfan.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego Morales... Señor Gallego, ruego a su señoría se pronuncie sobre la enmienda. Solamente dígame sí o no sobre la enmienda de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Respecto a las enmiendas, lo que animo a Izquierda Unida es a que en los trámites las aporte, porque todas pueden ser tomadas en consideración. Pero que veamos el marco abierto a cuáles sean las materias que puedan ser, de acuerdo con los dictámenes preceptivos a que nos hemos referido, objeto...</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Voy a guardar silencio, por si alguien quiere entenderlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, no. Déjelo, déjelo. Ellos, a lo suyo: a Dos Hermanas. Venga.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver...</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego Morales...</parrafo>
        <parrafo>Les ruego, por favor, silencio, para que podamos concluir esta sesión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, digo, porque a usted si le interesa... No tengo bulla.</parrafo>
        <parrafo>De todos los temas que usted plantea, algunos pueden ser motivo de colisión, como le decía antes, con las competencias exclusivas del Estado, y, por tanto, les recogemos todas, que se introduzcan en la metodología de trabajo que proponemos en la enmienda, porque nos parece que todas pueden ser objeto de debate aunque alguna pudiera presentar algún problema de inconstitucionalidad en su tratamiento por una ley autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que hace a la propuesta del PP, les esperamos en el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a proceder a la votación de la última proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizada nuestra tarea durante estos dos días, se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Tengan buen viaje de vuelta a casa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

