<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los discapacitados, Discapacitado físico</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000637</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000637. Pregunta oral relativa a la atención de personas con sordoceguera (pág. 70).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la atención a personas con sordoceguera, que formula doña Raquel Arenal Catena, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, sabe que las personas con alguna discapacidad, en este caso discapacidad física por partida doble, por su sordera y su ceguera, las personas con discapacidad en Andalucía -decía- están siendo uno de los objetivos marcados para los socialistas, porque creemos que ya es hora de que alcancen la igualdad de oportunidades y los derechos que constitucionalmente tienen reconocidos, como cualquier ciudadano que vive en España y en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En aras de que esa discriminación se elimine, del acceso en igualdad a todas las oportunidades que les brinda la Comunidad Autónoma, es por lo que el Grupo Socialista trae hoy aquí esta pregunta. El camino recorrido no es poco: desde la Convención Internacional de Naciones Unidas, aprobada por la Asamblea General el 13 de diciembre de 2006 -ahora hará tres años-; la Ley de Promoción a la Autonomía Personal y Atención a las Personas en Situación de Dependencia, aprobada por los socialistas, que creemos un pilar fundamental para que se consiga esa igualdad; el Anteproyecto de la Ley de Lengua de Signos de Andalucía, aprobada en Consejo de Gobierno el 10 de noviembre de este año, y, cómo no, el Plan de Atención Integral a las Personas con Discapacidad, que trabaja de forma transversal y coordinada con el resto de consejerías -consideramos fundamental-: Salud, Educación, Obras Públicas, Vivienda, la Radiotelevisión andaluza..., y también la cuarta puesta en escena ya de la entrega de esos premios a las buenas prácticas, que este año -quiero destacar, porque es la pregunta: así hace referencia este tema, ¿no?- es a la atención a las personas con sordoceguera. El Premio Buenas Prácticas que la Consejería ha tenido a bien darle al Departamento de Otorrinolaringología del Hospital de Valme por su prevención en sordera a los neonatos y la investigación que está haciendo en implantes cocleares consideramos que ha sido un premio muy acertado.</parrafo>
        <parrafo>Y, para no extenderme más, qué actuaciones está realizando la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, o está previsto poner en marcha, para la atención a personas con sordoceguera, y que puedan ver por fin realizados en igualdad todos sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera para la Igualdad y Bienestar Social tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, decirle que una de las apuestas que está haciendo el Gobierno de Andalucía es por dar respuesta a las necesidades que tienen las personas con discapacidad, pero, además, hacerlo de forma específica en función de las circunstancias y las necesidades especiales que tiene cada una de ellas. Y cuando estamos hablando de personas con sordoceguera estamos hablando de una discapacidad que hay que atender teniendo en cuenta la dificultad que tienen para entender a través del oído o a través de la vista.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, la población con sordoceguera, según nuestros centros de valoración, es de 314 personas; personas que en no todos los casos son y tienen las mismas necesidades. Pero decirle que todas aquellas que reúnen los requisitos que marca la Ley de Autonomía Personal y Atención a la Dependencia están siendo atendidas, precisamente, a través de esa ley.</parrafo>
        <parrafo>Destacar también que, dentro de las actuaciones financiadas este año por el fondo especial del Estado -lo que conocemos como el Plan E-, se han destinado, el fondo destinado a Andalucía, de ese fondo, se han destinado a actuaciones vinculadas con la atención a la dependencia, desde la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, dos millones de euros a la construcción de una residencia con 17 plazas de unidad de estancia diurna y 28 plazas residenciales en la localidad de Salteras. Decirle, señora Arenal, que es el único centro de toda España en este momento para atender especialmente a personas con sordoceguera.</parrafo>
        <parrafo>En 2009, además, y por segundo año consecutivo, esta Consejería firmó un convenio de colaboración con la Fundación ONCE para la atención de personas con sordoceguera. Para la realización de ese programa tenía una financiación de 130.000 euros. Este programa se justifica en que las personas con sordoceguera, que no saben cómo comunicarse ni cómo relacionarse, tienen dificultad para contactar con el mundo que les rodea y para conocerlo, y, por su situación sensorial, se convierten y necesitan de una figura de un profesional mediador o mediadora que les permita relacionarse e interactuar con el entorno.</parrafo>
        <parrafo>Para quienes están en edad escolar, desde el sistema educativo las actuaciones se realizan a través de la colaboración entre la Consejería de Educación y la ONCE, y esa colaboración está suponiendo que la valoración psicopedagógica de las mismas, que se realiza por los equipos de orientación educativa -el dictamen de escolarización-, especifica la propuesta de los apoyos, ayudas y adaptaciones que el alumnado con necesidades especiales va a precisar.</parrafo>
        <parrafo>Actualmente también, para atender a este sector de población con necesidades muy especiales, asociadas a sordoceguera, precisan, además, de recursos humanos específicos, a los que me he referido, y formados específicamente en atención a sordociegos. Cuenta con 16 profesionales, contratados a través de la Fundación ONCE; el número de usuarios atendidos con distintos programas de mediación es de 29, 22 en programas educativos y siete en programas de adultos, además del anteproyecto de ley que regula el uso de la lengua de signos, al que su señoría también se ha referido.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, para el Gobierno de Andalucía -para la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, pero para el Gobierno de Andalucía, es una prioridad-, sigue siendo una prioridad que las personas con discapacidad puedan hacer efectivos sus derechos de ciudadanía; esos derechos de ciudadanía que les reconoce la Constitución, que les reconoce el Estatuto de Autonomía de Andalucía, y que no siempre...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera. Su tiempo ha terminado. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... es posible hacerlos efectivos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera, por la información, y, desde luego, compartir que, efectivamente, hay que seguir trabajando para que esos derechos reconocidos en nuestra carta magna andaluza, en el Estatuto de Autonomía, se lleven a la práctica.</parrafo>
        <parrafo>Enhorabuena por la firma de nuevo del convenio con el centro que lleva la Fundación ONCE, Luis Braille. Tuvimos la oportunidad de visitarlo gracias a la Consejería en la anterior legislatura, cuando estábamos en Comisión de Discapacidad, y la verdad es que es muy grato ver cómo hay personas que, desde sus completas capacidades, se esfuerzan por hacer que estas personas, que nacen con esta doble discapacidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada. Su tiempo también ha terminado ya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... lleven el conocimiento a la práctica.</parrafo>
        <parrafo>Sigan trabajando en esta línea, que se lo agradeceremos todos los andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

