<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Trabajo de la mujer, Situación de la mujer, Igualdad hombre-mujer</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000320</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000320. Pregunta oral relativa al Plan Estratégico de Igualdad de Oportunidades (pág. 45).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Isabel Muñoz Durán y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias..., muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a continuar con las preguntas de control al Gobierno, y lo hacemos con la pregunta dirigida a la Consejera de Igualdad y Bienestar Social relativa al Plan Estratégico de Igualdad de Oportunidades, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, y en este caso la señora Muñoz Durán.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ DURÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La Comunidad Autónoma de Andalucía ha venido trabajando incansablemente para promover la igualdad entre mujeres y hombres y para promover su equiparación en los distintos ámbitos de la vida: social, educativa, cultural, laboral, económica y política. Ese trabajo no puede cesar, y la igualdad legal la tenemos..., la igualdad legal queda todavía por conseguir.</parrafo>
        <parrafo>A finales del 2007 aprobábamos la Ley para la Promoción de Igualdad de Género en Andalucía, que supone un impulso fundamental en la promoción de género en nuestra Comunidad Autónoma. Esta ley establece que se aprobará cada cuatro años un plan estratégico para la igualdad de mujeres y hombres, que incluirá medidas para alcanzar el objetivo de la igualdad entre mujeres y hombres en todos los ámbitos. Por ello, nos gustaría saber cuáles son los objetivos de este plan estratégico, y cuáles son las principales estrategias que se plantean en su diseño.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, evidentemente, queda camino por recorrer. Y, precisamente, por eso, es por lo que se aprobó esa Ley de Igualdad y por lo que se va a dotar de los instrumentos y las herramientas necesarias que nos permitan seguir avanzando en ese camino, hasta conseguir, realmente, que hombres y mujeres tengamos no solo las mismas oportunidades, o las mismas posibilidades en cuanto a..., cuando estamos hablando, legalmente, sino que tengamos las mismas oportunidades en el día a día.</parrafo>
        <parrafo>Uno de los órganos básicos, precisamente para el desarrollo de esta ley, es la Comisión Interdepartamental, que además fue conformada el día 14 de octubre, y de la que forman parte todas las consejerías del Gobierno, porque, como sabe, estamos ante una ley horizontal.</parrafo>
        <parrafo>Fue en la constitución de este órgano cuando se presentó un documento que tiene que servir de punto de partida para que, en el futuro, haya un plan estratégico para la igualdad de mujeres y hombres en Andalucía, que tendrá una duración del año 2009 al año 2012. El plan tiene, por un lado, un carácter estratégico, y, por otro, una legitimación procedente de una normativa con rango de ley, con todo lo que ello conlleva en el ámbito legislativo, político y técnico. Su propósito es tratar las distintas dimensiones de la discriminación tanto de carácter estructural como coyuntural. El primer elemento que se establece como necesario para la elaboración es la implicación y la participación. Por este motivo, se han iniciado, durante el mes de octubre, reuniones con los diversos colectivos sociales, asociaciones de mujeres, federaciones, sindicatos, representantes empresariales, etcétera, para facilitar, precisamente, el proceso de participación, y teniendo en cuenta que tienen que participar en esa elaboración también.</parrafo>
        <parrafo>La ley ha establecido siete líneas de intervención. Es evidente la transversalidad de la ley. Una de las líneas tiene que ver con el fomento de la igualdad en la educación; la siguiente línea es la de actuación en el empleo y la conciliación entre la vida familiar y laboral, que será la que permita realmente, que hombres y mujeres, cuando seamos corresponsables tanto en el ámbito profesional como en el familiar, podamos competir de verdad en el ámbito profesional en igualdad de condiciones. Con respecto a la salud, integrar la perspectiva de género en todos cuantos estudios se hagan, y ver cómo afectan, de manera diferenciada, determinadas enfermedades tanto a hombres como a mujeres. Otra de las líneas tiene que ver con el bienestar social, sobre todo, teniendo en cuenta a mujeres que tienen especial dificultad, mujeres con discapacidad, mujeres inmigrantes, mujeres en situación o riesgo de exclusión social, o aquellas que tienen una precariedad económica también como consecuencia del impago de pensiones compensatorias o de alimentos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

