<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 23</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Infracción urbanística, Planeamiento urbanístico, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-09/I-000014</numero_expediente>
    <extracto>8-09/I-000014. Interpelación relativa a política general en materia de inspección de urbanismo y ordenación del territorio (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate esta iniciativa, pasamos al siguiente del orden del día, que es interpelación relativa a política general en materia de inspección de urbanismo y ordenación del territorio, formulada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Por tanto, corresponde la palabra al grupo proponente; su portavoz, doña Alicia Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Martín, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Creo que mi grupo planteó acertadamente la estrategia en el sentido de que hoy continuamos el debate abierto ayer sobre la protección de la legalidad urbanística. Y le reiteramos, en esta interpelación, la pregunta, señor Consejero, sobre cuáles son las medidas que en materia de control e inspección lleva a cabo el Consejo de Gobierno. Y repetimos, porque ayer asistimos a un debate en el que no se habló de ninguna medida. El debate de ayer fue realmente preocupante para Andalucía. Entre un Consejero nuevo, que intenta por todos los medios quitarse las competencias de encima y eludir responsabilidades, y un portavoz, señor Caballos, algo más antiguo, que empezó acusándonos de cinismo y terminó acusándonos de oportunismo barato, que dijo que no iba a hablar del discurso del y tú más, y terminó en la línea demagógica -incisiva, desde luego- que le caracteriza, pero visiblemente crispado, para no hacer absolutamente ninguna autocrítica.</parrafo>
        <parrafo>La conclusión que yo saco -que llevo poco tiempo en política, algo más en urbanismo- es que, lamentablemente, si sigue el Partido Socialista en el Gobierno, seguirá habiendo corrupción urbanística. Porque la Junta tiene las competencias -quedó claro-, tiene las leyes y, si en 25 años no ha sido capaz de ejercer un urbanismo limpio, sostenible, tal como pregonan, no podemos esperar que vayan hacerlo ahora, cuando, además, su partido ha apoyado, ha defendido a candidatos que ya sabía que eran corruptos, como en Estepona y Alcaucín.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes siguen sin querer afrontar el problema. Su portavoz dijo, refiriéndose al debate de ayer, que no es serio, que no sirve para nada, y que lo que hay que hacer es señalar a los corruptos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes pretenden llevar el debate a dos planos: En primer lugar, a la persona, señalar al corrupto, a la persona, a la integridad de los cargos públicos -se da por supuesto-; pero, finalmente, cuando no es así, es evidente que han fallado los mecanismos de control, y ahí es donde hay que incidir y corregir. Y, segundo, quieren trasladar el debate a la disciplina urbanística. Y, desde luego, nos preocupa la falta de enfoque del problema de la corrupción, porque, aunque el Consejero se esforzó en hacer al principio una intervención muy técnica, muy conciliadora, sobre el reparto de competencias, no le oímos en ningún momento hablar de sus competencias, de las exclusivas, y se dedicó todo el tiempo a hablar de los ayuntamientos. Quedó claro que las competencias están, desde el Estatuto de Autonomía -artículos 56, 92, etcétera-, hasta la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, y podríamos seguir citando leyes. Y usted lo sabe perfectamente; lo sabe, además, porque, en diciembre, este último diciembre, ha hecho un decreto de organización y competencias de su propia Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor, usted es el Consejero -el Consejero es usted-, y usted debería haber hablado aquí de las tres patas fundamentales de la práctica del urbanismo, que se recogen en la ley, y que son el planeamiento, la gestión y la disciplina urbanística; es decir, el antes, el durante y el después. El planeamiento son los planos -los planes generales, los planes territoriales, los planes parciales...-, donde se decide el futuro del territorio, del desarrollo económico de un lugar, donde se mete el lápiz por los técnicos, por los alcaldes, por los ayuntamientos; la gestión del urbanismo son los pasos que hay que dar para pasar del plano, del papel, a la realidad, y la disciplina urbanística es la comprobación de que lo ejecutado se adapta al plan y a la norma urbanística de que se trate. En estos tres aspectos, la Junta tiene algo que decir.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes ayer se centraron solo en uno de ellos: la disciplina. ¿Por qué no habló del planeamiento y sus recalificaciones? ¿Por qué no habló de la gestión de los convenios urbanísticos y de los ingresos millonarios que han generado a los ayuntamientos, y de las cesiones de suelo, de la práctica urbanizadora de los ayuntamientos?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, la auténtica corrupción comienza con el planeamiento, cuando hay que redactar un plan general en un municipio y el alcalde decide, con su lápiz, por dónde va a crecer el pueblo -por la finca de su cuñado o de su amigo...-, y lo que era un suelo rústico pasa a ser una mina de oro, y ahí es donde está el problema. Y, si se firma el convenio, pues mucho mejor, y si hay concejales que pueden obtener beneficios por vender esos suelos después a precio de oro, pues mejor. Y eso es especulación pura y dura, y esa es la corrupción. Y ayer no se habló nada de eso aquí. Por lo tanto, no confío, no espero que esto se arregle.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que ha ocurrido en Estepona, Mijas, Alcaucín, Almonte, etcétera, donde, al margen de que las personas sean corruptas, han fallado todas las alarmas. Es más, la Junta de Andalucía ha bendecido todo en la Comisión Provincial de Urbanismo, y la propia Junta tiene la competencia para la aprobación de estos planes generales, en donde se recalifican esas hectáreas de suelo y todo pasa por la Comisión Provincial de Urbanismo. Pero el Consejero no habló de esas comisiones porque no le interesó, porque son las prolongaciones territoriales de su competencia; porque ustedes y las comisiones son los que aprueban los planes generales y las modificaciones de los planes, y lo aprueban todo. Han aprobado Alcaucín, han aprobado hasta veintitantas modificaciones en Estepona, han aprobado recalificaciones en Almonte: lo aprueban todo. Es curioso, pero lo aprueban todo. Y para eso están las comisiones, para eso está usted, esas son sus competencias: rechazar recalificaciones escandalosas, que se ven a simple vista, y no lo hacen. ¿Cómo lo van a hacer, si esos órganos son ustedes mismos?</parrafo>
        <parrafo>Usted acaba de colocar a un alcalde imputado por la Guardia Civil en la trama urbanística de Chiclana como representante de la FAMP en la Comisión Provincial de Urbanismo de Chiclana.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ¿quién va a controlar a quién?</parrafo>
        <parrafo>Corrupción urbanística significa pelotazo, dinero debajo del colchón...; pero, muchas veces, la mayoría tiene el respaldo, en un plano, de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sobre la gestión urbanística, en segundo lugar, tampoco se habló nada absolutamente, señor Consejero, ni el señor Caballos tampoco. Es fundamental, porque la ley establece que a través de la gestión se obtienen las cesiones de suelo en concepto del reparto de plusvalías -el famoso 10%-, que debe ir a constituir los patrimonios públicos de suelo para la construcción de vivienda protegida, y, también, de esas cesiones se obtienen los sistemas generales, los espacios libres y las dotaciones. Y ¿qué ha pasado y qué está pasando?</parrafo>
        <parrafo>Volvemos a lo mismo: Marbella, Estepona... La Cámara de Cuentas ha avisado con tiempo de esta práctica corrupta, que es desviar los ingresos derivados del patrimonio municipal de suelo a otros fines diferentes -valoraciones de suelo amañadas; distintas cajas, la caja A, la caja B...-. Esto se lo ha dicho la Cámara de Cuentas con tiempo. Y ustedes, ¿qué han hecho? Nada de nada.</parrafo>
        <parrafo>Y ¿qué nos dice de los convenios de planeamiento, señor Consejero? Convenios firmados a la carta, negociados a medida, por los que muchos ayuntamientos han ingresado cientos de millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, finalmente, la disciplina urbanística, fundamentalmente ligada a los ayuntamientos, y en la que ustedes tienen una responsabilidad, evidentemente, preventiva y compartida, porque, si un ayuntamiento no cumple con la disciplina urbanística, entonces, ¿qué pasa? ¿Qué pasa con Chiclana, que ha archivado mil setecientos expedientes de denuncia? ¿Va a hacer algo? Ya vemos que no.</parrafo>
        <parrafo>Dijo usted que hay que ser respetuoso con los ayuntamientos. Pero ¿lo fue usted con Fuengirola? Yo creo que no cabe hablar de respeto, sino de responsabilidad y competencias.</parrafo>
        <parrafo>La portavoz de mi grupo llevaba razón cuando decía que ustedes ejercían un control sectario. Usted no puede llegar a un ayuntamiento porque sí, sin justificar nada, y decir que va a inspeccionar; usted debe justificar, enmarcar su actuación. Porque ¿en base a qué? Esa fue la respuesta de la Alcaldesa.</parrafo>
        <parrafo>Usted no dio ayer toda la versión completa. No se negó: simplemente le preguntó. [Rumores.] Pero usted lo dejó claro, porque el papel que trajo no fue la solicitud de inspección al Ayuntamiento de Estepona: fue el de Fuengirola. Pero usted, como digo, deberá hacer una estrategia de inspección y deberá justificarlo: por tamaño, por denuncia o por lo que usted quiera, pero no de forma arbitraria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez Martín, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted que se hacían denuncias sobre licencias, de oficio. Sin embargo, en su Consejería consta denuncia de mi grupo por un procedimiento irregular de una licencia en Sevilla, como es la sede en Luis Montoto, y ¿sabe lo que han hecho? Nada. Por supuesto, es la sede del Partido Socialista. ¿No le parece irregular que su partido se autocalificara su propia sede de dos a seis plantas, multiplicando por diez el valor de ese inmueble, y que tuviera conocimiento su Consejería de esta denuncia y que no hiciera nada? ¿No merecía una inspección? ¿Ni siquiera una carta a la Gerencia de Urbanismo?</parrafo>
        <parrafo>Esto es la corrupción: el abuso de poder, utilizar el urbanismo en beneficio propio de personas, o de sociedades o empresas, hurtándole el reparto de beneficio legítimo urbanístico a la sociedad, a los andaluces. Eso es hurtarles las infraestructuras, los equipamientos, los centros de día, las guarderías, la vivienda pública. Es lo que están consiguiendo ustedes con la práctica de las leyes y sus políticas: destrozando el territorio, el paisaje, el medio ambiente, los acuíferos, los ecosistemas.</parrafo>
        <parrafo>El urbanismo y la ordenación del territorio...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino ya, y continúo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señoría. Ahora ya sí le conmino a que acabe inmediatamente. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Continúo después.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, le contesta en nombre del Consejo de Gobierno el Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Espadas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, decíamos ayer, ¿no?, como decía alguien...</parrafo>
        <parrafo>Permítame, en este caso, que, cambiando mi interlocutor -interlocutora en este caso-, volvamos a centrarnos y a manifestarle de nuevo mi intención de una comparecencia, en esta más corta, y agradeciendo el tono de la suya, vuelva a intentar ser absolutamente responsable con mis competencias, y espero, efectivamente, aclararle algunas de las cuestiones que a su juicio no le aclaré ayer.</parrafo>
        <parrafo>Intenté, en primer lugar, explicarle qué dice el Estatuto de Autonomía, porque entendía que no lo habían leído bien, o, al menos, no lo habían interpretado, y situarles exactamente dónde estaban las competencias de la Junta de Andalucía. Eso sí, para explicar las de la Junta de Andalucía, hay que explicar dónde están las de los ayuntamientos, sobre todo teniendo en cuenta que hay una primera competencia primaria, básica, y hay otra también de la Junta de Andalucía, igualmente importante, pero subsidiaria, y usted lo sabe perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>Les expliqué el artículo 92 del Estatuto de Autonomía, a pesar de que su portavoz, habiendo sido ponente, pues no parecía recordarlo. Y les expliqué también, efectivamente, que, en el marco de responsabilidades que tenemos cada una de las administraciones, no existe una relación jerárquica, no existe una relación de tutela, sino de separación competencial. Y le insisto en que esto no es que lo diga el Consejero para echar balones fuera; lo dice el Coordinador General de los Fiscales de Medio Ambiente y Urbanismo de Andalucía, en sucesivas entrevistas, una de ellas muy reciente, muy reciente, del 1 de marzo de este mismo año 2009, en la que dice: «¿Qué le parece a usted, la Junta ha actuado con diligencia en relación con el tema que nos trae aquí?» Y dice: «Yo creo que ha existido voluntad, como prueban la LOUA, el POTA y la creación de un cuerpo de inspección; la gran problemática ha surgido de los ayuntamientos. En el urbanismo, entre los consistorios y la Junta no hay una relación jerárquica, hay distintos ámbitos competenciales, y eso es consecuencia del principio que todos defendemos de autonomía municipal». Intenté, señorías, que eso quedara claro, claro para su señoría y claro para todos los ciudadanos, porque me interesa mucho qué opinión saquen los ciudadanos de todo este debate.</parrafo>
        <parrafo>Pero si seguimos en este caso, y usted me dice: «Diga usted medidas, Consejero». Pues son básicamente tres: La LOUA, el Plan de Ordenación del Territorio de Andalucía y todo lo ligado a la creación de la Dirección General de Inspección y a los planes de inspección que se ponen en marcha desde su creación. Esas son las tres grandes herramientas con que la Junta de Andalucía pone en marcha toda su batería de actuaciones, y lo hace, señoría, con la oposición manifiesta y contrastada -léase los diarios de sesiones- del Partido Popular; por lo tanto, es absolutamente rechazable que ustedes vengan aquí a decir: «¿Por qué no ejecutan ustedes las competencias?» Resulta que, en base a los instrumentos de los que nos hemos dotado, ustedes se han opuesto; por lo tanto, ¿qué puede sacar en este caso como interpretación la ciudadanía? Que esos instrumentos, que en teoría son los que ustedes nos acusan de no utilizar, resulta que a ustedes no les parecían bien. Y no sólo no les parecían bien, sino que además insistentemente -y ahora me refiero a declaraciones suyas, directamente, y también enormemente recientes, del día 10-, bueno, pues los ayuntamientos del PP piden más libertad para construir y reactivar la economía. Es decir, ustedes siguen en desacuerdo absoluto con las normas y los principios básicos de protección del territorio, de ordenación sostenible del territorio. Siguen estando en desacuerdo. Por lo tanto, ¿cuál es su modelo territorial? ¿Cuál es el ejercicio de competencias de la Junta que les parece más correcto? Pues, miren ustedes, no lo sabemos. Y no lo sabemos porque es que incluso, cuando ustedes se reúnen los sábados con sus compañeros de partido para hablar de las cuestiones que les preocupan, y hablan, por ejemplo, del modelo de desarrollo urbanístico que para ustedes es la referencia, resulta que el modelo de desarrollo urbanístico referencia para el Partido Popular, a juicio de su Presidente, es Pozuelo. Se lo digo porque estas cosas a veces pasan desapercibidas en los medios de comunicación. No se lo pierdan, señores diputados y diputadas, lo volveré a repetir: el modelo de desarrollo urbanístico del Partido Popular es Pozuelo, a juicio de su Presidente, aquí presente. Sobre Pozuelo, no tengo más que remitirme a la portada de un medio de comunicación de hoy. Y, por cierto, dimisión hace unos días de una persona con altas responsabilidades en su partido; por lo tanto, ¿de qué estamos hablando, señorías, de qué estamos hablando, con corrupción...? No entremos, de verdad, no entremos, de verdad, en ese tipo de debates. Cuando yo analizo cuál es el modelo, para ver en qué nos separa conceptualmente su propuesta de desarrollo y ordenación territorial de la mía, y sé que además usted tiene planteamientos, de verdad, correctos, ¿por qué luego entra en una deriva que intente asociar permanentemente la corrupción, la falta de disciplina urbanística y la labor de la Junta de Andalucía? Eso, que se deduce en su exposición de motivos de esta interpelación, no es tolerable. Esa asociación de ideas es absolutamente perversa. Porque quien ejerce en primer lugar la disciplina urbanística, que es un ayuntamiento, puede tener cualquier color político. Por lo tanto, ¿por qué excluye de entrada a todos los gobernados por el Partido Popular? Yo, en cambio, no vengo a esta tribuna a decir lo que hacen los gobiernos del Partido Popular, cuando gobiernan un ayuntamiento, no he venido a decirlo, y podía haber empleado todo el tiempo de ayer y el de hoy. Pues no he venido a hacerlo. Por lo tanto, como mínimo, tenga usted el respeto de dejar de hacer ese tipo de asociaciones de ideas, porque me obligará a hacer la correlación paralela con la gestión de esas competencias de disciplina urbanística por parte de los gobiernos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero sigamos. Cuando hablamos de ejercicio y tutela, en este caso, de la disciplina urbanística por parte de la Junta de Andalucía, resulta que llegamos al vidrioso tema de cuando hay que ejercer una actuación como, por ejemplo, una demolición. Y resulta que ahí nos encontramos al Partido Popular, que tiene una política clara en relación con las ilegalidades urbanísticas. Es doble, muy sencilla: uno, edificaciones ilegales, no hay que tirar ninguna, hay que regularizarlas todas. De nuevo se reúnen los responsables de ordenación del territorio y vivienda del Partido Popular, un sábado, y dicen: «Señores, legalicémoslo todo. Punto y final. Esto es un lío, y, por lo tanto, lo mejor es que todo se legalice y empezamos de cero. Es más, lo de demoler viviendas, edificaciones, eso es una locura, eso es una aberración». Como se dijo también por parte del responsable del Partido Popular, el Presidente del Partido Popular: «Esto es una aberración». ¿Es una aberración incluso cuando lo dicen los tribunales de justicia, cuando piden ejecutar una sentencia de demolición? ¿Es una aberración, entonces? Bien, esto es lo que le debía parecer al Alcalde de Benaocaz cuando impidió la demolición de un hotel en una vía pecuaria, ejecutada por la Junta de Andalucía, y se puso al frente de la manifestación diciendo que no, hombre, que no, que con una sentencia tampoco.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, hombre, vamos a ver, si no colaboramos con las actuaciones inspectoras de la Junta de Andalucía; no colaboramos cuando un Delegado de Obras Públicas, en uso de sus facultades, solicita colaboración, colaboración, sin más, en una frase, no diciendo ni prejuzgando nada. ¿Saben ustedes por qué solicitó colaboración y envió un inspector al Ayuntamiento de Fuengirola, señorías? Pues, muy sencillo, porque había un cúmulo de denuncias que se estaban tramitando en la delegación, y lo único que quería la inspectora en cuestión era ver la documentación, como otras veces había podido ir, según escuché ayer aquí, al Ayuntamiento de Fuengirola sin ningún problema, y resulta que, ante una simple petición de colaboración, que debería ser atendida con diligencia, se encuentra una desproporcionada contestación en relación con qué se quiere inspeccionar, qué competencias se tienen para ello, etcétera. Por lo tanto, yo creo que ahí, como mínimo, voluntad no se ve mucha.</parrafo>
        <parrafo>Terminando, señoría, y aprovechando el minuto y medio que me queda. Usted dice: «Dígame medidas, Consejero, dígame nuevas actuaciones. Vamos a hablar del futuro». Bueno, pues muy fácil. Yo le hablé ayer, por ejemplo, del Reglamento de Disciplina Urbanística, que es una nueva medida a incorporar a lo que es el marco, el bloque jurídico y las capacidades. Sabe usted perfectamente que la normativa de disciplina urbanística es de los años setenta, el reglamento actual hay que actualizarlo, era una de las asignaturas pendientes del desarrollo de la LOUA, es verdad, lo vamos a hacer, lo vamos a tramitar, en este caso, para su aprobación en Consejo de Gobierno de manera inminente. Ahí se va a tratar de seguir dando capacidades de gestión a los ayuntamientos, e igualmente también incrementar las capacidades de actuación subsidiaria de la Junta de Andalucía, ¿por qué no? De momento, tenemos el consenso de la FAMP, vamos a ver cuál es la posición del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, cuando veamos ese análisis y veamos ese reglamento de disciplina urbanística, seguirá siendo necesario el que cada uno ejecute sus competencias, y lo haga con seriedad, y lo haga con rigor. Y cuando hablemos de demoliciones y haya que hacerlas, ustedes sean, como mínimo, leales y responsables, y cuando haya que tomar decisiones, se tomen, y se expliquen a los vecinos y a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, en mi segunda intervención -por no agotar más tiempo- le diré también cuáles son otras actuaciones que el plan de inspección está llevando a cabo, va a llevar a cabo, y que, por cierto, usted conoce, porque me ha preguntado por todas ellas a través de distintas preguntas. Pero, en cualquier caso, hablaremos en la segunda intervención.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno de réplica al grupo autor de la iniciativa, y para ello tiene la palabra la señora Martínez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, señor Consejero, muchas gracias por su explicación y por el tono de su intervención; pero, desde luego, no le he oído respuesta a ninguna de las cuestiones que le he planteado, como el motivo fundamental de la corrupción en Andalucía, que es la posibilidad de recalificar, la posibilidad de crear dinero con el urbanismo, la máquina de dinero que es el urbanismo y cómo se está utilizando, mal, por parte, en muchos casos, de muchos ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>El urbanismo y la ordenación del territorio es una política que afecta directamente a la vida de las personas, a la vivienda, al empleo, al ocio y al bienestar, y fue, desde luego, una de las primeras competencias que recibió la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos valorado las medidas que usted ha dicho, señor Consejero. Reglamento de disciplina. ¿Siete años más tarde? ¿Desde la LOUA 2002, siete años hemos tardado en hacer un reglamento de disciplina? Tendrá usted que reconocer en esta tribuna algún fallo de la política socialista en materia de urbanismo.</parrafo>
        <parrafo>Habló también ayer de los diecisiete mil expedientes que han tramitado. Pero ¿de qué han servido? ¿Alguno de ellos ha servido para descubrir alguno de los escándalos que han surgido en estos últimos días?</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Consejero, ha hecho una afirmación en esta tribuna que no es cierta. Usted ha dicho que nosotros pedimos la legalización de todas las viviendas, y eso no lo hemos dicho en ningún momento. Yo no lo he dicho en ningún momento. Y yo lo digo para que conste en acta y lo retire, por favor, porque ustedes amparan la corrupción, la recalificación, y, sin embargo, no dan solución a las más de trescientas mil viviendas ilegales, que son familias medias, que en muchos casos tienen papeles, que han pagado sus impuestos a la Consejería de Economía y Hacienda, y ustedes no dan solución a esas personas, hasta que llegan, año tras año, las elecciones y les prometen que las van a legalizar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señor Consejero, no haga demagogia y sea valiente. Y no manipule, no manipule.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le hemos puesto a este asunto sentido común. Lo que queremos es sentido común, resolver un problema que han creado ustedes. Queremos transparencia y participación de todos, y usted tiene que tomar una decisión con este tema.</parrafo>
        <parrafo>Mire, respecto a otras políticas: la LOUA y el POTA. En el POTA... Bueno, si es que no se lo decimos nosotros: ha sido el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, en una sentencia absolutamente reciente, que usted conocerá, el que ha venido a decirle a la Junta de Andalucía que no puede ejercer control de oportunidad sobre el techo de población que un municipio decide fijar en su crecimiento o en su desarrollo, salvo que lo justifique específicamente. ¿Y cree usted que es una justificación el limitar un 40% o un 30%, o su flexibilidad, como usted ya sabe, para todos los municipios de Andalucía? Eso está muy bien justificado, esa es una justificación estupenda: limitar todos por igual, café para todos. No, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Varias veces ustedes han aludido a este argumento fácil de que nosotros nos oponemos, según se invadan competencias municipales o no, pero cada uno tiene que ejercer su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le hemos hecho propuestas, y todas han sido rechazadas; le hemos planteado la modificación de las comisiones provinciales de urbanismo, para que entre aire fresco, para que entre profesionalidad y para que entre sentido común y razón, y ustedes la han rechazado; le hemos propuesto crear los registros de patrimonio de suelo, la agencia de transparencia urbanística, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
        <parrafo>Ha hablado usted de respeto en esta tribuna y de asociaciones de ideas, y la verdad es que, ayer, el señor Caballos, en un momento de su intervención, habló de orgías anteriores, y de que ustedes ahora estaban gestionando la resaca, y que había que ser coherente entre lo que se dice y lo que se practica.</parrafo>
        <parrafo>Y la pregunta es: ¿Las orgías anteriores se refieren a ser propietario de cinco viviendas? Y, cuando se refiere a gestionar la resaca, ¿se trata de invertir en un nuevo inmueble en la costa de Galicia? Porque eso es exactamente lo que ha hecho el Vicepresidente del Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, el señor Zarrías. ¿Y ustedes son los que prometen la Ley del Derecho a la Vivienda? ¿Ustedes creen que van a sentir el derecho a la vivienda de todos aquellos andaluces que no la tienen?</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que deben saber los andaluces para valorar el nivel de coherencia de sus políticos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martínez Martín. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos ahora con el turno de dúplica, que le corresponde al Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Espadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, vamos por partes. Decía usted antes que hay tres pilares sobre los que entiende que habría que construir las propuestas o las medidas en relación con la protección o la legalidad urbanística y la ordenación del territorio. Hablaba de planeamiento, de gestión y de disciplina. ¿No es así? Correcto. Vamos a hablar de planeamiento.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes dicen..., ha hecho usted una especie como de historia sobre el planeamiento y los manejos, ¿eh?, del planeamiento: los convenios, cómo se gestionan, en definitiva, y las aberraciones a que da lugar la gestión de ese planeamiento. Desde luego, si Tomás Ramón Fernández -que usted sabe perfectamente quién es, ¿eh?- levantara... o decidiera opinar sobre estas cuestiones, la verdad, se quedaría asombrado, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé lo que tiene en la cabeza cuando ve exclusivamente que esa sea la gestión de los instrumentos de planeamiento con normalidad por parte de los ayuntamientos y de las comunidades autónomas en las comisiones provinciales de urbanismo y en la propia gestión local. ¿Esa es su imagen, realmente, de la gestión del planeamiento? Bueno. Y eso es perfectamente atribuible solo, señoría, a los ayuntamientos gobernados por el Partido Socialista; es decir, que, cuando analizamos, por ejemplo, situaciones y conflictos en los tribunales, como los que han tenido ayuntamientos gobernados por el Partido Popular, como el de Roquetas, con un litigio importante sobre un centro comercial, yo tendría que entender que al Ayuntamiento de Roquetas ya hay que retirarle, aparte del saludo, cualquier posible análisis de confianza o relación normal entre administraciones. ¡No se hubiera aprobado el PGOU de Roquetas hace dos semanas en la Comisión Provincial de Urbanismo! Según su historia, yo, sencillamente, no tendría que poder ni dirigirme al Alcalde de Roquetas. Pero, como resulta que, según el Partido Popular, nosotros actuamos sectariamente, pues parece que los ayuntamientos gobernados por el Partido Popular no sacan adelante sus modificaciones de planeamiento, no consiguen sacar ninguna solución en ninguna comisión de urbanismo... Pregúntenles a los alcaldes del Partido Popular: pregúntenle al Alcalde de Torremolinos, pregúntenle al Alcalde de Roquetas, pregúntenles a otros alcaldes, cuál es su relación normal con la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Legalización. Dice usted: «Retire de aquí, de esta tribuna, lo que ha dicho sobre que el Partido Popular es partidario de legalizar todo lo ilegalizable». No lo puedo retirar, porque no solo lo ha dicho don Javier Arenas; lo ha dicho doña Esperanza Oña. En relación con Marbella, por ejemplo. Legalización, absoluta; demolición, ninguna. Lo han dicho ustedes en la campaña electoral, y lo han mantenido y defendido en la actualidad. Los recortes de prensa están ahí, y, como usted... Los recortes de prensa se los facilitaré ahora sin ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han dicho que es una aberración demoler viviendas en Marbella, y han dicho que lo que hay que hacer es legalizarlas todas. Por tanto, incluso las que los tribunales de justicia ejecutan y dicen que hay que demoler. Muy bien, perfecto.</parrafo>
        <parrafo>Reglamento de disciplina tardío. Vaya, hombre, si resulta que éramos intervencionistas, que ya la LOUA no dejaba margen de maniobra y que generaba estados de excepción y sitio. ¡Hombre! ¿Ahora resulta que es que no sacamos el reglamento de disciplina urbanística? Pero si ustedes no querían ni la ley, ¿cómo querían el reglamento?</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la sentencia que acaba de decir, y los techos de crecimiento, y el POTA, ¿ve cómo al final le traiciona realmente lo que piensan respecto al desarrollo territorial?: que es mejor no limitarlo de ninguna manera. La sentencia no dice que no haya que establecer un modelo territorial y unos límites razonables; dice, sencillamente, que, cuando se toma la decisión en la Comisión de Urbanismo, no estaba aprobado el Plan de Ordenación del Territorio. Pero perfectamente es interpretable que, si hubiese estado aprobado ese instrumento, ese modelo territorial, era perfectamente necesario que se hubiese ajustado esa propuesta. Esa propuesta de crecimiento, que no era razonable con arreglo a esos criterios y con arreglo a un criterio mínimo de coherencia y sostenibilidad, fue la posición razonable de la Comisión de Urbanismo. Veo que usted no la comparte, pero no me extraña nada.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, vamos a ver: no hablen ustedes solo de Alcaucín, de Estepona... Por cierto, cuando hablan de Estepona, ¿por qué se refieren siempre a quien yo me temo, y nunca se refieren, por ejemplo, al responsable del Partido Popular en Estepona? ¿Es que este señor no tiene nada que ver cuando se habla de actuaciones, presuntamente, fraudulentas? ¿No tiene nada que ver? Yo supongo que, cuando usted habla de Estepona, habla con carácter general y, por tanto, incluye también a esta persona.</parrafo>
        <parrafo>De verdad, señoría, creo que usted y yo no llevamos bien lo de hacer debates nominalistas ni entrar en situaciones o juicios de valor; no lo llevamos bien, ni usted ni yo. Permítame, en este caso, esa confidencialidad. Creo que somos gente...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Vivienda, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Creo que somos gente de argumentos y de criterios.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mientras que usted plantea argumentos y plantee cuestiones, va a tener un consejero que siempre va a analizarlo. De verdad estaremos de acuerdo, o no, pero siempre va a analizarlo y va a intentar proponerle algo alternativo, o estar de acuerdo con usted. Lo otro me parece que es de otro tiempo, es una política trasnochada que, además, los ciudadanos rechazan profundamente, y nos genera descrédito a todos. No contribuyamos más, por lo menos, los que llevamos bastante menos tiempo en estas lides políticas -yo menos aún que usted-, vamos a intentar cambiar un poquito las cosas, porque los ciudadanos, seguro, que nos lo agradecerán.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

