<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>66</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Informática documental, Archivo, Tecnología de la información, Sistema de información, Sistema documental</materias>
    <numero_expediente>8-09/APP-000264</numero_expediente>
    <extracto>8-09/APP-000264. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de Cultura, a fin de informar sobre el sistema de información @rchiva (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, D. José Juan Díaz Trillo, Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, Dña. María Estrella Tomé Rico, D. Antonio Núñez Roldán, Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. María Dolores Cañero Pedroche, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente comparecencia, en este caso de la excelentísima señora Consejera de Cultura, a fin de informar sobre el sistema de información @rchiva, comparecencia que ha sido solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate tiene, en primer lugar, la palabra, la Consejera de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muy buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Nada les descubro si les digo que el mundo ha cambiado. Pero quizás todos nos sorprenderíamos si reflexionamos un momento sobre la velocidad con la que el mundo cambia. La velocidad con la que la era Gutenberg va dando paso a otra era, la era digital, una era que está afectando a todas las facetas de nuestra vida.</parrafo>
        <parrafo>El uso, el impulso creciente de las nuevas tecnologías de la información y de la comunicación, las llamadas TIC, nos exige también a las administraciones tomar posturas decididas y constantes encaminadas a dotarnos de recursos materiales adecuados, que nos hagan posible estar al día y no perder ese tren tecnológico que nos va a conducir al futuro.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito de las administraciones públicas, la modernización y la introducción de las nuevas tecnologías en los servicios públicos, deviene en una Administración cada vez más electrónica, que se caracteriza, además, por su capacidad para reforzar la transparencia de la gestión administrativa y también se caracteriza por garantizar servicios más eficaces y de más calidad.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, señorías, desde hace años, apreció este nuevo contexto, las nuevas necesidades que de él se derivan y acometió una serie de estrategias que han permitido que hoy, en Andalucía, estemos a la vanguardia de...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Les ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... estemos, señorías, a la vanguardia de la Administración electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Hoy tengo, señorías, el privilegio -al menos así lo entiendo yo- de poder informarles sobre @rchiva, sobre @rchiva y también sobre sus éxitos; pero creo que sería necesario, primero, formular una pregunta para iniciar el debate. ¿Qué es y por qué es necesario el sistema de información @rchiva?</parrafo>
        <parrafo>El sistema de información para la gestión integral de archivos, @rchiva, nace a principios del año 2005 con la intención de configurar un sistema de información único para todos los archivos de la Junta de Andalucía así como para los archivos de los órganos judiciales radicados en la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>La gestión de los documentos y de los archivos públicos es una actividad propia de la Administración, y una parte importante de los servicios que se prestan a la ciudadanía, ya que estos se hacen desde y en los archivos. Es por ello que debíamos ubicar esta actividad en un escenario de Administración electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, como Consejería de Cultura, hemos de garantizar el acceso y la difusión de nuestro patrimonio documental a la ciudadanía. Es una de nuestras competencias fundamentales, y debíamos materializar a través de las nuevas tecnologías, porque así reforzábamos ese acceso que es necesario que llevemos adelante.</parrafo>
        <parrafo>Cinco son los elementos que singularizan este sistema de información, frente a otras iniciativas similares:</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, que su punto de partida radica en el modelo de Administración electrónica de la Junta de Andalucía, que está vinculado al proyecto W@nda.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, que su ámbito de aplicación es transversal, es decir, su ámbito de aplicación es a la totalidad de la Administración autonómica andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Tercero, que abarca también todo el ciclo completo de los documentos, desde su gestión, en las oficinas, hasta la eliminación o conservación permanente en el archivo histórico.</parrafo>
        <parrafo>Cuarto, que referencia la información sobre todos los documentos y su lugar de custodia, con independencia del soporte del mismo, salvando así cualquier discriminación de acceso a causa del soporte.</parrafo>
        <parrafo>Y en quinto lugar, señorías, y no menos importante, que está diseñado para potenciar su interoperatividad, interoperatividad con otros sistemas de información, lo que sería más fácil de explicar: está listo para permitir el desarrollo de plataformas de acceso telemático, como puede ser la propia web. De hecho, señorías, @rchiva ya tiene su propio espacio Web en el portal de la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Esta experiencia es pionera en el territorio español, como tantas veces, aunque a algunos les cueste reconocerlo. Andalucía es vanguardia en la modernidad y en el servicio a la ciudadanía. Esta experiencia -como les decía- supone acometer con responsabilidad la conservación de los documentos, con independencia del soporte en el que han nacido, con garantía de derechos y obligaciones, y con el objetivo único de hacer de ellos una actividad pública y transparente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de seguir detallándoles la evolución y el presente del sistema, debería hacer una breve mención a sus antecedentes normativos, puesto que, como les he dicho, este es un sistema fruto de una estrategia andaluza, pero también de una estrategia europea, una estrategia absolutamente ligada a la propia sociedad de la información y a la Administración electrónica.</parrafo>
        <parrafo>En nuestro ámbito autonómico encontramos la primera referencia normativa: es el Decreto 183/2003, de 24 de junio, por el que se regula la información y atención al ciudadano, así como la tramitación de procedimientos administrativos por medios electrónicos. Fue uno de los primeros pasos en la creación de un modelo de Administración electrónica de Andalucía, para hacer de ella una Administración más ágil, más eficaz, al servicio de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solo ese, sino que hay otros referentes, otros referentes no menos importantes, como la iniciativa i2010, de la Unión Europea, dirigida a la sociedad de la información y los medios de comunicación al servicio del crecimiento y el empleo, que ya, en 2005, instaba a desarrollar estrategias para estimular el uso de las TIC en los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>También la Ley estatal 11/2007, de 22 de junio, de acceso electrónico de los ciudadanos a los servicios públicos, que sus señorías deben conocer.</parrafo>
        <parrafo>No puedo dejar de nombrar aquí, también, nuestro Plan Estratégico para la Cultura en Andalucía, que recogía, entre los objetivos de su área de archivos y patrimonio documental, el desarrollar sistemas de información y difusión de los archivos andaluces, incluyendo aspectos tan específicos como la adquisición y mejora de instalaciones, la creación de un centro de atención al usuario o el mantenimiento y control de la calidad del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, la propia Orden que reguló la implantación y el uso de @rchiva, que no es otra que la Orden 20, de febrero de 2007, conjunta de las Consejería de Justicia y Administración Pública y de la Consejería de Cultura. Señorías, a través de esa Orden, se inició la vida oficial de este nuevo sistema.</parrafo>
        <parrafo>Desde un principio se dispuso que @rchiva sería un archivo creado para la gestión integral de los documentos y los archivos de titularidad y/o gestión de la Junta de Andalucía, pero también, como ya he mencionado, debía ser de aplicación a los archivos judiciales ubicados en la Comunidad Autónoma Andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Es, por lo tanto, necesario, a la hora de entender el sistema, diferenciar dos ámbitos de aplicación: uno, situado en los archivos de titularidad y/o gestión de la Junta de Andalucía, que integran parte del Sistema Andaluz de Archivos, cuya gestión es competencia de la Consejería de Cultura. Y, otro, es de los archivos de los órganos judiciales, radicados en Andalucía, en los que, hasta el momento, la gestión está todavía en fase inicial, es responsabilidad de la Consejería de Justicia y Administración Pública, y que cuenta, naturalmente, con la permanente puesta a disposición de la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>En la actualidad, a día de hoy, el estado del proceso de implantación es el siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Ha finalizado de fase de implantación, y, por tanto, el sistema se encuentra ya en producción en los siguientes archivos: los archivos centrales de las 15 consejerías, los archivos de 27 delegaciones provinciales. Y puedo darles el detalle: ocho de las delegaciones provinciales de Economía y Hacienda, seis de las delegaciones de la Consejería de Cultura, cuatro de las delegaciones de Obras Públicas y Transportes, tres de las delegaciones de Gobernación, tres de las delegaciones de Igualdad y Bienestar Social, dos de las delegaciones de Justicia y Administración Pública, así como una de las delegaciones de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa. También está en este mismo nivel en los archivos centrales de seis entes institucionales u organismos autónomos, como la Agencia Pública de Puertos de Andalucía, la Agencia Andaluza del Agua, el Consejo Audiovisual de Andalucía, el Instituto Andaluz de Administración Pública, el Instituto de Estadística de Andalucía y el Servicio Andaluz de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, se encuentran en este mismo instante, en proceso de emigración de datos, próximo a finalizar y a iniciar ya su entrada en producción, el Archivo General de Andalucía, los ocho archivos históricos provinciales, el Archivo de la Real Chancillería de Granada y el Archivo del Real Patronato de la Alhambra y el Generalife.</parrafo>
        <parrafo>Precisamente, los mencionados procesos de emigración de datos, que han tenido que llevar a cabo en varias consejerías, son un ejemplo de la complejidad de todo el recorrido que nos está llevando implantar por completo el sistema @rchiva.</parrafo>
        <parrafo>La incorporación de cualquier archivo a este sistema supone el paso a una gestión integrada de todas las actividades que se desarrollan en los respectivos centros, así como de los servicios que prestan tanto a la Administración como a investigadores o, en su caso, a los ciudadanos en general.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, señorías, normalmente, conlleva la necesidad de incorporar al sistema los datos de los instrumentos de control y descripción de que disponían los archivos implicados, hasta el momento de la implantación, en sus distintas herramientas informáticas.</parrafo>
        <parrafo>Ya ven, solo con poder apreciar cuál es la metodología de trabajo, se puede apreciar también la complejidad del proceso. Supone, señorías, reducir a un formato único y formalizado de datos toda una serie de base de datos, con diferentes estructuras y características.</parrafo>
        <parrafo>Ese, a grandes rasgos, es el momento presente de @rchiva, un presente que pasa, necesariamente, por una continuada labor de mantenimiento, coordinación, formación e innovación.</parrafo>
        <parrafo>Para un sistema de estas características es imperativo contar con un servicio de mantenimiento que asegure la aplicación de los correctivos necesarios, el desarrollo evolutivo del sistema y el perfeccionamiento continuo del mismo. También asegurar este servicio ha supuesto un importante esfuerzo, tanto técnico como económico, por parte de la Consejería de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Hemos necesitado desarrollar varias líneas de acción para la formación de profesionales -comprenderán que este es un requisito imprescindible para el buen funcionamiento del sistema-, y, entre esas líneas de acción formativa, por destacar algunas, les diré que existe una programación de cursos homologados por el Instituto Andaluz de la Administración Pública. También se programan cursos, en este caso no homologados, por ese mismo instituto, y existe un aula de formación permanente de la unidad de coordinación del sistema de información @rchiva, este dependiente de la Consejería de Cultura, y que es una experiencia innovadora en la implantación de una herramienta corporativa en la Administración autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por último, le señalo también que existe la metodología de teleformación, que se desarrolla a través de un curso que se realiza a través del canal de formación a distancia de la Consejería de Cultura en la plataforma Minerva. También hemos puesto en marcha un centro de atención al usuario; un centro que actualmente alcanza ya los 2.085 usuarios y que resuelve tanto las dudas de formación como las incidencias que pueden darse en el servicio. Para poder hacerlo disponemos de una herramienta corporativa de gestión de incidencias, Servidex, que ha sido también desarrollada por la Junta de Andalucía, en este caso por la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes les comentaba como una de las singularidades del sistema su disponibilidad para el desarrollo de plataformas de acceso telemático, y esta cualidad es, sin duda, una de las que más nos enorgullece, puesto que es la que nos permite, y permitirá también en el futuro de una manera más amplia, acceder, de una manera más fácil y con una mayor amplitud, a los archivos como ciudadanos y ciudadanas. Queremos que Andalucía sea la primera comunidad autónoma que ofrezca servicios de difusión y acceso vía web sobre la totalidad de los archivos de su titularidad o de los archivos que gestiona, y para ello están en ejecución varias actuaciones; varias actuaciones que están muy próximas a finalizar y que tienen como objetivo la difusión de los documentos integrantes del patrimonio documental andaluz. Queremos ponerlo a disposición de los usuarios por vía telemática, tanto la información archivística del documento como la imagen digitalizada del propio documento.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, como ya habrán podido comprobar a poco que hayan tenido la amabilidad de atender mis palabras, la iniciativa es y será aún muy ambiciosa, pero hemos logrado hacerla realidad yo creo que con éxito. Para ello hemos dedicado aproximadamente un millón de euros, novecientos ochenta y tantos mil, y ha sido una inversión que ha permitido generar este gigantesco proyecto, como ya les decía, pionero en España.</parrafo>
        <parrafo>Para señalarles el éxito al que me refería, quiero terminar mi intervención haciendo una breve referencia a la importante acogida que el sistema ha tenido fuera de nuestra Comunidad Autónoma y que está dando importantes logros en la línea de cooperación interterritorial. Esa línea tiene como objetivo compartir con otras administraciones e instituciones el esfuerzo que hemos realizado desde la Junta de Andalucía. Lo haremos, además, pensando en facilitar el intercambio de información entre estas instituciones o administraciones para facilitar la difusión del patrimonio documental.</parrafo>
        <parrafo>La colaboración, señorías, se instrumentaliza a través de convenios, convenios entre partes. Una de las líneas que estamos trabajando es la cesión del código de la versión que está en producción en los archivos y que está orientada a la implantación del sistema en una red de archivos similar a la red de la Junta de Andalucía. En esa línea está desarrollada la colaboración que hemos llevado a cabo a través de la firma del convenio con el Ministerio de Justicia, el pasado día 15 de julio, para la implantación y utilización en los órganos administrativos, judiciales y fiscales sobre los que el Ministerio ostenta competencias, y también entiendo que ustedes lo habrán visto, porque es muy reciente, el convenio que hemos firmado con la Comunidad de Extremadura también para la implantación y uso de @rchiva en el sistema de archivos de la Comunidad Autónoma extremeña.</parrafo>
        <parrafo>Existe también otra línea de colaboración, que se basa en la cesión de la futura versión en la que estamos trabajando, una versión autoinstalable, y que, a través del software libre, quiere adaptar este sistema a otras instituciones cuya red de archivos prácticamente se agota en sí misma. Son los archivos de los ayuntamientos, o incluso de las universidades. En esa línea estamos trabajando para generar un software para la gestión de archivos y documentos, de manera que podamos dar respuesta a una necesidad que hemos advertido y a la que queremos también, de alguna manera, poder darle respuesta. Esta vertiente es de sumo interés, porque podremos hacer intercambio de la información entre todos los archivos del Sistema Andaluz de Archivos y también, de esa manera, podremos conseguir una mayor eficacia y una mayor difusión de nuestro patrimonio documental. Actualmente, señorías, para poder dar respuesta a esta necesidad a la que hago alusión, está en tramitación el contrato para su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Y para concluir, señorías, tengo que hacer alguna alusión a la multitud de profesionales, al esfuerzo y a la energía que gran parte de los técnicos de archivo y de los técnicos de informática de al menos tres consejerías han puesto al servicio de la ciudadanía para seguir haciendo de la Administración andaluza una administración más transparente, más eficiente y que dé mejor servicio a los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Espero continuar haciendo este trabajo, que tan grato nos es, por otra parte.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, y en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Jiménez Vílchez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Jiménez Vílchez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señora Consejera. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Desde el Grupo Parlamentario Socialista hemos solicitado la comparecencia en Pleno de la Consejera de Cultura como responsable máxima en materia de archivos y patrimonio documental, a fin de ser informados acerca del desarrollo de @rchiva; un sistema para la gestión integral de archivos que, como usted bien ha indicado, supone dar un paso decisivo en la modernización de la Administración andaluza y que muestra, muestra también de modo inequívoco, el compromiso del Gobierno de Andalucía de situar a nuestra tierra a la vanguardia en todos los ámbitos, también en el de la Administración electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Decía usted, señora Consejera, que el uso e impulso cada vez mayor de las nuevas tecnologías de la información y la comunicación nos exigen día a día dotarnos de instrumentos que nos sigan permitiendo mejorar el presente y, sobre todo, liderar el futuro. Por ello, la Junta de Andalucía, consciente del nuevo contexto de esa nueva galaxia digital en la que ya estamos plenamente inmersos, decidió, señorías, hace ya algunos años, impulsar un conjunto de estrategias que se materializaron en el decreto que regula la información, la atención al ciudadano y la tramitación de procedimientos administrativos por medios electrónicos. Decidió impulsarlos, pero decidió también el Gobierno de Andalucía aplicarlo a la creación de una Administración más ágil y más eficaz, de una Administración al servicio de las nuevas necesidades, pero, sobre todo, al servicio de los nuevos derechos de ciudadanía. Me refiero al derecho a relacionarse con las administraciones públicas utilizando medios electrónicos, tal y como establece la Ley 11/2007, y, sobre todo, el Real Decreto que la desarrolla en su artículo 6.</parrafo>
        <parrafo>Y lo hizo, señorías, desde la voluntad de nuestro Gobierno de situar a Andalucía en el marco de una iniciativa europea, la Iniciativa i2010, una iniciativa de la Unión que recomienda, entre otras cuestiones, impulsar el uso de las tecnologías de la información y la comunicación en los servicios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Este es, como usted también ha señalado, el contexto a partir del cual la Consejería de Cultura inició en 2005 @rchiva. @rchiva es un programa tan ambicioso como novedoso. Es un programa que parte de la idea de entender que la gestión de los documentos y los archivos públicos debe ubicarse, señorías, sin lugar a dudas, en el Catálogo de Servicios Electrónicos que se ofrecen a la ciudadanía, y hacerlo, además, modernizando y agilizando la gestión documental, contribuyendo a garantizar el acceso a los registros de documentos y, sobre todo, garantizando el derecho a la cultura, al facilitar el acercamiento de los bienes culturales y la puesta en valor del patrimonio documental andaluz, y dando cumplimiento, sin ninguna duda, a lo establecido en el artículo 31 de nuestro Estatuto de Autonomía, un artículo referido al derecho a la buena administración, y que, entre otros, garantiza el acceso a los archivos y registros de las administraciones públicas de Andalucía cualquiera que sea su soporte.</parrafo>
        <parrafo>Pero @rchiva es mucho más. @rchiva es además una experiencia única en todo el territorio Español, una experiencia, señorías, que de nuevo señala a Andalucía como una Comunidad pionera, como una Comunidad puntera en la aplicación de las nuevas tecnologías y la sociedad del conocimiento. Una iniciativa que no es una iniciativa aislada en nuestra tierra, una iniciativa que se suma a otras como nuestra apuesta por la investigación biomédica, por las energías alternativas y renovables, por la agroindustria o por la educación de calidad entre otros ámbitos. Es una iniciativa transversal, es una herramienta transversal, que extiende además su ámbito de acción al conjunto de la Administración andaluza y a toda clase de archivos de titularidad autonómica. Una herramienta que supone un nuevo modo de trabajo, una herramienta que exige la formación especializada del personal, una herramienta que tiene, además, como objetivo final compartir, compartir con otras administraciones e instituciones este sistema que facilita el intercambio de información y que facilita una mayor difusión del patrimonio documental, y que lo hace a través de la firma de convenios de colaboración, no solo con el Estado sino también con otras comunidades autónomas -como usted ha indicado, con la Comunidad Autónoma de Extremadura- y que prevé también ser un instrumento útil a nuestros ayuntamientos y a nuestras universidades.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es significativo que la inquietud por los archivos haya coincido en España con la época más notable de las distintas reorganizaciones políticas del país. Si a lo largo de los siglos XII al XVIII se han conformado y se han establecido los que hoy constituyen los más importantes archivos estatales de carácter histórico, fue en el siglo XIX, cuando se consolidó el sistema archivístico estatal. Fue también en ese siglo cuando se creó un nuevo cuerpo, el cuerpo de funcionarios especializados en el tratamiento de archivos, el Cuerpo Facultativo de Archiveros, Bibliotecarios y Arqueólogos. Pero ha sido en el siglo XX cuando el sistema de archivos español se ha completado. Y lo hizo precisamente, no es una casualidad, en la década de los años treinta, aplicando un nuevo modelo, un criterio nuevo que consistía fundamentalmente en la descentralización de los archivos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, señorías, no tengan ustedes la menor duda de que precisamente nuestra Comunidad, Andalucía, da un paso más, da un paso decisivo en la historia de nuestros archivos, porque nos encontramos ante un nuevo instrumento que moderniza y que transforma no solo la gestión de los archivos, sino la realidad andaluza. Y lo hace, además, porque facilita a los ciudadanos un acceso pleno a la información, un acercamiento a la Administración desde la inmediatez, desde la transparencia, desde la eficacia y con un objetivo: dar un nuevo impulso democrático. Por ello, señorías, por ello, señora Consejera, desde mi Grupo parlamentario, desde el Grupo Parlamentario Socialista al que represento, valoramos positivamente esta iniciativa y el esfuerzo que conlleva. Una iniciativa que manifiesta el compromiso de nuestro Gobierno con Andalucía, pero que significa, además, el cumplimiento del compromiso electoral, del programa electoral del Partido Socialista con todos los andaluces y con todas las andaluzas, que son los auténticos protagonistas de nuestro proyecto político.</parrafo>
        <parrafo>Quiero finalizar, señorías, y quiero hacerlo reiterándole el apoyo y el impulso de nuestro grupo parlamentario. El apoyo y el impulso para todas las iniciativas, que como esta, señorías, signifiquen la conservación de nuestro patrimonio documental, signifiquen garantizar la accesibilidad del mismo y, en definitiva, signifiquen difundirlo más y mejor, y hacerlo ofreciendo a la ciudadanía una Administración más transparente, una Administración más rápida, una Administración más eficaz, y, sobre todo, una Administración más sostenible y más democrática. Este es el compromiso del partido al que represento, y por eso, señorías, es una satisfacción ver cómo desde la Consejería de Cultura, pero con un carácter transversal, se está haciendo llegar a todos los ámbitos, incluido el de los archivos y el de la Administración Electrónica.</parrafo>
        <parrafo>Enhorabuena, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Jiménez Vílchez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Cultura, su señoría tiene la palabra. Señora Torres, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Jiménez por su intervención. Ya sabía que compartía conmigo el entusiasmo por un proyecto innovador y también por un proyecto tan democrático como este. Solo añadir algún agradecimiento más, el agradecimiento al trabajo continuado, a veces silencioso y anónimo de todo el equipo que ha estado al frente de este programa, algunos de los cuales..., algunas de las cuales nos acompañan, y a las que les pido que trasladen al resto la felicitación del Grupo Socialista, que es, desde luego, un motivo para estar contentos. En la Consejería de Cultura y en determinados ámbitos solemos trabajar mucho pero contar poco. Y, por eso, también quiero agradecerle al Grupo Socialista la oportunidad que nos ha dado, mediante la solicitud de esta comparecencia, de compartir con todos ustedes un conocimiento algo más profundo sobre este sistema @rchiva.</parrafo>
        <parrafo>Quiero aprovechar este momento para decirles que no solo continuamos con el reto de @rchiva, sino que en este momento estamos también trabajando por llevar adelante otro compromiso, que es el que está relacionado con la nueva ley de documentos, archivos y patrimonio documental de Andalucía. Solo enunciarles brevemente algunas de las novedades que va a aportar esa ley y que guardan directa relación con este sistema de información, ya que este se adapta a las previsiones que se contemplan en el proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se prevé que sea un modelo de gestión documental común e integrado en la gestión administrativa, y también, naturalmente, de carácter transversal. Se prevé en el proyecto que sea un sistema de información de archivos común e integrado para toda la Junta de Andalucía y que, además, sea interoperativo con el resto de los sistemas de información, también ha de interoperar con el Archivo Electrónico de la Junta de Andalucía para facilitar el acceso y uso de los documentos que en él se custodian. Y a esta previsión responde este sistema del que hoy hemos hablado.</parrafo>
        <parrafo>También se prevé en la ley, la creación de ese Archivo Electrónico de la Junta de Andalucía como servicio para la custodia y conservación de documentos electrónicos y para la gestión del registro general de los sistemas de información que produzcan o custodien documentos digitales.</parrafo>
        <parrafo>Se prevé la creación de un Registro de Sistemas de Información de la Junta como instrumento necesario para el seguimiento y control de la producción y custodia de esos documentos digitales de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>También, por último, señorías, agradeciéndoles su atención, destacar que se ha puesto en marcha el proyecto Sistema de Custodia de Documentos de la Junta de Andalucía, para la creación de un repositorio seguro de los documentos electrónicos, que es una iniciativa que nuevamente adelanta el camino para la creación del archivo electrónico que está citado en el proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señorías, y continuamos con el trabajo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

