<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 20</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Consumo de energía, Energía eléctrica, Facturación, Precio de la energía</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000010</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000010. Pregunta oral relativa a los incrementos en la facturación eléctrica (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y D. Juan Paniagua Díaz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, efectivamente, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a incrementos de la facturación eléctrica. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista de Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con mucha satisfacción, señora Presidenta, porque así daremos ocasión al señor Consejero a completar la información sobre un asunto de gran importancia, como ya se ha dicho, Endesa ha cobrado a precios de enero de 2009 la energía consumida en diciembre de 2008 lo que, desde luego, de demostrarse, supone una auténtica estafa a muchos miles o cientos de miles de consumidores y de usuarios.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, a la hora de estimar a la baja el consumo en el mes de tarifa más económica, ha acumulado la parte del león del consumo de los dos meses medidos en la facturación del real siguiente. Los diputados socialistas hemos visto, desde luego con mucha satisfacción, señor Consejero, cómo usted, siguiendo estrictamente las competencias que la normativa le marcan, en concreto analizar y resolver con respecto a una discrepancia entre usuarios con su empresa suministradora de energía, ha tomado la iniciativa y, además, tengo que poner el acento de que ha tomado esta iniciativa a pesar de hacerlo en Andalucía para defender a cientos de miles, cuando no probablemente de millones de consumidores y usuarios de toda España. Esto es algo que, desde el Grupo Socialista, tenemos que reconocerle, por tanto, señor Consejero, nuestra pregunta va en el mismo tenor que la que le ha hecho el señor Vaquero y, en concreto, qué actuaciones ha llevado a cabo el Gobierno de la Junta de Andalucía ante esta situación y si, desde luego, la respuesta va a continuación de lo que ya ha respondido al señor Vaquero, indicarle que para nosotros sería fundamental que los miles y miles de afectados fueran restituidos de manera automática por lo que ha sido una auténtica estafa como decía anteriormente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, en nombre del Gobierno, tiene la palabra el señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, si me permiten, como hay tres preguntas sobre la misma cuestión, seguiría con los argumentos. Le agradezco también al señor Núñez la pregunta y la valoración que hace de la respuesta que ha dado la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que tal como estaba manifestando, por un lado, la resolución que haga la Junta de Andalucía debe obligar a la compañía a devolver de oficio a todos los ciudadanos las cantidades cobradas indebidamente y, por lo tanto, que no sea necesario ni reclamaciones ni viajes a las oficinas de Endesa, ni esperas, ni colas, ni nada de esto.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, yo creo que si ha habido mala intención, o se deduce que ha habido mala intención, intención de engañar y no otra cosa, corresponde, desde luego, mucho más que sería ya un expediente sancionador y, en todo caso, ponerlo en manos de los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no nos parece que solamente haya que atajar lo que ha ocurrido, sino evitar que vuelva a ocurrir. Y, en ese sentido, en la reunión de mediación que se produjo a instancias de la propia Consejería de Gobernación, también se llegó al acuerdo de no aplicar más esa deducción del 30% cuando se realiza la estimación en las facturas correspondientes al mes donde no hay lectura real; de manera que no se produzca lo que se ha producido este año. Y, en todo caso, que cuando hay un cambio de precio, cuando se produce un cambio de precio de mes a mes, haya una lectura real, de manera que nunca se aplique un precio nuevo a consumos anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que como la propia Comisión Nacional de la Energía también ha abierto un expediente, debe ser quien deje manifiestamente claro que no haya ningún margen de interpretación para ninguna compañía eléctrica sobre la forma de facturar y, desde luego, que si fuera posible hubiera una lectura mensual; con lo cual, se acabarían todos los problemas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Quiere intervenir, señor Núñez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para hacer énfasis de nuevo en el tiempo que me resta, si se me permite, para dejar claro que una actuación de la Junta de Andalucía repercute directa y positivamente en usuarios y consumidores de toda España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

