<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Alemania, Ayuda a la agricultura, Fruto, Industria alimentaria, Indemnización, Política agraria común, Producto agrícola, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000034</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000034. Proposición no de ley relativa a las medidas para defender al sector hortofrutícola ante la crisis del pepino (pág. 88).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Votación del punto 1: aprobado por 57 votos a favor, ningún voto en contra y 44 abstenciones. Votación del punto 2: aprobado por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Manuel García Quero, del G.P. Socialista. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Finalmente, pasamos a debatir la tercera proposición no de ley, relativa a las medidas para defender el sector hortofrutícola ante la crisis del pepino, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a darle la palabra a su portavoz, el señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Rogándoles, eso sí, señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Quero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, la rueda de prensa conjunta del día 27 de mayo la dio conjuntamente con el Ministerio de Medio Ambiente y la Ministra de Sanidad, donde se facilitó la información y donde se informó claramente de que no había ninguna prueba fehaciente. Señora Crespo, no siga mintiendo, que es muy feo eso de seguir mintiendo permanentemente para llegar a conclusiones que no son las que en este momento necesitamos.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a la proposición no de ley que presenta el Grupo Socialista, desde el momento en que tuvimos ese conocimiento pusimos en marcha iniciativas parlamentarias. Hemos tratado de que esas iniciativas parlamentarias fuesen lo más consensuadas posible, pero no ha sido así. Por lo tanto, evidentemente, vamos a traer nuestra proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y traemos nuestra proposición no de ley fundamentalmente por una cosa. Porque la agricultura de Almería y Granada, es decir, la horticultura, ha sido una bandera de la Junta de Andalucía, y no precisamente ahora. Ha sido una necesidad de miles de familias que han trabajado para hacer posible que Andalucía no tenga en su balanza comercial..., no sea deficitaria. Y lo traemos porque hemos creído siempre que ese ha sido, era y va a seguir siendo, un sector de futuro, un modo de producción, un modelo de producción que, después de 42 años, es el único, o de los únicos en que España, entre los meses de noviembre y abril, es líder mundial a la hora de ofrecer en cantidad, calidad y sanidad alimentarias, en variedad de oferta y, sobre todo, en la logística. Es el punto mejor preparado para abastecer a Europa de hortalizas. De hecho, de hecho, nuestros compradores, a pesar del gran problema en el que estamos, nunca, aunque lo han intentado algunas veces, nunca han podido sustituir el abastecimiento desde Andalucía, desde Almería fundamentalmente, por otras procedencias.</parrafo>
        <parrafo>De modo que, como el futuro, a pesar de estos negros nubarrones, va a seguir siendo esplendoroso, gracias, sobre todo, también, aparte del esfuerzo de personas, de hombres y mujeres de Almería, también gracias a las políticas económicas específicas que se hacen para este sector, y una de las grandes aportaciones, muy cerca, que está terminando el plazo ahora, es el nuevo plan para la puesta en marcha de una estructura más productiva, una estructura de excelencia, que es el paso que queda para poder hacer prácticamente el cien por cien de la producción hortícola de Almería, poder hacerla por medio de la lucha integrada.</parrafo>
        <parrafo>Lucha integrada que, por cierto, se pudo instalar en menos de seis meses, pasar de doscientas hectáreas a once mil hectáreas gracias a la investigación que durante 25 años había realizado la Junta de Andalucía en su centro de investigación de La Mojonera. Gracias a esa política y gracias a esa investigación se pudo tener este modelo. Estaba a punto, teníamos dificultades: faltaba conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>La crisis del pimiento, que no fue tampoco una crisis de la Junta de Andalucía, señores del Partido Popular, fue la que hizo posible... y cómo este Gobierno y el Partido Socialista, precisamente, han hecho de las crisis oportunidades. La crisis del pimiento fue la que hizo posible que hoy, de las 28.500 hectáreas, más de dieciséis mil estén en lucha integrada. De la crisis, una oportunidad. ¿Por qué? Porque había un trabajo hecho. Y eso, que no sale todos los días en los medios de comunicación, ni es titular de nada, porque las cosas buenas no suelen ser titulares de ninguna prensa, es lo que ha hecho posible que Almería sea mucho más competitiva, esté mucho mejor preparada para dar las respuestas que gracias a todo eso se han podido dar.</parrafo>
        <parrafo>Esas empresas, esos trabajadores, y esos empresarios, o agricultores, han podido también llegar a eso porque no hay ni una sola empresa, de las que se gastan doscientos mil euros en ingresos, en análisis, no hay ni una sola que, si ha querido, no tenga..., haya tenido una ayuda, como mínimo del 33% de sus inversiones; no hay ni un solo agricultor que, si ha querido instalar la lucha integrada, a pesar de que era una buena cosa, no hay ni un solo agricultor que, si ha querido, ha tenido la opción de acceder al 50% de lo que vale poner en marcha la lucha integrada; no hay ni una sola empresa de comercialización, ni una, que, si ha querido, no ha podido acceder a que le apoyen hasta un 45% de sus inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Si usted tradujera eso a euros, vería en qué se distingue el Gobierno andaluz, el Gobierno socialista, el Gobierno que apoya el Partido Socialista en Andalucía, la diferencia con el Gobierno que apoya y tiene el señor Valcárcel en Murcia, y verá la diferencia que hay de acceso, y verá que no hay ni un solo agricultor, así como aquí no hay ni uno solo que si quiere lo ha podido tener, no hay ni un solo agricultor en la Región de Murcia, de pequeñas producciones, que haya podido acceder a ninguna ayuda en temas de hortalizas, a ninguna ayuda en temas de mejora de invernaderos.</parrafo>
        <parrafo>Si hemos resuelto en gran medida, aunque todavía faltan cosas por hacer, los temas de agua en Almería, pues es precisamente porque, para instalar riego por goteo, desde los años ochenta para acá, todo agricultor que ha querido pasar de riego a manta a riego por goteo ha tenido ayuda de las políticas socialistas en Andalucía. Si ha sido posible tener invernaderos de mejor estructura ha sido gracias a que la Junta de Andalucía también ha ayudado en eso.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se ha dado una orientación a la política económica de sostenibilidad, y esto es lo que ha hecho posible lo que muchos agoreros en Almería denominaban «el gigante con pies de barro» que era el Poniente almeriense. Usted lo conoce, como alcaldesa que es. Ese gigante con pies de barro ha demostrado que los avatares que le han venido en contra y todas las crisis que se le han querido echar encima han sido resueltas. Primero por sus ciudadanos, primero por los hombres y mujeres que han estado trabajando en Almería, y segundo, y segundo, por las políticas económicas, muy acertadas, que los distintos gobiernos socialistas han hecho para Almería.</parrafo>
        <parrafo>De modo que, en ese sentido -y voy concluyendo-, les pido que voten a favor esta proposición no de ley, que les reconozcan que nuestros ciudadanos que se dedican a la producción de hortalizas sepan que tienen unos políticos que son capaces de llegar a acuerdos para solucionarles los problemas a ellos, y,, si hay que pedir algún problema, perdón, si hay que pedir alguna responsabilidad política, vamos a dirigirnos, como ha dicho el señor Gordillo, a la señora Angela Merkel y a la señora Cornelia, y pongámonos todos a solucionar los problemas, que es lo que necesitamos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno a los grupos parlamentarios distintos al proponente para posicionarse en torno a esta iniciativa, y en primer lugar al de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene para ello la palabra su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, no asome usted la patita por debajo de la puerta, que la van a descubrir. Usted no puede negarse, cuando hay en juego 1.500.000 jornales, a que a los trabajadores se les garantice, al menos, un mes de trabajo. Y le he dicho 120 millones de euros, porque soy sindicalista y he ajustado cuánto valen las peonadas. Pero si usted quiere poner otro número, da lo mismo. Pero que se niegue a que los trabajadores tengan un cauce concreto para recibir una ayuda, es que parece que a usted los trabajadores no le importan nada, no le importan nada. Porque, ¿de qué manera se ayuda a los trabajadores?</parrafo>
        <parrafo>Al sector se le está pidiendo un dinero, y va a tener una ayuda, pero, del sector, al trabajador que ahora mismo está parado, ¿ese cómo recibe ayudas? Habrá que crear un fondo especial.</parrafo>
        <parrafo>Me sorprende negativamente y, a pesar de eso, le he votado que sí, porque creo que es momento de ir todos a una. No le he puesto pegas y algunas cosas no me han gustado demasiado, pero se las he aprobado.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los compañeros del PSOE, que presentan esta proposición no de ley, yo les tengo que decir que, en un principio, me parece también bien lo que plantean y voy a apoyar esta proposición no de ley. Pero, sin embargo, yo les tengo que decir que llevo mucho tiempo indignado contra el capitalismo, y seguramente voy a seguir indignado hasta que acabemos con el capitalismo, que es la madre del cordero. Y hay un refrán en mi tierra que dice que hasta que no acabemos con el perro no se va a acabar la rabia. Y estos mordiscos que da el perro...</parrafo>
        <parrafo>Y el sistema alimentario actual es un modelo capitalista, donde el alimento es un objeto de especulación y, mientras sea un objeto de especulación, la gente a la que no le importa asesinar con tal de ganar dinero, porque no tienen entrañas, no tienen más dios ni más valor ni más patria que el dinero, nos van a envenenar. Y detrás hoy del sistema agroalimentario están las multinacionales.</parrafo>
        <parrafo>Y le dije antes y le reitero que el gran problema que tienen los agricultores, que tienen los ganaderos y que tiene el sector pesquero son las multinacionales que andan encima. Que qué casualidad que esas multinacionales son, al mismo tiempo, líderes en agroalimentación, controlan las bacterias y las cepas, patentan las semillas, las plantas y los genes de los animales. Todo lo patentan. Pero, además, controlan la comercialización. Pero, además, controlan los agrotóxicos, los agroquímicos, los pesticidas, los herbicidas. Controlan el capital financiero, controlan los precios. Porque estamos hablando del pepino, pero nadie nos dice que, ahora mismo, un producto, el pepino... Antes de la crisis, entre un pepino en origen y un pepino en destino la diferencia era de un 800%. ¿Quién nos roba de esa manera? Los intermediarios. ¿Quiénes son los intermediarios? Las grandes multinacionales, cuatro o cinco: Novartis, Monsanto, Syngenta, Nestlé, Coca-Cola... Ellos son culpables. Y más, cuando se descubre la naturaleza, la posible naturaleza de la bacteria famosa E. coli, que parece que es una bacteria inventada en un laboratorio. ¿Por qué, porque nos quieren dar alimentos sanísimos? No, porque nos están... Igual que esta crisis que padecemos ha sido una gran estafa del capital financiero por valor de 200 millones de euros, ahora ese sector se ha trasladado, y nos está vendiendo el alimento basura, nos están vendiendo veneno en porciones.</parrafo>
        <parrafo>Y eso hay que cambiarlo. Y ustedes tienen que tener el valor de cambiarlo. Ustedes tienen que ejercer de izquierda real y cambiar el modelo de desarrollo, y sacar al alimento del elemento comercial que representa la Organización Mundial del Comercio. Y hay que intervenir de tal manera que apostemos por el comercio de cercanía, por que el productor y el consumidor controlen el producto y controlen el consumo. Porque hay que apostar por la agricultura y por la alimentación ecológica, porque hay que intervenir en el mercado agroalimentario, en manos de unos pocos para controlar precios, pero también por la trazabilidad de los productos. Usted sabe, como yo, que en Europa nos están entrando productos sin trazabilidad de Marruecos, de Túnez, de Egipto, de la propia Rusia. Y hoy no controlamos nuestras propias fronteras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que tenemos que ir al fondo. Su proposición no de ley me parece insuficiente, por dos o tres razones que yo le voy a decir.</parrafo>
        <parrafo>Primero, porque no tiene ninguna autocrítica. Yo ya he dicho claramente que me parece que la Consejera sí ha actuado bien, pero me parece que ha habido lentitud en Madrid. Y creo también que ustedes no han sido valientes políticamente frente a Alemania. El culpable es Alemania, no la Unión Europea, y Alemania es la que tiene que pagar, el ciento por ciento, ni un céntimo menos. Porque, pidiéndole el ciento por ciento, de la canallada agroalimentaria o comercial y alimentaria que han producido, estaremos pidiéndole poco, porque, ¿cuánto tiempo va a durar la sospecha de que nuestros productos no tienen la trazabilidad adecuada? ¿Cuántos años se tarda en recuperar el sitio de respeto que teníamos en Europa y en el mundo? ¿Cuántos? ¿Y eso cuánto...? Eso, si lo valoramos en euros, ¿cuántos euros son?</parrafo>
        <parrafo>Y el otro elemento es la seguridad alimentaria. La señora Crespo me respondía... Yo creo que, quizás, o no conoce bien el tema o no me ha entendido bien, puede ser una o la otra cosa. Cuando yo hablo de seguridad alimentaria no estoy hablando de que haya un organismo que controle la seguridad, que será necesario, pero que es insuficiente: las vacas locas, la leche famosa de los bebés en China, el pollo tóxico, el cerdo tóxico, y lo que te rondaré, morena. Entonces... [Risas.] Entonces, a mí me parece que seguridad alimentaria es, primero, garantizar el alimento a todo el mundo, y este sistema no lo garantiza, no hay seguridad alimentaria para tres cuartas partes de la humanidad que se muere de hambre. No hay ninguna seguridad, porque no hay alimentos, y esa definición la dice la FAO, no la digo yo. Y, para quienes comemos, nos están matando de colesterol, como decía aquel, como decía el poeta. Serán unos de hambre, y otros, de colesterol. Es decir, que estamos... ¿Se puede admitir que nosotros estemos consumiendo transgénicos sin saberlo, sin que aparezca en ninguna etiqueta? ¿Que se pueda estar manipulando alimentos, como parece que puede ser esta bacteria famosa, sin que haya ningún control, nada más que cuando se muere la gente? ¿Se puede entender que, de una necesidad humana..., este sistema sea tan canalla, tan cruel, para convertir una necesidad humana en un negocio? Eso hay que cambiarlo.</parrafo>
        <parrafo>Y yo espero que, ahora que tenemos cerca la próxima PAC 2014-2020... Ahí nos tenemos que ver, para que no nos quedemos igual, sino para que digamos: «¿Qué no funciona aquí?» Que esto es la punta del iceberg, que hoy ha sucedido en Alemania, ya ha sucedido en Inglaterra, ha sucedido en otros países. Pero, ¿quién dice que mañana no pueda suceder también en el nuestro, por mucha buena voluntad que tengamos? Entonces, tenemos que intentar cambiar el modelo. Los alimentos como derecho incuestionable, y nutritivos, sanos e inocuos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy no sabe uno dónde ir a comer, porque no sabe... Cada vez sabemos menos lo que comemos los consumidores. El consumidor tiene que entrar en la cadena de la trazabilidad y no está dentro. Y el productor, mucho más. Y la industria, mucho menos. Tenemos que librarnos de las industrias y, sobre todo, de las grandes multinacionales, que utilizan... ¿Saben ustedes que, por cada euro que se invierte en un nuevo fármaco, se obtiene un beneficio de mil euros? Por cada euro, mil euros, una plusvalía trillonaria. Con esas reglas del juego... Bueno, ya saben que hay muchas guerras..., casi todas las guerras, por dinero. ¿Cómo no va a haber guerras alimentarias donde se ponga la seguridad y la soberanía alimentaria en juego?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la solución es la soberanía alimentaria, el derecho de los pueblos, de los productores, de los consumidores a decidir quién produce los alimentos, cómo se producen los alimentos. Y esa seguridad alimentaria lleva al poder político de la soberanía alimentaria y eso es otro modelo diferente. De ahí tiene que salir la Organización Mundial del Comercio, de ahí tienen que salir las grandes multinacionales. Eso es lo que tendríamos que llegar a consenso…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, le ruego que vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino simplemente para decir que como hice una enmienda in voce al Grupo Parlamentario Popular y me la ha rechazado. Le hago la misma enmienda al Grupo Parlamentario Socialista, espero que no me la rechace. Si quiere que quite lo de la cantidad es porque yo la he calculado, lo que duraría un mes de trabajo para, aproximadamente, los setenta u ochenta mil personas del sector que pueden estar afectados. Pero si no la quieren retirar, yo borro la cantidad. Pero digo que se garantice… o sea, una cantidad que garantice trabajo para los que se quedan en paro, no para todos los trabajadores del mundo rural, solamente para los trabajadores del sector, que se podría pedir para todos los trabajadores porque van mal los jornaleros en estos momentos, en Andalucía. Pero le pido solamente para el sector. Pero que haya un vehículo concreto. Porque si no, pasará, cuando pase la moda o el tiempo o las noticias en el periódico, y todo el mundo cogerá algo, nunca lo suficiente, pero los trabajadores, que son las víctimas de la víctima, no recibirán nada.</parrafo>
        <parrafo>Espero que ustedes tengan, en esta ocasión, un poco de sensibilidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. En este caso, tiene la palabra el señor Delgado Bonilla, portavoz del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, en primer lugar, lo que quiero es, y creo que eso hay que hacerlo cada vez que subamos, hay 25 fallecidos, pues pedir por ellos, por sus familias y pedir el pronto restablecimiento de miles de enfermos como consecuencia de esta crisis.</parrafo>
        <parrafo>Yo no voy a hablar ni de fechas ni de análisis. No voy a hablar de lo que hayan hablado perfectamente mis dos compañeras que me han precedido en el uso de la palabra. Yo voy a hacer algo diferente hoy. No va a hablar Francisco Delgado Bonilla. Va a hablar Antonio Lavao, director gerente de la Empresa Frunet Brio. La Empresa aveleña que ha sido marcada por las autoridades alemanas, concretamente por la senadora de Hamburgo, y que acabo de hablar con él. Se ha encontrado hospitalizado con un cólico, un cólico nefrítico, y en una situación completamente penosa. De lo que estamos hablando es de un drama. Y fíjese usted lo que, en este momento, voy a exponer.</parrafo>
        <parrafo>«Soy Antonio Lavao. Tengo 37 años. Mis padres emigraron. Después de ahorrar un poco de fondos montó una churrería en Vélez-Málaga. Con mucho esfuerzo y sacrificios le dio carrera, a mí, como economista, y a mi hermano, como ingeniero.</parrafo>
        <parrafo>»Empecé a trabajar en una de las empresas más importantes comercializadoras en materia de mangos y aguacates, en la Sociedad Agraria de Transformación Trops, posiblemente la empresa más importe en este tema en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>»Con tal solo 22 años tuve la oportunidad de trabajar en el sector en México. Pero hice algo con esa edad: pedí dinero prestado y monté mi propia empresa: Frunet Brio.</parrafo>
        <parrafo>»Frunet Brio nace en 1996, contaba con tres trabajadores y sus primeras instalaciones las monté en un pequeño almacén en Algarrobo costa.</parrafo>
        <parrafo>»Cuando empecé a crecer fui aumentando la plantilla y actualmente, después de 15 años, tengo más de ciento veinte trabajadores, con una edad media de 35 años. Estamos facturando una media de 15 millones de euros y produce 8.000 toneladas de frutas y hortalizas ecológicas.</parrafo>
        <parrafo>»Tengo los certificados IFS, que avala la calidad de los productos para supermercados con los que se trabaja en Alemania. Certificados BRC, que avala la calidad de los productos para trabajar en el Reino Unido. Frutas y hortalizas que comercializa y tienen el distintivo de Calidad Certificada con el que la Junta de Andalucía reconoce los productos de calidad diferenciada, que están producidos y elaborados bajo unos controles específicos de calidad. Tengo el certificado EurepGap, que garantiza la aplicación de los protocolos de buenas prácticas agrícolas en los cultivos. Y, quinto, todos los productos ecológicos de mi empresa están avalados por el Comité Andaluz de Agricultura Ecológica, con sus inspecciones, tanto en la planta de envasado como en cualquier otro de los procedimientos que garantiza la cualidad ecológica de los productos.</parrafo>
        <parrafo>»Estamos exportando a Alemania, Inglaterra, prácticamente a todos los países. Asimismo, estamos recibiendo diariamente múltiples controles de calidad y auditoría por parte de los países con los que tenemos relaciones comerciales, que incluso cuentan con personal estable en la zona para vigilar minuciosamente los productos.</parrafo>
        <parrafo>»Pues bien, con la crisis hemos tenido, hasta el día hoy, que tirar 356 toneladas de frutas y verduras con un importe aproximado de 700.000 euros. Y lo que va hasta la fecha con unas pérdidas de un millón de euros, y, lo que es peor, que se pueden perder esos puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>»¿Qué ha ocurrido, señorías, en este drama? Cuando mi nombre se vio implicado y el de mi empresa, inmediatamente me puse a trabajar. Me fui a Alemania, contraté un bufete de abogados, que ha supuesto una inversión de más de cien mil euros. Y me encontré solo. Solo.</parrafo>
        <parrafo>»Requerí a la Embajada española, cuando di la rueda de prensa ante más de ciento veinte periodistas de la Unión Europea, que alguien me acompañara, no, no era posible. Cualquier embajada que se aprecie de cualquier país lo primero que lucha es por sus empresas, por los intereses de sus empresas. Y mandaron a un escribiente que tomaba apuntes como un periodista más.</parrafo>
        <parrafo>»Hice los controles de calidad, a los que ha hecho referencia mi compañera Crespo. He hecho las inversiones necesarias para garantizar todo el proceso. Hemos estado atentamente para que el buen nombre de la empresa no se hubiera manchado. Pero no ha sido posible. Tengo paralizada mi empresa.</parrafo>
        <parrafo>»Y ahora con todos estos certificados, señorías, que ustedes tienen la competencia aquí y en Madrid, ¿qué hago? ¿Qué hago? Quince años con una empresa, que la he montado desde la nada. He cumplido con todas las normativas. Tengo todos los certificados y me encuentro abandonado. Me encuentro solo.</parrafo>
        <parrafo>»Fíjense hasta qué punto. Pedí en una reunión a la ministra ayuda jurídica y económica. Me dijeron que no, en petit comité, que esto de los abogados es tirar el dinero. Eso de pagar abogados no sirve para nada. Pedí incluso que, en un momento determinado, me prestaran también la posibilidad de una campaña. Tampoco he tenido esa oportunidad. Porque los dos únicos nombres que están aquí, y no solamente estamos hablando de todo el sector, que todo está afectado, evidentemente, como todos hemos aquí planteado, pero las dos empresas señaladas es esta, Frunet Brio y Costa Almería, que se merecen, por lo tanto, una atención primordial.»</parrafo>
        <parrafo>Y lo digo desde el conocimiento, fíjese, 37 años lo que ha luchado su familia y él y ahora se encuentra en una situación cercana a la quiebra. No podemos ahora ver si los plazos se han cumplido, qué podemos hacer, qué no podemos hacer. Tenemos que ponernos manos a la obra. Está en juego, no solamente nuestro crédito en nuestros productos, sino incluso en los pilares básicos que sirvieron para lo que hoy conocemos como Unión Europea, que era una asociación económica y política. Y un pilar básico, la libertad de circulación de mercancías y de personas. Y ahora, de forma impune, puesto que la empresa ha sido condenada sin pruebas, sin juicio, y encima no tengo una respuesta efectiva ni de mi administración más cercana, que es de la Junta de Andalucía, ni del Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es momento de ponernos manos a la obra, de poner los fondos necesarios para ayudar jurídicamente. No me vale lo que ha dicho el Secretario de Estado ante la Unión Europea. «Ahora no vamos a defender nuestros intereses». Claro que hay que defenderlos, y pedir responsabilidades a quien las tiene, y pedir las compensaciones reales, y los fondos necesarios para paliar esta situación tan tremenda que se ha producido en esta empresa, como en tantas otras en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo es posible que una empresa que en todo momento ha ido cumpliendo la legalidad española, la legalidad comunitaria, se encuentre ahora abandonada a su suerte?</parrafo>
        <parrafo>Es cierto lo que ha dicho mi compañera Carmen: el sector ha dado un ejemplo de lo que hay que hacer, pero en solitario. ¿Para qué queremos tantas instituciones, tanta Administración, si, a la hora de un problema tan dramático como el que tenemos, no sabemos ni siquiera utilizar un mínimo protocolo?</parrafo>
        <parrafo>Ahora, por tanto, es el momento de trabajar, y para eso va a encontrar al Partido Popular al cien por cien, sin ningún tipo de dudas; pero necesitamos, y esta empresa necesita ahora más que nunca, su apoyo. Sobre todo la comarca de La Axarquía, la Costa del Sol oriental, la costa de Almería, que ha sido señalada con el dedo de esta senadora sin ningún tipo de prueba, impunemente, causando este daño tan tremendo a una lucha diaria, a una lucha de un emprendedor joven. ¿Qué ejemplo les vamos a dar a los jóvenes? ¿Qué ejemplo les estamos dando? A gente que han querido montar su empresa, que han desarrollado un proyecto de futuro, ahora los dejamos a su suerte. Es el momento de trabajar unidos, cierto, pero trabajando exigiendo lo que en derecho nos pertenece.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, creo que estas son mis palabras y mi posicionamiento; pero quiero indicarle, con respecto a su proposición no de ley, que nuestro partido, nuestro grupo parlamentario, considera, con respecto al primer punto, si me admiten una..., en este caso una enmienda transaccional, que sería de adición, puesto que ustedes hablan de instar al sector el asesoramiento y el apoyo jurídico... Y el económico y financiero ¿por qué no? ¿Qué es lo que están demandando? Le faltaría el económico y financiero.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la 2.a), sin ningún tipo de problema, pero también le añadiría qué pasa con los terceros países. Habla de la Unión Europea. ¿Qué pasa con Rusia? ¿Qué pasa con los Emiratos Árabes, que tienen el veto a estos productos? Haría falta añadir también terceros países.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al 2.b)...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Delgado, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto al 2.b) no hay ningún tipo de problema: se lo apoyaríamos.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a la 2.c), creo que habría que añadirle exactamente «medidas compensatorias para paliar las pérdidas reales y los efectos comerciales». Sería una adición también, creo, transaccional, que podría ser aceptada.</parrafo>
        <parrafo>Y con respecto a la 2.d), no hay ningún problema en cuanto a esa cooperación para la campaña de promoción y defensa de nuestros productos y de sus empresas. Y yo le añadiría que se haga específicamente para dar el buen nombre de Costa Almería y de Frunet Bio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías, y espero que la voz, no de Francisco Delgado, sino de un empresario joven y emprendedor, se escuche en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor García Delgado. Perdón, Delgado Bonilla. Discúlpeme.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista, y para cerrar el debate, tiene la palabra el señor García Quero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA QUERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Quisiera primero hacer una aclaración al portavoz del Partido Popular. Aquí nadie hemos querido hablar en nombre específicamente de nadie, porque lo que estamos defendiendo son intereses generales.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos].</parrafo>
        <parrafo>De todas formas... Perdón. Más allá, que ahora entraremos en las cuestiones de la negociación, la negociación jurídica, la negociación económica, todo eso es una cuestión, como usted puede entender y todos podemos entender, esto es una cuestión de negociar. Y sabemos lo que es negociar: da lo mismo dentro de un partido, de un sindicato, que en una asociación de vecinos; hay que tratar de no poner encima de la mesa fortalezas, sobre todo las que no se tienen, porque no gana siempre el que más grita. Por lo tanto, nosotros...</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le quiero decir es una cuestión: El señor al que usted ha hecho referencia y su empresa han estado en todas y cada una de las reuniones que ha tenido la Consejería de Agricultura: en todas y cada una de ellas. Se pusieron en contacto con ella el mismo día. Y ahora le voy a decir que creo que este ciudadano tiene algún problema, porque no sé por qué esta mañana no le ha cogido el teléfono a la Consejera de Agricultura, que ha querido hablar con él.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, el gran problema -ya lo hablamos ayer-, el gran problema, es la alerta sanitaria, el gran problema es el mercado que estamos perdiendo, y eso da igual una... Porque, si no conseguimos solucionarlo, no se va a salvar nadie. Este barco no tiene compartimentos estancos. De modo que aquí se ha atendido a todo el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Lo más importante que tiene que hacer la Consejera -ella lo sabe y lo dijo ayer, la Consejera- para defender los intereses de Andalucía es que la campaña de promoción y de imagen de España, de Andalucía y de todas las empresas, se reponga cuanto antes, se haga de manera profesional, y que consigamos que los consumidores vuelvan a tener confianza en lo que han tenido confianza durante no esos 37 años que usted dice, no: hace 57 años que empezaron, algunos empezamos a trabajar. Entonces, esta es la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a no perder demasiado el tiempo, vamos a centrarnos en lo importante. Lo importante ahora para España, para Andalucía, y para Granada y Almería fundamentalmente, es recuperar la confianza de los consumidores, y, por lo tanto, ahí es donde tendremos que hacer todo el esfuerzo posible. A eso es a lo que nos debemos dedicar a partir de este momento. Y, sobre todo, no tratar de decir mentiras, cuando eso únicamente sirve para un debate que se supone que es pugilístico y a ver quién gana el debate.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he dicho que nadie haya perdido el debate. Yo he dicho que se ha perdido la ocasión, por parte del Partido Popular, de dar muestras de políticos de altura que la crisis que han ocasionado el Gobierno alemán y el Gobierno de Hamburgo a España requiere, y eso es lo que he echado de menos antes y lo sigo echando de menos cuando nos centramos ya en cuestiones tan particulares. De modo que a este señor que usted conoce, que se ponga en contacto, por favor, lo más pronto posible con la Consejería, que le coja el teléfono, que hable con ella, y que trate de buscar...</parrafo>
        <parrafo>Yo entiendo que en todos los problemas siempre hay unos que tienen un daño mayor, evidentemente. Por lo tanto, esas cosas hay que tratarlas prácticamente a nivel individual. Siempre algo se podrá hacer acordando por la Consejería, tratando de ver las entidades financieras..., en fin, lo que es el negocio, ustedes que conocen eso perfectamente. Por lo tanto, no le pidan también a la Consejería que, de los impuestos de los andaluces, ahora empecemos a comprometer cosas que sabemos que no pueden ser. Vamos a ir a que el dinero lo ponga quien ha creado el problema.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido es en el que nosotros tenemos que seguir trabajando, porque, si nos empeñamos en saber quién es quien lo ha hecho mejor, quién es quien ha aportado más, estamos perdiendo el tiempo. Cuando hay que negociar en Europa -lo he repetido en la anterior, y cada vez que intervengo, cada vez que se habla de Europa lo vuelvo a repetir-, Europa es un modelo de Estados Nación, y los Estados Nación, ante situaciones de crisis, son una sola voz. Y, si no conseguimos ser una sola voz, nos dividiremos, y, si nos dividimos, no conseguiremos las cuestiones que nuestros ciudadanos necesitan. Por lo tanto, estoy de acuerdo con usted en seguir por esa línea, efectivamente.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere... Ya se lo he dicho: Ustedes hablan del coste económico y financiero. Eso ya está en el resto, como en la propia..., de ustedes, no el coste...</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía ofrece apoyo jurídico. Eso lleva un coste, porque esos juristas cobran de la Junta. Lo que les está diciendo es que no les va a cobrar lo que hagan esos juristas. Eso es lo que no les va a cobrar. Pero, si usted habla de juristas y apoyo económico y financiero, usted está ya engañando a la gente, diciendo que también de ahí se va a sacar para pagarles a ellos. No. El apoyo jurídico es apoyo jurídico, poner a disposición toda la capacidad jurídica de la Junta para ayudar, pero no para pagar lo que eso valga.</parrafo>
        <parrafo>En Europa... Sí, yo suelo liarme mucho. Lo que ustedes no saben bien es cómo meter mercancía averiada cada vez que quieren colar un gol; no tienen la decencia de, por una vez, saber que esta crisis no es una broma; saber que esta crisis no es de que sea más alto, más guapo o más fuerte el Gobierno de turno: es que tenga un país detrás apoyando, para que unas personas que han sido perjudicadas, las podamos sacar adelante. Y no tenemos que hacerlo con mercancía averiada.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hay otra cuestión que quiero, si es posible -si es posible-, que entienda. Cuando en Europa se negocia, hay que saber las fuerzas con las que uno se mide, hay que buscar aliados, y hay que buscar personas y países que apoyen nuestras posiciones. Por lo tanto, hay, como mínimo, que ser educados, y no tratar de presumir de algo que no se tiene. España es lo que es y necesita de esa Europa, y necesita de esa Alemania. Nuestros pepinos, de lo que estamos hablando aquí hoy, necesitan a Alemania, necesitan a los alemanes, para que se los coman, porque el 50% de esos pepinos lo consumen los consumidores alemanes, y, por lo tanto, no hay que ofender a la gente cuando se habla. Y lo que sí hay que hacer es mostrar una unidad granítica, porque sin esa unidad es muy difícil que consigamos nada.</parrafo>
        <parrafo>De modo que les pido que públicamente no denigren más la unidad ante esta crisis, porque es lo que ustedes han estado haciendo desde el minuto uno hasta el actual, desde el minuto uno.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a las enmiendas, la propuesta que me hace el señor Gordillo in voce, que hemos conseguido traducirla, la ligamos a la transaccional que pone él. En este caso, también le pido un poco de flexibilidad, señor Gordillo. Únicamente cambiar «terrorismo comercial gratuito» -porque estamos hablando de un Estado- por «agresión comercial», si le parece bien. Muy bien. En este caso, se aumentaría lo que dice: que el valor del trabajo perdido por la crisis alimentaria se contemple como una partida concreta a la que accedan los trabajadores afectados. ¿Le parece bien? Muy bien. Pues de esa manera se acepta. Las otras tres, lo siento, pero no las vamos a aceptar, las una, tres y cuatro.</parrafo>
        <parrafo>En lo que se refiere a las propuestas que hace el Partido Popular, son las mismas que ya hemos votado en contra en el anterior... Esas, por lo tanto, no se las aceptamos.</parrafo>
        <parrafo>De modo que yo, francamente, después prácticamente de dos días de hablar fundamentalmente de esto, espero que entre todos consigamos que Almería pueda seguir criando los pepinos que ustedes se comen y que yo creo que les gustan.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Quero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Izquierda Unida de nuevo ha vuelto a presentar una enmienda in voce. ¿Hay algún problema para su tramitación? No hay ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Quero, ¿se acepta la enmienda in voce que ha presentado...? De acuerdo. Muy bien.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder, pues, a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, para pedir votación separada del punto uno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Pues vamos a proceder a la votación, primero, del punto primero.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 57 votos a favor, ningún voto en contra, 44 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el punto segundo de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

