<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Adjudicación del contrato público, Automóvil, Compraventa, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000386</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000386. Pregunta oral relativa a la adquisición de vehículo oficial para el Consejero de Turismo, Comercio y Deporte (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Luis Rodríguez Domínguez y D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a adquisición de vehículo oficial del Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, que formula el ilustrísimo señor don Jaime Raynaud Soto del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa se acoge al criterio de máxima actualidad por el diputado proponente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en su intervención del día de ayer en su comparecencia -en su segunda, en concreto- no me dio respuesta ni hizo alusión alguna a su valoración sobre la adquisición de un vehículo de alta gama por su Consejería. Me gustaría que hoy concretara esa respuesta en las circunstancias concretas de Andalucía, de su Gobierno, desde su responsabilidad como Consejero, y, por lo tanto, su responsabilidad política y personal en la Consejería, que no la mezcle con otros datos, con otras circunstancias, sino como estamos viviendo en estos momentos los andaluces las circunstancias, y, si en estas circunstancias, pues, considera que es adecuada la adquisición del vehículo de alta gama por importe de 68.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Yo le ruego encarecidamente que no haga de oposición a la oposición y me concrete.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esta Consejería ha sido la única que ha tenido la necesidad de comprar un vehículo oficial en lo que llevamos de legislatura. Y lo hemos hecho por antigüedad y por exceso de kilometraje, ya que el vehículo provisional que utilizamos tenía más de ocho años y más de 300.000 kilómetros.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Andaluz por el Clima que se aprueba por acuerdo del Consejo de Gobierno del 5 de junio de 2007 establece lo siguiente: «Se incluirán vehículos híbridos en todas las gamas disponibles en el catálogo de bienes homologados, de modo que, al menos, el 50% de ellos sean de estas características». En cumplimiento de este acuerdo, ¿qué modelo elegimos? Pues el modelo híbrido homologado, que representaba menor consumo energético y que emitía menos CO2.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Acuerdo Marco de Homologación de Vehículos solo recoge un modelo híbrido. La Consejería escogió de ese modelo el más económico. Y, por cierto, sin extras. Tengo que reconocer que creí que no estábamos solos. Rajoy dice expresamente, en la propuesta de gobierno 1.530 de su programa económico, cuando se presenta a las últimas elecciones generales, que priorizará la utilización de vehículos híbridos en el sector público y en el transporte público.</parrafo>
        <parrafo>La señora Fernández Vigo, en el reciente congreso regional, celebrado en septiembre, del Partido Popular, pidió un esfuerzo a la Junta de Andalucía para que en toda nuestra flota de vehículos oficiales se primaran aquellos que tuvieran criterios de ahorro energético y de eficacia. Lo que era una propuesta de futuro para Rajoy es un despilfarro para Arenas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Parece que en su respuesta pretende justificar lo injustificable, señor Consejero. Yo le voy a recordar alguna de las manifestaciones públicas que ha venido usted haciendo a lo largo de los últimos días.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que, efectivamente, el motivo era equilibrar el costo energético. Exactamente la misma respuesta que la Vicepresidenta del Gobierno de Extremadura. Con una diferencia, que posteriormente la Vicepresidenta presentó su dimisión y devolvió el coche al concesionario. Esa era la justificación del vehículo híbrido.</parrafo>
        <parrafo>Segunda manifestación hecha por usted: «He recibido hasta felicitaciones». Señor Consejero, ¿quién le ha felicitado? Supongo que habrá sido el concesionario que le ha vendido el coche, porque, desde luego, no hay ninguna otra posibilidad. ¿Ha recibido usted alguna felicitación de alguno de los 704.600 parados que hay en este momento en Andalucía? ¿Ha recibido usted la felicitación de un padre de familia que difícilmente llega a final de mes para pagar la hipoteca? ¿Ha recibido usted una felicitación de alguno de los jóvenes que esperan una vivienda y que por estar en el desempleo son incapaces de llegar a ella? ¿Ha recibido usted una felicitación de alguno de los 80.000 autónomos que han tenido que dejar de ejercer su profesión por las dificultades que están pasando, o alguno de los gerentes de las pequeñas y medianas empresas que tienen que presentar suspensión de pagos un día sí y otro no, señor Consejero, porque sus empresas se van a pique? ¿Esas son las felicitaciones que usted ha recibido?</parrafo>
        <parrafo>Pero ahí no queda la cosa. Es que usted se permite el lujo de decir que no ve problemas. El señor Consejero no ve problema que su coche oficial cueste 66.000 euros. Señor Consejero, ¿no ve usted un problema el que la Junta de Andalucía, en los Presupuestos de 2009, tenga que endeudarse por un importe de 2.406 millones de euros? ¿Eso no es ningún problema?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la antigüedad del vehículo no es ninguna justificación. ¿Cuál es el valor venal, cuál era el valor venal de su vehículo, dos mil, tres mil euros? Lo cambia usted por un vehículo de valor 30 veces más caro. Ha multiplicado usted, en estos tiempos de crisis, el cambio de su vehículo por un coche que cuesta 30 veces más.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud, su tiempo ha concluido, lo siento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón.</parrafo>
        <parrafo>Devolución y dimisión, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Escuchen estos datos, por favor.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué cuesta en 2008 el alquiler del coche oficial del Alcalde del Partido Popular en Madrid, señor Alberto Ruiz Gallardón? 148.000 euros, más de 24,5 millones de pesetas al año. Ha firmado un convenio de 590.000 euros en cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Rita Barberá, Alcaldesa del Partido Popular en Valencia, dice que prohíbe los crismas para ahorrar, pero se gasta 900.000 euros en coches oficiales, casi 150 millones de pesetas. Solo el alquiler del suyo, en 2008, cuesta 220.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>La Presidenta del Partido Popular de las Cortes Valencianas también se apunta a esto. Se gasta 278.000 euros en dos coches, más de 46 millones de pesetas a pagar entre 2008 y 2011.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué cuesta el alquiler de los dos vehículos híbridos de la gama alta, comprado en septiembre, del Consejero de Medio Ambiente del Partido Popular de Canarias? 395.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si esto lo hiciera alguien de este Gobierno se tendría que ir, no de Andalucía, de España. Buscan coches de alquiler, compran más caro, consumen más y contaminan más.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo tengo confianza en el señor Arenas, y estoy seguro de que el Vicepresidente del Partido Popular, a nivel de política autonómica y local, ya ha dado instrucciones para que esto se cambie. Si no lo hace así yo tendré que pensar que hacen una utilización política exclusivamente de la verdad. Y decía Ortega y Gasset, hace ya algunos años, «hacer de la utilidad la verdad, es la mejor definición de la mentira».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

