<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>52</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 29</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Ministro, Obras públicas, Politica gubernamental, Relación interadministrativa</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000359</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000359. Pregunta oral relativa a los compromisos del Ministerio de Fomento con Andalucía (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Su tiempo ha concluido. Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a los compromisos del Ministerio de Fomento con Andalucía, que formula don Juan Cebrián Pastor, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El pasado día 3 de junio, el Presidente de la Junta, el señor Griñán, y el Ministro de Fomento, señor Blanco, mantuvieron una reunión en la que analizaron las actuaciones que en materia de infraestructuras del transporte están ejecutando ambas administraciones en nuestra Comunidad o tienen previstas para los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta va dirigida a conocer el contenido de esa reunión y los compromisos adquiridos en la misma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Transportes, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Como bien sabe, efectivamente, ha habido una reunión entre el Presidente de la Junta de Andalucía y el Ministro de Fomento, también entre el Presidente de la Junta de Andalucía y el Presidente del Gobierno, donde, desde el marco de la Andalucía Sostenible, se plantearon cuestiones esenciales y fundamentales, desde el punto de vista estratégico, para mejorar la calidad de vida de la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido hay que celebrar que 18 compromisos adquirió para con Andalucía el Ministro de Fomento del Gobierno de España; compromisos de interés general para Andalucía que cifran, en materia de transporte, un eje prioritario desde la sostenibilidad, desde la movilidad sostenible, en lo que significa, por una parte, la conexión de todas las ciudades de Andalucía a través de la alta velocidad, de las altas prestaciones, que pone énfasis especial en lo que significa el transporte de mercancías, el papel que los puertos han de jugar y el papel que han de jugar las áreas logísticas, y que contempla algo fundamental en los compromisos, que es que creamos, en el mes de julio ya, una comisión de trabajo para hacer realidad nuestro Estatuto de Autonomía en materia de cercanías y generar un modelo propio y singular para Andalucía, y también, cómo no, el Ministro ha comprometido, en la comparecencia en el Senado, la colaboración en lo que significa movilidad sostenible en los núcleos metropolitanos y urbanos, y, desde luego, hemos llegado a un acuerdo en lo relativo al corredor de la Costa del Sol.</parrafo>
        <parrafo>Los ejes viarios también han estado presentes en esa reunión y en esos compromisos del Ministerio de Fomento. ¿Cuáles? Aquellos que hemos señalado como prioritarios, fundamentales y esenciales el Gobierno andaluz: la Granada-Badajoz, la Huelva-Zafra y la culminación de las actuaciones que se están llevando a cabo. Ha contraído el Ministro el compromiso de agilizar, para poner en carga pronto, lo que significa el eje aeroportuario, en este caso Sevilla-Almería, Almería-Sevilla, para poner en carga esa línea de vuelo, y hemos, también, generado un marco de acuerdo en lo que es una nueva concepción de los puertos de Andalucía, de los puertos de interés general del Estado, para que, ligado con el ferrocarril, desde luego, seamos competitivos y fuertes en lo que significa el transporte de mercancías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a seguir trabajando desde la colaboración, la cooperación y la lealtad institucional recíproca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejera, de su respuesta y de la información que tenemos a través de los medios de comunicación, es evidente algo que parece que le molesta tremendamente al Partido Popular, y es que, desde hace cinco años, hay una política de colaboración, de trabajo común, entre el Gobierno de España y el Gobierno de la Junta de Andalucía, para mejorar Andalucía, y, en este caso concreto, para mejorar las infraestructuras del transporte en nuestra Comunidad; un compromiso que, lógicamente, requiere un trabajo intenso, continuo, diario, que requiere un soporte presupuestario muy importante -estamos hablando de más de veintidós mil millones de euros de inversión del Estado en los seis años de vigencia del Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en nuestra Comunidad-, y que, lógicamente, va a contribuir, con esa serie de actuaciones que usted ha enumerado, por un lado, a ayudar a paliar la situación de crisis económica y de falta de empleo que sufrimos en estos momentos; a mejorar, a cambiar nuestro modelo productivo, y, lógicamente, a impulsar esa magnífica idea del proyecto de Andalucía Sostenible que, por lo que hemos oído esta mañana, tampoco le gusta al señor Arenas. Al señor Arenas no le gustó la segunda modernización, no le gustó la reforma del Estatuto de Autonomía, y parece que tampoco le gusta el proyecto de Andalucía Sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, al Partido Popular nada de lo que es bueno para Andalucía, nada de lo va bien para Andalucía, le gusta: prefiere inventarse todos los días desastres, inventarse desastres en Andalucía, antes que estar pendiente de la realidad de Andalucía. Una realidad que, en materia de infraestructuras, es la que usted ha planteado, y es en la que tenemos, como le decía al principio, que seguir trabajando día a día, luchando para que todas esas infraestructuras se lleven a cabo en el tiempo comprometido, y puedan contribuir a cambiar y a mejorar nuestro modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Frente a eso, pues ¿a que asistimos? Asistimos a la desesperación, al hundimiento de un proyecto político que, por mucho que intente darnos clases de inversiones en infraestructuras en nuestra Comunidad, durante los ocho años que gobernaron sí que traicionaron a Andalucía, sí que intentaron humillar a Andalucía. Pero esa desesperación les lleva a que su líder sea el que menos credibilidad tiene entre los ciudadanos andaluces -diga lo que diga, los andaluces no lo creen-, y, lo que es más grave y más preocupante -y de ahí su desesperación-, que más de la mitad de sus propios votantes están diciendo ya, en las encuestas, que lo mejor que hace es marcharse y darle la oportunidad a otro responsable del Partido Popular, o a otra responsable del Partido Popular, a ver si no siguen perdiendo siempre.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

