<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000442</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000442. Pregunta oral relativa a la eliminación de la elaboración in situ de las comidas en los centros escolares (pág. 42).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego silencio para poder continuar con este punto del orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la pregunta relativa a la elaboración in situ de las comidas en los centros escolares, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, que fue calificada por la Mesa como pregunta de máxima actualidad y que dirige a la Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra para formularla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Castro Román, vamos a esperar unos minutos para que el Pleno esté en silencio y podamos seguir su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, puede usted formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Como le decimos en la pregunta, Infraestructuras y Servicios Educativos ha impuesto para este curso un nuevo sistema del servicio de comedor -en el caso de la provincia de Málaga afecta a 140 centros; 30 de ellos tenían la cocina propia in situ-, y este nuevo sistema ha indignado a padres y madres, que, en Málaga, incluso están promoviendo manifestaciones con muchas quejas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros queremos que nos informe sobre el cambio que se ha producido, que valore las situaciones que está generando, y también el anuncio que hicieron ayer, a través de los medios de comunicación malagueños, de que van a estudiar caso por caso para ver cómo se solventa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como me ha parecido entender, mejor en la pregunta que usted formula, no se trata de un cambio de modelo, ni en la provincia de Málaga ni en Andalucía, en relación con los comedores escolares. Lo que hemos hecho, en este curso, es integrar 27, que no 30, comedores de Málaga, precisamente en el modelo que está prácticamente generalizado en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, se están produciendo quejas en la provincia de Málaga, no de forma generalizada, pues de los muchos comedores escolares que tenemos en la provincia le puedo decir que el nivel de satisfacción de las familias con comedor es más que elevado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que sí le diré y le ratifico es que, tras las quejas puntuales que se están planteando, estamos absolutamente atendiendo a las familias.</parrafo>
        <parrafo>Hemos dado instrucciones para que se vea caso por caso y se pueda explicar a las familias las ventajas de este cambio -en este caso de las líneas frías del comedor- para informarles bien, y, desde luego, para mejorar cualquier cuestión puntual de gestión que se pueda haber producido al inicio de curso.</parrafo>
        <parrafo>De momento, por lo tanto, estamos trabajando con las familias, que, insisto, no de manera generalizada, sino de manera puntual, están teniendo alguna queja de comedor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, al menos para esos 27 o 30 colegios que tenían la cocina in situ sí supone un cambio de modelo bastante profundo.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo -lo hemos podido comprobar- que, si se pasara la hora de recoger a los niños detrás de la hora de las comidas, iba a escuchar muchas quejas. En Málaga, el año pasado o anteriores no había una empresa de la provincia de Sevilla que hacía la comida, que la metía en camiones, la distribuía para que los colegios tuvieran que almacenarla en congeladores para, una hora antes de comer, meterla en el horno, y después ofrecerla a los niños. Eso ni el año pasado ni el anterior en la provincia de Málaga existía, señora Consejera. Por cierto, habría que revisar si es muy modelo muy sostenible este que se hace.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido falta de información, muchos padres se han encontrado con este modelo el primer día que han tenido que llevar a sus niños.</parrafo>
        <parrafo>Y ha habido casos esperpénticos: colegios que no han podido descongelar la comida y no han podido comer; colegios a los que les ha fallado el horno y, al consultarlo con la empresa, pues han decidido llamar a Telepizza. En colegios públicos los niños han comido en Telepizza.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, es un servicio... Sabemos que estamos preocupados por la obesidad infantil, pero no sabemos si todos los animales..., los alimentos, perdón, las pastas, el pan, todo tiene que ser integral, todo tiene que ser desnatado, y si se atienden algunas eventualidades. Es decir, con este sistema un niño que tenga gastroenteritis un fin de semana, el lunes no puede comer una dieta blanda en su centro escolar.</parrafo>
        <parrafo>En las bandejas de pescado con papas, lo sabrá usted: retirar el pescado porque viene con espinas. Y dos, tres, cuatro monitores, ante un comedor entero, deciden retirar el pescado, que los niños se queden sin comer ese día pescado ante el peligro.</parrafo>
        <parrafo>Aparte de la sostenibilidad, el encarecimiento. Ha subido, por el sistema de bonificación que ha cambiado. ¿Cómo es posible que hacer la comida con alimentos frescos en una cocina tenga un precio para equis niños, y se incremente el precio notablemente cuando lo hacen para muchos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señor Castro, en una red que, afortunadamente, ya tiene 1.450 comedores escolares en toda Andalucía, donde hace apenas cinco años era un servicio que había desaparecido de la escuela pública -y me gustaría que Izquierda Unida valorara lo que ha prestigiado y lo que ha supuesto de relanzamiento para la escuela pública precisamente este tipo de servicio-, yo comprendo que es una tentación fijarse y destacar los problemas e incidencias que naturalmente que hemos tenido en este inicio de curso escolar. Le voy a dar un dato muy importante, señor Castro: no ha habido cambio de modelo. El año pasado, el curso pasado, ya en Málaga había 120 comedores escolares con línea fría. El 80% de los come... El año pasado. El año pasado. Este año hemos incorporado 27 nuevos. Y el año pasado todos los comedores de línea fría que ya existían en Andalucía, que son casi el 60% de los caterings de Andalucía, ya hace años que se van sirviendo con línea fría, y el nivel de quejas es prácticamente inexistente. Le puedo asegurar que la línea fría llevamos cuatro años implantándola en Andalucía, generalizándola, entre otras cosas porque es el servicio y la tendencia que ya demandan todas las instituciones públicas y privadas. Es el que garantiza las mejores condiciones dietéticas, de calidad y de conservación. Eso no es una cuestión política, es una cuestión de tecnología. Y le digo más: todas las empresas de catering de Andalucía ya están introduciendo la línea fría, precisamente porque es la que tiene más demanda. Con lo cual, se lo digo: vamos a atender problemas puntuales, que no dudo que se producen, y que han producido un nivel de queja, desde luego, en concreto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Educación, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... en estos veintisiete. Pero le aseguro que lo que hacemos es apostar por la calidad de este servicio.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

