<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Diálogo social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000256</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000256. Pregunta oral relativa al VII Acuerdo de Concertación Social (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a VII Acuerdo de Concertación Social. Para formular la misma en nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, es indudable que los sucesivos acuerdos de concertación social firmados entre la Junta de Andalucía, los principales sindicatos y la Confederación de Empresarios Andaluces, son una de las claves para explicar la enorme transformación que ha tenido lugar en Andalucía durante todos estos años. Estos acuerdos han ido mucho más allá de lo estrictamente laboral y se han convertido desde nuestro punto de vista en una plataforma de diálogo permanente sobre multitud de aspectos de la realidad andaluza. A mí me parece inaudito que un diputado de un partido conservador nos trate de traidores del Estado del bienestar, cuando el Estado del bienestar es obra en toda Europa de los partidos socialdemócratas, y han sido el tatcherismo y todos los partidos similares al Partido Popular los que han tratado de machacar permanentemente este Estado del bienestar.</parrafo>
        <parrafo>El presente VII Acuerdo, vigente, por cierto, desde el 1 de enero, señor Consejero, se ha elaborado en un contexto de crisis. Y en coherencia con esto, incluye medidas a corto plazo, concretamente un bloque de 26 medidas y una serie de medidas a medio y largo plazo, que constituyen medidas más estructurales, más estratégicas, conformando..., o sea, tratando de consolidar el nuevo modelo de desarrollo socioeconómico que estamos tratando de configurar en Andalucía. Por ejemplo, mientras los empresarios ponen el acento en la flexibilidad administrativa, los sindicatos lo ponen, por ejemplo, en medidas de apoyo a desempleados o en programas de formación, que atendiendo, por ejemplo, al documento de Europa 20-20 van a tratar de resolver uno de los problemas crónicos que tenemos, que es adaptar, con medidas de formación, a los jóvenes andaluces a las nuevas oportunidades de empleo que van a requerir en el futuro mayores niveles de cualificación.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia, señor Consejero, estamos muy atentos a los resultados que este VII Acuerdo de Concertación Social ha deparado, y nos gustaría al Grupo Socialista conocer cuáles han sido los resultados después de estos cuatro o cinco meses de la firma de este VII Acuerdo de Concertación Social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>- Sí, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Empiezo como he terminado. Y he terminado diciendo que hoy en Andalucía respecto al momento, al trimestre previo a la firma del acuerdo, del VII Acuerdo de Concertación Social, y en la lucha contra la crisis que se ha instrumentado específicamente mediante 26 medidas, hoy hay en Andalucía, aunque no lo parezca, 6.900 trabajadores más, cuando en el resto de comunidades autónomas se han destruido 433.000 empleos, y hay 3.200 empresas más.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz coincide en que esta evolución reciente de la economía andaluza, seguramente no es ajena a la firma del séptimo acuerdo, seguramente no es ajena Y es una evolución, la de la economía andaluza en los últimos meses, en el último mes y medio, me atrevería a decir, que se puede reflejar en indicadores, que se puede especificar de forma cuantificada y que el Instituto Nacional de Estadística y el Instituto de Estadística de Andalucía nos irán confirmando paulatinamente en los próximos trimestres.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a hacer referencia a algunos indicadores. Las ventas de grandes superficies han crecido un 4,4%; el Índice de Comercio al por menor, un 1,8%; las matriculaciones de turismos en abril, un 36%. Se han creado 1.111 empresas respecto al año anterior, en marzo. En términos netos, aunque se han destruido 250, se han creado 1.361. La compraventa de viviendas ha crecido un 5,6%. El número de hipotecas ha crecido un 15,4%. El Índice de Producción Industrial, que llevaba 17 meses seguidos cayendo, se ha estabilizado. Las exportaciones han crecido un 20% interanual, más que la media nacional, y no crecían tanto desde agosto de 2008. El número de viajeros y de pernoctaciones en hoteles en Andalucía, en marzo, ha aumentado por primera vez desde mayo de 2008. Los contratos registrados en abril han crecido también en términos positivos, duplicando el crecimiento a nivel nacional. Hay 21.500 afiliados más a la Seguridad Social, por tercer mes consecutivo creciendo, que el año pasado. Y el paro registrado, saben que se redujo respecto al mes anterior en más de 4.000 personas.</parrafo>
        <parrafo>Como ve, señoría, el VII Acuerdo de Concertación Social, que durante este periodo ha tenido vigencia, en algo habrá sido útil para la economía. Y este momento económico -quiero terminar- es el que permite, entiendo también, proceder, señorías, a tomar medidas para reconducir el déficit público que se ha generado por el potente impulso que se ha dado desde los gobiernos a la economía para sustituir al sector privado. Es este momento en el que hay unos indicios efectivos de recuperación, en el que se pueden tomar medidas para reducir y para reconducir ese déficit.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, ¿su señoría quiere hacer uso...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente para animarle a que siga caminando junto con sindicatos y empresarios. Y simplemente también decir lo sorprendente que resulta, después de esta realidad objetiva, la intervención del señor Sanz, que ha tenido lugar con respecto a esta misma cuestión. Porque lo único que puede suceder es que, negando esta realidad, lo único que está es demostrando que en realidad al Partido Popular no le gusta que Andalucía vaya bien, no le gusta que Andalucía esté saliendo de la crisis, porque, desde luego, es inaudito, inaudito, que, con estos datos objetivos, el Partido Popular siga con ese mensaje miserable del catastrofismo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

