<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Democratización de la educación, Política educativa, Participación</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000508</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000508. Pregunta oral relativa a la renovación y a la constitución de consejos escolares (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la renovación y a la constitución de consejos escolares, que la señora Araceli Carrillo dirige al Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Araceli Carrillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la Consejería de Educación inicia, un año más, el proceso de renovación y constitución de los consejos escolares. Para seguir avanzando en aumentar la participación de la comunidad educativa, ha elaborado y ha publicado una nueva regulación de la norma establecida, y nos gustaría que en sede parlamentaria usted nos dijese cuáles son las modificaciones de la nueva orden que regula ese proceso de renovación y constitución de los consejos escolares.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, le agradezco la pregunta. Este curso se va a producir la renovación de los consejos escolares, un proceso que, a partir de ahora, se producirá cada dos años y al que están convocados todos los sectores de la comunidad educativa: alumnos, profesores, familias y personal de administración y servicios. Hablamos del mayor espacio democrático para la toma de decisión compartida en relación con el sistema educativo.</parrafo>
        <parrafo>Estas elecciones se van a celebrar entre el 16, 17 y 18 de noviembre en todos los centros del sistema público de Primaria, Educación Especial y Secundaria. En total, 5.300 centros en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El plazo de admisión de candidaturas será entre el 16 y el 27 de octubre, y la campaña electoral será entre el 3 y el 13 de noviembre. Los nuevos consejos escolares van a quedar constituidos antes del día 3 de diciembre.</parrafo>
        <parrafo>En la primera jornada electoral, que será el 16, están convocados padres y madres, y en este caso tengo que manifestarle que hay algunas e importantes novedades, que usted ha anunciado. El alumnado votará el día 17, y el 18 será el profesorado y el personal de administración y servicios.</parrafo>
        <parrafo>En total, señora Carrillo, hablamos de más de tres millones de ciudadanos concernidos por estas elecciones; es decir, después de las que otorgan legitimidad a quienes nos sentamos en esta Cámara, las más importantes desde el punto de vista democrático y de la participación social que se producen en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos introducido importantes novedades en relación con la participación de padres y madres, que es el sector que registra un menor número de participación, y, a petición de la Asociación de Padres y Madres de Andalucía, Codapa, de la escuela pública, vamos a poner en marcha un plan experimental para el ejercicio del voto electrónico a través de Internet, que será la primera comunidad autónoma de España y el primer proceso electoral convocado por una institución pública que dará plena validez al voto electrónico en nuestra historia democrática.</parrafo>
        <parrafo>Continuando con este paquete de medidas, además del voto por correo y el sistema no presencial, mediante la posibilidad de entregar al director, en los cinco días antes de la convocatoria, la papeleta con la decisión democrática de quien así lo decida, va a permitir la representación de los padres y madres en la dirección de los centros educativos.</parrafo>
        <parrafo>Con estas modificaciones, y con una intensa campaña de participación, en la que solicito al conjunto de la Cámara, de todas las formaciones políticas, una total y hasta donde sea posible implicación para difundir la bondad de la presencia democrática en los consejos escolares, quienes representamos legítimamente a los ciudadanos estamos obligados moralmente y éticamente a dar un impulso democrático a la participación, y, por lo tanto, esperamos que crezca mucho la participación y que los consejos escolares sean lo que han sido siempre: el mayor espacio democrático de participación educativa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo Pérez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Grupo Socialista quiere destacar la apuesta del Gobierno andaluz por los derechos y la participación, y felicitarlo por estas nuevas medidas que van a facilitar y potenciar la participación compartida, como usted ha dicho, de toda la comunidad educativa. Este es un ejemplo: La participación de padres y madres del alumnado es factible gracias a leyes socialistas, porque quiero recordar que los socialistas hemos sido los artífices de las leyes que han concedido a la ciudadanía española los grandes derechos: la Ley del Derecho a la Educación, socialista; la Ley de Sanidad, socialista; la Ley del Derecho a las Pensiones, socialista; la Ley de Dependencia, la Ley de Igualdad, todas ellas socialistas. La Ley del Derecho a la Educación garantizó ese derecho a la educación a todos los jóvenes españoles, y la LOGSE, esa ley que solo nombrarla parece que le da urticaria al Partido Popular, concedió no solo la participación de toda la comunidad educativa en la vida de los centros, sino también en la gestión y control de los mismos. Control y gestión a través de los consejos escolares, que fue una ley del Partido Popular, la Ley de Calidad, la LOCE, la que eliminó a los consejos escolares esa potestad de la gestión y control de los centros, y no eliminó la participación porque no se atrevieron, ya que era un derecho constitucional, porque las características de la forma de hacer política del PP son la contradicción, la demagogia, el electoralismo, la tergiversación y, cómo no, la mentira. Ejemplos haylos, muchos. Este tema, que hoy nos ocupa, el de la participación en los consejos escolares, la gestión y el control de los centros, es uno de ellos. Según el foro, así es su discurso y su posición. Y, señoría, la izquierda innova, la derecha se opone; pero luego asiente o va de adalid de lo que la izquierda ha puesto en marcha.</parrafo>
        <parrafo>El PP lo que tiene ahora es añoranza y nostalgia de tiempos pasados. Hace poco, hace nada, hace unos días, el señor Rajoy, refiriéndose a Rubalcaba, decía que era el único que había hecho modificaciones -leo textualmente- «en el sistema educativo impuesto por el Ministro Villar Palasí en 1970». Es decir, Franco. El señor Rajoy defendió ese sistema implantado por Franco, sistema excluyente, nada participativo, selectivo, clasista, que es el modelo del Partido Popular, el modelo educativo.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz se caracteriza por la responsabilidad -usted hoy lo ha demostrado-; el Partido Popular, por el oportunismo político. Y no tendrá ningún foro, no tendrá ningún tipo de pudor, que, según el foro que sea, unas veces defenderá derechos, la participación y las libertades, aunque antes no lo hubieren votado, y otras, pedir la retirada de derechos, como el que va a solicitar ahora el PP de Andalucía, la retirada del derecho a la huelga de los estudiantes andaluces, porque el PP lo que quiere es amordazar a los alumnos y alumnas andaluces. [Aplausos.] Derecho...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

