<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Efectos de la sentencia, Impacto ambiental, Industria hotelera, Provincia de Almería, Reserva natural, Zona protegida</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000192</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000192. Pregunta oral relativa a las consecuencias de la sentencia del hotel Algarrobico (pág. 73).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Aránzazu Martín Moya y Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a las consecuencias de la sentencia del hotel de El Algarrobico. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mucho ha llovido ya en este Parlamento sobre lo de El Algarrobico, y en estos tres minutos escasos que tengo no voy a rememorar los acontecimientos y, sobre todo, el cúmulo de despropósitos, por parte del Gobierno andaluz, en relación con el polémico hotel situado en pleno corazón del Parque Natural de Cabo de Gata en Almería.</parrafo>
        <parrafo>Creo que ya ha tenido oportunidad de leer esta sentencia, y lo cierto es que no tiene desperdicio. La sentencia es muy clara: les acusa de haber escurrido el bulto en este caso, de haber estado mirando para otro lado y no haber obrado, de haber facilitado la construcción del hotel, de haber tenido una actitud pasiva y condescendiente con las infracciones que estaban llevando a cabo sus colegas de partido y regidores del ayuntamiento carbonero, de no ejercitar su potestad en defensa de la protección del medio ambiente, y, además, dicha sentencia refleja la posibilidad de delito de prevaricación administrativa y contra la ordenación del territorio, remitiendo sus actuaciones, y las de sus colegas, al ministerio fiscal.</parrafo>
        <parrafo>En su última visita a Almería, y al ser interpelado nuevamente por los medios de comunicación, usted se declaró incompetente sobre el hotel, contradiciendo así las palabras llevadas a cabo por su predecesora en el cargo -que, por cierto, ahora no está- y al propio Presidente de la Junta. ¿Acaso tampoco era competente el Presidente de la Junta, el señor Chaves, cuando se levantó una mañana diciendo que iba a derribar el hotel?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿qué actuaciones va a adoptar tras esta sentencia?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno tiene la palabra su portavoz, la señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, sobre la sentencia emitida por el juzgado de lo contencioso-administrativo número 2 de Almería, me pregunta su señoría qué actuaciones va a emprender el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarle que esta sentencia en su fallo estima el recurso que interpuso la Consejería de Obras Públicas y Transportes de la Junta de Andalucía dando la razón a la Administración andaluza -repito- en el fallo de la sentencia de este recurso. Por tanto, la Junta de Andalucía tiene plena satisfacción con esta sentencia y no va a emprender ninguna actuación.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho sea de paso, señoría, y teniendo en cuenta, como usted decía, que tres minutos son muy escasos, y recordándole yo que a petición propia tengo una comparecencia el próximo día 17 donde usted podrá aprender algo sobre el contenido de esta sentencia, quiero decirle que espero, señoría, que su formación jurídica, la suya personal, sea nula, porque lo que ha hecho hoy aquí, de leer en interpretación de la sentencia, nada tiene que ver con el fallo ni es digno de ninguna interpretación. Se refiere a opiniones que muestra el juez, y que se refieren a casos que tanto en el año 2005 como en 2007 se archivaron en la vía penal. Se archivaron, señoría, significa que ni siquiera se pudieron juzgar, porque no había ni siquiera indicios de delito.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, esa interpretación que usted ha hecho, en la lectura de opiniones del juez, le pido que, en base al rigor y al respeto que tiene que tener en esta Cámara, no vuelva a hacerla refiriéndose al fallo de la sentencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, nula su gestión y, desde luego, sus conocimientos jurídicos. Se nota que, desde luego, sus conocimientos jurídicos son nulos.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, ¿cómo puede decir que la sentencia o -sí- que el señor Chaves, con los argumentos -y lo dijo el señor Chaves y hoy lo dice usted- que esgrime el juez, que el fallo da la razón a la Junta de Andalucía? ¿Acaso asiente el Presidente, y asiente usted misma, con la sentencia -que la tengo aquí delante, desde luego-, cuando se dice que la Administración autonómica no solamente no ejerció sus potestades en defensa del medio ambiente, sino que, de forma clamorosamente contraria al ordenamiento jurídico, con la pretensión de adaptar el Plan de Ordenación de los Recursos Naturales a normas subsidiarias, modificó la planimetría oficial sin someterla a procedimiento alguno? [Aplausos.] ¿Está usted acaso de acuerdo con lo que dice la sentencia? Porque con mi rigor, señora Consejera, esto lo dice la sentencia, y yo lo que hago es reproducirla.</parrafo>
        <parrafo>Y mire, señora Consejera, una es consejera tanto para lo bueno como para lo malo, y usted, desde luego, le ha tocado este desaguisado, que, por cierto, otra consejera que, en su momento y ahora Presidenta, pero no siempre ha sido Presidenta, no se encuentra en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Hace ya más de dos años que ustedes anunciaron su derribo, de una forma inconsciente, sin saber lo que hacían. Hoy se publica en un País, que no es precisamente proclive al Partido Popular: «Medio Ambiente insiste en que El Algarrobico es urbanizable». Ustedes no tienen ni idea, todavía, de lo que van a hacer, porque tienen una bomba en las manos que les ha explotado. Admitan su error, sean consecuente con sus actos y exijan y asuman la responsabilidad que se les presume que tienen que tener los representantes políticos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Mi formación jurídica es del máximo nivel, soy doctora en Derecho y, por tanto, tengo más que garantizado y comprobado profesionalmente los conocimientos jurídicos. Me he dedicado durante quince años a dar clase en la universidad, y, de verdad, que me siento absolutamente impotente para que usted sea capaz de entender que no es lo mismo el fallo en la sentencia que la literatura o los comentarios, que ha querido usted aquí hacer que formen parte del fallo de la sentencia. Me siento y reconozco mi impotencia, después de tantos años en la Universidad, de que usted sea incapaz, absolutamente incapaz de distinguir eso.</parrafo>
        <parrafo>Y es absolutamente incapaz porque tiene el mandato de su partido de hacer de esto demagogia, de hacer de esto un rifirrafe, de hacer de esto un absoluto ridículo.</parrafo>
        <parrafo>Le repito, la sentencia que se emite por el Contencioso-Administrativo, el fallo de esa sentencia da la razón a la Junta de Andalucía en un recurso que presenta la Consejería de Obras Públicas, sobre el que manifiesto mi total satisfacción que el Presidente de la Junta de Andalucía ya ha manifestado, al mismo tiempo que ha recordado, que queremos restituir la legalidad urbanística y, por tanto, la demolición de El Algarrobico...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

