<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>118</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Caja de Ahorros, Derecho bancario, Sistema bancario</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000223</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000223. Pregunta oral relativa a la modificación de la Ley de Cajas de Ahorro de Andalucía (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello, D. José Enrique Fernández de Moya Romero y D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la modificación de la Ley de Cajas de Ahorro de Andalucía. Pregunta calificada como de máxima actualidad y que el señor Sanz Cabello dirige al Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le agradecería que, después de haber oído a la señora Consejera de Presidencia, pues corrigiera al señor Vázquez y al señor Jiménez, porque ha dicho claramente, como no podía ser de otra manera, que el ejercicio de la actividad profesional del señor Olivencia era absolutamente legal. ¿Y sabe usted por qué? Porque no intervino en nada de los ERE ni en nada de los chanchullos donde sí intervinieron otros despachos de abogados…</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, o se atiene a la pregunta o tendré que llamarle a la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta formulada era…</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, señor Sanz, la pregunta era relativa a la modificación de la Ley de la Caja de Ahorros de Andalucía. Así se ha registrado en el Registro de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, le llamo a la cuestión para que reconduzca su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Si es que los pagos se hacían a través de una caja de ahorros, que era El Monte. Por eso estoy yo hablando de las cajas de ahorro, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, le llamo a la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Reconduzca la pregunta y formule la pregunta que está registrada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, lo que está claro es que lo que hace falta es conocer todos los pagos que sí se hicieron a asesorías jurídicas en nombre, para participar en los ERE, con el chanchullo de los intermediarios, que eran los comerciales que luego se lo llevaban calentito. Eso sí que es lo que hay que saber, las asesorías jurídicas que participaban en los ERE. Lo demás ya ha dicho la Consejera que es absolutamente legal, y se lo agradecemos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, la realidad es la realidad. Pregunte ahí, ahí muy cerca, eso, esto, tres, esto es tres. Se llama entre tres. Y, cuando se habla de lo que se habla, ese señor sabe esto qué es. Tres. Y sabe cómo puede ser que se reciban 21 millones de euros, 21,5 millones de euros de contratitos, ni más ni menos que de planes estratégicos de comunicación de la Consejería de Empleo. Todos los años había que hacer planes estratégicos…, cada año, cada seis meses, dos millones y medio, y resulta que es la empresa que luego hacía la campaña de publicidad del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que la misma empresa que recibía las subvenciones de la Consejería de Empleo -hay que ver, siempre la Consejería de Empleo- era la que hacía las campañas del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Explíquelo, señor Vázquez, y déjese de cuentos, deje de inventarse las cosas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso sí que es. Señor Vázquez, esto usted lo va a tener que explicar mucho. Y su Gobierno. Entre tres, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, vamos a trabajar por el futuro de las cajas. Vamos a hacerlo como siempre, con responsabilidad y con rigor. Vamos a hacerlo desde el diálogo, desde el consenso, como hemos intentado siempre.</parrafo>
        <parrafo>Espero que ese sea el camino que siga el Gobierno. Porque si en Madrid ha sido posible un consenso entre el PP y el PSOE para poner en marcha las reformas de las leyes que adapten el nuevo modelo de las cajas, nadie se puede imaginar que nosotros, ustedes y nosotros, no seamos capaces…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Sanz, ya no tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Estos son tres y estos son cinco lobitos, y podemos jugar a lo que usted quiera, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Yo me voy a atener a la pregunta, y seguramente, a lo mejor, en una próxima sesión, preguntaré a la Mesa si puedo también trasladarles preguntas a los señores diputados. Recuerdo, hace algún tiempo, que intenté hacerle una pregunta también a un diputado, simplemente al hilo de lo que estábamos hablando, y fue..., lógicamente, el diputado era de su grupo, muy mal recibido semejante planteamiento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía tiene previsto aprobar la adaptación a la Ley de Cajas de Ahorros por parte de la comunidad autónoma. Adaptación que deriva de una reforma básica. Tiene previsto hacerlo antes de que finalice el mes de abril. Tiene previsto hacerlo mediante decreto ley. Y, como ya tuve ocasión de informar públicamente de todo esto, y, por tanto, la cuestión y el tenor de su pregunta, pues básicamente están respondidos, es una norma, la del decreto ley, que vamos a utilizar, lo mismo que han hecho otras comunidades autónomas, lo mismo que ha hecho también el Estado, como usted bien dice, con el visto bueno del Partido Popular, lo vamos a hacer en el mes de abril, atendiendo, además, a algo tan básico como es dar los tiempos a las cajas que han tomado sus decisiones, dar los tiempos también a que la legislación se vaya desarrollando, conocer algunas comunidades autónomas que han tenido que cambiar dos veces la ley por ir tan deprisa, y hasta tres en algún caso. Y desde luego, señorías, estamos en un proceso normal: no hay que pensar en politizaciones, como tiene uno que leer en la prensa, al hilo de lo que es una adaptación. En lo que tiene que pensar es en capitalizar las cajas de ahorro; en lo que tiene que pensar, y tenemos que pensar todos en este Parlamento, Izquierda Unida, el Grupo Socialista y el Partido Popular, es en la profesionalización, en que puedan tener mayor acceso a la financiación ordinaria, para que los planes de empresas y de ciudadanos puedan tener respuesta y apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Lo que no puede usarse es el tema de las cajas de ahorro y la adaptación para también, como ha hecho su señoría, ensuciar el debate y dedicarse a, justamente, lo único que les interesa nada más que a ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

