<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Corrupción, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000282</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000282. Pregunta oral relativa a la disolución del Ayuntamiento de El Ejido, Almería (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Siguiente pregunta, relativa a la disolución del Ayuntamiento de El Ejido, formulada por el Grupo Parlamentario Popular. En su nombre, señora Espinosa López, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero decir que cómo va a pedir que se prestigie la política un Presidente de la Junta de Andalucía como Griñán, que es un político cobarde, que aprovecha siempre para atacar al jefe del Grupo Parlamentario Popular cuando ya no tiene oportunidad para defenderse, y, además, lo hace sin ninguna vergüenza y lo hace continuamente. No obstante [rumores], vamos a hablar de la disolución del ayuntamiento de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, señor Consejero, ¿tiene previsto el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía iniciar los trámites para la disolución del Ayuntamiento de El Ejido ante las excepcionales y graves circunstancias que está sufriendo el Ayuntamiento de El Ejido? ¿Van a romper por fin ustedes ese pacto oscuro?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra el Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la primera parte de su intervención me parece absolutamente lamentable. El que le hayan escrito antes de salir por la puerta un papelito para que diga usted lo que ha dicho demuestra claramente la falta de rigor, la falta de rigor y la falta de respeto que tienen ustedes siempre hacia esta parte de la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Se creen ustedes que nosotros somos los patitos de feria, ustedes se creen que somos nosotros los patitos de feria, y, cuando nosotros lo comentamos, a veces con firmeza -con razón pero con firmeza-, inmediatamente la reacción de la parte de allí es la indignación. Aguanten ustedes también, hombre, sepan ustedes también aguantar lo que sale de los argumentos del Gobierno y del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y le respondo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Consejo de Gobierno no tiene previsto tomar la iniciativa para proceder a la disolución del Ayuntamiento de El Ejido. Lo hemos hablado en muchas ocasiones. No hay motivo, no hay causa legal que justifique esa decisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Supongo que un ejemplo de las buenas expresiones, del respeto a la Cámara y del prestigio que le quieren dar es la expresión que usted utilizó refiriéndose a Javier Arenas como matón de discoteca. [Aplausos.] Me imagino que esta es su forma, su forma de prestigiar a la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero: cohecho, malversación, prevaricación, blanqueo de capitales, negociaciones prohibidas, tráfico de influencias, falsedad en documento mercantil, y todo con la participación política de muchos dirigentes socialistas, de muchos responsables de la Administración autonómica.</parrafo>
        <parrafo>Señores, el Ayuntamiento de El Ejido está en situación de quiebra técnica. Ha avalado, además, el pago de 96 millones de euros a la empresa Elsur; deuda cuya existencia está discutida por la Fiscalía Anticorrupción. De ahí la falsedad en documento mercantil, de ahí la falsedad en documento mercantil.</parrafo>
        <parrafo>Nos encontramos ante una gestión gravemente dañosa para los intereses generales, para los intereses del Ayuntamiento; nos encontramos ante una gestión de los recursos económicos con desprecio a la estabilidad de esa Administración, presente y futura. Son las circunstancias que son. Mientras tanto, los trabajadores de la empresa Elsur, despedidos por decenas. Ayer, ocho; la semana pasada, dieciséis.</parrafo>
        <parrafo>Señores, corresponde aprobar esa comisión de investigación que hemos solicitado, iniciar los trámites para la disolución del Ayuntamiento de El Ejido, atajar de una vez por todas esas conductas intolerables y, por supuesto, apoyar económicamente al Ayuntamiento de El Ejido para que puedan salir adelante las inversiones que no se pueden hacer y para que los ejidenses reciban una prestación de servicios públicos en condiciones. Eso es lo que corresponde, y no mociones de censura y comisiones de seguimiento que se han inventado ustedes allí, que no son absolutamente viables y que solamente pretenden tapar lo intolerable, tapar lo que la ley prohíbe que se tape, y, desde luego, desprestigiar las instituciones públicas y a los políticos.</parrafo>
        <parrafo>Con actuaciones como las que ustedes están teniendo en El Ejido es por lo que los políticos son el tercer problema de los andaluces y de los españoles, porque es intolerable, es intolerable, mantener ese municipio de la forma en que se está manteniendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Espinosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La diferencia que hay entre los socialistas y el PP es que, cuando a nosotros se nos dicen cosas graves por parte del Partido Popular, descalificaciones, calumnias, mentiras, nosotros no actuamos querellándonos contra ningún dirigente del Partido Popular. Esa es la diferencia que hay entre los de ahí y los de aquí, esa es la diferencia que hay entre Javier Arenas y el Presidente de la Junta de Andalucía. No utilizamos la querella para amedrentar a nadie: aguantamos, aguantamos como... Y no nos gusta, pero nos aguantamos. Pero, desde luego, la querella no la utilizamos como la utiliza permanentemente su dirigente, el Presidente del Partido Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, se lo vuelvo a reiterar, se lo vuelvo a reiterar. Es decir, podemos estar de acuerdo con usted, con la preocupación que hay, y con los ciudadanos de El Ejido, en relación con lo que ha ocurrido con la operación Poniente; pero eso no justifica una decisión legal, no hay una base legal -y usted tiene que saber que hay que respetar las reglas de juego de la democracia, usted tiene que saber, como todos sabemos, que la legalidad hay que respetarla-, no hay una base legal para disolver el Ayuntamiento de El Ejido. Se lo hemos dicho ya en reiteradas ocasiones, pero ustedes siguen utilizando el debate del Ayuntamiento de El Ejido como oportunismo, como oportunismo político, haciendo demagogia, intentando confundir a la opinión pública. En definitiva, ensuciando la política, porque a ustedes lo que les interesa es ensuciar la política, porque eso es una estrategia histórica de la derecha de este país, porque creen ustedes que, ensuciando la política, retiran ustedes a la gente de la política; creen ustedes que, retirando a la gente de la política, a los únicos a los que votan es a ustedes, y al resto de los demás no. Eso es una estrategia que responde mucho a la derecha de este país, utilizar, precisamente, el oportunismo, ensuciar la política, crispar la política, encanallar a la política, como se ha visto hoy aquí durante la intervención de algunos diputados del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

