<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 24</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infracción urbanística, Provincia de Málaga, Urbanismo</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000150</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000150. Pregunta oral relativa a las actuaciones ante las denuncias en Alcaucín (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a actuaciones ante denuncias en Alcaucín, que formula el ilustrísimo señor don Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado Bonilla, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué actuaciones urgentes llevó a cabo la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio ante las denuncias urbanísticas que se recibieron sobre Alcaucín a partir de junio de 2008?</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, se refiere usted a un mes concreto y a una fecha concreta. Desconozco el porqué. Usted sabe que en esta Cámara yo he informado de las actuaciones en el municipio de Alcaucín desde 2005: un total de veinte denuncias, seis informes a la fiscalía y veintinueve acuerdos municipales impugnados. Pero, en concreto, desde ese mes que usted indica, nosotros hemos tramitado una denuncia, que es la que se ha producido desde ese momento hasta la actualidad. Y lo que sí pusimos en marcha, y usted lo conoce bien, porque estuvo conmigo en una reunión con alcaldes de la comarca de La Axarquía en la mancomunidad de municipios -entonces era usted alcalde de Vélez-Málaga-, conoce bien que arrancábamos, en este caso, un proceso de colaboración con los ayuntamientos de la zona para intentar poner en marcha los planes de inspección municipal. En el caso de Alcaucín... Surtió efecto aquella reunión, en la que usted, además, de alguna manera, representaba un volumen de municipios importante para buscar soluciones a esto. El ayuntamiento de Alcaucín solicitó la colaboración de la Consejería, así se le prestó, y se han mantenido, se mantuvieron en esos meses tres sesiones de trabajo y dos visitas de inspección. Por parte del ayuntamiento se inició la ficha o el inventario para identificar los supuestos de edificaciones ilegales, como hemos empezado con otros ayuntamientos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Lo primero que le voy a decir es que de ahora en adelante no utilice el término «comarca de La Axarquía», porque la Mesa del Parlamento no reconoce la comarca de La Axarquía como ente territorial. Esto es importante, puesto que parece ser que la comarca de La Axarquía no existe.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, hace ahora exactamente tres horas y media se han entregado por el Secretario General de mi partido en Málaga, en el Juzgado de Instrucción número 3 de Vélez-Málaga, una serie de escritos y documentos que atestiguan fehacientemente que el Partido Socialista y la Junta de Andalucía conocían directamente -y esto sin discusión de ningún tipo- irregularidades urbanísticas y la corrupción existente antes del inicio de las actuaciones judiciales que conocemos y que se inician en 2006, aparte, evidentemente, de las denuncias de los ecologistas. Este conocimiento es doble. Por un lado, por dirigentes provinciales y regionales de su partido. El señor don Luis Reina, responsable de política municipal, recibe una denuncia en junio de 2006. Don Juan Paniagua, al no responder don Luis Reina, se la remite a él, y tampoco hace nada como Presidente del Partido, en este caso, en Málaga. La señora Marisa Bustinduy, Secretaria General, también recibe en marzo de 2007 ese documento; no hace absolutamente nada. Tampoco don Francisco Fernández España, Secretario de Organización, absolutamente nada. Por cierto, este señor, tengo un certificado aquí con construcciones presuntamente ilegales en El Borge, certificado por el alcalde de El Borge, con vivienda ilegal, y no se ha hecho absolutamente nada. Lo mismo que su candidato en Nerja, con obras y actuaciones ilegales realizadas y sancionadas por el ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Por fin, llega todo esto a la Comisión Regional de Ética de su partido, y el señor Dodero, ante la denuncia formulada por un militante socialista, dice: «La fundamental competencia de esta comisión es defender a los compañeros en el ejercicio de su cargo, cuando fueren difamados o sean objeto de informaciones tendenciosas sobre su patrimonio, integridad y honestidad». Defendiendo al señor alcalde, ahora imputado, de Alcaucín, el señor José Calayo, como le conocemos en la comarca.</parrafo>
        <parrafo>Pues fíjese usted, pedían la disolución de la agrupación socialista y que no lo nombraran alcalde, porque el exceso patrimonial que se estaba visualizando en aquella zona era absolutamente vergonzoso. La Junta lo conocía. La denuncia de 2006 también le llegó a la Junta de Andalucía, sobre unas viviendas; en este caso, de un bloque de donde se tenían que haber realizado cuatro viviendas unifamiliares. Y se archivó con el informe del arquitecto de la Diputación Provincial, que está también ahora mismo imputado.</parrafo>
        <parrafo>Al informe al que usted hace referencia, es a un bloque de 350 viviendas que nunca se llevó a cabo. Nunca se llevó a cabo, y no por la celeridad en las actuaciones de su Consejería, señor Consejero, porque se tarda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor diputado, señor diputado. Su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... se tarda, se tardan dos años en hacer la actuación inspectora. Por cierto, tolerancia cero, como decía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor diputado, su tiempo ha terminado. Por favor.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Yo no sé, señor diputado, entonces, por qué hacen ustedes esta pregunta, para acabar hablando de otra cuestión. Me ha subrayado usted especialmente las actuaciones de mi Consejería a partir de junio de 2008.</parrafo>
        <parrafo>Bien, hasta que no nos aclaremos un poco más, perderemos el poco tiempo que tenemos en estas preguntas.</parrafo>
        <parrafo>Esa actuación a la que usted se refiere, de las 350 viviendas, públicamente don Antonio Sanz, en Málaga, dijo que, bueno, se había permitido la construcción de esa historia. Y como usted acaba de decir aquí, ni están construidas ni se le espera. Y no lo están por la actuación de la Dirección General de Inspección, que cuando tramitó la correspondiente denuncia, el Ayuntamiento de Alcaucín decidió parar. Y el 23 de junio, ese mes al que usted se refería en su pregunta, el 23 de junio, es cuando el Ayuntamiento de Alcaucín, claramente, a instancias de la Dirección General de Inspección y en una denuncia tramitada a través del Defensor del Pueblo, decide desmontar lo que había en esos abancalamientos, que usted sabe perfectamente qué es lo que eran, que eran unas grúas que no se habían llegado a instalar y otra serie de materiales. Nosotros hemos actuado, la Junta de Andalucía ha actuado -y esta Consejería-, en todas las denuncias tramitadas. Ha impugnado los acuerdos que tenía que llevar a cabo. Esta Consejería se siente, evidentemente, defraudada, cuando se le aporta una certificación que, presuntamente ahora, aparece como falsa, por parte de un funcionario de la Diputación Provincial. Los hechos están ahí. La única diferencia es que nosotros, en el momento en que ustedes han acusado de inactividad a esta Consejería, hemos hecho públicos todos los datos y se los hemos facilitado a los medios de comunicación y ustedes todavía no han aportado ni un solo papel, hoy parece que al juzgado. De momento, al resto de la ciudadanía, ni uno, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

