<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Sistema financiero, Situación económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000264</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000264, Pregunta oral relativa a la situación del sector financiero andaluz (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Chaves González, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos, en este caso, con las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, y lo iniciamos con la formulada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, relativa a la situación del sector financiero andaluz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Valderas Sosa, su señoría, tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, mi grupo le formula esta pregunta como consecuencia de la negativa y, a nuestro juicio, veto del Partido Socialista para producir en este momento un debate más profundo, y de carácter general, sobre la situación del sector financiero andaluz, sobre el papel que las Cajas juegan ante la situación de crisis en el desarrollo económico de nuestra Comunidad Autónoma, y también, cómo no, como el ejercicio de derecho necesario de transmitir confianza, las máximas garantías en el marco de mayor solvencia del ahorro andaluz; eso no se ha podido producir.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, le planteamos esta pregunta, porque es comprensible la situación de desconfianza de los ciudadanos que están preocupados por sus ahorros, por la situación hipotecaria, por la situación de desempleo, por la crisis económica creciente, por la falta de capacidad de los sectores financieros andaluces, no solo de respaldar las medidas que pone en marcha el Gobierno, sino, al mismo tiempo también, de respaldar lo que significa el crédito a la economía social, el crédito a las pequeñas y medianas empresas y el crédito a los emprendedores ante la falta de solidez que hoy tiene el mercado financiero, y, también, de Tesorería, que el mercado financiero andaluz tiene.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, le traigo aquí la pregunta por varias razones: porque estamos preocupados por el ahorro andaluz, por la situación de las cajas, porque estamos en una situación de máxima alerta financiera y porque los datos anuncian una grave recesión en España y, cómo no, también en Andalucía; porque es necesario dar confianza y garantía a los ahorradores andaluces, convencidos de que quienes, realmente, necesitan más un plan de rescate son las familias hipotecadas, las pymes, la economía social y el consumo de bienes y servicios. Porque la crisis es un escenario de riesgo, pero también, a nuestro juicio, señor Chaves, es una oportunidad para impulsar, desde la necesaria intervención pública, un nuevo escenario financiero en Andalucía; un escenario financiero que necesita un sector financiero público ético, que esté ligado muy estrechamente a la Ley de Cajas, a los objetivos, a las funciones, a los fines, y que esté, estrictamente, en el marco del cumplimiento de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Aquí aprovecho para decir que la Junta de Andalucía ha olvidado exigir, continuamente, en los últimos diez años, el cumplimiento de la ley a las cajas de ahorro en cuanto a fines y objetivos. Al mismo tiempo, es necesario fortalecer las cajas, en el sentido de un proceso de coordinación, mayor concentración y, por qué no decirlo, si es necesario, reflexionar para hacer un sector fuerte, el financiero andaluz, también en el marco y al ritmo de las fusiones necesarias, pero, especialmente, banca pública y banca ética, con una mayor intervención de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, finalmente, en esta primera parte de mi intervención, es necesario que usted nos explique -Izquierda Unida se lo demanda- cómo va a repercutir, no exclusivamente el elemento de garantía de los depósitos de los ahorradores, que eso está ahí, sino cómo va el tema de poner más dinero en circulación, con el objetivo de potenciar los problemas, o mejorar los problemas que tiene el sector financiero; cómo, esos treinta o cincuenta millones de euros, van a repercutir en las cajas andaluzas, y qué margen de maniobra para poder recuperar el espacio perdido en la orientación de su filosofía, en los últimos años; orientación de la filosofía -que le digo que- que en esa pérdida de orientación de carácter social y de carácter público, el partido que usted representa y su Gobierno tiene mucha responsabilidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, si usted me pregunta por la situación del sector financiero andaluz y por su solvencia, permítame usted que le haga algunas consideraciones.</parrafo>
        <parrafo>Primera -algo que usted y yo creo que compartimos, y que nadie creo que se atreve a negar en estos momentos- es que estamos atravesando una crisis financiera de carácter global, debido a las enormes operaciones especulativas que han tenido lugar en los Estados Unidos, con secuelas importantes para el sistema financiero de países de la Unión Europea y, qué duda cabe también, con efectos directos o indirectos sobre el sistema bancario y financiero español, y, por lo tanto, también sobre el sistema financiero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Segunda consideración. Todos los analistas coinciden en señalar que el sistema financiero español, y también el andaluz, es uno de los más eficientes de nuestro entorno, y que está en mejores condiciones, para afrontar la crisis, que las entidades de otros países.</parrafo>
        <parrafo>Tercera, que las autoridades económicas, y también los presidentes de las cajas de ahorro de Andalucía, con los que he tenido contacto, en los últimos días, aseguran que los ahorros depositados por los ciudadanos andaluces en sus entidades no corren ningún peligro, máxime, después de las medidas adoptadas por el Presidente del Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Cuarta. Nuestras cajas de ahorro son más eficientes que la media de las cajas españolas, ya que presentan un nivel de solvencia del 11%; muy superior al mínimo exigido por la ley, que es del 8%. Y nuestra tasa de cobertura de la morosidad es superior a la media de las cajas españolas.</parrafo>
        <parrafo>Quinta. Yo comparto con usted que ha habido concentración de riesgo en un determinado sector, el sector inmobiliario. Pero estamos trabajando ahora en la dirección correcta, en los últimos meses, de tal manera que la reorientación crediticia de las cajas va orientada hacia sectores estratégicos I+D+i, sector aeronáutico, energías renovables, industrias medioambientales, es decir, sectores estratégicos. Y en esa dirección, nosotros estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>En conclusión, señor Valderas, siendo todos conscientes de la crisis que estamos atravesando y también de las dificultades que está atravesando el sector financiero -todos los sectores financieros-, yo creo que podemos trasladar, todos los responsables políticos, a la ciudadanía el mensaje de que nuestro sistema financiero es digno de confianza. Y nuestra responsabilidad es esa, señor Valderas: trasladar, fundamentalmente, tranquilidad, entre otras cosas porque no hay razones que pongan en cuestión la solvencia de nuestro sistema financiero y la solvencia de nuestras cajas de ahorro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Es el turno ahora del señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, señor Chaves, mire usted, tratar de trasladar aquí que el sector financiero andaluz es una isla que está al margen de todo lo que está ocurriendo a nivel nacional e internacional, a nosotros nos parece una irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hablado de literatura, e incluso puede hacer un ejercicio de poesía en su intervención -no de la buena-, pero usted me reconocerá que no me ha contestado absolutamente nada a ninguna de las preguntas que le he hecho. Le he hecho algunas muy directas. Dígame usted en cuánto van a repercutir los 50.000 millones máximos en Andalucía. Y me hubiera gustado que me respondiera a eso, para poderle contestar, desde la posición de que con esta inyección, si no hay un elemento efectivamente de reparto orientado a la economía social, al papel de las cajas, al cumplimiento de la ley en el papel de las cajas, eso va a repercutir muy poco en el ahorrador, que está en una situación de hipoteca, en la pequeña y mediana empresa, en la economía social, en la economía productiva... Y yo le he pedido que usted me diga si va a haber una inversión y un compromiso en economía productiva.</parrafo>
        <parrafo>Y también otra cuestión: ¿en qué va a complementar el Gobierno andaluz? El Gobierno andaluz no va a hacer absolutamente nada, para esa tranquilidad que usted plantea desde el punto de vista de la literatura de su intervención, pero no desde el compromiso político puedan salir a partir de este momento los andaluces con ese nivel mayor de garantía y tranquilidad...</parrafo>
        <parrafo>Y otra cuestión, señor Presidente, usted sabe, igual que yo, que morosidad más falta de liquidez puede convertirse en un trampa para la solvencia y solidez de los sectores financieros y de las cajas de Andalucía. Y la morosidad está creciendo a razón del 0,18 mensual. Estamos a un punto más de morosidad que el conjunto de los sectores, a nivel del Estado; en concreto, cercano al 3%. Se puede llegar al 5% en poco tiempo, de seguir por la vía en la que va la situación de impagos, en cuanto a la morosidad. Pero el problema no está ahí, el problema es que las cajas no están dando ningún elemento de respuesta ni a las políticas que el Gobierno ha planteado, ni a las políticas que exige hoy la sociedad andaluza, ni al compromiso que las cajas tienen que tener con la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad, hay una situación no idílica del papel o de la situación de solvencia de las cajas de ahorro en Andalucía. Y he querido utilizar, conscientemente, señor Chaves, el término no idílico, pero el término de que, efectivamente, hay una situación que, no siendo idílica, tiene elementos de estabilidad, también no me negará que tiene algunos aspectos de peligrosidad en determinadas entidades de ahorro de Andalucía, tremendamente preocupantes y peligrosos. Ahí quiero yo saber cuál es el compromiso de la Junta de Andalucía, más, qué compromiso va a tener -y termino, señor Presidente- el sector del ahorro andaluz en el marco de su capacidad y de sus posibilidades con los Presupuestos de Andalucía, el desarrollo económico de Andalucía, la reorientación de la política económica. ¿Y por qué se lo digo? Y ahora termino, señora Presidenta... Tengo aquí un documento firmado en el año 2001, por el Partido Socialista y por Izquierda Unida, en el marco del acuerdo sobre el tema de la orientación, filosofía, elemento público, elemento social de las cajas de ahorros.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, ustedes han incumplido este documento, no han hecho bien ni ejercido bien su responsabilidad ante el sector financiero andaluz, en función de que se tenía que haber, lógicamente, orientado una filosofía inversora alejada de los elementos de especulación. Y usted no ha intervenido en los últimos diez años para parar la especulación. Por lo tanto, usted es responsable también, en cierta medida, de la situación en que se encuentra el sector financiero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, mire usted, con respecto a las medidas del Gobierno de la Nación, le recuerdo que el Presidente de una caja andaluza estuvo, precisamente, en una reunión donde se acordaron esas medidas.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece una irresponsabilidad, señor Valderas, que usted hable de las cajas andaluzas como habla. Sobre todo, cuando su organización política está en los consejos de Administración de todas o de casi todas las cajas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.] [Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Eso, señor Valderas, no es mandar un mensaje de tranquilidad, sino de intranquilidad, que no se corresponde con la situación, en estos momentos, razonablemente positiva de nuestro sector financiero. Mejor que el de los países de nuestro entorno. Le voy a decir lo siguiente: las cajas andaluzas, en primer lugar, están canalizando financiación al tejido empresarial de las pequeñas y medianas empresas por un volumen de 140 millones de euros. Durante este año y el año próximo.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía va a incorporar un nuevo instrumento financiero para el año 2009, una línea de avales por un importe de 1.500 millones de euros, a títulos de renta fija, emitidos por fondos de titulización de activos, que incorporen préstamos o créditos concedidos por entidades financieras andaluzas a empresas, particularmente a pymes, o bien que incorporen préstamos hipotecarios concedidos a particulares, para la adquisición de viviendas protegidas, ubicadas en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir lo siguiente, también, en cuanto a créditos para la adquisición de viviendas y la rehabilitación de viviendas por parte de nuestras cajas de ahorros: es el 38% del total. A 1 de junio, eran 28.000 millones de euros los créditos concedidos por las cajas de ahorros, un 13% más que en el mismo período del año 2007. Y es cierto que, en este segundo semestre, se han endurecido las condiciones y el volumen ha bajado, el volumen total; también han bajado las demandas de créditos. Pero el otro día, creo que fue hace cuarenta y ocho horas, el Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio se reunió con 30 entidades financieras para reafirmar el compromiso, que reafirmaron las cajas de ahorros y las entidades financieras, de 5.000 millones de euros para la financiación de viviendas de protección oficial.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. Y vuelvo a reiterarle, señor Valderas, que la responsabilidad suya y mía, como la de todos los responsables políticos, es trasladar un mensaje de tranquilidad, que se corresponde con la situación actual de las cajas de ahorros, respetando, lógicamente, su independencia y su autonomía. Y nunca les va a faltar el impulso político del Gobierno y de su Presidente para que cumplan los fines y los objetivos que tienen encomendados en la ley, en este contexto de crisis financiera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

