<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>131</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Fiscalidad, Hacienda pública, Impuesto directo, Política fiscal, Impuesto sobre el patrimonio</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000057</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000057. Proposición no de ley relativa a avanzar en la tributación efectiva de las grandes fortunas de España (pág. 82).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pasamos a la siguiente proposición no de ley: Proposición relativa a avanzar en la tributación efectiva de las grandes fortunas de España, a iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para defender la misma, en nombre del grupo parlamentario proponente, tiene la palabra su portavoz, en este caso la señora Navarro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en nombre del Grupo Socialista para presentar ante sus señorías en esta Cámara una medida, la de avanzar en la tributación efectiva de las grandes fortunas en España, que es una medida de justicia social, pero que también es una medida que es pura matemática. Es de justicia social, señorías, porque nadie puede poner en duda que no hay nada más justo que el hecho de que paguen más impuestos los que más tienen. Pero, además, como les decía, es pura matemática, ya que, cuando decimos, desde el Partido Socialista, que deben pagar más impuestos aquellos que más tienen, y que, sobre todo, las familias de clase media no deben pagar más impuestos que los millonarios, no estamos planteando ni una utopía socialista, ni mucho menos una lucha de clases, sino una cuestión de pura matemática, como demostraré a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, si hay algo que nadie puede poner en duda es que, si todos queremos salir de la crisis cuanto antes, y lo queremos hacer de la mejor manera posible y, ante todo, lo más rápido que sea posible, lo debemos hacer con el esfuerzo incondicional de todos y de todas; un esfuerzo en el que no debe nadie ser excluido y que, desde luego, debe ser proporcional a las medidas, a los medios económicos que cada uno tenga. Lo decían ya en la antigua Grecia los filósofos, y es importante que lo tengamos muy en cuenta en los momentos que estamos viviendo.</parrafo>
        <parrafo>La justicia consiste en tratar de forma igual a los iguales, pero también en tratar de forma desigual a los desiguales. Esto, señorías, que parece una evidencia, que parece algo de Perogrullo, sin embargo, no parece que lo tenga muy claro todo el mundo en nuestro país, y por eso, precisamente, planteamos esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>«Dejad de mimar a los superricos». Así tituló el millonario estadounidense Warren Buffett un artículo publicado en The New York Times hace escasamente un mes; un artículo en el que este señor, que, como saben sus señorías, es el tercer hombre más rico del mundo, le pedía a su Presidente, le pedía al Presidente Obama, que aumentara los impuestos a los adinerados, a los ricos de Estados Unidos, y no a los pobres, no a las clases medias, para salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>No ha sido el único que ha alzado la voz en este sentido, señorías, sino que a su petición se han sumado muy pronto otros millonarios de Estados Unidos, y también de la Unión Europea, principalmente franceses y alemanes.</parrafo>
        <parrafo>Mientras tanto, señorías -lo saben igual que yo-, aquí, en España, los ricos, los millonarios, siguen debatiendo sobre si sumarse a esa propuesta o no hacerlo; no se ponen de acuerdo sobre qué hacer. Y, ante esa situación, el principal partido de la oposición, el partido que aspira a gobernar en España, el Partido Popular, se limita a pedirles que se ofrezcan voluntariamente a hacer lo mismo que el señor Buffett o que sus homónimos franceses o alemanes; pero dejan bien claro que no van a llevar en su programa electoral una subida de impuestos para los ricos. Así al menos se ha esforzado en dejarlo bien claro en diversos medios de comunicación el señor Esteban Pons en nombre del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Frente a esa actitud, señorías, la actitud de la derecha española, la actitud de demonizar cualquier tipo de subida de impuestos, pero muy especialmente las que afecten a los que más tienen; una actitud que no podemos olvidar que tiene un trasfondo claramente ideológico, nosotros queremos, desde el Grupo Socialista, dejar aquí bien claro, y decir bien alto, señorías, que entendemos que es precisamente lo contrario a lo que hay que hacer; que son precisamente los que más tienen, los más ricos, los adinerados, los que más deben aportar en estos duros momentos de crisis económica que estamos atravesando.</parrafo>
        <parrafo>Y, precisamente por eso, señorías, porque predicamos con el ejemplo, porque somos coherentes, ya aquí, en esta Cámara, señorías, el Presidente de la Junta de Andalucía, en el mes de junio, en el debate del estado de la Comunidad, trajo una propuesta para aumentar y completar medidas fiscales que en Andalucía consigan orientar nuestro sistema fiscal para una mayor progresividad y equidad.</parrafo>
        <parrafo>Como bien saben sus señorías, porque hubo aquí expresamente un debate y una votación en ese sentido, nuestro Presidente, el Presidente de la Junta, planteó que paguen en Andalucía más impuestos de la renta en el tramo autonómico, dentro de las competencias de la Junta de Andalucía, como no podía ser de otra forma, aquellos que ganen más de ochenta mil euros al año. Esto, señorías, que a todas luces es una medida justa y equitativa, no le pareció nada bien al partido, al principal partido de la oposición, al Partido Popular, ya que no solo criticó la medida, sino que, además, votó en contra. Al parecer, según sus hechos, al Partido Popular, para el Partido Popular, a pesar de la que está cayendo, a pesar de la crisis económica que estamos viviendo, no es nada bueno que paguen más impuestos de la renta los que ganen más de ochenta mil euros al año.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, por el contrario, señorías, pensamos que esta medida de aumentar la renta, el tramo autonómico de la renta, a todos aquellos que ganen más de ochenta mil euros no solo es una medida justa y necesaria, sino que, además, deberían adoptarla el resto de comunidades autónomas españolas. Dicho de otra forma, creemos que esta misma medida deberían adoptarla todas las comunidades autónomas, gobierne quien gobierne, y, por tanto, creemos que a eso deberían dedicarse los gobernantes, los nuevos gobernantes de las comunidades autónomas, y no precisamente a poner en cuestión la prestación de servicios públicos como están haciendo desde la derecha española.</parrafo>
        <parrafo>Y no solo eso, señorías. Creemos que hay que seguir avanzando en esa misma línea, y por eso creemos que se debe, se debería aprobar cuanto antes un nuevo impuesto, un impuesto específico sobre las grandes fortunas que grave de forma permanente y efectiva los grandes patrimonios en España. Y por eso, precisamente, planteamos esta iniciativa, para instar al Gobierno de España a que actúe en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Los datos, señorías, muestran de forma tozuda, de forma clara, la necesidad de implantar la medida que proponemos con esta iniciativa, que, como les decía, es una cuestión de pura matemática, es una cuestión que se explica simplemente por números.</parrafo>
        <parrafo>Hablemos de números, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Miren, en España, paga más impuestos quien gana ochenta mil euros al año, que ya está bien, al tipo efectivo del 30%, paga más, como decía, que el que gana seiscientos mil euros, porque paga al 27,2%. Esta diferencia se explica por la diferente tributación de los rendimientos del capital al 21% sobre los del trabajo, hasta un máximo de un 45%. Por eso, solo por eso, señorías, el año pasado, en el año 2010, según los datos oficiales de la Agencia Tributaria, los trabajadores por cuenta ajena aportaron en impuestos cuatrocientos treinta mil millones de euros al erario público, mientras que los que disfrutan de rentas del capital proporcionaron solo setenta y cinco mil millones a ese mismo erario público. No es que sean pocos los que viven de las rentas del capital, señorías -no-. Es que tienen un régimen fiscal privilegiado, como demuestra su contribución real a la caja común.</parrafo>
        <parrafo>Y, si ahora nos fijamos en las empresas, podemos decir otro tanto de lo mismo: El tipo efectivo para una pequeña y mediana empresa que ingresa menos de diez mil euros al año es del 25%, mientras que, si ingresa mil millones, mil millones, señorías, al año, es del 17%. Y eso sin entrar, porque nos llevaría a otro debate, en la tributación de los gastos de los gigantes, del Ibex o de las empresas que están en el SICAD. Esto, sencillamente, señorías, no puede ser, no podemos permitir que esta situación siga así.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, lo que planteamos desde el Grupo Socialista con esta iniciativa es la imperiosa necesidad de hacer un reequilibrio en esta balanza que está tan descompensada, para equilibrar mejor la balanza fiscal española y para conseguir que sea un sistema más justo. Con ello, señorías, no solo conseguiríamos, como les digo, un sistema fiscal más justo y equilibrado, sino que, además, y como algo mucho más importante, conseguiríamos los ingresos necesarios para pagar los servicios públicos que desde algunos sectores más rancios y conservadores están interesados en adelgazar al máximo, e incluso en eliminar.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, en definitiva, señorías, de pedir más esfuerzos a los que más tienen, pero que, curiosamente, son los que menos contribuyen, para poder atender y ayudar a los que más contribuyen a pesar de ser los que menos tienen. Como ven, señorías, pura matemática para hacer justicia social.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a comenzar el turno de posicionamiento. Comenzamos por Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. El señor Valderas Sosa será en esta ocasión su portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a la tribuna, y confieso que lo hago con orgullo, en representación de una izquierda honesta, coherente, de seis diputados que, en coherencia -compartirán conmigo-, valen su peso en oro y combaten con más fuerza, yo diría, que cualquier otro grupo de esta Cámara, las políticas de derechas que se han dado aquí y las políticas de derechas, también, en la calle junto a los trabajadores y las trabajadoras. A eso no nos podéis ganar, a pesar de la actitud -yo creo de forma fuera de tono- que ha tenido el señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Mirad, nosotros no tenemos ningún guión de campaña, pero compartirá esta Cámara conmigo que a nosotros nos duelen, y lo hemos demostrado, los recortes en muchas cuestiones: recortes en pensiones, recortes y retrocesos en salarios, recortes en la situación de empleo en Andalucía, 250.000 andaluces que ya no tienen la posibilidad de cobrar ninguna prestación social, 30% de pobreza -cifra escandalosa-, 56% de desempleo en las personas jóvenes de nuestra comunidad, miles de familias desahuciadas, compromiso de 15.000 nuevos profesores en el conjunto de Andalucía comprometidos en esta legislatura con los sindicatos que no se cumple, recortes a la imposición fiscal de los poderosos, eliminación del Impuesto de Patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>El señor Caballos y el Grupo Socialista compartirán que, sin necesidad de ningún guión de carácter electoral ni de carácter político, estoy situando elementos centrales de lo que ha significado una política de recortes que yo me alegro de que ustedes empiecen a entender que ha sido equivocada y que ha sido un error en el conjunto de las políticas que tanto a nivel del Estado como a nivel de nuestra Comunidad Autónoma se han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Nos presentan ustedes una propuesta para avanzar en la tributación efectiva de las grandes fortunas y yo diría que la propuesta -reconocerán conmigo- supone un giro en la propuesta fiscal y presupuestaria del partido que sostiene al Gobierno. Yo creo que se trata en la propuesta de mejorar el incremento de ingresos para mantener servicios, corregir el déficit y abordar de la mejor manera la crisis y la situación y consecuencias de la crisis. Y a mí me alegra, cómo no me va a alegrar, que ustedes planteen eso cuando eso es lo que planteamos esta fuerza política en una iniciativa hace ahora aproximadamente un año, concretamente, en el otoño de 2010 se vio y se debatió en febrero de 2011. Y este Grupo Parlamentario rechazó la propuesta -a la que me referiré en mi intervención- de Izquierda Unida, que va más allá de la propuesta -compartirá conmigo- cortita que en materia fiscal ustedes nos traen hoy a la Cámara y que nosotros vamos a respaldar y vamos a aprobar.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que se trata de gravar las rentas de las grandes fortunas, muy a pesar de que, en los debates parlamentarios que le he dicho de los últimos años, ustedes y su Gobierno y el Presidente Griñán rechazaban las propuestas de IU en defensa de esa política fiscal en la que -era muy clarito- paguen más los más ganan; paguen más, señoría, los que más poseen; paguen más los poderosos; paguen más los que han causado la crisis y se benefician incluso de la crisis haciendo víctima de la crisis al conjunto de la ciudadanía. Y, miren, nosotros nos vamos a profesores, a profesores que hablan de cuestiones, desde ATTAC a otros, y otra serie de economistas que dicen lo que dice el profesor Vicenç Navarro: «La reducción del déficit público podría haberse logrado revirtiendo las enormes rebajas de impuestos fiscales de la que se han beneficiado primordialmente las rentas superiores. Una persona que ingrese más de 300.000 euros al año ha visto reducir sus impuestos, durante el periodo en que España estuvo gobernada por el señor Aznar y por el señor Zapatero, en un 37%».</parrafo>
        <parrafo>Esta es vuestra política fiscal. Esta no es la política fiscal, señora portavoz del Grupo Socialista, de Izquierda Unida. La política fiscal de Izquierda Unida ha sido otra y la política fiscal de Izquierda Unida ha sido rechazada en esta Cámara, incluso a veces ha sido con mofa desde una posición de superioridad desde el punto de vista económico que ahora se ha visto totalmente fracasada. Y yo me alegro, yo me alegro de que efectivamente empiece a haber un giro importante, que yo saludo positivamente, en la política fiscal de un Partido Socialista que durante los últimos cuatro años, durante los últimos ocho años, ha hecho el camino contrario.</parrafo>
        <parrafo>Por eso podemos decir aquello de «a buenas horas mangas verdes»; pero nos quedamos o ponemos en valor otras cuestiones: «más vale tarde que nunca», «rectificar es de sabios». Bienvenidos el oportunismo político de enfrentarnos a la derecha y de no hacer seguidismo fiscal a Zapatero. Y «reducir impuestos es de izquierdas», decía Zapatero, «reducir impuestos es de izquierdas». Nosotros decíamos que a nosotros, sin acudir a filósofos de la historia, sino a cualquier de los ciudadanos y ciudadanas más humildes del conjunto de Andalucía, que decían aquello que a mí me enseñaron mis abuelas y mis abuelos desde una posición progresista y de izquierdas: «Paguen más los que más tienen para que reciban más quienes más necesitan». Si era así de sencillo desde que Carlos Marx escribió El Capital, y escribió, lógicamente, toda una formulación de cómo habría que construir una sociedad más justa y solidaria.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros creo que podemos llegar más allá, que debemos llegar más allá, que esta propuesta se queda cortita, que esta propuesta produce un giro, señora portavoz; pero es curioso, produce un giro mandando la pelota hacia arriba. Yo quiero la pelota también jugarla en el terreno de juego de Andalucía. Por eso, yo algunas cuestiones las saludo de forma positiva, de las que ha planteado el Gobierno, pero son cuestiones que siguen siendo insuficientes porque nosotros le planteamos una propuesta que en el tema impositivo, fiscal y solidario iba mucho más allá.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la dicotomía es que, aun sabiendo que llegáis tarde, estamos dispuestos a llegar más allá en una propuesta que pase a no ser generalista. Usted compartirá conmigo que la propuesta solo anuncia, solo generaliza, tira la pelota hacia arriba, no dice ninguna propuesta concreta, no aterriza. Y yo creo que ha llegado el momento de aterrizar, de concretar, no solo de indicar. Y en ese sentido era el planteamiento que iba nuestra propuesta, que se debatió aquí en el mes de febrero y fue rechazada por el Grupo Socialista. Y era muy sencilla: si la presión fiscal en Europa es más fuerte -y lo dice su propia propuesta-, si se ha bajado la presión fiscal en los últimos tiempos de la mano del Gobierno de Aznar y de la mano del Gobierno de Zapatero, ¿por qué se ha bajado esa presión fiscal sabiéndose que la situación era una situación complicada para el conjunto de la economía andaluza y el conjunto de la economía nacional?, ¿para beneficiar a quién? Porque claro, ahora se puede decir: «Queremos que los poderosos paguen más». Y nosotros lo compartimos, pero tendréis que entrar en un juicio de crítica y de autocrítica, que los poderosos tenían que haber seguido pagando más y no habrían tenido que recibir los beneficios que el profesor Vicenç Navarro ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo diría que esa presión fiscal se ha reducido en más de tres puntos y que ahora es necesario recuperarla. La necesidad de una fiscalidad progresista, de justicia fiscal, de nueva fiscalidad -y digo nueva-, de lucha contra el fraude, de la evasión fiscal, de que paguen más los que más tienen, de que reciba más una sociedad que necesita bastante de esos poderosos que tanto daño han hecho desde el punto de vista del beneficio fiscal a nuestra comunidad autónoma y a nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Ayer y antes de ayer, hace cuatro y ocho años, más que justificarlos..., para mantener el Estado social y mejorar lo público y corregir el déficit con la contribución de los poderosos se hacía prácticamente lo contrario. Recordarán que hemos venido planteando elementos importantes. Mirad, yo les voy a recordar algunos de una propuesta, y por eso les he dicho que la suya es generalista y a pesar de eso la vamos a apoyar, pero es que nosotros presentamos una que iba más al fondo, que podía haber sido con una discusión que podía haberse encontrado incluso el común de un grupo de trabajo en el que decíamos: medidas para reducir el déficit incrementando el aumento de la recaudación fiscal; decíamos: búsqueda de un acuerdo político para plantear antes del 1 de enero de 2011 una reforma fiscal y, entre otras medidas, elevar la tributación del último tramo del IRPF, unificar la tributación de rentas del trabajo a las rentas del capital, impulsar una fiscalidad verde, elaborar un plan eficiente contra el fraude fiscal y reforzar los recursos en materia humana de la Agencia Tributaria, superar la anulación y bonificación del 100% del Impuesto de Patrimonio, anular la legislación fiscal que favorece a las SICAV, plan de medidas frente a la economía sumergida para reducir un 1% del déficit, modificar la Ley del IRPF, incrementar sobre los beneficios el Impuesto de Sociedades, imposición fiscal extraordinaria para aquellos bonos, primas, cualquier retribución extrasalarial de los delegados de los grandes sectores financieros; en definitiva, incluso impuestos de fiscalidad verde. Habíamos hecho una propuesta muy completa que ustedes rechazaron, cosa que no vamos a hacer nosotros hoy aunque su propuesta tenga el carácter de generalista.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, recordarán que hemos venido reclamando un giro de la política fiscal con más de un debate y propuestas en esta Cámara, en la última ocasión las que les he mencionado para atender con mucha mejor solvencia y solidaridad los aspectos de la situación de crisis. Ahora plantean el tema de reforzar esa política necesaria en el marco de un sistema fiscal que tenemos que mejorar y de una justicia fiscal que es necesaria. Miren yo -para terminar, se me acaba el tiempo-, nosotros le hemos propuesto dos enmiendas porque queríamos ver venir cuál era la posición del Grupo Socialista, podíamos haber puesto todas las que le he planteado, pero me conformaba con dos. Una, no entiendo por qué la Mesa la ha rechazado y, por lo tanto, se la hago aquí como una propuesta in voce en la Cámara porque no lo puedo entender. Mire, no puedo entender.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no puedo entender el argumento de la Mesa, que la propuesta de impulsar una tasa que grave las tasaciones de capital de las entidades financieras, resulta que eso no va contra los poderosos. No lo puedo aceptar como un argumento de la Mesa, porque va, claramente, contra los poderes financieros. Pero si usted la quiere como transaccional, yo le voy plantear: póngale usted la cantidad económica a partir de la cual planteamos que las transacciones financieras sean gravadas impositivamente.</parrafo>
        <parrafo>Póngale usted la cantidad. Y termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ruego a su señoría que acabe.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y termino.</parrafo>
        <parrafo>Y la otra es perseguir y luchar, efectivamente, contra el fraude fiscal y la economía sumergida. Esta última me ha quedado viva. La Mesa no ha querido rechazarla, ha considerado que perseguir la lucha efectiva contra el fraude fiscal y la economía sumergida iba contra los poderosos y no contra los débiles; cosa que me alegro. Pero yo le hago, in voce, la otra propuesta, y acepto que usted me diga a partir de qué cantidad se cree que en las transacciones financieras se grave el capital y, por lo tanto, se grave a los poderosos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, en esta ocasión, será el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en el día de hoy, el Grupo Parlamentario Socialista nos trae a este Cámara un pseudo pasquín electoral, con forma de proposición no de ley. Lean ustedes el preámbulo, señorías, lean ustedes el preámbulo de esta pretendida proposición no de ley, pretendiendo convertir lo negro en blanco, la noche en día, y presentarse ante la sociedad andaluza como los garantes y los artífices de las rebajas fiscales, del apoyo a las pymes, del aumento de la renta de las familias, del fomento del empleo y hasta del control del déficit público.</parrafo>
        <parrafo>Vamos, si se cuenta, verdaderamente, no se cree, señora Navarro. Si el más de millón de andaluces que están en paro, los miles de padres y madres que no llegan a final de mes, si los miles de autónomos y pequeños y medianos empresarios que han tenido que echar las persianas de sus negocios, si los 325.000 parados que no cobran el subsidio del desempleo estuvieran hoy aquí, creerían, sinceramente, que esto era una broma de mal gusto.</parrafo>
        <parrafo>El partido responsable de los cinco millones de parados en España, ahora, precisamente ahora, dando recetas... El partido que ha congelado las pensiones y que ha bajado el suelo de los funcionarios. Por cierto, ¿son esos recortes sociales, o no son recortes sociales? ¿Es atentar al bienestar, al estado del bienestar, o no es atentar al estado del bienestar congelar las pensiones y bajar los sueldos a los funcionarios?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes traen hoy aquí una PNL inútil, una proposición no de ley trampa. En vez de trabajar, en vez de trabajar para arreglar los problemas y las carencias de Andalucía, las muchas carencias, la realidad de Andalucía, ustedes pierden el tiempo pretendiendo la confrontación inútil.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señoría, a nosotros no nos van a encontrar en tareas inútiles ni en debates estériles. La realidad de Andalucía, por mucho que a ustedes les pese, señorías, son 1.178.900 parados; 74.800 parados más que hace un año. El 40% de los nuevos parados del último año en España son andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La realidad en Andalucía, señorías, son 24.900 empleos destruidos entre el primer y segundo trimestre; casi la mitad de los empleos destruidos en el último año, en Andalucía, en España, son andaluces.</parrafo>
        <parrafo>La realidad de Andalucía son 372.400 hogares con todos sus miembros en paro. En los últimos tres meses, la economía andaluza se ha estancado, absolutamente. La caída del PIB, para el conjunto de Andalucía, en el año 2010, fue del 0,9 respecto al 2009. La evolución del índice de producción industrial, en los siete primeros meses del año, presenta una tasa interanual, de una bajada del 5%. Los servicios, la cifra de negocio de los servicios en Andalucía, disminuye un 1,4% en los siete primeros meses; la más alta de todas las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía presenta la mayor disminución, entre todas las comunidades autónomas, en iniciativa del comercio; la variación interanual ha supuesto un 8,4%.</parrafo>
        <parrafo>El consumo de la familia ha caído un 0,5% respecto al mismo periodo del año pasado: 2.993 empresas han echado el cierre entre enero y agosto. La destrucción del tejido empresarial ha sido un 81,2% superior al del año pasado, cuando la media española ha sido del 67,5.</parrafo>
        <parrafo>La compraventa de viviendas ha caído un 34,3%, récord absoluto en España.</parrafo>
        <parrafo>La caída de las matriculaciones de vehículos descienden un 32,5% entre enero y septiembre; récord absoluto en España.</parrafo>
        <parrafo>El déficit fiscal, señoría. Andalucía acumula un déficit fiscal del 1,49 del PIB. La deuda andaluza se situaba, en junio, en 13.545 millones de euros. La deuda de sus empresas públicas era de 664 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El incremento interanual del segundo trimestre del 2011, respecto al mismo trimestre del año 2010, ha aumentado un 18,05%. En un solo año, la comunidad ha aumentado su deuda en 2.000 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Estos datos, señorías, no son inventados, ni cosechados por el PP, sino que son datos oficiales de entidades y observatorios ajenos e imparciales. Estos datos, estos números, sí que son tozudos, señora Navarro. Y esos son, con sus políticas, a lo que no han llevado a estos datos verdaderamente dantescos y brutales. Esta es la realidad, señorías, la triste realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y nos traen ustedes hoy una PNL, le decía, inútil y ficticia, que en su punto 1.a), dice: «seguid avanzando». Pero, ¿con estos datos pretenden ustedes seguir avanzando, señorías del Partido Socialista? ¿Hacia dónde? ¿Hacia atrás como los cangrejos? ¿Todavía se les siguen a ustedes ocurriendo ideas huecas, parches inútiles, venta de humos? Ya está bien, señorías del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Miren, de seguir avanzando, nada de nada. Apliquen... Lo que deberían haber hecho es aplicar y hacer los deberes a lo largo de estos treinta años en Andalucía, y en los últimos ocho años en España. Hacer los deberes a su tiempo. Y su tiempo, señorías del Partido Socialista, ha pasado, afortunadamente para todos. Se viven nuevos tiempos en Andalucía, nuevos tiempos, tiempos de esperanza, tiempos de salir de la crisis, tiempos de mejorar, tiempos de no tener que aplicar sus viejas recetas, tiempos de no hablar sin decir nada, de prometer sin hacer... Nada de ultimar.</parrafo>
        <parrafo>Si ustedes no han empezado, señorías del Partido Socialista. ¿Ustedes creen que la solución de España y de Andalucía, en estos momentos, es crear nuevos impuestos o subir los impuestos en Andalucía en el próximo año 2012? ¿Ustedes se lo creen de verdad? ¿Creen ustedes que esa es la solución?</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, si de verdad quisieran acometer una profunda reforma fiscal, ustedes hubieran hecho una reforma fiscal útil y necesaria para favorecer una mejora en la tributación para las familias, para los autónomos, para las pymes, orientada a incentivar el crecimiento económico, la creación de empleo y la contratación de nuevos puestos de trabajo, la reinversión productiva, la reducción de los costos laborales, el fomento y la competitividad de los productos estratégicos de Andalucía, mejorar el sector de la construcción, etcétera, etcétera. Y adaptar, sobre todo, la norma tributaria a la realidad económica actual.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, tomar medidas conducentes necesarias para permitir una recaudación acompasada con los ingresos obtenidos, con los ingresos obtenidos reales por las pymes y los autónomos, que son los que crean el 90% de los puestos de trabajo en nuestro país y en Andalucía. Dicho en román paladino: cobros pendientes por deudas pendientes. Eso sería una reforma fiscal eficaz y productiva, o contribuir a mejorar el sector con medidas fiscales -el sector del turismo, absolutamente necesario en nuestra tierra-, o responderle al sector del transporte con medidas fiscales que, de alguna manera, atemperen la subida brutal de los combustibles, que tiene en estos momentos al sector sumido en una profunda crisis, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación al punto número 2, sobre el patrimonio, la guinda del pastel. Un acto anacrónico parlamentariamente, anacrónico parlamentariamente. Pretenden ustedes respaldar un decreto-ley en materia tributaria que resucita en parte un impuesto que el Gobierno socialista no hace tanto tiempo retiró, por entender -fíjese bien- que era un impuesto ineficaz e ineficiente para financiar los servicios públicos, e injusto porque recaía sobre las clases medias de nuestro país. Eso lo han dicho ustedes. Esa fue la justificación para quitar el impuesto de patrimonio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Estos dos argumentos son absolutamente válidos en estos momentos. Hacen falta medidas eficaces para luchar contra la crisis, no guiños electorales de Rubalcaba: ahora lo pongo, ahora lo quito. No cuenten ustedes con el PP, con el Partido Popular, para esta charlotada, con todo el respeto hacia las charlotadas taurinas.</parrafo>
        <parrafo>Miren, Rubalcaba: «Con el impuesto del patrimonio se pueden subvencionar 300.000 contratos»; eso sí, agradece al Gobierno que recupere el impuesto, aunque asegura que el suyo es algo mejor. Después cambia y dice que, con ese dinero, se puede contratar a 25.000 profesores de la enseñanza pública, evitar que se cierren hospitales o quirófanos y servicios sanitarios en general. ¿Pero en qué quedamos, señoría? ¿Son los impuestos del Estado o son de las comunidades autónomas? ¿En qué quedamos?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han utilizado el Congreso como una plataforma electoral de Rubalcaba y hoy pretenden utilizar este mismo foro como una plataforma electoral.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en seguida, termino inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ustedes pretenden que respaldemos una medida de un Gobierno. ¿Qué Gobierno? Un Gobierno en funciones; que instalen aquí un guiño electoral de un impuesto de baja capacidad recaudatoria, de muy baja capacidad, de muy dudosa equidad, de muy dudosa eficacia equitativa. Una medida redundante, como le he dicho, sobre el sistema de financiación autonómica.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No le pienso conceder más allá de cinco segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Cinco segundos.</parrafo>
        <parrafo>... ustedes traen aquí una medida electoral del señor Pérez Rubalcaba. Ocho años de Gobierno del Partido Popular, cinco millones de empleos; ocho años del Gobierno socialista, cinco millones de parados. Diez millones de razones...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del grupo parlamentario proponente, tiene la palabra su portavoz, la señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, tengo que decirle que, desde luego, estamos completamente de acuerdo en la enmienda que le queda viva y, por tanto, se la vamos a admitir, porque nos parece que es un complemento importante a nuestra iniciativa el que también, a la vez que se avance en la tributación real y efectiva de las grandes fortunas en España, pues también se luche contra el fraude fiscal, que, evidentemente, también es bastante grande, desgraciadamente, en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la cuestión que nos planteaba, usted decía que nuestra iniciativa quizás queda corta... Evidentemente, bueno, usted es libre de hacer la valoración que quiera, faltaría más, pero sí que le quiero decir algo que puede parecer obvio, y es que estamos en el Parlamento de Andalucía, estamos en la Comunidad Autónoma de Andalucía; es decir, tenemos unas competencias muy limitadas desde el punto de vista fiscal. Y dentro de esas competencias, lo he explicado en mi primera intervención, y no quiero detenerme mucho más en ese tema, pero ya hemos adoptado prácticamente todas las medidas que podíamos adoptar dentro de nuestras competencias a iniciativa, precisamente, del Presidente de la Junta de Andalucía. Por tanto, entendemos que esta iniciativa es el complemento a todas esas medidas que ya ha puesto en marcha la Junta de Andalucía y que, además, la Consejera de Hacienda también anunció hace un par de días, cuando presentó la envolvente financiera del presupuesto para el año que viene.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto al Partido Popular, señor Raynaud, mire, le tengo que decir que ha puesto usted encima de la mesa en este debate tantas contradicciones que le tengo que confesar que me resulta complicado saber por dónde empezar. Pero, si me permiten, vamos a empezar por el impuesto de patrimonio que tanto le preocupa al Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Primera contradicción del Partido Popular. Miren, señorías, si ustedes consideran, como ha dicho su líder, el señor Rajoy, que el impuesto sobre el patrimonio es injusto, porque lo ha dicho él, que castiga al que ahorra, señoría, ¿por qué mantuvieron ese impuesto durante los ocho años que estuvieron gobernando en España? ¿Por qué? ¿No eran entonces el señor Arenas y el señor Rajoy..., no eran los vicepresidentes del señor Aznar en ese Gobierno? ¿Por qué no dijeron ni esta boca es mía durante los ocho años en que estuvieron recaudando hasta ocho mil millones de euros en España, señor Raynaud? ¿Por qué, si es un impuesto injusto e incluso redundante, según ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Quizás, quizás podamos obtener la respuesta si alzamos un poco la vista, y es que, por lo visto, ustedes estaban más ocupados en decir, por un lado, que bajaban los impuestos, pero, a la hora de la verdad, en subirlos como hicieron, cinco veces, señorías, cinco veces en ocho años con los impuestos indirectos. Menos mal que a España le iba bien, porque, si no, yo no sé qué hubiera sido de los impuestos en España.</parrafo>
        <parrafo>Pero sigamos con las contradicciones. Segunda contradicción del Partido Popular: ¿Por qué, señor Raynaud, por qué el coordinador de economía del Partido Popular, el señor Cristóbal Montoro -ahora convertido en flamante candidato del Partido Popular al Congreso por Sevilla-, por qué criticó en el año 2009 al Partido Socialista por suprimir -según él, señoría, según él- un impuesto que gravaba efectivamente a los ricos y ahora está en contra de su vuelta porque, según él, nuevamente, perjudica a la clase media? Señor Raynaud, ¿en qué quedamos? ¿Perjudica a los ricos o perjudica a la clase media? ¿Qué opina el señor Montoro, que es su gurú económico? ¿Son clase media para ustedes las personas con una base imponible de 700.000 euros al año? ¿Son clase media? Porque son a los únicos a los que les va a afectar la recuperación del impuesto sobre patrimonio.</parrafo>
        <parrafo>Tercera contradicción, señor Raynaud: ¿Son clase media para ustedes también los futbolistas extranjeros que ganan 600.000 euros al año o más en España? ¿Son también clase media? Quizás por eso su gurú económico, su flamante candidato, ya saben, señorías, el señor Montoro, dijo textualmente, y le leo, abro comillas: «Es fundamental que aquellas personas con una retribución superior a los 600.000 euros anuales tributen al 24% en la renta y no al 43%, como lo harán gracias a la reforma del PSOE». Claro, claro, señorías, ahora podemos entender claramente por qué le pareció tan mal a ustedes que el Presidente de la Junta dijera aquí que íbamos a subir el impuesto, el tramo autonómico de la renta a los que ganaran más de 80.000 euros. ¿Sabe por qué? Porque al primero que le afectaba era a su Presidente, al señor Arenas. Y segundo, y más importante, porque, claro, si a ustedes les parecía que era un retroceso para la competitividad, así lo dijo el señor Montoro, un retroceso para la competitividad subirles los impuestos a los futbolistas que ganan más de 600.000 euros, señoría, con la que está cayendo, ¿cómo pueden ustedes mantener esas afirmaciones?</parrafo>
        <parrafo>Cuarta contradicción, señoría. Preguntaba la señora portavoz del Partido Popular en el Congreso, la señora Sáenz de Santa María, hace escasamente dos semanas, sobre qué le parecía la recuperación del impuesto sobre patrimonio. ¿Saben qué dijo, señorías? Pues dijo, y abro comillas otra vez: «Es una improvisación política para entretener al personal». Para entretener al personal. ¿Es entretener al personal para ustedes, señorías, recaudar 1.100 millones de euros al año? ¿Eso es un entretenimiento, señoría, con la que está cayendo? ¿Es un entretenimiento obtener recursos para contratar a 25.000 profesores, en lugar de echarlos a la calle, como van a hacer en Madrid o como quieren hacer en otras comunidades, como Galicia, señoría? ¿Eso les parece a ustedes un entretenimiento?</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, a estas alturas, si algo ha quedado claro, evidentemente, es que ustedes tienen un serio problema con la política fiscal. Tienen un problema bastante importante, y eso les impide reconocer cuál es su verdadera ideología a la hora de establecer la recaudación vía impuestos a todos los españoles y, en su caso, también a los andaluces. Por eso usted ha tenido tan difícil aquí explicar qué le parece al Partido Popular la propuesta de que se les suban los impuestos simplemente a los millonarios, señorías, a las grandes fortunas en España. ¿Tan difícil es decir si les parece bien o les parece mal? Les parece algo inútil, ha dicho usted, señor Raynaud, y yo he tomado buena nota. ¿Les parece inútil que se les suban los impuestos a los ricos en España? ¿Eso es lo que les parece a ustedes? ¿Y no se les cae la cara de vergüenza decirlo, señoría, con la que está cayendo? Porque sí que le tengo que dar la razón en una cosa, señor Raynaud. Ha dicho usted que hay mucha gente que lo está pasando mal -y es verdad, señoría, mucha gente lo está pasando mal, efectivamente-; pero ¿no cree usted que lo estarán pasando peor aquellas familias, tanto que se le llena la boca de hablar de familias, señoría, las familias de Galicia no lo están pasando peor, cuando llegó el nuevo Presidente, el señor Feijoo, y lo primero que hizo fue quitar la gratuidad de los libros de texto? ¿No lo estarán pasando peor esas familias?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio, para poder seguir la intervención de la señora Navarro. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, miren, se lo decía antes: El problema de fondo es muy claro, y es la alergia, la verdadera alergia que tiene el Partido Popular para hablar de subir cualquier impuesto, y mucho menos si es a los más poderosos.</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué hacen para evitarlo? Pues disfrazan esa circunstancia con la demagogia de decir que no hay que castigar a las clases medias. Estamos hartos de escucharlo, señoría. Dicen que no hay que castigar a las clases medias; pero, sin embargo, lo que hacen es subirles, por ejemplo, la tasa de la basura o el metrobús, o cualquier otra prestación de servicios allá donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Y, como muestra, un botón, señorías. ¿Dónde es la presión fiscal más alta en España? Pues precisamente en las comunidades autónomas donde gobierna el Partido Popular: en Madrid, en La Rioja, en Valencia. Datos oficiales que pueden comprobar en cualquier sitio. ¿Saben por qué? Porque una cosa es predicar y otra muy distinta dar trigo.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso ahora, señorías, dicen que tocar los privilegios de los ricos... Ha dicho usted que es inútil, han dicho otros líderes de su partido que es desincentivador. Es desincentivador, señorías. Pero parece ser que, para ustedes, reducir los sueldos de los trabajadores o atacar los derechos sociales, o acabar con la sanidad pública o acabar con la educación pública, eso no es desincentivar la economía. ¿Verdad que no, señorías? Eso es un sacrificio que tienen que hacer esos colectivos. ¿Verdad?</parrafo>
        <parrafo>Pues no, le tengo que decir que no; que nosotros, desde luego, desde el Grupo Socialista, creemos que debe ser justamente lo contrario, señoría, exactamente lo contrario; que son, precisamente, los que más tienen, los que más recursos tienen, los que deben contribuir más a salir de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías del Partido Popular, quítense de una vez la careta, quítensela, y reconozcan, reconozcan de una vez cuál es su ideología. Ya está bien de buscar excusas, señor Raynaud, ya está bien de echar balones fuera, ya está bien de buscar eufemismos. Se trata de algo muy sencillo: Digan claramente lo que piensan en materia fiscal. O están a favor de que los que más tienen contribuyan en mayor medida a las arcas del Estado o prefieren que los ricos mantengan sus privilegios; no caben, señoría, posturas intermedias, no caben medias tintas o indefiniciones.</parrafo>
        <parrafo>Miren, hace exactamente cuatro años, señor Raynaud, en su anterior programa electoral a nivel nacional, con el que concurrieron a las elecciones, proponían, como siempre, como siempre hacen, una rebaja fiscal -claro que sí-, pero una rebaja selectiva, una rebaja muy concreta, dirigida, precisamente, a las personas con más renta, y por eso, por aquella época, señoría, ya en el año 2008 podíamos leer titulares como este: «La rebaja fiscal del Partido Popular a los más ricos es sesenta veces más alta que la del Partido Socialista». Sesenta veces más alta, señoría, para los más ricos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y, a la vez, le solicito, señoría, que explicite el posicionamiento sobre la enmienda que fue calificada en la Mesa. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Como muestra, un botón. Simplemente, si nos fijamos en los directivos de las empresas del Ibex 35, que por aquel entonces tenían un sueldo medio, señorías, de novecientos mil euros al año, con la propuesta, la suya, la del Partido Popular, hubiesen ahorrado al año veintidós mil euros en impuestos que hubiesen dejado de pagar, veintidós mil euros que hubiesen dejado de pagar 540 altos directivos con sus propuestas. Esa es la realidad, señoría, esa es su subida, su bajada de impuestos, por más que luego, señoría, quisieran disfrazar o maquillar esa propuesta con mensajes a las clases medias o a las familias.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, créanme si les digo -y termino inmediatamente- que estamos deseando, desde el Partido Socialista, conocer sus propuestas electorales en materia fiscal, estamos deseándolo, señoría, porque seguro, seguro, que vuelven ustedes a hablar de bajar los impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Pero esa no será la clave. La clave será que digan, claramente y de verdad, a quién bajarían ustedes los impuestos, porque todo lo demás será pura demagogia o palabras que se lleva el viento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Navarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, le solicito el posicionamiento sobre la enmienda. No se ha...</parrafo>
        <parrafo>Se acepta. La enmienda aceptada y calificada por la Mesa. Calificada por la Mesa. De acuerdo, se acepta la enmienda de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, señorías, el señor Valderas ha presentado una enmienda in voce, que, para tramitarse, requiere la unanimidad de los grupos. Pregunto.</parrafo>
        <parrafo>Pues creo que va a ser que no, señor Valderas, no hay unanimidad en la tramitación de la enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, pues ahora vamos a recuperar las votaciones que tenemos pendientes.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Valderas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, quiero saber qué grupos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, no tiene...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... plantean que no se vea la enmienda in voce.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, el Grupo Parlamentario Socialista no acepta la tramitación de la enmienda in voce.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Ahora recuperamos la votación que tenemos pendiente. Comenzamos con la primera, la relativa a la reprobación de la Vicepresidenta del Gobierno de la Nación de Asuntos Económicos y Ministra de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 44 votos a favor, 55 votos en contra, 3 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a votar la proposición no de ley relativa a la defensa de los empleados públicos...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿Puedo continuar?</parrafo>
        <parrafo>Bien, vamos a continuar. Pasamos a votar la segunda proposición no de ley relativa a la defensa de los empleados públicos como garantes del sistema público de prestación de servicios fundamentales. El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida ha pedido votación separada de los puntos 1 y 2.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Ramos?</parrafo>
        <parrafo>[Risas y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, comenzamos la votación del punto 1.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 55 votos a favor, 44 votos en contra, 3 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos a continuación el punto 2 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Mesa?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, finalmente, a votar la tercera proposición no de ley, relativa a avanzar en la tributación efectiva de las grandes fortunas de España.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mesa, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MESA CIRIZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se levanta la sesión hasta mañana a las nueve y media. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

