<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria aeronáutica, Industria del armamento, Provincia de Cádiz</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000490</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000490. Pregunta oral relativa a la permanencia del Centro Bahía de Cádiz (CBC) en el consorcio Airbus Military (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la permanencia del Centro Bahía de Cádiz (CBC) en el consorcio Airbus Military.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Ignacio García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, solo quince días antes de que la empresa anunciara el cierre de Delphi, otro Consejero de su Gobierno tildó de alarmista a este Grupo político y a los trabajadores porque no había ningún motivo de preocupación.</parrafo>
        <parrafo>Recientemente, la semana pasada, usted declaró en Cádiz que el CBC no se cerrará, sino que va a sufrir, simplemente, una reestructuración, sobre la que no añadió más información. El Grupo Parlamentario Socialista, en la Comisión de Innovación, votó en contra de una proposición no de ley en la que se añadía un punto, en el que se solicitaba que se firmase cuanto antes el protocolo de adhesión del Centro Bahía de Cádiz al consorcio Airbus Military.</parrafo>
        <parrafo>Allá por el mes de mayo, usted mismo, señor Consejero, respondió a este diputado diciendo que la firma de ese protocolo de adhesión de CBC a Airbus Military no se había producido por problemas de agenda del Ministro, y que era cuestión de días. Estamos hablando del mes de mayo. Por tanto, ya lo de problemas de agenda no resulta muy creíble.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué información tiene usted sobre las causas que han impedido la firma del protocolo de adhesión del Centro Bahía de Cádiz al consorcio Airbus Military, y qué información tiene usted sobre ese proceso de reestructuración del que se viene hablando, y que tanto preocupa a los trabajadores?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, señoría, como usted sabe, el consorcio EADS adoptó en su día la decisión de incorporar todas las plantas de la división de transporte aéreo militar, lo que conocemos como el MTAD, a Airbus, constituyendo la actual Airbus Military, plantas entre las que se encuentran las instalaciones tradicionales de EADS-CASA, como la actual FAL de San Pablo, planta en Getafe, o el propio CBC, Centro de la Bahía de Cádiz; una decisión esta que es autónoma y lícita dentro del ámbito empresarial privado, y comunicado en febrero del año 2009.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, y a raíz de esa reorganización del consorcio Airbus, a finales del pasado mes de julio, EADS y la SEPI firmaron una adenda al acuerdo del año 2004, por el que el Gobierno de España quiso garantizar todos los compromisos de EADS con el sector aeronáutico español, y en particular con el andaluz, en actividades que van desde la ingeniería o el diseño, o hasta el montaje final del avión, donde destaca el proyecto del A-400M aquí, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, el Centro Bahía de Cádiz ya está perfectamente integrado en Airbus Military, desarrolla una actividad de referencia para el sector aeronáutico, con un alto valor añadido, y que es perfectamente compatible con el resto de las empresas que hay en el sector en la bahía de Cádiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no me tranquiliza nada usted porque ha eludido la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Queda pendiente por firmar un protocolo de adhesión concreto del Centro Bahía de Cádiz al consorcio Airbus Military, estaba anunciado para abril, y no se firmó, se dijo que era cuestión de días, pero estamos en octubre y no se ha firmado. ¿Por qué, señor Consejero? Si no tiene información, reconozca que no tiene información porque a la Junta no le informan.</parrafo>
        <parrafo>Pero mi pregunta es muy concreta: ¿Por qué no se ha firmado y qué sabe usted de esas noticias que periódicamente aparecen de fuentes de la misma empresa, según las cuales el Centro Bahía de Cádiz podía ser segregado del consorcio Airbus y pasar a otra compañía, o agrupación de proveedores, lo que significaría una pérdida de categoría y de futuro importante para el citado centro?</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señor Consejero, contésteme a la pregunta concreta que le hago, si hay información. Porque si el Centro Bahía de Cádiz se segrega del consorcio Airbus Military, como se está rumoreando, y que usted no es capaz de desmentir, ni usted ni nadie de la Junta, se estarían incumpliendo esos acuerdos que usted dice que se firmaron, por parte de la Sepi con la gerencia de EADS, para mantener la actividad en las condiciones que se venían desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le ruego que conteste a la pregunta concreta: ¿Por qué no se ha firmado el protocolo de adhesión del Centro Bahía de Cádiz al consorcio Airbus Military y qué sabe sobre la posible segregación del mismo?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Le he dicho claramente que en el mes de julio se firmó una adenda entre la SEPI y la empresa, donde quedó claramente garantizado el apoyo a los centros que hay en nuestro país, lo que ocurre es que ustedes siguen construyendo el análisis sobre el CBC a base de rumores y comentarios que son más propios de la taberna de la esquina, y no se quieren creer lo que yo les estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en segundo lugar, como le decía antes en la respuesta anterior, el Centro Bahía de Cádiz está integrado perfectamente en su matriz, está integrado, es que está integrado en Airbus Military, del mismo modo que otras plantas de la antigua EADS-CASA, como la FAL de San Pablo aquí, en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, España, como país, participa en el accionariado de Airbus a través de la Sepi, por lo que el Gobierno está siempre informado, participa en las decisiones y tiene derecho a votarlos, o a no votarlos. Es que se sienta el Gobierno de España en el consejo de administración, y, por tanto, no se va a tomar ninguna decisión que perjudique al CBC en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, señoría, usted sabe que cualquier propuesta a esta compañía siempre es debatida y consensuada con los Gobiernos y con los sindicatos. No se ha tomado nunca ninguna decisión, ni en Airbus ni en EADS, que no se haya hablado con los sindicatos de carácter europeo, no solamente español, porque son decisiones que afectan a varios países.</parrafo>
        <parrafo>También le puedo decir, y es una recomendación, que lo prudente, lo riguroso, es no seguir alarmando a los trabajadores, a las familias y al entorno económico de esta planta, que, además de generar inquietud, creo que es lo peor que se puede hacer a un comité de empresa o a unos trabajadores. Se hace un flaco favor a los méritos propios que tiene el CBC como centro de referencia internacional en Composite y, sobre todo, a la buena imagen que trasladamos, o que intentamos trasladar, para las inversiones en la bahía de Cádiz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

