<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estatuto de la organización, Empresa pública, Efectos de la sentencia, Tribunal Superior de Justicia</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000506</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000506. Pregunta oral relativa al impacto de la sentencia del TSJA sobre la Agencia de Instituciones Culturales (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa al impacto de la sentencia del TSJA sobre la Agencia de Instituciones Culturales, que el señor Ramos Aznar dirige al Consejero de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para darla por formulada, señor consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, lo primero que quiero es manifestar nuestro respeto por las decisiones de los tribunales de justicia; sin embargo, la propia sentencia plantea que es una sentencia recurrible ante el Tribunal Supremo, y, como no compartimos el contenido de la sentencia, pues el gabinete jurídico de la Junta de Andalucía ha decidido plantear un recurso de casación ante el Tribunal Supremo, de manera que, en principio —y a lo que usted pregunta, que si va a tener algún impacto, alguna consecuencia—, pues esto no debe tener ninguna consecuencia, ningún impacto.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted se empeña en negar la realidad. La realidad viene marcada por violentar el Estado de derecho con los continuos reveses que está sufriendo su Gobierno por parte de la Justicia en relación a la reordenación del sector público y de la Administración autonómica; viene marcado por una realidad marcada también por intentar consumar la externalización y privatización de la Administración huyendo del derecho administrativo, señor Consejero; una realidad marcada también porque el acceso a la Función pública no se basará con ustedes en los principios de capacidad, mérito y publicidad, y una realidad, señor Consejero, marcada por el hecho de que todo el procedimiento de su modelo de reordenación está recurrido, y en algunos casos con sentencia. Está recurrida la ley, están recurridos los estatutos, están recurridos los protocolos de integración. Todo, señor Plata, está recurrido.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no me hable usted de respeto a la ley, porque hasta el momento ustedes no han acatado nada, exactamente, de todas las decisiones que ya se han planteado y se han dictado por la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos hablando de sentencias, pero de sentencias del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía sobre casi todo. Y es que todo, señor Plata, es ilegal. Hay fallos del Tribunal Superior de Justicia de Andalucía anulando la integración de trabajadores de empresas públicas en las agencias, pero también —y eso le afecta a usted directamente, señor Consejero— la anulación del trasvase de empleados a la Agencia de Instituciones Culturales, al declararse, por el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, la nulidad en cuanto a los estatutos de esta agencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, acaten de una vez los fallos, paralicen los trasvases de la administración paralela, dejen de obstruir a la Justicia practicando una huida hacia delante, y yo les pediría, yo les pediría, en nombre de Andalucía y en nombre de los andaluces, que no deterioren más la situación de Andalucía. Sean capaces de acabar su ciclo político, pero háganlo con dignidad y lealtad a Andalucía y a los andaluces. Y, desde luego, no de la forma en que están haciendo, donde van a conseguir perfectamente el triunvirato de fracasos clamorosos de esta legislatura, que serían el paro, la corrupción y, desde luego, la anarquía en que van a sumir a la Administración de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta. Señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pregunta sobre qué impacto va a tener, y nosotros, haciendo uso del derecho al recurso, pues le digo que ahora mismo no va a tener ningún impacto, no va a tener ninguna consecuencia.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a contar un poco la historia para que se ponga usted en situación.</parrafo>
        <parrafo>El Instituto Andaluz de las Artes y las Letras, que es la entidad que se transforma en agencia, fue anteriormente la Empresa Pública de Gestión de Programas Culturales, creada por la Ley de Presupuesto del año 1992. Esa ley le atribuyó la consideración de ser una entidad de derecho público y no un ente de derecho privado. Pues bien, los trabajadores eran empleados antes de la aprobación de toda la norma que ha puesto en marcha este proceso de reordenación del sector público andaluz, de manera que a estos trabajadores les será de aplicación —digo yo, ¿verdad?— lo establecido en el Estatuto de los Trabajadores, que en su artículo 44 habla de la sucesión de empresas, y donde se dice claramente que el cambio de titularidad de una empresa, de un centro de trabajo o de una unidad productiva autónoma no extinguirá por sí mismo la relación laboral, subrogándose en los derechos y obligaciones laborales. No pretenderá usted ahora poner en cuestión, poner en jaque, el futuro de estas personas, porque esto es Estado de derecho —Estatuto de los Trabajadores, artículo 44—. De manera que esto es algo que está absolutamente claro y diáfano, y es lo que estamos defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>También hay que destacar que ni antes ni ahora estas personas han sido funcionarios ni personal laboral de la Administración General de la Junta de Andalucía. Eso queda muy claro. Y también, por otra parte, en ningún caso el personal laboral de esta entidad instrumental va a poder ejercer potestades administrativas, porque estas les corresponden exclusivamente a funcionarios, que, además, recientemente, este mismo mes, hemos aprobado en el Consejo de Gobierno una unidad administrativa compuesta por funcionarios adscritos a la agencia para que puedan desempeñar estas potestades administrativas. Es decir, que está perfectamente ordenado todo este proceso. Y ustedes, lo que están intentando, pues es poner de manifiesto que esto es algo que no estaba pensado, etcétera. Y, además, también poner en riesgo y preocupar a un conjunto de trabajadores que desde hace muchos años vienen realizando su labor en la empresa entonces, después instituto y ahora agencia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

