<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>134</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 74</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política agrícola, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000452</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000452. Pregunta oral relativa a las políticas públicas en el ámbito de la agricultura llevadas a cabo en la Sierra Norte de Sevilla (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez, D. Ramón Díaz Alcaraz y D. Felipe Jesús Sicilia Alférez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a políticas públicas en el ámbito de la agricultura llevadas a cabo en la Sierra Norte de Sevilla, que el señor Muñoz Sánchez dirige a la Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la Sierra Norte de Sevilla es un territorio con una importante riqueza natural y de recursos que, gracias al esfuerzo de sus habitantes y la Administración, ha conseguido superar las graves carencias históricas que han lastrado su desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Al Grupo Socialista le gustaría conocer las políticas llevadas a cabo por la Junta de Andalucía en la Sierra Norte de Sevilla, en materia de agricultura durante los últimos años, y cuáles han sido los resultados más significativos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, la Sierra Norte de Sevilla ha sido, ha tenido una actuación preferente dentro de la Consejería de Agricultura, especialmente en nuestras materias relacionadas que son todo lo que ha contribuido a la modernización de la agricultura, a mejorar la producción y al desarrollo integral de los pueblos que conforman la Sierra Norte.</parrafo>
        <parrafo>Darles un dato muy significativo: en los últimos diez años, la Consejería de Agricultura y Pesca ha invertido y distribuido en la Sierra Norte sevillana 167 millones de euros en inversiones y en distribución para apoyo a la renta de agricultores y ganaderos en la Sierra Norte. Especialmente destacarle algunos de estos aspectos: en la mejora de la competitividad y modernización de sus explotaciones agrarias y ganaderas, 2,4 millones de euros; también en el arreglo de caminos rurales, 1,4 millones de euros; en la contratación de seguros agrarios, 2,2 millones de euros; al sector ganadero, más de nueve millones de euros. En lo relativo al apoyo a la renta de los agricultores y ganaderos durante los últimos diez años hemos distribuido 139 millones de euros, que es la garantía de la renta de estos pueblos de la Sierra Norte de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>También tenemos un grupo de desarrollo rural de la Sierra Norte que ha establecido, que viene estableciendo ayudas, y que tiene un importe para el marco actual, dentro del programa Lidera, un importe de 9.417.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Vemos que estos 167 millones que ha invertido y ha distribuido la Consejería de Agricultura han contribuido a igualar territorios, a equiparar servicios, a equiparar igualdad de oportunidades en la Sierra Norte, y va a seguir siendo una prioridad, por eso es una de las 11 zonas, dentro de los planes de zona de nuestro Programa de Desarrollo Rural para los próximos años que tenemos, que hemos decidido que sea una de las zonas preferentes de actuación también en ese plan de zonas que tenemos para toda Andalucía. Solo son 11 zonas las que necesitan una acción especial y en ellas va a estar la Sierra Norte de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, es evidente que como otros muchos territorios de Andalucía, la Sierra Norte de Sevilla ha experimentado una importante transformación gracias a las políticas que han aplicado los gobiernos socialistas de la Junta de Andalucía. Durante décadas esta zona ha padecido los efectos del aislamiento y la carencia del equipamiento, servicios e infraestructuras que han dificultado históricamente su desarrollo económico y la puesta en marcha de iniciativas generadoras de empleo y riqueza. Pero, efectivamente, gracias al esfuerzo del Gobierno andaluz pero, sobre todo, señora Consejera, gracias al empeño de sus habitantes, la Sierra Norte de Sevilla ha protagonizado, es protagonista, ha sido protagonista de un cambio que ha traído nuevas oportunidades, proyectos de presente y proyectos de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, desgraciadamente, todos estos esfuerzos, todo el trabajo y los frutos cosechados se ven ahora dañados por las continuas agresiones de un partido político que se ha empeñado y ha emprendido una brutal campaña de desprestigio contra la Sierra Norte de Sevilla. El Partido Popular de Andalucía se ha empeñado en ensuciar la imagen de esta comarca, la imagen de todos y cada uno de sus pueblos, con calumnias, falsedades, sobre ciudadanos, empresas e instituciones de esta zona. Con nulo respeto a la verdad, el Partido Popular ha llevado el nombre de la Sierra Norte a los medios de comunicación para asociarlo a prácticas irregulares que, de existir, deberían tener como único cauce la denuncia en los tribunales. Desde el Grupo Socialista, señorías del Partido Popular, les exigimos que detengan esta injusta campaña contra la Sierra Norte de Sevilla, les exigimos respeto a los ciudadanos y ciudadanas de la Sierra Norte, respeto al nombre de sus municipios, al trabajo honesto, legal y comprometido de personas, empresas e instituciones. Si tienen algo que denunciar, háganlo por las vías adecuadas y, les volvemos a decir que paren, antes de que el daño sea irreparable para los hombres y mujeres que viven en la Sierra Norte de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

