<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>76</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Politica gubernamental, Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>8-10/APP-000061 8-10/APP-000065</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APP-000061 y 8-10/APP-000065. Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el balance de los dos primeros años de la presente legislatura (pág. 35).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000061</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000061. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el balance de los dos primeros años de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000065</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000065. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el balance de gestión del Gobierno de la presente legislatura,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Fernando Manuel Martínez Vidal, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. Susana Díaz Pacheco, D. Fidel Mesa Ciriza, Dña. Verónica Pérez Fernández, Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, D. José Muñoz Sánchez y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al debate conjunto de la comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el balance de los dos primeros años de la presente legislatura, iniciativa formulada por el Grupo Parlamentario Popular, y otra del mismo tenor, a fin de informar también sobre el balance de la gestión del Gobierno de la presente legislatura, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para la primera intervención en relación con esta comparecencia, tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, el señor Consejero de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco en esta Cámara para realizar un balance de la gestión llevada a cabo por el Gobierno andaluz desde el inicio de la presente legislatura en abril de 2008 -esto es, cuando van a cumplirse dos años-. Una legislatura marcada por una grave crisis mundial, la más profunda desde la Gran Depresión de 1929, de imprevisible magnitud y extensión, que comenzó bajo la forma de una crisis financiera. Una crisis financiera que se ha trasladado al sector real de la economía -esto es, con pérdida de actividad y empleo- y que ha afectado también gravemente a la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el desarrollo del programa electoral del Partido Socialista, junto a los compromisos de investidura, han tenido en esta crisis económica y financiera el objetivo, el objeto prioritario que ha orientado la acción del Gobierno. Una acción de gobierno que ha pivotado en torno a una estrategia de sostenibilidad basada en la innovación, en la igualdad de oportunidades, en el fomento de la competencia, la mejora de la eficacia de la Administración y de la seguridad jurídica, y que incorpora el diálogo como método de trabajo. Una labor, por tanto, la de este Gobierno, que está orientada a afrontar el presente -en particular, las causas y las consecuencias de la crisis económica-, pero también a encarar el futuro, para salir de la crisis con una economía más fuerte, con una economía más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Y, para ello, el Consejo de Gobierno ha adoptado, en primer término, un importante paquete de reformas, constatado en modificaciones normativas y legales. Además, ha adoptado un considerable número de medidas económicas y sociales contra la crisis y a favor del futuro modelo de crecimiento. Y lo ha hecho, en ambos casos, desde la transparencia y desde el diálogo, concretados en el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía con los agentes económicos y sociales, que incorpora 351 medidas y movilizará 20.000 millones de euros. Transparencia y diálogo concretados en el proceso de diálogo político, con los partidos con representación parlamentaria, desarrollado en febrero y junio del año pasado y nuevamente abierto. Transparencia y diálogo concretados en la aprobación, con el apoyo de al menos otro grupo parlamentario, de cinco de las once iniciativas legislativas aprobadas por este Parlamento, pese a la mayoría absoluta del Grupo Socialista, que apoya al Gobierno. Este diálogo económico, este diálogo social y político ha presidido, por tanto, el paquete de reformas y las medidas económicas y sociales.</parrafo>
        <parrafo>Durante el periodo transcurrido de legislatura, el Gobierno andaluz ha adoptado -como he dicho- un amplio paquete de reformas concretado en importantes modificaciones legales. Estas reformas han supuesto hasta la fecha veintisiete iniciativas legislativas, veinte de ellas tan solo en el último año. Ello evidencia, por su magnitud, el fuerte impulso reformista de este Gobierno que está, además, teniendo como referencia el desarrollo del Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Estas veintisiete iniciativas legislativas se han concretado en nueve proyectos de ley aprobados por este Parlamento; seis proyectos de ley que están pendientes para su aprobación; en dos decretos leyes convalidados ya por esta Cámara; en otro pendiente de convalidación; en dos decretos legislativos, y en siete anteproyectos de ley, o de decreto ley, cuya tramitación ya ha aprobado el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>A este respecto hay que remontarse al inicio de la legislatura para encontrar una actividad legislativa tan intensa como la desarrollada en los últimos veintitrés meses. Y, si relevante es la actividad desarrollada en términos cuantitativos, no lo es menos en términos cualitativos. Son reformas institucionales, económicas y sociales de gran calado y que están teniendo y tendrán durante los próximos meses un efecto positivo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, desde una perspectiva económica, quiero destacar, resaltar las leyes de presupuestos que, además de mantener el esfuerzo inversor y el esfuerzo en el gasto social, introducen nuevas figuras de amplio recorrido económico, como son los fondos reintegrables de apoyo a pequeñas y medianas empresas o la colaboración público-privada. Dos nuevas fórmulas de importancia estratégica, particularmente en estos momentos en los que debemos volver a la senda de la estabilidad presupuestaria. También, desde una perspectiva económica general, hay que destacar las leyes que han dado cobertura a medidas contra la crisis, como son: la ley de medidas tributarias y financieras de impulso a la actividad económica, la ley del PROTEJA y los decretos ley de medidas urgentes de carácter administrativo y reactivación económica.</parrafo>
        <parrafo>Por su parte, y desde una perspectiva sectorial, quiero destacar iniciativas legislativas que apuestan por la sostenibilidad de nuestro desarrollo como son: la Ley de la Dehesa, la Ley del Olivar o la Ley de Aguas. También desde una perspectiva económica sectorial son relevantes la modificación de la Ley de Cajas de Ahorros, que permitirá el fortalecimiento de estas al facilitar las fusiones y la Ley para la Transposición de la Directiva de Servicios.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, desde una perspectiva institucional, quiero destacar las leyes que evidencian la apuesta municipalista de este Gobierno, como son la ley que regula el acceso de los municipios al régimen de organización de los municipios de gran población, o las leyes de autonomía local y la de participación en los tributos de la Comunidad Autónoma. Unas leyes locales que suponen un avance en la arquitectura institucional de nuestra autonomía, en cuanto que propiciarán un proceso de descentralización política que acercará la toma de decisión de las políticas públicas a los ciudadanos, y que darán lugar a un nuevo proceso de desconcentración administrativa, para el establecimiento de una administración más ágil, más eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, desde una perspectiva social, quiero traer a este balance leyes que establecen nuevos derechos y nuevas prestaciones sociales y que situarán a Andalucía en la vanguardia de materias tales como: la salud pública, el derecho a la vivienda, la dignidad de las personas en el proceso de la muerte, precisamente hoy aprobada, o la utilización del lenguaje de signos.</parrafo>
        <parrafo>Además, permítanme que les indique que de las veintisiete iniciativas legislativas que hasta este momento ha tramitado, iniciado el Gobierno, dieciocho desarrollan preceptos de nuestro Estatuto, lo que refleja el esfuerzo por desplegar efectivamente las previsiones en él contenidas. Un Estatuto que nos ha permitido en estos dos años realizar ocho traspasos de funciones y servicios del Estado a la Comunidad Autónoma, de entre ellos es de destacar el de la Cuenca del Guadalquivir como el más relevante de los contemplados en el Estatuto que, además, dicho traspaso nos posibilita asumir la gestión ambiental de la práctica totalidad de nuestro territorio tras el traspaso de la Confederación Hidrográfica del Sur, las cuencas andaluzas vertientes en el litoral atlántico y los parques nacionales de Doñana y Sierra Nevada. Además, se ha acordado con la Administración General del Estado la cuantificación de las asignaciones complementarias en 1.204 millones de euros, así como los medios y el procedimiento de pago de los 784 millones de euros que restan por liquidar.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero destacarles, asimismo, el trabajo realizado y que ha posibilitado la aprobación el 15 de julio de 2009, por el Consejo de Política Fiscal y Financiera, de un nuevo modelo de financiación autonómica; un modelo que respeta las exigencias que había venido defendiendo Andalucía, las resoluciones aprobadas por este Parlamento y los principios contenidos en el nuevo Estatuto; un modelo, señorías, que supone el mayor volumen de recursos que un sistema de financiación nos ha otorgado como comunidad autónoma nunca, y que nos sitúa en torno a la media de financiación por habitante. Por ello, un acuerdo por el que Andalucía será la Comunidad Autónoma que más recursos reciba, además de obtener más recursos que en el vigente sistema. E igualmente se ha avanzado en las previsiones contenidas en la Disposición Adicional Tercera del Estatuto. De hecho, durante los tres primeros ejercicios presupuestarios tras la aprobación del Estatuto, se ha cumplido lo previsto en la misma, con una inversión media en nuestra Comunidad que supone el 17,8% de la inversión total regionalizable de los Presupuestos Generales del Estado, una participación, por tanto, equivalente a nuestro peso demográfico.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en lo que se refiere a medidas económicas y sociales, fundamentalmente, junto con el paquete legislativo que acabo de señalarles, quiero destacar, entre otras muchas, las cincuenta y cuatro medidas para atender las causas y paliar los graves efectos que esta crisis ha generado en nuestra economía. Medidas que tienen su antecedente en la puesta en marcha en febrero de 2008 ante las primeras señales de cambio en la tendencia de la actividad económica, y que han sido reforzadas y ampliadas por el Gobierno conforme se iba agravando la situación de crisis.</parrafo>
        <parrafo>De forma concreta, con medidas desde el lado de la demanda y de estímulo fiscal, hasta el momento se han movilizado un total de 13.625 millones de euros que equivalen al 9,3% del PIB de Andalucía. El impacto de estas medidas puede valorarse en términos de empleo generado o mantenido con más de ciento sesenta mil puestos de trabajo y las más de dieciocho mil empresas afectadas positivamente, beneficiadas.</parrafo>
        <parrafo>Adicionalmente, señorías, junto a estas medidas, el Consejo de Gobierno aprobó el pasado 9 el decreto ley de medidas tributarias de reactivación económica de Andalucía, norma que recoge siete iniciativas directamente orientadas a estimular la inversión empresarial, así como otras tres para aumentar la progresividad fiscal del sistema. Iniciativas que, como todos recordarán, fueron anunciadas por el Presidente de la Junta de Andalucía en un debate general celebrado el pasado 17 de febrero, junto a otros proyectos de inmediata aplicación como son el programa de alternativas de cualificación formativa e inserción laboral para jóvenes de 18 a 22 años, un programa para abrir nuevas vías de liquidez a las empresas, y un programa de renovación y de rehabilitación urbanas. Medidas, señorías, cuyo seguimiento a través de la página web de la Junta de Andalucía les invito a que realicen, con el que comprobarán cómo es difícil encontrar alguna otra comunidad autónoma que haya adoptado medidas de tanto calado como las puestas en marcha por el Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero, señorías, a medidas para el empleo como el plan MEMTA, con cerca de ciento veinticinco mil beneficiarios; el plan PROTEJA, que ha creado más de dieciséis mil empleos y que tendrá continuidad durante 2010 con 225 millones de euros adicionales.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero, señorías, a medidas en materia de educación, el verdadero eje vertebrador de nuestro modelo productivo, como la gratuidad de los libros de texto, una medida que este curso beneficia a casi un millón de alumnos, la gratuidad del transporte escolar, que beneficia a unos cien mil alumnos, las becas 6.000 para frenar abandono escolar, que tienen más de tres mil beneficiarios; el Programa Escuela Tic 2.0, de distribución de ordenadores portátiles que beneficia ya a 17.000 profesores de centros públicos y privados concertados, y a 173.000 alumnos.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero, señorías, a medidas en materia de salud, con la realización de infraestructuras sanitarias, de CHARES, como los de Alcalá la Real, Cazorla, Loja, Lepe, Aracena, Vejer de la Frontera o Lebrija, habiendo entrado ya en funcionamiento el del Valle del Guadiato, o el centro de alta resolución de especialidades de Córdoba, o los hospitales de Ronda y de La Línea de la Concepción.</parrafo>
        <parrafo>Además de las infraestructuras, quiero destacar el esfuerzo sanitario, en materia de investigación, que sitúa a muchos ámbitos, en muchos ámbitos a Andalucía en la vanguardia, con iniciativas como el genoma médico, las terapias avanzadas o como el futuro Instituto de Investigación Sanitaria y Biotecnología de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero también, señorías, a medidas que afectan a sectores productivos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, en materia turística, el desarrollo del Plan Qualifica, de la Costa del Sol; Plan de Revitalización del Parque Natural de Cazorla, Segura y Las Villas; o el Proyecto Guadalquivir; o el Laboratorio de Inteligencia Turística.</parrafo>
        <parrafo>También, en segundo lugar, dentro de los sectores productivos, respecto al sector agrario, el Programa de Sostenibilidad del Medio Rural, que está dotado con 1.881 millones de euros, y el Plan Estratégico de la Agroindustria, con 899 millones de euros. Son dos medidas destacadas en el ámbito agrario, junto con el adelanto de las subvenciones de pago único.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, dentro también de la referencia que estoy haciendo a los sectores productivos, desde una perspectiva empresarial, horizontal, he de señalar las ayudas para la reestructuración y el salvamento de pequeñas y medianas empresas, dotado y ejecutado con 87 millones de euros. La puesta en marcha de la Línea ICO Liquidez o el bono tecnológico para pequeñas y medianas empresas, en especial la actividad de apoyo al tejido productivo de IDEA se ha concretado en más de cinco mil proyectos, que han supuesto incentivos por importe de 504 millones de euros, que han implicado una inversión inducida de 1.820 millones de euros y han permitido la creación, o el mantenimiento, de más de veintidós mil empleos.</parrafo>
        <parrafo>Me refiero también, señorías, a medidas vinculadas a inversiones en materia de agua, con 203 millones de euros para 90 proyectos que afectaron a todas las provincias.</parrafo>
        <parrafo>O en infraestructuras del transporte, con el desarrollo del Plan PISTA, que está permitiendo la construcción de los metros de Sevilla, de Granada, de Málaga o el tranvía de Cádiz; la Autovía del Almanzora, la Autovía del Olivar, el desarrollo de la ruta aérea Sevilla-Almería o el eje ferroviario transversal de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Somos la única Comunidad Autónoma que, con sus propios recursos, está actuando sobre la alta velocidad. De este proyecto cabe destacar la inversión aprobada en el tramo Santa Justa-aeropuerto, en Sevilla, dotada con más de cuatrocientos millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la vivienda, quiero también destacar el desarrollo del Plan Concertado; la obtención de suelo para VPO en municipios con mayor demanda; las ayudas para facilitar la venta del stock de vivienda existente actualmente en Andalucía, dotado con 1.000 millones de euros; o la reciente aprobación de Reglamento de Disciplina Urbanística, que hemos tenido la oportunidad de oír esta tarde.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero detenerme también, especialmente, en el desarrollo de la Ley de la Dependencia, que sitúa a la Comunidad Autónoma de Andalucía a la cabeza de España en valoraciones realizadas y en prestaciones reconocidas; concretamente, Andalucía es la Comunidad Autónoma con mayor número de valoraciones, un 27% del total, y de prestaciones reconocidas, un 29%.</parrafo>
        <parrafo>A principios de este mes, en Andalucía hay 152.647 personas con prestaciones, y una de cada tres prestaciones que se realizan en España lo son en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Junto a las señaladas, quiero indicarles otras medidas que están llevándose a cabo por parte del Gobierno andaluz, como son la reorganización de la Formación Profesional, mejorando la coordinación entre la reglada y la ocupacional; el complemento de las Becas Erasmus; el incremento del número de Becas Talentia; el incremento del complemento de las prestaciones no contributivas, en un 4%, para 2010; el Decreto de Accesibilidad para la Eliminación de Barreras Arquitectónicas; el Bono Cultural para los jóvenes que cumplen 18 años; la habilitación de la sede institucional de Medina Azahara; el desarrollo de la Televisión Digital Terrestre por fases, de acuerdo al calendario aprobado por el Gobierno de España; la constitución del Centro Andaluz de Mediación y Arbitraje, para facilitar la resolución extrajudicial de conflictos menores; el Plan de Actuación de Órganos Judiciales y nuevas infraestructuras del mismo; o la apuesta por la cooperación y el desarrollo, que se ha realizado a pesar de la crisis, con la aprobación de 11 programas operativos para países considerados como prioritarios. Una apuesta por la solidaridad con otros pueblos, a los que se va a seguir apoyando para generar procesos de desarrollo que contribuyan a erradicar la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, he de significarles que la transformación que ha experimentado nuestra Comunidad Autónoma en los últimos años ha de ser conocida fuera de nuestra región. La imagen también es un activo. Es por ello que este Gobierno ha puesto en marcha una iniciativa estratégica, una iniciativa que se ha denominado Andalucía 10, que permitirá dar a conocer todo el potencial de la Andalucía actual y contribuir a eliminar tópicos aún existentes; un proceso al que no es ajena la figura de Blas Infante, padre de la patria andaluza, por la contribución de sus valores democráticos, particularmente en este año, en el que se conmemora el 125 aniversario de su nacimiento.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello, como decía al principio, señorías, desde el diálogo, el consenso y la concertación social, que constituye una seña de identidad del Gobierno andaluz. Y también, señorías, desde la transparencia; transparencia como código de conducta.</parrafo>
        <parrafo>Si en la pasada legislatura se dieron pasos, como trasladar a Internet la declaración de bienes y patrimonio de altos cargos, o facilitar los datos sobre las adjudicaciones de los contratos en materia de publicidad institucional, en esta legislatura, Andalucía es la Comunidad que tiene un Director General y un Consejo de Administración de la Radiotelevisión Pública elegidos por el Parlamento, la primera Comunidad y la única. Además, y a favor del control de la acción del Gobierno, quiero destacar el esfuerzo por esta transparencia que realizan los miembros del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Hasta la fecha se ha dado contestación a más de catorce mil trescientas iniciativas parlamentarias escritas, lo que supone un nivel de contestación que se ha incrementado en más del 58% respecto a la anterior legislatura. Asimismo, y en cuanto a las iniciativas debatidas de control oral, el incremento con respecto al mismo periodo de la legislatura anterior es del 21%, habiendo pasado estas de 1.801 a 2.175. Por tanto, en este sentido, señorías, también máximo esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Finalizo mi intervención concluyendo que esta legislatura se ha caracterizado por un fuerte impulso reformador que ha afectado a los ámbitos institucional, económico y social, modificando nuestra arquitectura institucional, fortaleciendo nuestra economía y cohesionando nuestra sociedad con la ampliación de derechos. Y si esta legislatura se está, también, caracterizando por algo es por la pronta, intensa y amplia respuesta que el Gobierno está dando a la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento, y lo hacemos con el portavoz de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, en pocos años -yo diría que en dos años- compartirán ustedes conmigo que hemos pasado -si me lo permite el señor Consejero y el Consejo de Gobierno- de la fotografía en color de Andalucía a la fotografía en blanco y negro. Y digo de la fotografía en color de Andalucía a la fotografía en blanco y negro porque yo recuerdo, en concreto, ahora hace dos años, la campaña electoral que nos trajo aquí a todos el discurso de investidura del señor Chaves, los compromisos de ese discurso de investidura, pero recuerdo algo que me llama mucho la atención y que ayer tuve la oportunidad de leer. Recuerdo el Congreso anterior al de hace pocos días del Partido Socialista, en julio del año 2008. He tenido la oportunidad de leer aquello de la Andalucía imparable, a la situación actual que tenemos, en la que el Consejero no ha entrado.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero me habla de que ha creado 168.000 empleos, que ha potenciado 18.000 empresas, y yo no lo niego. Pero me gustaría, por ser serio con los andaluces y las andaluzas, que habláramos de que hace dos años teníamos..., no llegábamos a quinientos mil desempleados, y ahora tenemos un millón de hombres y mujeres de Andalucía en paro. Y, hace pocos días, CEPES y los autónomos de Andalucía hablaban de que se perdía a razón de 55 autónomos/día -20.000 en los últimos tiempos- y que, entre autónomos y pequeñas y medianas empresas, si mis datos no me fallan, estamos muy por encima de la pérdida de tejido productivo social; en este caso, de más de setenta y cinco mil.</parrafo>
        <parrafo>En aquel Congreso se hablaba de la Andalucía que crece, de la Andalucía que progresa, de la Andalucía que converge y de la Andalucía que genera empleo, incluso se hablaba del pleno empleo, y especialmente no para este periodo de legislatura, pero sí para la legislatura 2013-2017 o 2012-2016. Y la Andalucía, esa que progresa, esa que converge, esa que genera empleo, según mis datos -y son datos también que manejan el Ministerio de Economía y la Junta de Andalucía, «Análisis económico de la Comunidad Autónoma de Andalucía»-, es la Andalucía que se estanca en la convergencia y retrocede en la convergencia.</parrafo>
        <parrafo>En aquel congreso se hablaba de que estábamos ya en el 82% de la convergencia con la media del conjunto del Estado y del conjunto europeo, y la actualidad es que estamos en el 78,8%. Hemos retrocedido en materia de convergencia en estos últimos dos años.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí tengo una serie de capítulos: «El crecimiento en la convergencia y la productividad». Andalucía, desde 2007, baja sobre España. En la estructura productiva, en la agricultura, en la industria, en la energía, en la construcción, en los servicios, en todos los sectores bajamos: el tema del sector industrial cayendo preocupante y peligrosamente; el sector de la construcción en desplome; el sector del turismo, que era el que más resistía, no aguanta adecuadamente bien; la demanda, en caída, y el deterioro acusado en Andalucía es mucho más acusado que en España. Con otra preocupación: Andalucía puede salir de esta situación de crisis en peores condiciones que cualquier otra región del contexto europeo. Se comparaba el otro día con algún país, en cuanto al empobrecimiento, que podía tener nuestra Comunidad Autónoma. De la Andalucía, por lo tanto, del 82%, a esa que le he dicho del 78%; de la Andalucía -se decía en ese congreso- del club de los más prósperos de la Unión Europea a los que podemos salir más escaldados y empobrecidos de la crisis; del compromiso con el pleno empleo y la creación de 400.000 empleos en estos cuatro años a campeones del paro en Europa; del empleo de los jóvenes, el empleo juvenil, del que tanto hablamos, y se habla también en ese congreso que he tenido la oportunidad de leer, y de leer también el discurso de investidura, al 42% de desempleo juvenil en el contexto europeo. Somos los que más desempleo juvenil tenemos, por encima de cualquier otro país del contexto europeo.</parrafo>
        <parrafo>Del Plan de Vivienda de 700.000, 400.000 libres, 300.000 de VPO, pues dígame usted qué se está cumpliendo, porque aquí hemos visto revisión, revisión, revisión tras revisión del tema del terreno de la vivienda, cuando nosotros advertíamos que ese plan era incumplible. Ojalá se hubiera podido cumplir, se hubiera podido desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le niego que ustedes lo han intentado, pero ustedes no me negarán que las políticas que estaban planteando eran políticas equivocadas.</parrafo>
        <parrafo>Del compromiso con la renta básica a la renuncia a la renta básica. Y me habla usted de política social; pero yo quiero decirle que este Gobierno tenía un compromiso, si mal no recuerdo, de que, antes de finalizar 2009, el proyecto de ley de renta básica estuviera aquí, y el Gobierno ha declinado y renunciado a esa actuación en uno de los instrumentos de política social, de política de igualdad, más importantes del conjunto de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>De la Andalucía California de Europa a lo que dicen Asaja, COAG y UPA: «ruina de nuestra situación agraria y del sector agroalimentario andaluz», y de ayuntamientos fuertes a una asfixia económica municipal con dos proyectos de ley, que usted puede calificar como cumplido el hecho de estar aquí y yo tengo que decirle que me parece que, efectivamente, estamos ante proyectos de ley que son insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, usted me ha podido presentar unos proyectos de ley, pero yo le voy a presentar los dos más importantes, que prácticamente en la Cámara no están teniendo la suficiente fuerza. Ni han tenido la suficiente fuerza estos dos proyectos de ley que discutiremos en los próximos días, ni el tema de la renta básica, porque no se ha presentado, ni el proyecto de vivienda, que no cumple, al menos desde nuestra perspectiva, el derecho a la vivienda de los ciudadanos y ciudadanas de acuerdo con el Estatuto de Autonomía. Y algo más: una deuda histórica que, llegados a tres días antes está por cobrar.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes pueden plantear que el día 20 tendremos valoración de solares sobre los que habrá o no habrá una discusión: pero lo que son los 784 millones de euros en manos de los andaluces y de las andaluzas, por mucho que usted me diga, no está aquí presente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le he dicho: una fotografía en color, que a mí me hubiera gustado que fuese la fotografía que se cumpliera, señor Consejero, y no una fotografía en blanco y negro. Y, cuando hablo de una fotografía en blanco y negro, sé lo que estoy diciendo: que hay unas partes negras, de retroceso de una economía que ha caminado en negativo, y hay también algunas zonas blancas, que yo creo que, efectivamente, hemos sido capaces de defender entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, todas las políticas planteadas, los dos presupuestos y las medidas que usted ha planteado aquí, que algunas hemos compartido en referencia a la crisis, son claramente insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, yo me entretuve ayer también en coger el diccionario y ver qué significa balance. Digo: «Voy a ajustarme claramente a la respuesta de balance».</parrafo>
        <parrafo>Mire, balance es la cuenta general que determina el estado de una empresa, y nosotros tenemos una empresa pública, que se llama Andalucía, y el estado general del debe y el haber de esta empresa pública que se llama Andalucía usted no me lo puede situar como satisfactorio. Usted me puede decir que lo ha intentado; pero los datos, las estadísticas, todo lo que está encima de la mesa, juegan en contra de su intervención, si usted ha querido hacer una intervención de un carácter triunfalista que no se puede, con la pérdida de tejido productivo en la economía social y con la pérdida de empleo, y con la situación que tienen los jóvenes, con la situación que tenemos ante la vivienda, y también, cómo no, con otros aspectos que yo creo que necesitan mejorar, sobre todo la política de carácter social.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, también es qué es crédito y qué es deuda, la comparación de los hechos favorables y desfavorables durante un tiempo determinado -dos años-, y usted no podrá negarme que, desgraciadamente, en estos dos años, hay elementos más desfavorables en la política andaluza que favorables, y es verdad que se han intentado determinadas medidas que no están conduciendo a feliz puerto, posiblemente porque estamos en un error de esas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Decía Ignacio Ramonet hace pocos días -yo lo aconsejo-, en un artículo muy interesante, en el que hablaba de «fin de ciclo de la socialdemocracia», o de «dejación, abjuración incluso» -decía- «de los aspectos que la socialdemocracia tenía que haber puesto», frente a la situación de un capitalismo ultraconservador que en este momento está dañando los intereses de la mayoría.</parrafo>
        <parrafo>Yo le aconsejo que lea ese artículo, porque, si usted lee ese artículo y usted se siente un mínimo de socialista, compartirá conmigo que hay que tener muchas más medidas de carácter social, socialdemócrata, si quiere, o del socialismo del siglo XXI, como mejor le guste, que amarrarse y ajustarse a las orientaciones de Davos, a las orientaciones del Pacto de Estabilidad como un elemento sacrosanto que incluso perjudica a nuestra Comunidad Autónoma en el terreno de la financiación, y su Consejera de Economía lo reconoce con nosotros: Que posiblemente Andalucía haya hecho mejor sus cuentas que otras comunidades autónomas y ahora se tenga que amarrar a lo del 3%, no teniendo capacidad suficiente de maniobra para afrontar los temas de la situación de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que estamos en una situación de mayor desconfianza que confianza, de mayor frustración que de ilusión, y en la que las condiciones de la vida de los andaluces y las andaluzas no han mejorado. Y esa es la fotografía de la que yo creo que tenemos que hablar aquí, para ser capaces de superar la situación en un nuevo marco de diálogo político en el que ahora mismo nos encontramos, con otras medidas nuevas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos puesto cien encima de la mesa. Y, señor Consejero, compartirá conmigo que no son suficientes las 351 medidas del VII Acuerdo de Concertación, sino que son necesarias también otras medidas, como lo prueba el hecho de que el propio Gobierno, ante la propia situación, demanda un diálogo político que el conjunto de la sociedad nos está demandando. Pero no nos puede estar demandando sobre la autosatisfacción y la autocomplacencia, señor Consejero, que es lo yo he querido traducir de su intervención. No ha habido ningún elemento de autocrítica en su intervención. ¿Es que no hay ningún elemento de autocrítica? ¿Es que la autocrítica no es necesaria hoy ante el conjunto de una sociedad que está pasando mucho sufrimiento?</parrafo>
        <parrafo>Pues mire, a mí me parece que son dos años perdidos, dos años en negativo; dos años en los que quizás lo único que se haya podido sacar de cambio es que el Secretario General del Partido Socialista antes era Manuel Chaves y ahora es el señor Griñán. Ese es el único cambio que yo creo que ha habido aquí en estos dos últimos años, porque la situación económica que tenemos encima de la mesa es la que nos está situando, claramente también, en incumplimientos muy sonoros en el marco de retroceso de todos los sectores económicos y de unas condiciones del empleo que hay que superar, señor Consejero, y, para superarlas, hay que poner encima de la mesa nuevas políticas y nuevos recursos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, como mi tiempo se acaba, y ya he superado el tiempo -el tiempo se acaba, ¿eh?-, yo le he planteado cien medidas, señor Consejero, cien medidas le tenemos aquí encima de la mesa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>..., para hacer posible un cambio de rumbo político en el terreno de la economía y en el terreno de hacer posible un desarrollo económico que tenga que llevar el sello de la solidaridad. No vale con un elemento de hablar del capitalismo de la igualdad, porque en el capitalismo no es posible la igualdad. Lo que se necesita es desarrollar un modelo económico de carácter sostenible y de carácter solidario, pero, muy especialmente, de carácter solidario. Y con las medidas que hasta ahora se han puesto encima de la mesa, yo creo que no estamos haciendo el esfuerzo de solidaridad suficiente que exige y reclama hoy la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, en nombre del Grupo Popular, el señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero, venimos a esta Cámara a hacer balance de los dos años de legislatura. Y la verdad es que quien mejor lo ha definido, este balance, ha sido hace unos días Felipe González: «En estos dos años, hemos pasado de la cosecha del 82 a la cosecha del 82». Y la verdad es que es así, y el resultado encima es igual de catastrófico que al principio del 82, porque el balance en Andalucía de la cosecha del 82 primero fue 900.000 parados, y de la cosecha del 82 ahora, con ustedes, con los mismos, es de un millón de parados. Por tanto, de la cosecha del 82 a la cosecha del 82, un millón de parados. Y quien mejor lo ha definido es Felipe González.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de una legislatura marcada por una grave crisis mundial. Mire, lo peor de su intervención es la autocomplacencia, la falta de autocrítica y, sobre todo, creer que todo lo están haciendo bien. Porque el resultado es de un millón de parados, y usted habla de una crisis mundial sin reconocer ni una sola medida en la que ustedes hayan fracasado, cuando, realmente, han fracasado en todas. Y ahora se lo explicaré.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de crisis mundial, pero se olvida de la crisis de aquí, de la económica, de la andaluza, de la social, de la de confianza, que es la que ustedes están generando. Pero también ustedes han provocado, además de una crisis social, de una crisis de confianza, de una crisis económica y de una crisis del empleo -además, son los únicos responsables-, una crisis política sin precedentes. Ustedes son los únicos culpables de que, en el momento de mayor debilidad e inestabilidad económica, tengamos al Gobierno más débil e inestable de la historia de la autonomía, por culpa de un Gobierno que está el ciento por ciento del tiempo dedicado a resolver sus crisis internas, las del Partido Socialista, y que no dedica ni un minuto a resolver los problemas de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Pero tampoco ha hablado de la crisis de decencia, que es la de los casos de corrupción que manchan a su Gobierno también durante estos dos años.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ha hablado usted de espíritu, ha hablado usted de espíritu reformista. Mire usted, desde luego usted de eso, su Gobierno de eso no puede presumir nada. Reformismo no son fotos, ustedes se sacan fotos y ya dicen que hacen reformas. Reformismo no son parches para no cambiar nada, es decir, para que todo siga igual. Eso es lo que ustedes han hecho, y, por tanto, ustedes no han sido, en ningún caso, un Gobierno reformista. Han sido un Gobierno sin pulso, han sido un Gobierno sin liderazgo político y social. Han sido un Gobierno de espaldas a la realidad que viven los andaluces. Han sido y son un Gobierno en parálisis y en precario, con consejeros en expectativa de destino, y que no puede resolver los problemas de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Las características fundamentales del Gobierno han sido, y de estos dos años, un Gobierno en inacción, una falta de respuesta a los problemas, años de incumplimiento y de crisis permanente del Gobierno. Y hoy estamos pagando esas consecuencias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, un Presidente sin palabra. Su primera prioridad era la lucha contra el paro. Mentira. Prometió que la Deuda histórica se cobraría en dinero contante y sonante. Mentira. Prometió que Andalucía sería la que más recibiera del nuevo sistema de financiación. Mentira. Vendió su gran apuesta educativa en los presupuestos para el 2010. Mentira. Consideraba esencial el buen funcionamiento de la justicia. Mentira. Afirmó que su estrategia presupuestaria debía sumar austeridad y gran capacidad de innovación. Mentira. Prometió pluralidad, transparencia y respeto a las ideas ajenas. Mentira. Se comprometió a recortar altos cargos y delegados provinciales. Mentira. Y afirmó que, en época de crisis económica, un congreso extraordinario era una locura que los andaluces no iban a entender. Por lo que hemos visto estos días, otra mentira.</parrafo>
        <parrafo>Al final, el balance de este Gobierno, señorías, es un incumplimiento de sus promesas una vez más. Más de 100 medidas sin cumplir, más de 100 promesas de los discursos de investiduras sin cumplir. El 80% del total de los compromisos de este Gobierno, de las promesas de este Gobierno, están incumplidas en estos momentos, más de 100, el 80%.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señorías, esto no cuadra. La situación no cuadra con el autobombo que usted ha querido trasladarnos aquí. Si es que no cuadra. Su triunfalismo se mide por el éxito de sus iniciativas. Y lamento decirle que de éxito nada, un auténtico fracaso. Ustedes están aplicando recetas fracasadas, sin reaccionar en economía, dando simplemente palos de ciego.</parrafo>
        <parrafo>Miren, no cabe que usted haga autobombo de su política cuando se ha alcanzado un récord histórico de parados, un millón de parados, o cuando se han destruido 330.000 empleos. Usted ha vendido aquí medidas, diciendo los empleos que se han salvado, y no se refiere, evidentemente, al resultado final de sus políticas, que han sido 330.500 empleos destruidos.</parrafo>
        <parrafo>Hay 472.400 parados más, la mitad de los andaluces en edad de trabajar están sin empleo, se han perdido 265.000 afiliados a la Seguridad Social, hay 27.771 empresas menos y se han destruido 38.000 empleos de autónomos. Y esa es la situación. La tasa de paro femenino triplica la tasa de la Unión Europea, la tasa de paro juvenil duplica la tasa de la Unión Europea. Esa es la realidad que usted hoy no ha puesto de manifiesto aquí. Esta es la Andalucía real, frente a la Andalucía del autobombo y la oficial, que es una irresponsabilidad y una frivolidad.</parrafo>
        <parrafo>Es imposible que ustedes arreglen el problema de Andalucía si ni siquiera son capaces de reconocer, bajo la autocrítica, que no están sabiendo darle solución. Y los problemas sociales están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes ofrecen más paro y más pobreza a Andalucía. La tasa de morosidad se ha cuadriplicado, el número de embargos hipotecarios se ha triplicado, el número de personas atendidas por Cáritas se ha duplicado con creces y se ha reducido el consumo en los hogares más de seis puntos. Esa es la Andalucía real que usted hoy aquí no ha trasladado, pero esa es la Andalucía que sufre las consecuencias del fracaso de sus políticas. Ahora, lo que sí le voy a decir es que, si la solución a la crisis que ustedes tienen es el documento que nos entregaron el otro día para el diálogo, peor vamos a ir.</parrafo>
        <parrafo>Mire, este documento es un auténtico ridículo del Gobierno. A cada sector ustedes solamente le plantean una medida. Pongamos una como ejemplo. Van ustedes a solucionar los problemas del turismo que aquí han hablado, medidas para el diálogo con los grupos políticos: el Plan Guadalquivir. Pero miren ustedes, ¿ustedes creen que con el Plan Guadalquivir ya están solucionados los problemas hoy del sector turístico? Pero eso es lo que nos ofrecen, medidas que ya se están haciendo, una medida por cada sector. Pero, ¿ustedes no se dan cuenta de la magnitud de la crisis y del fracaso de sus políticas para traernos un documento no solo insuficiente, sino ridículo y que significa una irresponsabilidad que ustedes quieran dialogar con nosotros para no hacer nada?</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, son un Gobierno sin iniciativa y sin soluciones para la crisis. Y la realidad es la que es. La realidad es, señorías, que tenemos un Gobierno en crisis permanente. Y eso lo pagan los andaluces. Tenemos un Gobierno con menos licitación pública en estos últimos años. La Administración de la Junta de Andalucía, en 2009, bajó la licitación un 22,7% menos que en 2008. ¿Eso qué significa? Muchos puestos de trabajo perdidos.</parrafo>
        <parrafo>La inversión también ha caído. Las inversiones caen casi un 22% en el Presupuesto de 2010, mientras que los gastos corrientes solo descienden un 0,03%. Es decir, hacen todo lo contrario de lo que debían hacer. Y, sobre todo, no ejecutan ni siquiera lo que prometen. La Junta de Andalucía no ha ejecutado más de 4.800 millones de euros en este período de 2008-2009, y, evidentemente, estamos una vez más ante una actitud de irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Y son ustedes un Gobierno sumiso con un presidente, como les decía, sin palabra. Ustedes no defienden, durante estos dos años, a Andalucía. Se han puesto solo la camiseta del PSOE y han abandonado la camiseta de la defensa de Andalucía. Se han tragado un acuerdo indecente de la Deuda histórica y ahora nos quieren tomar el pelo, poniéndole dos solares más; que, por cierto, alguno de ellos ni siquiera es de titularidad del Estado, es del Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Han modificado el sistema de financiación y Andalucía ha sido la gran perdedora. Se han reducido las partidas del Fondo de Compensación Interterritorial y ustedes callan. Andalucía no ha estado nunca entre las comunidades autónomas más beneficiadas en los presupuestos cuando tenía que haber sido la que más inversión recibiera. Somos excluidos de los planes integrales de empleo que sí tienen otras comunidades autónomas como Castilla-La Mancha, como Extremadura o como Canarias, cuando tienen la mitad de paro que nosotros. Y ustedes callan. Callan ante el recorte eólico, callan ante el déficit existente en materia de seguridad ciudadana, callan ante la bajada del Fondo de Suficiencia o callan con agravios constantes, como la pérdida de órganos judiciales; ustedes, incluso, aceptando que se pierdan diez unidades judiciales, cuando la Conferencia Sectorial así nos lo había posibilitado.</parrafo>
        <parrafo>Dos años de Estatuto, también, que han sido dos años en balde. Nos prometieron diálogo para el desarrollo del Estatuto, y el incumplimiento legislativo de sus señorías es total: para cuándo la Ley de Inclusión Social, señor Consejero; para cuándo la Ley de Dependencia; para cuándo la Ley de Salud Pública; para cuándo la Ley del Consejo de Justicia; para cuándo la Ley del Empleado Público; para cuándo la Ley de Desarrollo de la Sociedad de la Información; para cuándo, señoría, la Ley de Calidad Agroalimentaria y Pesquera; para cuándo la Ley de Autónomos, que ustedes han votado aquí en contra; para cuándo la Ley de Lengua de Signos, la Ley de Participación Institucional, la Ley de Reforma Universitaria, la Ley de Sociedades Cooperativas -su reforma-, o la Ley de Reforma del Voluntariado.</parrafo>
        <parrafo>Porque esos son sus compromisos, e incluso los compromisos del propio Estatuto de Autonomía. Todo ello incumplido. Ustedes no son un Gobierno, son una agencia de publicidad. Han aprobado 57 planes en los últimos años, por un montante de cinco veces el presupuesto total de todas las consejerías de toda la Junta de Andalucía. Es decir, ustedes solamente saben vender humo.</parrafo>
        <parrafo>Un Gobierno que castiga a los ayuntamientos, provocando una asfixia financiera irresponsable en los ayuntamientos, que son los que más tienen que atender directamente a los ciudadanos. Y ustedes no han sido capaces...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino enseguida, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no han sido capaces de abordar la solución definitiva, porque así lo ha rechazado la propia Federación Andaluza de Municipios y Provincias, de las leyes locales en Andalucía. ¿Y de qué presume, señor Consejero? Vende como muy buenos sus grandes fracasos. Mire, que nos venda a nosotros como una de sus medidas la colaboración público privada de la inversión o los anticipos reintegrables a las empresas... Nos acaba de vender dos grandes fracasos de su Gobierno. Que nos venda el Pacto para la Vivienda, cuando solamente han financiado un 11% de lo comprometido en los convenios de financiación con las entidades financieras firmantes, es otro gran fracaso. Que nos venda como éxito la gestión de la Agencia del Agua, cuando desde su creación en 2005 la Agencia del Agua ha dejado de ejecutar 856 millones de euros, un 50% de lo comprometido, y hay 300 depuradoras todavía pendientes, eso es un gran fracaso. Y ustedes nos lo venden como activo de su Gobierno. Como, sin duda alguna, hay que recordarle qué ocurrió con los 2.500 millones para pymes y viviendas que en noviembre de 2008 prometió el señor Chaves, en titulación de activos, y que reconoce la propia Consejera que no se le ha dado ni un solo aval a nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, todas las promesas que ustedes habían ido vendiendo para salir de la crisis han resultado un auténtico fracaso. A las pruebas me remito, ahí están los datos, lo que usted no ha querido ver, la realidad de los andaluces. Usted ha querido tapar aquí la realidad de los andaluces. Pero, sin duda alguna, tapando la realidad será imposible salir de la crisis, hacerlo de manera más rápida y mejor que los demás. Porque nosotros tenemos, no solo que correr más, sino hacerlo mejor. Con ustedes, está visto que es imposible. ¿Y sabe usted por qué es imposible? Porque, lo ha dicho Felipe González, por más que cambie el señor Griñán ahora, y antes el señor Chaves, son más de lo mismo, cosecha del 82, y cosecha del 82 para Andalucía ha sido un millón de parados. Ese es el resultado de los dos años de gestión de su política.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Continuando el turno de posicionamiento, corresponde la palabra ahora al Grupo Parlamentario Socialista, a la señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Díaz Pacheco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora DÍAZ PACHECO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Creo que este fin de semana los socialistas andaluces lo hemos hecho bien, por el nerviosismo que en sus palabras desprendió el portavoz del Partido Popular. Para el próximo Congreso, que no se preocupen el señor Valderas y el señor Sanz, que siento que están muy preocupados por lo que hacemos en nuestros órganos internos del partido, serán invitados ambos para que puedan vivir directamente de cerca cuáles son las resoluciones que nosotros llevamos a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Porque hoy ha aparecido aquí que, en vez de evaluar la gestión del Gobierno, estamos evaluando el resultado del Congreso Regional del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Por parte del Grupo Parlamentario Socialista, estamos más que satisfechos. Ha mentido en sus palabras, señor Sanz. Sabe que más del 90% de los compromisos electorales están ejecutados o en vía de ejecución. Sabe perfectamente que llevamos dos años marcados por las dificultades económicas, que hemos gestionado con responsabilidad, pensando en los andaluces, y en solitario, y en solitario. Sabe perfectamente que tenemos una hoja de ruta clara, con medidas de estímulo económico similares a las de otros países de la Unión Europea como: facilitar la circulación del dinero, la concesión del crédito, impulsar el sector de la vivienda o aliviar la situación del desempleo. Y sabe perfectamente que en Andalucía, igual que en España e igual que en el resto de la Unión Europea, ha habido una pérdida de riqueza, claro que sí; pero aquí, en Andalucía, se ha mantenido la cohesión social y las políticas sociales. Y además es un sarcasmo que hoy aquí el PP quiera sacar el tema de la Deuda histórica; en 27 años no les ha importado en absoluto, en absoluto, ni han hecho nada por ella, absolutamente nada. Y ¿sabe algo? La Deuda histórica en Andalucía se va a pagar, sí o sí.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, además, ha sellado un buen sistema de financiación autonómica, y lo sabe. Sabe perfectamente que Andalucía va a recibir 3.133 millones de euros, es decir, el mayor volumen total de recursos que un sistema de financiación jamás nos ha otorgado. Y además ha mantenido hoy aquí, como días atrás, una actitud cínica, cuando acusa a la Junta de traición, y sus comunidades autónomas, las que están gobernadas por el Partido Popular, han firmado y han cogido el dinero. Sabe perfectamente que se ha cumplido estrictamente la Disposición Adicional Tercera de nuestro Estatuto, y sabe perfectamente que se han equiparado las inversiones del Estado al peso poblacional de Andalucía. Y, como bien ha dicho el Consejero, en los dos últimos ejercicios presupuestarios van a ser 4.378,17 millones de euros, lo que equivale al 17,8 de la inversión total regionalizable del Estado lo que va a recibir Andalucía, el mayor volumen de todas las comunidades autónomas, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, sabe perfectamente que no solo se han adoptado medidas contra la crisis, sino que se han puesto las bases para que la recuperación se produzca en las mejores condiciones. No ha hecho referencia a la firma del VII Acuerdo de Concertación Social y no ha hecho referencia tampoco en lo que somos vanguardia en estos momentos: al estímulo a las fusiones en el sector financiero andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Hemos llevado la iniciativa, frente al vacío del Partido Popular. ¿Sabe a lo que se han dedicado? Al numerito que tuvimos aquí, en la última sesión de control, con el papelito del señor Arenas, en el escaño del Presidente de la Junta de Andalucía. Y, frente a eso, nosotros hemos apostado por el municipalismo. No hay ninguna comunidad autónoma que haya realizado un esfuerzo económico como lo ha hecho Andalucía. Andalucía tiene el mayor Fondo de Nivelación, con 200 millones de euros, y el Fondo de Cooperación, con 1.447 millones de euros. Y respecto al marco legal, tampoco ha hecho referencia a la Ley de Autonomía Local y a la Ley reguladora de la participación de las entidades locales y los tributos en la Junta de Andalucía, cómo van a incidir en nuestros ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y además, no se preocupe por nuestro relevo; ha sido ejemplar y modélico. Frente a esos, nosotros hemos hecho un fuerte impulso legislativo, que no puede cuestionar, con 27 iniciativas legislativas, 20 en el último ejercicio, y de las cuales 18 desarrollan preceptos del Estatuto de Autonomía. Evidencia, evidentemente, claro que sí, la actitud reformista de este Gobierno, que en los próximos meses esperamos tenga un importante efecto en Andalucía, desde una perspectiva, no solo económica, sino también social.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho referencia el Consejero a traspasos de competencias, a infraestructuras para la sostenibilidad en el transporte, a vivienda, a educación, a medidas de apoyo a las familias, a innovación en el sector turístico; todo, insisto, en solitario. ¿Sabe por qué? Porque en estos momentos ustedes están instalados en una oposición desleal, que piensa que cuanto peor para Andalucía, mejor para ustedes. Nunca han estado en los grandes proyectos, nunca han estado apoyando al Gobierno y nunca han estado al lado de los andaluces y andaluzas. Porque están en la oposición de tierra quemada, porque piensan, piensan que los andaluces, en esos momentos, esa cosecha del 82 que tanto le duele, porque desde el año 82 no han ganado ni una vez en Andalucía, señor Sanz. No conocemos su alternativa, no conocemos la alternativa del Partido Popular; sí sabemos lo que le dijo la señora Oña el otro día aquí al señor Arenas, respecto al Presidente de la Junta de Andalucía. Hay que cogerle el truco, provocarle. En eso están: en el juego sucio, en las artimañas, en, al final, convertir esta Cámara en lo que la están convirtiendo en los últimos meses. Sabe perfectamente que el folletito que llevó el señor Arenas al escaño del Presidente de la Junta de Andalucía era una iniciativa ya debatida y rechazada en esta Cámara. Habla del gasto, y lo hace desde la doble moral y sin escrúpulos. ¿Por qué no ha puesto aquí de manifiesto que cuando habla de la austeridad en el gasto...? Yo sé que al señor Arenas no le interesa lo que estoy diciéndole. Es lógico, porque ha puesto, por ejemplo, a la Presidenta de la Comunidad de Madrid, a la que llama a la rebelión, cuando ella, desde que gobierna, ha subido la presión fiscal, en Madrid, del 6,5% al 7%, y cuando todos sus cargos, incluidos los directores generales, ganan más que el Presidente de la Junta de Andalucía, y ella es a la que pone como ejemplo de austeridad.</parrafo>
        <parrafo>Cuando habla de autobombo, tampoco mira en las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, ¿verdad? Es llamativo que Telemadrid tenga sentencias, unas tras otras, por falta de pluralismo; es llamativo que, en la Comunidad valenciana, no tenga incidencias en un canal público lo que está pasando con el caso Gürtel, y en Andalucía, en cambio, tenemos en estos momentos un ejemplo de pluralismo y una televisión pública que es la que mayor audiencia tiene en el conjunto del territorio.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo, mientras le escucho hablar de mentiras, que no comprendo cómo lo puede hacer alguien que se sienta a tan solo unos centímetros de un ministro que fue ministro del Gobierno que mintió a este país en uno de los momentos más dolorosos de la democracia. Y habla, además, de la mentira, cuando, realmente, no ha hecho otra cosa, el portavoz del Partido Popular, desde que ha subido aquí, a este estrado, que mentir al conjunto de la Cámara y a los andaluces y andaluzas. Y sabe algo?: Mientras mienta, nos tendrá enfrente; mientras no esté al lado de los andaluces y las andaluzas, nos tendrá enfrente, y nos tendrá enfrente al Partido Socialista de una manera firme y decidida porque con ustedes o sin ustedes vamos a seguir trabajando por Andalucía. Si se deciden a arrimar el hombro, bienvenido sean, no por este partido, sino por Andalucía, pero, si no lo hacen, que sepan que van a tener enfrente a un Partido Socialista firme y decidido en la defensa de los intereses de los andaluces y de las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Díaz Pacheco.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate correspondiente a esta comparecencia, tiene la palabra el señor Consejero de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Quiero agradecer expresamente la intervención de la portavoz del Grupo Socialista en esta comparecencia. Su fuerza y su apoyo sustentan la iniciativa del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, creo que alguna vez ha sido el Presidente de la Junta quien ha recordado una anécdota que le ocurrió a Jorge Semprún cuando le dijeron: «Compañero, te voy a hacer la autocrítica», ¿no? Creo que en ese sentido es en el que usted me ha hecho la autocrítica, donde ha hecho la referencia. Porque no deja de ser también curioso que, cuando hay un fin de ciclo de la social democracia, pues, les presta usted tanta atención a los congresos del Partido Socialista. No deja de ser curioso.</parrafo>
        <parrafo>Una aclaración. Por lo que respecta a los datos que ha manejado de convergencia, son de años diferentes. Y, por lo que respecta a la comparación de los dos congresos, es que entre los dos congresos, señor Valderas, ha ocurrido algo: ha ocurrido una crisis económica. Y no se puede confundir el balance de la acción de un Gobierno, que es lo que se ha hecho aquí por parte de este Consejero, con una crisis que está afectando negativamente a esta economía, que está afectando negativamente a todas. No obstante, entiendo su intervención y también le traslado mi valoración positiva de la voluntad de contribuir, de la voluntad de contribuir desde este Parlamento, con una crítica, en este caso, constructiva, a lo que pueda ser la labor del Gobierno de Andalucía, al menos en lo que de crítica constructiva, pues, he podido..., he podido oír.</parrafo>
        <parrafo>Esta no es una legislatura perdida. Lo que lleva transcurrido de legislatura no está perdido, señoría, no lo está siendo en la actividad legislativa de este Parlamento, como le he puesto de manifiesto. Si en la primera legislatura hubo 21 iniciativas que entraron en este Parlamento; en la segunda, 18; 10, en la tercera; 8, en la cuarta; 19, en la quinta; 15, en la sexta; 18, en la séptima; y en esta, 20. Entonces, no sé esa cuantificación que usted puede hacer, o esa valoración, cuando, además, he querido citarla para que quede claro que son también iniciativas importantes, de calado, y que alguna, usted, ustedes, su grupo, la han valorado. No es una legislatura perdida, estos dos primeros años, en cuanto a medidas adoptadas, como he ido trasladando. No lo está siendo en cuanto al desarrollo del Estatuto de Autonomía. No lo está siendo en cuanto al desarrollo del programa electoral, como ha dicho la portavoz del Partido Socialista, la señora Díaz, que está ejecutado, o en ejecución, en un 90%. Y no lo está siendo, y me referiré después, en cuanto al desarrollo del discurso de investidura. Ni tampoco, por supuesto, y ha hecho usted referencia a ello, en términos de búsqueda del acuerdo político en este Parlamento. Ha habido acuerdos en esta sede que se están desarrollando, que están funcionando y que están teniendo resultados, y ahora también lo diré. Y ahora hay un nuevo proceso abierto. Estoy seguro de que lo aprovecharán en aras de la credibilidad, fundamentalmente, señor Valderas, en aras de la credibilidad y en avanzar para que la crisis no sea el argumento de la legítima confrontación política que debe haber.</parrafo>
        <parrafo>Pero tengamos en cuenta, señoría, además de sus cien medidas, tengamos en cuenta, como se dice siempre, la bolsa, la bolsa de los recursos económicos. Tengamos en cuenta que son limitados y tengamos en cuenta que no es posible incurrir, de forma ilimitada, en déficit y que no es posible recurrir, de forma ilimitada, a su financiación por la vía de la deuda.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en cualquier caso, por lo que respecta a la preocupación por la Disposición Adicional Segunda, es algo que se está analizando, que se está discutiendo, que se está valorando en estos momentos, el conjunto de los activos que se han puesto encima de la mesa. Y que quede claro que el Gobierno de Andalucía va a defender hasta el último céntimo de euro, hasta el último. De hecho, de hecho, cualquier avance de posible acuerdo fuera de esa lógica entre ambos Gobiernos está desmentido porque, si no, ya estaría, lógicamente, cerrado. Así que quiero también recordar: fueron Gobiernos socialistas los que, en su momento, reconocieron la deuda; los que no solo la reconocieron, sino que pagaron anticipos; los que la reconocieron y pagaron anticipos y la han cuantificado; los que han definido el modelo, el mecanismo de liquidación, y serán Gobiernos socialistas los que la liquiden.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, la cosecha del 82 seguramente fue tan buena que todavía perdura.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero yo voy a intentar hacer un debate sereno; un debate sereno porque el eje fundamental de todo esto que estamos hablando es la crisis económica. Y alguien dijo, alguien dijo no hace mucho que llegaría el momento en que la derecha le echaría la culpa de la crisis económica al Presidente Obama, y algunos no lo creían, y ya está pasando. Y hoy aquí parece que la crisis tiene un culpable, que son los socialistas, y que en Andalucía tiene también un culpable, que es el Presidente Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho una intervención, con unas referencias a la crisis muy importantes, y yo en ningún momento he mostrado mi satisfacción por la situación actual. Lo que usted diga no quiere decir que yo lo haya dicho. Pero, si usted está tan interesado en la resolución de la crisis por la vía de los pactos y de los acuerdos políticos, yo me pregunto algunas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Me pregunto: si el Partido Popular gobierna en Madrid, gobierna en Valencia o gobierna en Murcia, si ha llegado ya a algún pacto con la oposición para salir de la crisis, que también afecta a esas comunidades autónomas. Y yo le diré que claramente no se ha llegado a ningún pacto, porque ni siquiera se ha ofrecido. Y a mí me gustaría saber cómo se explica eso, cómo se explica que, allí donde ustedes gobiernan, no quieran pactos y que, donde no gobiernan, sí los quieran, porque, seguramente, eso responde a que tienen la solución, a que tienen la solución, y que la quieren imponer allí donde gobiernan y que la quieren imponer allí donde no gobiernan. Y yo, pues, por defecto de forma, intento siempre ir a los datos, y me da la impresión de que los datos no avalan esa posible solución.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a mirar los datos de paro registrados, por ejemplo. En Andalucía, en el mes de febrero, que es el último dato, en la tasa intermensual, es decir, respecto al anterior mes, el paro creció, creció menos de lo que lo hizo en España, y en 10 comunidades autónomas aumentó más, y la líder fue La Rioja, una comunidad autónoma gobernada por el Partido Popular. Si, en vez de comparar con el mes anterior, comparamos con el mismo mes del año anterior, por aquello de la estacionalidad, en Andalucía el paro creció, en el mes de febrero, menos que la media española, y donde más creció fue en Murcia, en Madrid y en Valencia, que tienen gobiernos del Partido Popular. Y, si yo atiendo al paro registrado, me gustaría conocer su receta, pero básicamente para no aplicarla aquí, básicamente para no aplicarla, porque, si me voy al empleo, a los datos de afiliación, pues a mí me gustaría saber qué pasa cuando uno ve que todas las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, todas las comunidades autónomas, tuvieron en febrero un descenso de la afiliación mayor que en España: todas. Madrid, más del doble -más del doble-; Murcia, el triple; Valencia, más del triple. Y, si no nos gustan los datos mensuales, podemos ver los datos trimestrales, podemos ver la EPA.</parrafo>
        <parrafo>Paro EPA, cuarto trimestre, último dato: En todas las comunidades gobernadas por el Partido Popular, en todas, el paro ha aumentado más que en Andalucía. Empleo, medido como ocupación: Aumentó en tres comunidades autónomas en España; una de ellas, Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Me siento satisfecho? En absoluto, en absoluto me siento satisfecho; pero estoy convencido de que a cualquier consejero de esas comunidades autónomas, cuando esté dando en su Parlamento un balance de la gestión, le gustaría estar en mejor posición que en la suya: no tengo ninguna duda de eso.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, tan difícil es, tan difícil es reconocer y asumir que en las comunidades autónomas del PP, pues no se están haciendo las cosas mejor. Y ustedes no han gobernado aquí, nos podemos preguntar qué harían, aunque no lo dicen; pero, desde luego, si apelamos a lo que hacen en otros sitios, el impacto de lo que hacen sobre la resolución de la crisis es peor. Y cuando plantea, a grandes rasgos, el diseño de cuál debe ser esa solución, pues permítame que le diga que no solo el mundo académico, que también los ciudadanos queremos conocer la solución. Es aumentar el gasto social, aumentar la inversión, en definitiva, aumentar el presupuesto y el gasto social, fundamentalmente gasto corriente, pero a la vez reducir el déficit público y estar con unos niveles de deuda y de estabilidad presupuestaria razonables.</parrafo>
        <parrafo>Gobernar, señorías, entiendo que exige un principio previo de responsabilidad a la hora de la toma de decisiones, y, por supuesto, de transparencia. Y vamos a intentar cuadrar ese círculo desbrozando también algunos datos.</parrafo>
        <parrafo>En gasto social, ¿qué comunidades autónomas son las que realizan el esfuerzo en gasto social? Podemos ver el nivel de reconocimiento y el nivel de prestaciones que se realiza con el gasto en dependencia: podemos verlo. Aragón, Asturias, Baleares, Cantabria, Extremadura, Navarra, Canarias, Valencia, Madrid, Murcia, La Rioja, Ceuta y Melilla, más de veinte millones de habitantes -casi el triple, como saben-, Andalucía, cuando menos, dos veces y media. En Andalucía, el volumen de gestión que se realiza es superior, en términos de la Ley de la Dependencia, a la suma de todo lo que se hace en esas regiones. Ahí queda. ¿Qué tenemos que, entonces, aprender? ¿Qué lección nos pueden dar cuando las siete últimas que he citado están gobernadas por el Partido Popular y tienen quince millones de habitantes, prácticamente el doble que la población de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Me ha dado un dato de licitación pública. Cualquier mes en términos de licitación pública, pues comprenderemos que es escasamente relevante. Se puede hacer este mes o el mes que viene, o haberse hecho el mes anterior la licitación de un tramo de autovía o de una gran depuradora. Vamos a ver el periodo de crisis. No se fije en un mes y fíjese en lo que va de legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, la comunidad autónoma que más licitación pública. Datos de SEOPAN. Y le animo simplemente a que los mire, que están colgados en la página web de esa asociación de empresas: 5.420 millones, el 21% del total, el 21%, más de tres puntos por encima de nuestro peso demográfico, cinco puntos y pico por encima de nuestro peso económico. Madrid, Valencia, Murcia, por debajo.</parrafo>
        <parrafo>Y una cuestión, simplemente también, de política económica y de desarrollo y aplicación de la política económica: el que haya un mayor pico durante 2008 en la licitación de la Junta de Andalucía lo único que está diciendo es que se licitó con anterioridad, porque lo importante es que ahora se está ejecutando y, por tanto, ahora está teniendo efectos económicos.</parrafo>
        <parrafo>Pero no vayamos a pensar, para terminar con esta cuadratura del círculo, no vayamos a pensar que ese menor gasto social, o ese menor gasto en inversión, que se realiza en otras comunidades autónomas está implicando acaso un mejor o mayor nivel de supuesta austeridad. En absoluto. Es precisamente una comunidad autónoma como la de Valencia la que tiene el nivel más alto de endeudamiento de España, con el 16,4% del PIB. Hay otras, como Galicia, que tienen el 9,2%. Pero aquí tenemos un problema de cuentas públicas, porque tenemos el 7,1. Pues es complicado entender. Tan complicado como que los mercados no aceptan ese análisis. Las tres principales agencias de calificación nos siguen manteniendo la calificación de doble A, y el pasado día 10 de marzo se colocaron en el mercado, en apenas cuatro horas, 900 millones de euros de deuda andaluza, el mayor tramo que nunca ha colocado una comunidad autónoma. Y la razón es simple, señoría: la razón es que hay una economía sólida, que tiene una baja ratio de deuda sobre PIB, que tiene unas fianzas sólidas y saneadas, y que, además, está tan convencida del concepto de la estabilidad a lo largo del ciclo que también, que también vamos a volver a esa senda.</parrafo>
        <parrafo>Y cierro esta referencia, estrictamente económica, y es que, si allí donde ustedes gobiernan -y me he ido a los datos, a la realidad, como usted me decía, a la realidad-, no cuadran, no cuadran porque son una ilusión, porque no pueden cuadrar -sería imposible-, pues, entonces, yo me pregunto: ¿Por qué los vamos a creer en otras cuestiones de política económica que plantean?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué nos reprochan que en Andalucía las finanzas públicas estén más saneadas o que el gasto social sea más amplio? ¿Por qué tiene que hacer referencia a las empresas públicas, cuando uno, en el Banco de España, puede perfectamente comprobar, seguramente con el ordenador que proporciona este Parlamento, de manera inmediata, que las empresas públicas de Andalucía tienen una deuda -último dato del Banco de España- de 346 millones de euros, pero que la Comunidad Autónoma de Madrid tiene 1.321, y que la Comunidad Autónoma de Valencia tiene 2.319? ¿Pero cómo puede ser un problema aquí que haya 346 millones de deuda de las empresas públicas, cuando a lo mejor el problema es que ha incrementado? Pero es que en Andalucía ha incrementado en 150 millones; en Madrid, en 163, y en Valencia, en 316. Entonces, no entiendo lo que me puede usted estar diciendo, porque seguramente es fácil utilizar el latiguillo de que el Gobierno está inactivo, de que el Gobierno no existe. Y, aparte, lógicamente, de que lo anime a leer el BOJA, y seguramente, pues los periódicos, lo anime también a escuchar las intervenciones.</parrafo>
        <parrafo>Le he hecho referencia a las iniciativas legislativas que había, le he hecho referencia a las medidas socioeconómicas, al desarrollo estatutario, y le he hecho referencia, por tanto, a lo que el Gobierno ha hecho durante dos años, y estoy dispuesto, sin ningún género de dudas, por supuesto -no voy a hacer un análisis nunca determinista-, estoy dispuesto a admitir que todo ello no sea la causa, la única causa de que, en esta Comunidad Autónoma, en los términos que le he dicho, las cosas, en términos de afrontar la crisis económica, no estén saliendo tan comparativamente peor que en otras. Estoy dispuesto a que no sea la única causa; pero concédame, al menos, que algo tendrá que ver, ¿no?, lo que está haciendo el Gobierno, algo tendrá que ver. Porque, señorías, no puede ser todo política, espectáculo, chascarrillo y simplezas: entiendo -entiendo- que algo tenemos que trabajar.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho referencia también al incumplimiento, al supuesto incumplimiento de lo anunciado por el Presidente de la Junta de Andalucía en el discurso de investidura.</parrafo>
        <parrafo>Cuando hablamos de las 316 medidas del Plan Estratégico de la Igualdad, o cuando hablamos de las medidas que le he dicho de educación, en términos de libros de texto y transporte escolar gratuito, o de beca 6000, o de becas Talentia, o de Guadalinfo, ¿eso no es igualdad de oportunidades? O cuando estamos hablando de la implantación de la interconexión informática de los juzgados, o de la creación del tribunal administrativo, ¿eso no tiene que ver con la seguridad jurídica? ¿O el VII Acuerdo de Concertación no es diálogo social? ¿O acaso la iniciativa Jeremie o el Cheque Innovación, o los tres mil proyectos que hay ahora mismo financiándose de investigación, o el que Andalucía sea la primera comunidad autónoma en número de empresas, en spin-off, creadas a partir de proyectos universitarios, eso no es innovación? ¿O no es sostenibilidad la Ley de Aguas, o que Andalucía sea la primera comunidad autónoma en crecimiento en energía eólica, en instalaciones solares térmicas o en potencia de biomasa? ¿O no es apoyo a la competencia lo que está haciendo la Agencia de Defensa de la Competencia y la transposición de la directiva de servicios en plazo -una de las pocas comunidades autónomas-? ¿O no lo es, también, la reforma de la Administración en términos de descentralización con la Ley de la Autonomía Local, o el plan de medidas, al que he hecho referencia, de simplificación de procedimientos administrativos y de trámites?</parrafo>
        <parrafo>Le he citado los siete ejes de intervención del discurso del señor Griñán en esta tribuna, y, desde luego, hacer referencia o apelación a la disposición adicional tercera y a las inversiones del Estado en Andalucía está por ver, está por ver y siempre veremos, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Voy a volver a recordar un dato, que está encima de la mesa, que se ha dicho muchas veces en esta tribuna, que usted lo ha oído, pero del que parece que no es consciente: Ocho años del gobierno popular: Andalucía, el 13,7% de la inversión de los Presupuestos Generales del Estado, el 13,7%. Desde que tenemos Estatuto: el 17,8%. Y si me habla, como me ha hecho referencia, de que son unos presupuestos que no se ejecutan, pues le puedo decir que estamos en unos niveles de ejecución similares, similares a los del resto de comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Pero también no deja de ser sorprendente la referencia al sistema de financiación autonómica, aprobado en el Consejo de Política Fiscal y Financiera sin ningún voto en contra, por el que Andalucía recibe más recursos que con el anterior, por el que Andalucía no solo recibe más recursos que con el anterior sino que, además, se sitúa en torno a la media por habitante. Pues no sé qué valoración tienen en el Partido Popular cuando el señor Arenas coordina la política autonómica. No tengo la menor idea. Cuando el portavoz en la Asamblea de Madrid dice: «Es inmoral que Cataluña y Andalucía acaparen tantos recursos», o cuando la señora Aguirre dice: «El sistema es injusto porque se ha diseñado a la medida de Andalucía y de Cataluña». O que en Valencia digan lo mismo, o el PP de Cataluña diga que es un sistema de financiación anticatalán y proandaluz, y, sin embargo, el sistema de financiación para Andalucía es un desastre.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, no quiero abusar de mi tiempo y me quiero circunscribir a él con una leve apelación a la bondad de la Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ha hecho usted una referencia a casos de corrupción del Gobierno que es falsa, absolutamente falsa. Y, máxime, cuando esta tarde nos hemos podido enterar de que cuando un fiscal le pide a un responsable municipal del Partido Popular cuatro años y medio de cárcel y diecinueve de inhabilitación, la respuesta es que ha ganado una nueva batalla, ¿eh?, la respuesta es que ha ganado una nueva batalla.</parrafo>
        <parrafo>Insisto, termino, y termino un poco con lo que importa realmente a los ciudadanos que son otros temas. El otro día podíamos leer a Paul Krugman que recordaba que hay quien afirma, hay quien afirma que la causa de la crisis es que los progresistas obligaron a los bancos a darles créditos a los pobres que no se lo merecían. Yo no sé si voy a poder oírlo eso aquí alguna vez, aunque sus referentes políticos en Estados Unidos ya lo están proclamando, pero, desde luego, lo que sí le voy a decir es que este Gobierno es consciente de las causas y de las consecuencias de esta crisis y también de su gravedad, y que por eso no está esperando a que pase, por eso no está esperando a que pase ni se complace con la creencia de que estamos a punto de salir. El azar o la buena suerte, cuando llegue, nos pillará, como siempre, nos pillará trabajando, con rigor y con la humildad de quien sabe que no tiene varitas mágicas, señor Sanz y, por eso, no engañamos a la gente.</parrafo>
        <parrafo>Huyamos del principio de certeza del que usted tanta gala hace porque suele estar asociado al ejercicio de la tiranía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

