<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Desarrollo económico, Desarrollo industrial, Planificación económica, Política económica, Provincia de Cádiz, Ayuda pública, Competitividad</materias>
    <numero_expediente>8-11/APP-000202 8-10/APP-000322</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APP-000202 y 8-10/APP-000322. Comparecencias del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el Plan para la Mejora de la Competitividad y el Desarrollo de la Bahía de Cádiz (pág. 9).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000202</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000202. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la gestión, seguimiento y control de ayudas e incentivos del Plan para la Mejora de la Competitividad y el Desarrollo de la Bahía de Cádiz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000322</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000322. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la situación y perspectivas del llamado «Plan Bahía Competitiva» de la Bahía de Cádiz,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el punto quinto del orden del día, comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Popular, del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre el seguimiento y control de ayudas e incentivos del Plan para la Mejora de la Competitividad y el Desarrollo de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Hay también una solicitud del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, que se subsume en esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, señor Ávila.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Comparezco a petición de los grupos parlamentarios de Izquierda Unida y Popular para informarles del Plan Bahía de Cádiz, un plan que se enmarca en la política de apoyo de la Junta de Andalucía para fomentar el desarrollo económico empresarial y social de la Bahía de Cádiz y, por extensión, en toda la provincia gaditana. Un plan que busca contribuir a crear empleo, un plan que ha dado resultados más allá del circo que han pretendido montar algunos representantes institucionales este verano, en vez de aprovecharlo para enterarse de lo que tienen entre manos.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo fundamental de la política económica de la Junta de Andalucía es el crecimiento económico y el empleo, un crecimiento del tejido productivo y el empleo también extensible a todo el territorio. Y esta política presenta dos vertientes: de una parte, la urgencia por salir de la actual situación de crisis económica y amortiguar sus efectos, y, de otra, posibilitar y contribuir a un cambio de modelo productivo más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Para incidir en la primera de estas vertientes, la urgencia por salir de la crisis, desde esta Consejería se han articulado programas específicos y claramente definidos, como han sido el programa de ayudas a empresas viables en dificultades coyunturales o la creación de fondos reembolsables. En la provincia de Cádiz, estos programas se han visto apoyados por el Plan para la Mejora de la Competitividad y el Desarrollo de la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>La segunda vertiente, posibilitar y consolidar un cambio de modelo productivo más sostenible, tiene su mayor exponente y se desarrolla en el programa de incentivos a la innovación y la modernización que gestiona la Agencia Idea, complementados con programas como el de fomento y apoyo a los emprendedores o la financiación a espacios tecnológicos. Unas políticas de apoyo directas y que inciden en la actividad empresarial y en la recuperación económica que, si me permiten, les diré, cuenta con el abanico de incentivos más amplio y potente de todo el país, que no tiene comparación con ninguna otra comunidad autónoma. Y el que crea que la tiene, tiene esta tribuna, puede subir y demostrarlo.</parrafo>
        <parrafo>Todo este apoyo a la provincia de Cádiz y, en concreto, a la Bahía, tiene reflejo en los datos: desde finales de 2008, la Agencia Idea ha aportado más de ciento quince millones de euros en incentivos a proyectos de empresas en la provincia, lo que ha hecho posible que se comprometa una inversión privada de 613 millones de euros. Con estas ayudas, señorías, se han apoyado 575 proyectos, que han permitido comprometer la creación de 1.505 empleos, más del 20% del comprometido en toda Andalucía por esta orden de incentivos.</parrafo>
        <parrafo>Estas acciones se complementan con la Orden de ayudas a empresas viables, que ha concedido en la provincia de Cádiz más de veintidós millones de euros, y que han afectado a la actividad de más de mil quinientos empleos. Estas dos órdenes se complementan, además, con los fondos reembolsables que desde el Gobierno andaluz se han puesto en marcha, y que en la provincia de Cádiz han supuesto una inversión hasta este momento de más de diez millones de euros y han permitido la creación de más de 180 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y, de otro lado, las órdenes de fomento y apoyo a los emprendedores, que han permitido crear más de seiscientas pequeñas empresas, casi el doce por ciento de las creadas con esta política en toda Andalucía, que han posibilitado la creación de 680 empleos y han movilizado una inversión privada de 12 millones de euros. Y, además, se han destinado 30 millones de euros a la financiación de espacios tecnológicos en la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Este apoyo del Gobierno andaluz tiene reflejo en los principales indicadores de la provincia. Nuestras actuaciones, señorías, tienen, por tanto, resultados. En medio de una crisis general como la que estamos atravesando, no renunciamos a la política económica, no renunciamos a apoyar el tejido productivo y el empleo. Quizás por eso podemos afirmar que en el primer cuatrimestre del año las aportaciones de Cádiz han crecido un 56,7%; quizás por ello podemos afirmar que se han creado en términos netos más de quinientas empresas, y cuando digo en términos netos es descontando las que se han disuelto; o quizás podamos afirmar que en el primer trimestre del año, la Encuesta de Población Activa refleja un crecimiento del empleo industrial del 5,7%, en un contexto generalizado de reducción.</parrafo>
        <parrafo>Todo ello, pues, señorías, no ha sido ajeno a que no solo desde la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia se hayan aportado a la provincia más de mil doscientas iniciativas, se haya contribuido a apoyar más de mil doscientas iniciativas empresariales, se hayan aportado más de ciento ochenta millones de euros, que han movilizado 685 millones de euros de inversión privada y que han consolidado o creado cerca de cuatro mil empleos, y digo esta cifra a modo de resumen.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía al principio de esta comparecencia, toda la política de apoyo a la actividad económica y empresarial que la Junta de Andalucía viene realizando en la Bahía se vio, se ha visto reforzada con las actuaciones que se han llevado a cabo dentro del Plan de Mejora de la Competitividad y del Desarrollo de la Bahía. Un plan que, desde finales de 2007, ha desarrollado actuaciones dirigidas a mejorar la competitividad de este territorio, basándonos en tres objetivos estratégicos claramente definidos: la generación de un medio innovador y capital humano cualificado, la mejora de la competitividad y la diversificación del tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>La puesta en marcha de este plan se ha basado en las realidades y en las potencialidades de la zona, con un cometido claro: reorientando la industria existente, intentando la creación de nuevas inversiones, impulsando la concentración local de actividades, transfiriendo y trasladando conocimiento al tejido productivo, intentando evitar también la dependencia de las pequeñas y medianas empresas de las grandes tractoras, o con inversión en infraestructuras de transporte y comunicaciones para vertebrar el territorio.</parrafo>
        <parrafo>La totalidad de las actuaciones que desde la puesta en marcha del Plan Bahía Competitiva se han ejecutado por parte de las consejerías ha posibilitado una inversión pública de más de seiscientos ochenta y seis millones de euros. Dentro de estas, en lo que compete a otras consejerías diferentes de la de Economía, quiero destacar las inversiones de cerca de cuatrocientos millones de euros en diversas infraestructuras, las inversiones de más de doscientos sesenta millones de euros en diferentes programas e iniciativas dirigidas al empleo, a formación profesional ocupacional o escuelas taller, o las inversiones en materia medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Complementariamente al Plan Bahía de Cádiz, hay que hacer mención especial a las ayudas a la reindustrialización, articuladas mediante un convenio firmado entre el Ministerio de Industria, la Junta de Andalucía y la Diputación de Cádiz. Desde el año 2008 hasta la fecha, las ayudas que el Ministerio de Industria del Gobierno de España ha destinado, ha dedicado a reindustrialización en la Bahía han ascendido a 414 millones de euros. Ello ha llevado aparejadas inversiones privadas de 1.800 millones de euros y ha posibilitado la consolidación o creación de más de dos mil seiscientos empleos. Unas ayudas, estas de reindustrialización, que tienen la particularidad para la Bahía de Cádiz de que no compiten en concurrencia con ninguna otra provincia de España, y que asignan un mínimo de cien millones de euros anuales para desarrollar proyectos en la Bahía.</parrafo>
        <parrafo>Estas, señorías, son las actuaciones más destacables que se han articulado por el Gobierno andaluz en la Bahía de Cádiz en materia de apoyo al tejido productivo en colaboración con otras administraciones. Actuaciones que detallaremos próximamente a los agentes económicos y sociales y a los ciudadanos en general en el territorio. Unas actuaciones, y, en conjunto un plan concebido, ejecutado, articulado con unas premisas claras como las que he expuesto al principio y que desde el pasado mes de julio ha sido reforzado, reforzado y reorientado, porque este plan, al igual que cualquier iniciativa del Gobierno, no está exento ni es ajeno a las coyunturas económicas, a las dificultades económicas y financieras que en Andalucía y en el resto del mundo se están produciendo.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Bahía Competitiva nació en 2007 en unas condiciones diferentes de las que hoy se viven. Ha tenido una trayectoria, un desarrollo, y hay que volver a reforzarlo y a impulsarlo.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, este Consejero decidió reforzar el plan mediante su integración física, además de orgánica y funcional, en la gerencia de la Agencia de Innovación en la provincia de Cádiz. Y se reorganiza dentro de una política general de este Gobierno, marcada por la reorientación de las…, reordenación de las estructuras, de los recursos públicos de que se dispone, y que se fundamenta en su optimización, en el objetivo de posibilitar unos mejores resultados en cuanto a la creación de empresas, en cuanto a la creación de empleo. Este objetivo -optimizar, potenciar los resultados- es el impulso al que debe estar sujeto cualquier iniciativa, más las de fomento empresarial y, en particular, el Plan Bahía Competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Es, por tanto, en este contexto donde han sido tomadas las decisiones que afectan al Plan Bahía Competitiva, y que me gustaría diferenciar claramente de los controles que de este plan se hacen, al igual que con cualquier iniciativa que cualquier gobierno tiene en marcha. Y quiero diferenciar el control de las acciones del plan, porque es este el que está en estos momentos puesto en tela de juicio por algún grupo político.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Bahía Competitiva, al igual que todas las iniciativas del Gobierno, está escrupulosamente sujeto a cuantas acciones legales contemplan las órdenes de ayuda que en él se dan, controles que los órganos encargados del mismo realizan regularmente y que son los que han determinado las últimas acciones que, desde esta Consejería, se han llevado también a cabo. Y les digo que se han llevado a cabo y se han articulado porque es esta Consejería, al igual que todas las que componen el Gobierno andaluz, quienes velan por que las ayudas, con dinero de todos los andaluces, se ejecuten bien y se cumplan todos los requisitos legales. Este es el caso concreto de los expedientes de ayuda a la reindustrialización, para los que el Ministerio de Industria del Gobierno de España ha iniciado el procedimiento de reintegro, con tres de las empresas que se habían acogido a ellas. Casos concretos que, si me permiten -quiero dejar claro-, no son extrapolables al conjunto de todas las iniciativas que, al amparo del Plan Bahía Competitiva y de las ayudas de reindustrialización, están en marcha y están, en estos momentos, contribuyendo al empleo en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, el Plan Bahía Competitiva es una herramienta útil, no es ajena a las vicisitudes por las que pasa la economía y el mundo empresarial. Es una herramienta exitosa en su aplicación, en la medida en que sin su puesta en marcha la situación sería mucho más negativa de lo que hoy se vive en la provincia y, en particular, en la Bahía. La reorganización del plan, por tanto, debe de ser entendida como una exigencia propia de este Gobierno, no como un fracaso, como algunos están intentando vender. Porque las actuales circunstancias económicas que estamos viviendo los andaluces deben obligarnos a maximizar la eficacia de todos nuestros instrumentos e iniciativas de apoyo a la generación de empleo, a la generación de riqueza y de bienestar para todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>En eso estamos, señorías. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento. Lo hacemos, como siempre, con el grupo minoritario, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, en esta ocasión, será el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero, por su información, aunque permítame que le recuerde que el objetivo fundamental de la convocatoria…, perdón, de la comparecencia era el Plan Bahía Competitiva, que es como se conoce popularmente al Plan para la Mejora de la Competitividad y el Desarrollo de la Bahía de Cádiz 2007-2013. Lo digo porque ha expresado usted toda la panoplia de actuaciones de la Consejería que, probablemente, pueden ser objeto de otro debate, pero no precisamente de este, que tenía unos objetivos muy concretos.</parrafo>
        <parrafo>Un plan que establece, como usted sabe, dos programas de intervención: uno general de actuaciones 2007-2013, con 46 medidas estratégicas, y otro de actuaciones inmediatas 2007-2009, que fundamentalmente perseguía ofrecer empleo a los ex trabajadores de Delphi y cuyo resultado a la vista está: con más de seiscientos pendientes de recolocar.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Bahía Competitiva, en su momento, fue una especie de amalgama de actuaciones variopintas y diversas, pues incluía como actuaciones para generar empleo en la Bahía de Cádiz cosas contempladas con mucha anterioridad, como, por ejemplo, el tranvía Bahía de Cádiz o el nudo Tres Caminos, o la construcción de una serie de institutos de Secundaria, que…, bueno, llamar a eso Plan Bahía Competitiva es, evidentemente, rellenar un cesto que está vacío.</parrafo>
        <parrafo>Bien, desde el principio, el Plan Bahía Competitiva se ha caracterizado por ser una especie de operación permanente de propaganda, dada su escasez de resultados e, incluso, yo diría, por la interposición de un interlocutor intermedio, muchas veces entre los trabajadores -fundamentalmente, los de Delphi- y las consejerías de Empleo e Innovación, que ponían al gerente del Plan Bahía Competitiva, al señor Perales, por en medio y, de alguna manera, los entretenía.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, a nosotros nos gustaría que en esta -y yo le pido que lo haga, si le es posible en su segunda intervención- detallase una serie de cosas, que le iré diciendo. Entre ellas, por ejemplo, cómo están esas medidas estratégicas y en qué medida se han cumplido los objetivos del plan. Desde luego, desde el punto de vista del empleo, prácticamente ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Y no cabe necesariamente hablar de la crisis y del cambio de coyuntura desde la fecha de su creación -2007- hasta la actualidad. Pues, mire usted, en enero de 2010 -ya en plena crisis, evidentemente, ¿eh?-, su antecesor, el entonces Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, el señor Martín Soler, hablaba de que se habían movilizado 1.200 millones de inversión privada y genera 3.000 empleos en dos años. Mire usted, en la Bahía de Cádiz, en la provincia de Cádiz, no se han generado 3.000 empleos ni en dos años ni en cuatro, lamentablemente. Se hablaba de Sadiel Desarrollo de Sistemas, que tiene un expediente…, o que ha despedido gente, del Grupo Aurantia, de Alestis Aerospace -que todavía no ha abierto la fábrica y que tiene un expediente de regulación de empleo-, de Terrasun, de Génesis Solar, de Aerogas… Se daban hasta nombres. Ninguno de estos nombres, en el marco del Plan Bahía Competitiva, ha culminado su trayectoria: Silveco Minerales, Aqua Andalucía, etcétera. Era enero de 2010, por tanto, no cabe decir que el fracaso o la no culminación de estos proyectos anunciados se deba a la crisis, porque ya en enero de 2010 había crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, mientras esto se decía, la realidad, según datos del propio Plan Bahía Competitiva, era muy diferente. Mire usted, en abril de 2010 -o sea, dos meses después de que el señor Martín Soler hablara de 3.000 empleos de trabajo-, las propias tablas de creación de empleo, de proyectos aprobados, de crédito concedido, todas juntas, del Plan Bahía de Cádiz, hablaban de la creación de únicamente 708 empleos, nada que ver con 3.000, 708 empleos. Pero 708 empleos -aquí tengo la tabla, como la tiene usted- que, además, se repartían entre 90 proyectos supuestamente industriales, 708 empleos para 90 proyectos, menos de ocho empleos por proyecto. Incluso usted ha dado una cifra ahora significativa, donde 600 empresas, que se han creado amparándose en la Ley de Incentivos, han creado 610 empleos, o algo así.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ¿esta es la idea que se tiene de la reindustrialización de la Bahía? ¿Estamos incluyendo…? Por supuesto, con todo mi respeto y toda su validez, pero ¿estamos incluyendo pequeñas tiendas? ¿Estamos incluyendo pequeños o grandes trabajadores autónomos, empresas unipersonales, no solo en el sentido de la propiedad, sino en el sentido del empleo? Esto no es un Plan de Reindustrialización, esto es lo mismo que se hizo con todas las medidas que había previstas en la provincia de Cádiz -tranvías, carreteras, institutos-…, meterlas en el Plan Bahía Competitiva, coger ahora una estadística de todos los empleos creados y decir: «Esto es fruto del Plan Bahía Competitiva».</parrafo>
        <parrafo>Bueno, todo esto, por culminar la cifra de puestos de trabajo, según datos de los sindicatos, en lo que fue de 2011, desde enero hasta la disolución, se creó, en el ámbito del plan…, se crearon, en el ámbito del Plan Bahía Competitiva, seis puestos de trabajo. Dígame usted si se puede hablar de éxito, de cumplimiento de objetivos y de sentido de este plan. Hasta que, efectivamente, en torno al mes de julio, estalla el escándalo. A nosotros no nos gusta el amarillismo, pero, bueno, aquí hay dato. Aquí hay un dato, y es que, desde el Ministerio de Industria, se reclaman, a una serie de empresas, catorce millones y medio de euros que, bueno, deben volver. Y se da la circunstancia de que estos proyectos de empresas habían sido favorablemente informados por el Plan Bahía Competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, a partir de ahí, se desatan las informaciones y, entre otras cosas, yo diría, asistimos a un penoso espectáculo, al menos inicialmente, y es que, desde el Plan Bahía Competitiva y desde su propia Consejería, se dice: «Estas ayudas concedidas son responsabilidad del Ministerio de Industria». Y desde el Ministerio de Industria se dice: «Hombre, con un régimen autonómico como el que tenemos en España, nosotros, para conceder ayudas, nos fiamos de la información que nos da la Junta de Andalucía». ¿Y quién da la información en la Junta de Andalucía? La Agencia IDEA, a través del Plan Bahía Competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, no parece serio, además, siendo del mismo partido, esta partida de ping-pong, de tuya y mía, mía y tuya. Inicialmente se defiende al Plan Bahía Competitiva, se defiende, pero qué curioso que inmediatamente se disuelve.</parrafo>
        <parrafo>Y, bueno, por medio hay una denuncia publicada que, desde luego, si es falsa, deberían haber ido al juzgado ipso facto, y no me consta que hayan ido al juzgado. O sea, aquí se habla de que, desde el Plan Bahía Competitiva, se presionó a técnicos de Diputación para que modificasen puntuaciones que habían concedido previamente. Se presionó y se les dijo qué empresas tenían que recibir ayudas. Todas destinadas, en principio, a un municipio que hasta estas elecciones ha sido de tradición socialista: concretamente, Alcalá de los Gazules.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si de alguien de nosotros, que tenemos responsabilidad pública, se dicen esas cosas de presionar a técnicos, de intentar manipular informes..., hay que ir al juzgado. Ustedes, que yo sepa, no han ido. Algo tienen que explicar sobre esta situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, al final, insisto, se puede llamar reorientar, se puede llamar reforzar, pero la realidad es que el Plan Bahía Competitiva se ha disuelto y de él no se sabe. Y además se ha disuelto, y no vale ahora decir que esto es en el marco de la reestructuración del sector público andaluz, porque eso se había hecho antes. Y si el objetivo principal, motivado por la crisis o por lo que fuera, hubiese sido la reestructuración del sector, del Plan Bahía Competitiva, en el marco de la austeridad, la racionalización, la eficacia, etcétera, etcétera, hombre, lo lógico hubiera sido hecho al aprobar la ley. No, no: se ha hecho después del escándalo para el que, al parecer, no había respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lo dijimos en su momento. Nos parece razonable que se reestructure el Plan Bahía de Cádiz, se replantee totalmente, porque, desde luego, su grado de cumplimiento de objetivos es mínimo. Por tanto, es cierto, pero reconózcanlo. Reconózcanlo, no vengan ahora con que esto es parte de la reestructuración del sector público. Y reconozcan que en esta reorientación algo ha tenido que ver el affaire del señor Oubiña, el affaire del tema de Alcalá de los Gazules.</parrafo>
        <parrafo>Para nosotros…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>… a nosotros nos preocupa realmente, y usted no lo ha dicho, por qué Industria ha rebajado en 20 millones de euros, para la provincia de Cádiz, las ayudas para el 2011 en proyectos de reindustrialización. Yo le pediría, señor Consejero, que nos diese una explicación. Cada vez se dan menos subvenciones y más créditos, pero las ayudas para la reindustrialización han bajado 20 millones de euros el último año. Nos gustaría que detallase cuáles son las estrategias puestas en marcha y los objetivos cumplidos de todos los que he enumerado antes del Plan Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Pero la pregunta fundamental es: ¿Cuál es el futuro? ¿Qué futuro le espera a la bahía de Cádiz? En principio, hay un compromiso de ayudas hasta el 2013 a través del plan, y estamos en el 2011. ¿Qué va a pasar con las ayudas que quedan por culminar? ¿Qué política y qué filosofía se van a aplicar a las inversiones? Un cierto riesgo es asumible siempre. Pero, hombre, lo menos que se puede pedir es que no haya tanto riesgo como para que se llegue a perder el contacto con un interlocutor que, además, parece ser que ya tenía antecedentes, que ya tenía precedentes de actuaciones similares.</parrafo>
        <parrafo>Hay que desarrollar equipos técnicos fuertes para informar los proyectos que se presenten para subvención, y nos tememos que esa responsabilidad, descargada sobre los hombros del Plan Bahía Competitiva, le venía muy grande a este, por no disponer de los medios. Al final, se utilizaba a Diputación, la Oficina del IEDT, y a la Oficina del IEDT de Diputación se la presionaba en un determinado sentido. Por cierto, se la presionó también para que informara favorablemente sobre Zajac Motors, aun a riesgo de perder tres millones y medio de euros…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, su señoría debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Termino, señor Presidente. Termino, de verdad.</parrafo>
        <parrafo>… A lo mejor hay que cambiar el modelo. Quizás haya tiempo, otro día, para debatir el modelo de cómo interviene la Junta. A lo mejor la Junta puede dinamizar y financiar proyectos solventes más directamente, mediante inversión directa. Sabemos que lo hace, de alguna manera, en determinadas empresas; por ejemplo, del sector de alimentación, a través de la Agencia IDEA, pero no sabemos con qué criterio ni se nos ha respondido nunca, a pesar de haberlo preguntado.</parrafo>
        <parrafo>A lo mejor hay que ir por ahí, participando directamente y controlando directamente, durante su desarrollo, proyectos serios. Pero, desde luego, no parece que el Plan Bahía Competitiva sea un camino a seguir, con el nombre que se quiera poner en el futuro, porque eso nos lleva al despilfarro y, sobre todo, a la falta de eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, a continuación, al Grupo Parlamentario Popular. Tiene para ello la palabra su portavoz, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo me asombro de la soberbia y la prepotencia y la complacencia con la que usted sube a esta tribuna cuando, yo creo, si hay algo que es evidente y algo que tiene perfectamente constatado la sociedad, en general, es el rotundo fracaso de las políticas económicas del Partido Socialista, que han pasado de prometer el pleno empleo para el 2010 al, desgraciadamente, pleno desempleo en 2011, que es en el que estamos incursos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, menos complacencia, menos soberbia, menos prepotencia, porque, si duda, estamos ante un fracaso en toda regla; un fracaso político, pero también un fracaso personal para unos gestores que nos han llevado a una situación desesperada, una situación marcada por más de cuatro millones de parados en España y más de 1.200.000 parados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A mí me hacía gracia, y recordaba mientras le oía en la tribuna, las declaraciones de un destacado dirigente del Partido Socialista, don Felipe González, que decía el otro día que la Unión Europea estaba al borde del precipicio. Si el señor González dice que la Unión Europea está al borde del precipicio, ¿cómo definiría el señor González la situación de Andalucía, en la que ustedes la han asumido? ¿Cómo la definiría el señor González?</parrafo>
        <parrafo>Porque es que tienen ustedes la habilidad de que han igualado, en tiempo y forma, el fracaso económico del propio franquismo en Andalucía. Heredamos una situación económica complicada, difícil, de subdesarrollo, en Andalucía, durante más de treinta años, pero más de treinta años llevan ustedes en Andalucía, y estamos exactamente, prácticamente en la misma situación en Andalucía. Y esto se lo deben los andaluces al Partido Socialista y se lo deben, señor Ávila, a gestores económicos que hacen simulaciones de vuelo, en vez de simulaciones económicas de laboratorio, y que, desde luego, la plasmación la tienen en la situación en que ustedes han sumido a nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, menos complacencia, porque esa complacencia es un insulto a los gaditanos, señor Ávila. Gaditanos que se sienten engañados, y así lo han expresado, además, en las urnas, en las pasadas elecciones del 22 de mayo del año 2011. Me parece que le han dado un mensaje clarísimo al Partido Socialista. El mensaje es que, desde luego, no confían en ustedes. Y, desde luego, ustedes no pueden mirar a los ojos a los gaditanos porque quién mejor sabe cómo son y conocen de sus embustes y de sus engaños.</parrafo>
        <parrafo>Y lo saben los trabajadores de Delphi en el arco de la Bahía de Cádiz, pero lo saben también esas personas frustradas con la cantidad de proyectos empresariales que usted y sus antecesores han vendido en este Parlamento en relación a Alestis, a Diesel Energy, a Gadir Biodiesel, Gadir Solar, Compañía de Microalgas, Genesis Solar..., y podría citarle infinidad de empresas que iban a ser una realidad para la reindustrialización de la Bahía de Cádiz, del conjunto de la provincia de Cádiz, y que al final es un desastre.</parrafo>
        <parrafo>Le digo más, le digo más: Solo dos, solo dos de las diez empresas que prometieron, por último, para la reindustrialización, están en funcionamiento, y una, curiosamente, participada por su propio Gobierno. Alestis prácticamente también está inmerso en un ERE, por lo cual tampoco está en funcionamiento, e incluso va a tener que devolver, señor Ávila -mire usted qué vergüenza para el Gobierno autonómico-, el propio Gobierno autonómico, socio de una empresa participada por la Junta de Andalucía, va a tener que devolver, incluso, las propias ayudas públicas que ha recibido a esa empresa.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, hay un dato, por encima de las palabras, de la evidencia de su fracaso y, desde luego, de la falsedad de su discurso en relación a la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en 2007, cuando empieza el plan Bahía Competitiva, el segundo trimestre de 2007, señor Ávila, en la provincia de Cádiz, 72.000 parados. En 2011, en el segundo trimestre, después de esa magnífica labor que dice usted que ha desarrollado para reindustrializar ese tejido productivo de la provincia de Cádiz, trimestre de 2011, segundo trimestre, señor Ávila -atento al dato-, 180.000 parados en la provincia de Cádiz. Con los socialistas, dicho de otra forma, desde que se aprobó este plan, hay, exactamente, ciento y pico mil parados más. Es decir, en tres años, ustedes han producido un incremento del 150% del paro en la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Y, si quiere usted, hablamos en el sector industrial. Había en la misma época 44.500 empleados, en el sector industrial, en 2007. Hoy son solo 36.300 empleos. Es decir, ese magnífico plan que usted ha vendido en esta tribuna ha consistido en que, después de tres años, y después de esa ingente cantidad de millones que dicen ustedes han insuflado al tejido productivo de la provincia de Cádiz, pues ha generado que hay 8.200 puestos de trabajo menos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, estamos ante un fracaso en toda regla, y solo por eso usted no debería esperar ni a las próximas elecciones, señor Consejero, sino irse ya, irse cuando termine este debate, irse a su casa, porque estamos ante un evidente fracaso y la inexistencia de un modelo económico para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por si fuera poco -y entro en la verdadera cuestión en relación al objeto de la comparecencia que mi grupo parlamentario le ha formulado a su señoría-, por si fuera poco, también, también, desgraciadamente, también, volvemos también en la provincia de Cádiz a incurrir en lo que es una práctica generalizada de confundir lo público con lo propio. Eso es lo que hacen ustedes: confunden lo de todos con lo solo de ustedes, y así nos van las cosas. Así nos van las cosas con el escándalo de los ERE, así nos van las cosas con los escándalos de las ayudas sociolaborales, con los casos de corrupción, que ya son consustanciales con el propio socialismo en Andalucía, y esto vuelve a repetirse, señor Consejero, en las prácticas de su Gobierno con las ayudas a la reindustrialización en Cádiz, con la forma de asignar las subvenciones y las ayudas que se contemplan en ese plan.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, señor Consejero, tienen un problema: que confunden a golfos, comisionistas y especuladores con empresarios, y los verdaderos empresarios, los de verdad, no tienen nada que ver ni con esos golfos, ni con esos especuladores, y, desde luego, tampoco con esos comisionistas. Y, desde luego, solo así se explica lo que ha pasado en Cádiz, y que ha tenido que venir a descubrir, precisamente, el Partido Popular cuando ha llegado. Sí, sí, es que es así, es que es así. Es que todos sus escándalos de corrupción, señor Ávila, se los descubre el Partido Popular de Andalucía. Es que esa es la realidad. Y por eso los juzgados están llenos de sumarios en relación a esas golferías que se están practicando en Andalucía bajo el paraguas de treinta años de impunidad. Es que eso lo sabe todo el mundo en Andalucía, señor Consejero, y en Cádiz ha vuelto a pasar lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, efectivamente, ha sido el Partido Popular de la Diputación de Cádiz -eso es innegable-, que, cuando ha llegado a la Diputación, se ha encontrado lo que se ha encontrado. Y se ha encontrado con que esa famosa comisión de valoración y baremación de los proyectos que tienen que ser incentivados, pues responde al capricho arbitrario de alguien que corresponde a su propia Consejería, al propio gerente de ese ente que estaba creado en la provincia de Cádiz y que usted ha quitado de la circulación, pero sin dar explicaciones. Y solo así se explica, solo así se explica que, habiendo unos criterios objetivos, señor Ávila, habiendo unos criterios objetivos, existan instrucciones por fax, por escrito, por parte del máximo responsable, diciendo lo que hay que hacer, al margen de esos criterios objetivos, para adjudicar las ayudas a las empresas, y así se entiende, señor Consejero, que, en ese famoso fax, al que hemos tenido acceso como consecuencia de que está en el expediente de la Diputación de Cádiz, pues existe una orden de beneficiar a algunos proyectos de Alcalá, que todos los gaditanos sabemos que hoy están paralizados, porque, además, el empresario beneficiario está en fuga, nadie sabe dónde está, tenía su domicilio social en un restaurante en Zahara de los Atunes, le está exigiendo el Ministerio de Industria 14,5 millones de euros... Pues ese, precisamente, es el que tenía que verse favorecido por las instrucciones del que era director gerente del Plan de Reindustrialización de la Bahía de Cádiz, y ese mismo es el que decía...</parrafo>
        <parrafo>Por eso, cuando se habla de la seguridad jurídica y, desde luego, de la garantía del principio de igualdad y concurrencia de todo, desde luego, aquí no se cumple cuando ustedes están gobernando en Andalucía. Ese es el que decía a quién había que meter en la reserva, a quién había que bajarle la baremación... Exactamente, exactamente, señor Consejero, saltándose a la torera las más elementales normas que tienen que regir la actitud y el comportamiento de una administración pública. Y lo más grave, señor Consejero: al margen de su complacencia, de su posición triunfante. Triunfante porque parece que usted se siente orgulloso de que tengamos 180.000 parados en Cádiz, que se haya triplicado la tasa de paro en Cádiz en tres años. Usted lo único que hace es tener un silencio cómplice. Y llega a decir más: llega a decir, fuentes de su Consejería...</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que usted me diga...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo espero que usted me diga si suscribe esto. Dice: «Por todo ello apuntan» -esto es de la propia Consejería, ¿eh?-, «por todo ello apuntan que las comunicaciones a las que se alude, estos fax» -si quiere se los dejo ahora, porque no tienen desperdicio-, «se pueden situar en el marco del normal funcionamiento de estas reuniones de trabajo, donde se intercambian, comparten y cotejan informaciones, valoraciones y criterios para aportar, con carácter no vinculante, un diagnóstico de viabilidad y minimización del riesgo que posteriormente debe ser ratificado en la comisión provincial de valoración de la Diputación de Cádiz, que lo eleva, finalmente, a la Dirección General de Industria del Ministerio, que aprueba».</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que usted ve muy normal que el gerente se permita darle instrucciones a la comisión de la Diputación, que hace la valoración de cuáles tienen que ser los proyectos que tienen que estar, los que tienen que pasar a reserva, los que tienen que ser eliminados de un plumazo... Esa es la forma que tiene usted de entender, y su Consejería -a usted le parece eso magnífico-, que tiene usted de entender cuál deber ser la actitud...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, tiene que concluir su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>... la actitud de una Administración garante, garante, de los principios y de los derechos de todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le digo una cosa, señor Ávila: Yo no espero que usted vaya a intentar ni siquiera hacer un pequeño análisis de lo ocurrido, de las derivaciones legales en que pueda haber incurrido esa gente que han hecho estas cosas; pero sí le digo una cosa: nos da exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros sí lo vamos a hacer en la Diputación Provincial de Cádiz: lo ha anunciado el presidente de la Diputación y yo lo ratifico. Vamos a remitir todas y cada una de estas actuaciones, de esta nueva barbaridad, sin duda, a la Fiscalía, porque esto no puede ni debe quedarse así en una provincia que, sin duda, tiene una tragedia, que es la tragedia del paro, como consecuencia de la acción de un Gobierno socialista que es...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, debe de concluir inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... de darle solución a los problemas de la provincia de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y golpes en los escaños.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Ramos. Gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, interviene el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene en su nombre la palabra la señora Arenal Catena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Bahía de Cádiz conjuga siete municipios, porque también aglutina a Jerez, Cádiz, San Fernando, El Puerto de Santa María, Puerto Real, Chiclana, y aglutina, en estos siete municipios, una población de más de 600.000 habitantes, con un tejido socioeconómico que supone más de la mitad de las empresas que hay en la provincia de Cádiz, y casi el 60% del empleo de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Económicamente destacan en la Bahía de Cádiz importantes aglomeraciones productivas como la naval, la aeronáutica, la acuicultura, la vitivinícola, construcciones civiles y automoción y electrónica. Esta última puesta en peligro en esta última semana por la manifestación por parte de la multinacional Ford-Visteon del anuncio de un ERE por el cual 396 familias de la Bahía de Cádiz se verían abocadas al desempleo. Sabemos de la contundencia que está teniendo la Junta de Andalucía en la revisión de este ERE. Y queremos, desde esta tribuna, los socialistas, manifestar nuestro total apoyo y compromiso con esas familias de Ford-Visteon para que cuanto antes vean garantizado su puesto de trabajo. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Estas concentraciones industriales, señorías, se articulan en torno a grandes empresas que ejercen un efecto de tracción sobre su industria auxiliar, como bien ha manifestado el señor Consejero de Innovación. Y ello lo que pone de manifiesto es que cuando una de estas grandes empresas ve amenazado alguno de sus puestos de trabajo, por ende, la repercusión para la industria auxiliar que vive de lo que producen estas grandes empresas, la repercusión es tremenda para los puestos de trabajo también de la industria auxiliar. Por ello, cuando en 2007 la multinacional Delphi manifestó que cerraba su planta en la Bahía de Cádiz, la repercusión para la vida socioeconómica de la Bahía de Cádiz fue brutal. Tanto que la Junta de Andalucía se hizo eco de ello y por eso nace el Plan para la Mejora de la Competitividad y el Desarrollo de la Bahía de Cádiz, Bahía Competitiva.</parrafo>
        <parrafo>Pero no era solo el objetivo, el objetivo de hacer frente a la dramática situación socioeconómica en la que se iban a ver inmersas 1.800 familias con el cierre de Delphi, no era solo hacer frente a esa situación por lo que el Plan Bahía Competitiva se puso en marcha. Se puso en marcha con otro objetivo claro, que la Junta de Andalucía creemos, señor Consejero, que sigue manteniendo, y así le pedimos los socialistas gaditanos que sea: generar un medio innovador y un capital humano cualificado, mejorar la competitividad de nuestras empresas, diversificar el tejido productivo que ya existe en la Bahía de Cádiz y abrir nuestro sistema productivo a nuevos posibles sectores industriales que se instalen en la Bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Dimos la cara con Delphi, la dimos. Otros, en cambio, utilizaron este drama que vivieron las familias gaditanas para hacerse una foto en aras de obtener réditos electorales. Las mujeres de Delphi saben muy bien de lo que estoy hablando. La alcaldesa de mi ciudad, la señora Teófila Martínez, utilizó a esas mujeres que se estaban manifestando por los puestos de trabajo de sus parejas, por el pan de sus hijos, utilizó la imagen de esas mujeres que se estaban manifestando para hacer una campaña electoral por el empleo en Cádiz capital. A mí me avergüenza, me avergüenza que ustedes, señores del PP, crean que un parado más en la provincia de Cádiz, un parado más en España o en Andalucía, es un voto más para ustedes. A mí me avergüenza como socialista y me avergüenza como gaditana que esa sea la perspectiva que tienen. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo sí voy, señor García, a pararme a hablar de alguna de las actuaciones que sí se han hecho. Dentro del Plan Bahía Competitiva hay actuaciones que se han hecho. Creo que estamos todos de acuerdo, y todas, en que hay que hacer una revisión del plan. El horizonte que nos marcamos fue 2007-2013, la situación económica por la que atravesamos, primero porque no supimos... Nadie absolutamente nadie, ni esos empresarios tan inteligentes de los que son amigos ustedes, señor Ramos Aznar, ni siquiera esos se dieron cuenta de la que se nos venía encima, de en qué situación iba a verse inmersa la economía del sistema mundial, no solo de España o de Andalucía. Y como no hemos sabido nadie ver la que se nos venía encima, y como también hemos pensado que la recuperación podía ser más rápida de lo que está siendo, está claro que al día de hoy, al día de hoy, cumplidos los compromisos como se han cumplido... Ayer mismo estuvo el Consejero de Empleo, Manolo Recio, en Cádiz, estuvo atendiendo a los trabajadores de Delphi, y les dijo en persona que la Junta de Andalucía seguiría manteniendo los compromisos que hay. Y me consta que la ciudadanía de Cádiz sabe que la situación por la que atravesamos hay que revisarla. Y todos los compromisos, que no renunciamos a ninguno de ellos, desde aquí lo digo como gaditana, no renuncio a ninguno de los compromisos que están establecidos en el Plan Bahía Competitiva, lo que sí que habrá es que reordenar en el tiempo la consecución de esos compromisos. Pero voy a exponer alguna de las cosas que se están ejecutando. Algunas ya están hechas y otras se están ejecutando. Y ustedes, que son vecinos de la provincia de Cádiz, señor Ramos y señor García, las pueden ver, porque si algo tiene de diferencia la infraestructura respecto a otras inversiones, es que la infraestructura se ve. Una carretera no se puede borrar, ni se puede inventar ni se puede borrar. Aunque aquí tenemos gente experta en inventarse kilómetros de carretera que en ocho años de gobierno no fueron capaces de hacer. Se establecía una de las actuaciones prioritarias en el Plan Bahía Competitiva para la Bahía de Cádiz, y por ende la provincia: la ampliación y mejora de la red viaria, siendo fundamentales la construcción de las variantes del municipio de Jerez y la ronda metropolitana de Chiclana. Y se está haciendo, señor García. Seguramente que usted cuando coge su coche y se dirige hacia el municipio de Jerez ve que esas carreteras están hechas, algunas ya están y otras están en obras. Pero es que eso se plasmaba como un compromiso en Bahía Competitiva, y eso se ha hecho. Y es que he estado muy atenta a sus palabras, tanto las de usted como las del señor Ramos, y no han reconocido ni una mijita, una mijitita de lo que se haya hecho desde 2007. Yo no le digo que vengan aquí a defender la labor del Gobierno autonómico socialista, ya sabemos que ustedes nunca van a dar la cara por la Junta de Andalucía. Ni aun cuando lo haga bien, pero por lo menos reconozcan que es un beneficio para los gaditanos si hay construidos diez kilómetros de carretera. Y eso es que se ve, no se puede engañar a la gente. El tren tranvía... Dentro de las actuaciones de modernización del Sistema Intermodal de Transporte: el tren tranvía, el segundo puente de la Bahía de Cádiz, el servicio marítimo de pasajeros, el soterramiento a Puerto Real, distintas estaciones de autobuses. En cuanto a infraestructuras científico-tecnológicas: el plan del Parque Tecnológico de Las Aletas, al que no renunciamos a pesar del revés que ha sufrido y que lleva retraso, pero no renunciamos a ello; el Parque TecnoBahía, en El Puerto de Santa María; el de Innovación Empresarial Agroindustrial, en Jerez; se ha ampliado la colaboración con la Universidad de Cádiz; se han hecho inversiones en sostenibilidad, ahí está el Parque Metropolitano de Los Toruños, y se han hecho ingentes actuaciones en materia de empleo. Todas las ayudas que desde los distintos gobiernos socialistas de la Junta de Andalucía, el Ministerio de Industria, se han concedido a la provincia han quedado bien detalladas por el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y como voy viendo que se me va agotando el tiempo, queremos dejar claro, los socialistas a los represento en esta tribuna hoy, que estamos completamente de acuerdo con el plan de austeridad, de reordenación del sector público y de la optimización de los recursos públicos que la Junta de Andalucía está llevando a cabo. Y si para eso hay que reestructurar quién se encarga de gestionar el Plan Bahía Competitiva y que lo haga una agencia que ha aportado ingentes ayudas a empresas, empresas para que creen empleo... Un solo empleo que se cree, señor García, es bueno. Aunque sea un único empleo, yo monto mi empresa y yo me doy empleo a mí mismo, ya es bueno. Si 680 han sido capaces de ponerse en marcha en Cádiz a través de ayuda al autoempleo, de ayuda a los emprendedores, magnífico. Y se va a seguir haciendo. Y lo importante en estos tiempos que corren no es tanto, cuánto empleo más se genere, porque la que está cayendo es grande, es que no se pierda ni un solo empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero aclararle una cosa, señor Ramos Aznar, yo sé que ustedes en el conflicto de Alestis ni se les han visto ni se les ha esperado. Yo sé que es una frase que los socialistas siempre les decimos, porque los conocemos sobradamente a ustedes, pero es que, en este caso, se han dado cuenta 195 trabajadores de la planta de Alestis. Se han dado cuenta que a ustedes ni se les esperaba ni han tenido la bondad de aparecer, solamente se han dirigido a los trabajadores de forma puntual porque se los han encontrado por la calle, por ejemplo, su compañera García-Pelayo que se los encontró por las escaleras del Sercla de Jerez o su compañero Alcalde del Puerto de Santa María que, como tenía la feria allí al lado del Parque TecnoBahía, se le ocurrió acercarse a saludar a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Le aclaro, son 140 los trabajadores que están inmersos en un ERTE, no en un ERE, en un ERTE, y ya hay 70 trabajadores en la planta nueva de Puerto Real. Se lo digo a sus señorías para que lo conozcan, porque quizá no están en el día a día de cuál ha sido la situación para esos trabajadores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Arenal, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, la fórmula para crear empleo que ustedes, señorías del PP, están poniendo en marcha en otras comunidades autónomas, yo no la quiero para la Bahía de Cádiz, yo no la quiero. Yo no la quiero. Que ustedes la autoridad la interpreten en recortar en los presupuestos de educación y sanidad pública, que eso conlleva a la destrucción de empleo, porque dos horas que les han aumentado a ustedes de carga lectiva a los trabajadores, a los profesores de la Comunidad Autónoma de Madrid, eso va a suponer una disminución de 4.500 profesores que tendrían que contratar para que se hicieron cargo de esas horas lectivas. Así que esa es la fórmula que ustedes tienen de crear empleo.</parrafo>
        <parrafo>En los ocho años que ustedes estuvieron gobernando de bonanza económica no fueron capaces de crear más de 150.000 empresas, sin embargo, ahora tienen la poquísima vergüenza de enfrentarse a los españoles a decirles que van a crear más de un millón de empresas. Si en ocho años de bonanza económica no fueron capaces de crearlas, ¿cómo ahora con la que está cayendo van a ser capaces?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y para finalizar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Arenal Catena, debe concluir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Y para finalizar, señor Ramos Aznar, yo me pregunto si los empresarios golfos que usted dice, uno de esos, sí, que nosotros, los socialistas, confundimos empresarios con golfos. Bien, le pregunto, uno de esos golfos fue al que ustedes tuvieron que confundir en zona franca de Cádiz, ¿no?, cuando le pagaron a […] 6.000 millones de pesetas y todavía estamos buscando quién es el empresario que se hizo cargo de […], dónde está ese dinero que se ha invertido en zona franca de Cádiz, que es un dinero que pagamos todos los españoles y todas las españolas, y nos ha costado a los gaditanos y a España, más de cuarenta mil millones, la mala gestión que ustedes hicieron en zona franca de Cádiz en los ocho años que estuvieron gobernando.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Quédense con su fórmula, que ya nos conocemos.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, corresponde intervenir al Consejo de Gobierno y, en su nombre, al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Aguilar, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por su peso y relevancia, como ha dicho la señora Arenal, la Junta de Andalucía ha orientado instrumentos de apoyo al tejido productivo en la Bahía de Cádiz. Creó el Plan Bahía Competitiva y lo dotó de una oficina técnica.</parrafo>
        <parrafo>La Junta ha dirigido a estos municipios incentivos, ayudas a empresas viables en dificultades, ha apoyado a emprendedores -por muy poco empleo relativo que puedan crear siempre es importante que creen empleo- y ha dirigido también la acción de los fondos reembolsables. Y ha dotado el Plan Bahía Competitiva con unos recursos, con 1.590 millones de euros, que ha complementado gracias a la aportación del Ministerio de Industria con más de cuatrocientos millones de euros hasta la fecha de ayudas de reindustrialización.</parrafo>
        <parrafo>Señor García, no me cuente el plan; el plan, como comprenderá, lo conozco. Yo, en mi intervención, se lo he enmarcado, como es normal, en el conjunto de la política económica del Gobierno andaluz y se lo he enmarcado, además, en el territorio, lógicamente. Eso es lo que he hecho. Y la pregunta es si ha afectado o no ha afectado positivamente. Porque yo no puedo obviar y creo que usted tampoco obviará que hay una crisis y que, por tanto, los instrumentos que tenemos en el territorio para apoyar empleo hay que verlo a la luz de esa realidad. Yo creo que eso es de una obviedad total.</parrafo>
        <parrafo>No se disuelve el plan, como usted ha dicho, quiero dejarlo claro. Se han tomado decisiones de reforzamiento y es importante, además de que se cree empleo, mucho o poco, que se cree empleo, es importante la consolidación de este empleo. ¿Me va a decir que el instrumento de apoyo a empresas viables que tienen una dificultad coyuntural no es importante? Ese es el dato de empleo, creación o consolidación de empleo, y ese es el dato que yo he dado en esta tribuna, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, resulta esperpéntico oírle, permítame que se lo diga. Resulta esperpéntico que usted me acuse a mí de prepotente, conociéndonos como nos conocemos todos; que usted, precisamente, sea el que acuse a este Consejero de prepotente. Lo mismo que resulta esperpéntico que sea tan sectario y diga que estamos en la misma situación económica que hace 30 años. Me parece absolutamente fuera de lugar. Y este Consejero no es complaciente con nada, con nada, y lo único que tengo es una ética de esfuerzo y de trabajo. Y lo único consustancial, señoría, es su desvergüenza cuando hace esas afirmaciones. Eso es lo único consustancial que hay en este debate.</parrafo>
        <parrafo>En este tema, señorías, en el tema del Plan Bahía Competitiva hay dos cuestiones: hay una cuestión, que es el propio plan, que es su desarrollo, un plan que se está desarrollando, que está teniendo éxitos, que está contribuyendo. Y eso es independiente de que tenga que tener más éxitos, de que seamos ambiciosos, de que haya que hacer más esfuerzos. Pero el plan es una herramienta, sin el plan estaríamos peor, esa es la afirmación que le hago, le guste o no, sin el plan estaríamos peor.</parrafo>
        <parrafo>Y una segunda cuestión, no nos engañemos, que es la que nos trae a todos aquí y ustedes quieren traer, aquí, al Gobierno que son las dudas que algunos, el Partido Popular en particular, ha planteado sobre su control, unas dudas que puso de manifiesto -como usted bien ha dicho- el señor Loaiza, a principios de agosto, y con su habitual delicadeza, pues, elevó a corrupción, cosa que usted pues ha venido, prácticamente, también a trasladar en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Junta de Andalucía, este Consejero ha decidido reforzar el Plan Bahía Competitiva integrándolo en la oficina, directamente, de la Gerencia Provincial de Idea. Eso supone que la responsable de IDEA en Cádiz es la responsable del plan y esa decisión no se debe a una pérdida de confianza en los responsables ni en las personas que han venido allí trabajando, señor García, no supone una pérdida de confianza su reestructuración es anterior, anterior a las manipulaciones del señor Loaiza. Así lo decide el director de IDEA, así lo ratifica el Consejo Rector de IDEA.</parrafo>
        <parrafo>Antes bien, en este tema, quiero hacer un reconocimiento al esfuerzo y a los resultados de unos técnicos, de unos empleados públicos cuya labor, señorías, no puede opacarse por el uso malintencionado de un correo electrónico interno entre técnicos.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Bahía Competitiva ha contado con la colaboración en tres administraciones y eso en estos momentos es relevante, señorías. Había una comisión que informaba o hay ayudas a la reindustrialización, los proyectos que se presentaban. Eso ha funcionado y puede que tres empresas hayan incurrido en irregularidades. Pero, insisto, quiero insistir claramente, son ayudas del Ministerio, y eso no supone que miramos para otro lado, como ahora le voy a demostrar.</parrafo>
        <parrafo>Son ayudas que no requieren avales, lo que era una exigencia social y que ha facilitado la presentación de proyectos, ahora no lo ha dicho usted en la tribuna, pero en ese momento fue apoyada por el PP. Y, señoría, de esas tres empresas, de esas tres empresas solo una tiene aprobado un proyecto con la Junta de Andalucía y no lo ha cobrado. Está pendiente de que lo justifique para poder cobrarlo. Por eso hay que diferenciar entre las irregularidades y los controles, y por eso le puedo decir que no hay ni un euro de los gestionados por la Junta de Andalucía, señorías, ni un euro que esté en poder de estas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Y siempre, es que es cierto, pueden existir irregularidades, claro que sí, y pueden existir intentos de fraude, señor Ramos, claro que sí. Por eso precisamente hay controles, porque pueden darse intenciones. Y los controles de la Consejería funcionan, señorías, funcionan bien, funcionan muy bien. Y se lo digo desde el conocimiento y el reconocimiento también a los empleados públicos que la desarrollan.</parrafo>
        <parrafo>Funcionan tan bien que, en este supuesto intento de fraude, ha sido, precisamente, la Junta de Andalucía quien lo ha detectado, señorías. Y, por eso, su actitud hoy aquí -lo mismo que la del señor Loaiza- es falsa y es, además, una actitud reprobable. Y así se lo digo, directamente. Tan directamente como que le digo que ha caído en el ridículo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, se lo voy a demostrar: 25 de febrero, el Director de Infraestructuras y Espacios Productivos de la Agencia IDEA se dirige a una entidad financiera, por escrito, al Director de Cumplimiento Normativo. Aporta ocho documentos. Solicita validez ante la extrañeza de ciertas operaciones allí incluidas.</parrafo>
        <parrafo>El 15 de marzo, esa entidad financiera responde. Confirma las sospechas.</parrafo>
        <parrafo>El 30 de marzo, el Director de Infraestructuras eleva informe a superiores. Ese mismo día, el Secretario General de IDEA denuncia ante el Servicio Ejecutivo de la Comisión de Prevención y Blanqueo de Capitales e Infracciones Monetarias del Banco de España.</parrafo>
        <parrafo>El 5 de abril, el Secretario General de IDEA denuncia los hechos ante la Fiscalía de Delitos Económicos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Fiscalía de Sevilla, sección de delitos económicos, 5 de abril, Secretario General de IDEA.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Servicio Ejecutivo de la Comisión de Prevención de Blanqueo de Capitales: comunicación de operación sospechosa. Secretario General de IDEA. La comunicación, el 30 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>Se lo voy a recordar, señorías: Comunicación, el 30 de marzo.</parrafo>
        <parrafo>Empleados públicos, responsables de IDEA, de esta Consejería que tengo que el honor de dirigir, de la Junta de Andalucía. Una vez que detectamos los indicios, señorías, primero, nos informamos, después se lo comunicamos al Ministerio y después denunciamos.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted comparar esa actitud con la del señor Loaiza? ¿Me quiere usted decir quién tiene, en este tema, la credibilidad, quién hace el ridículo y quién cree o no cree en las instituciones andaluzas?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, en estos momentos -en general, siempre-, de manera especial, los ciudadanos necesitan y nos reclaman confianza en sus instituciones y confianza en los políticos. Y, señorías, en nada ayuda la mentira, el desprestigio de las instituciones, el menosprecio a las instituciones, el querer ser pillos... En nada ayuda. Señorías, ni es legítimo, ni es útil: es despreciable, siempre lo es, y en estos momentos, más.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué confianza podemos tener, señorías, en el señor Loaiza, cuando al detectar lo que él cree que es un fraude, en vez de comunicarlo, lo utiliza? Le quiero recordar que los representantes institucionales del Partido Popular también se deben a la lealtad institucional, señorías. Si el señor Loaiza tiene dudas, si tiene dudas sobre una operación, por lealtad debería haberlas trasladado. Podría haberse informado, podría haber preguntado... Dos días antes, apenas dos días antes, señoría, de su intervención, coincidió con este Consejero en Rota, en un acto oficial. Pudo haberlo trasladado, pero no lo hizo, señoría. El señor Loaiza quiso ver una oportunidad para erosionar a la Junta de Andalucía. Dejémonos de historias: una oportunidad para erosionar a la Junta de Andalucía. Quiso hacer méritos, ante su partido, antes de resolver un tema problemático; se preocupó de su partido y de su posición en el partido, y no por la sociedad. No le importó frustrar expectativas laborales, ni le importó desincentivar iniciativas empresariales. Llegó a decir que olía a corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Y miren, señorías, si se tiene ese convencimiento, lo que hay que hacer es actuar. Hay que denunciar. ¿Lo ha hecho? La Junta de Andalucía lo hizo con esa secuencia: investigar, comunicar a la Administración responsable y denunciar, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hay que colaborar con otras instituciones, a ver si van aprendiendo. ¿Lo ha hecho en este caso?</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías -y esto es muy importante, y con esto acabo-, hay que tener por lo menos un poquito, en este sentido, de responsabilidad. No hay que criminalizar al conjunto de quien tiene iniciativas empresariales y las aplica al territorio. Por eso, señorías, cuando los ciudadanos nos dan su confianza, no hay que hacer oposición de la oposición, no hay que hacer oposición de la Junta de Andalucía, sino que hay que trabajar, hay que conocer lo que se tiene entre manos, señorías. Y no nos van a impedir que la sociedad, que la Junta de Andalucía, señorías, sigamos trabajando por la Bahía, sigamos trabajando por Cádiz, sigamos trabajando por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

