<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>48</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 27</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Ayuda a las empresas, Investigación científica, Investigación y desarrollo, Parque tecnológico</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000051</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000051. Proposición no de ley relativa al nuevo impulso a la investigación científica en Andalucía (pág. 97).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 56 votos a favor, 45 votos en contra y 5 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la última proposición no de ley de este Pleno, relativa al nuevo impulso de la investigación científica en Andalucía, que tiene como grupo autor al Grupo Parlamentario Socialista, y por ello vamos a pasarle la palabra al señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a finales del año 2003, hace menos de seis años, se publicaban en un documento las estrategias y propuestas de la segunda modernización de Andalucía, que se basaban en la necesidad de que nuestra región se incorporase definitivamente a la sociedad del conocimiento, afrontando sus retos, aprovechando...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, vamos a esperar unos minutos para que la gente que está de pie, si quiere salir del Pleno, lo haga, y, sobre todo, para los que nos quedamos mantengamos silencio, porque es francamente complicado seguirle a usted.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un momentito, señor Núñez. Vamos a esperar a que haya silencio en el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hablaba de que había que afrontar los retos y aprovechar las oportunidades de la sociedad del conocimiento. Algunas de las propuestas más significativas eran las siguientes: conseguir una investigación científica y tecnológica de primer orden, una cultura innovadora, especialmente en el campo de la empresa, y un tejido productivo denso, diversificado y competitivo. Mientras tanto, en paralelo, la Comisión Europea, en el marco de la Estrategia de Lisboa para el Crecimiento y el Empleo, se marcaba como meta la consecución de un espacio europeo de investigación con el fin de establecer un área de investigación sin fronteras, en la que los recursos científicos se pudieran utilizar de una manera más eficiente en la dirección de fomentar el empleo y la competitividad en toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Grupo Socialista trae, para su consideración, esta proposición no de ley, que tiene como título Un nuevo impulso a la investigación científica en Andalucía, y lo hace desde el convencimiento de que este debate no puede hoy día plantearse sin hacerlo desde una perspectiva europea. Queremos hablar de las políticas de I+D en el entorno territorial en el que, razonablemente, deben orientarse, en estos momentos, estas políticas.</parrafo>
        <parrafo>El Espacio Europeo de Investigación, señorías, es la respuesta a la fragmentación de los esfuerzos, de las políticas, de los programas que las diferentes regiones o Estados están poniendo en marcha en relación a la I+D. Se ha, efectivamente, constatado que la enorme cantidad de fondos que se destinan a la investigación científica no tiene la correspondiente traslación en cuanto a la creación de empleo y el crecimiento de la competitividad de las empresas europeas.</parrafo>
        <parrafo>¿Y cuáles son las dificultades más importantes para conseguir incrementar la eficiencia de nuestras políticas de I+D, de acuerdo con el Libro Verde sobre el Espacio Europeo de Investigación, publicado en abril de 2007 -hace apenas dos años-? Pues, bien, los investigadores europeos tienen dificultades jurídicas y prácticas para poder disfrutar de movilidad entre instituciones, sectores y países. En segundo lugar, a las empresas les resulta difícil cooperar y asociarse con las instituciones de investigación en Europa. En tercer lugar, la financiación de la investigación a nivel nacional o regional sigue estando muy descoordinada. Y, en cuarto lugar, que las reformas emprendidas a nivel nacional con frecuencia carecen de una verdadera perspectiva europea y de coherencia transnacional.</parrafo>
        <parrafo>En coherencia con todo ello, nuestra proposición no de ley parte de un análisis y de un compromiso. El análisis debe responder a la siguiente pregunta: ¿Está nuestra investigación en condiciones para poder incorporarse activamente, como protagonista, a la construcción del Espacio Europeo de Investigación? ¿Cómo se han desarrollado nuestras políticas científicas en estos años, a la luz del Libro Verde sobre el Espacio Europeo de Investigación del año 2007? Este sería el análisis, responder a estas preguntas. Y el compromiso sería, desde la posición del Grupo Socialista, que nuestras políticas, que nuestros programas de I+D, deben alinearse con los objetivos planteados en el Espacio Europeo de Investigación y con el más reciente Proceso de Liubliana sobre I+D. Es decir, que nuestras políticas o están en consonancia con Europa, o tienen vocación europea, señorías, o no serán suficientemente eficientes en términos de competitividad y de generación de empleo de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo cual va en sintonía con nuestro concepto -del Partido Socialista- de Europa, una Europa social, cohesionada, inteligente, una Europa de las personas y no de un simple mercado común. Una Europa en la que a las cuatro libertades de circulación ya existentes -de personas, de bienes, de servicios y de capitales- debe unirse ahora una quinta libertad, en relación con la política de investigación, que es la de la libre circulación de personal científico y académico -es decir, la libre circulación de los investigadores-.</parrafo>
        <parrafo>Comenzaré, en primer lugar, con el análisis... Un análisis que, dado el tiempo del que dispongo, tiene que ser, desde luego, somero.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía, a raíz de los planteamientos del documento sobre la Segunda Modernización, inaugura un nuevo modelo de gestión en las políticas de I+D, de innovación en el marco de la sociedad de conocimiento, que se plasma con la creación, en la VII Legislatura, de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, la publicación del Plan de Innovación y Modernización de Andalucía -el PIMA- y se concreta también con la aprobación del PAIDI -el Plan Andaluz de Investigación, Desarrollo y e Innovación- como principal instrumento de desarrollo científico y tecnológico de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha significado la puesta en marcha de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa? Pues apoyar, con importantes recursos financieros y también jurídicos, a nuestras universidades y a los demás agentes del conocimiento y conectarlos con nuestro tejido productivo, promoviendo la transferencia de conocimientos a las empresas. Esto es lo que estamos haciendo en un nuevo escenario, denominado «la triple hélice», en el que Administración, universidades y las empresas confluyen y dan lugar a una nueva economía basada en el conocimiento, donde las empresas son más competitivas, donde las universidades son más eficientes y donde los empleos son de más calidad.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, los datos del Instituto Nacional de Estadística no ofrecen la menor duda: en los últimos 10 años -desde 1997 a 2007-, en Andalucía se han multiplicado por cuatro los gastos totales de I+D, hasta alcanzar los 1.500 millones en 2007; se ha multiplicado por seis el gasto de las empresas andaluzas en actividades de I+D; se ha multiplicado por más de dos el número total de personas dedicadas de I+D; y, en los que respecta a personal de I+D en las empresas, se ha cuadriplicado y se ha multiplicado por seis el número de investigadores en las empresas. Así estamos evitando, además, la fuga de talentos. Nos hemos convertido, señorías, en una de las ocho regiones españolas que ya dedica más de un 1% del PIB a la I+D+i y ya somos la tercera región, tras Cataluña y Madrid, habiendo superado a Valencia y al País Vasco, en inversión en términos absolutos. Todavía no estamos en una posición envidiable, pero caminamos en la buena dirección. Aún nos queda un largo camino por recorrer, pero teniendo en cuenta de dónde partíamos, señorías, estamos..., podemos estar razonablemente satisfechos.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, en los últimos años, se han ido generando diversos instrumentos para la transferencia de conocimientos, potentes, que sirven como catalizadores, como puentes, entre el cerebro y el músculo de la economía andaluza. Un ejemplo significativo es Corporación Tecnológica de Andalucía, una fundación privada, promovida por la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, que sirve de lugar de encuentro entre investigadores y empresas con vocación innovadora. En estos momentos, en Corporación Tecnológica de Andalucía participan 132 empresas, más de mil investigadores pertenecientes a 202 grupos de investigación andaluces, que están desarrollando un total de 193 proyectos de I+D+i. De esta manera, las empresas se benefician del potencial investigador de nuestros centros universitarios y nuestras universidades incrementan su valor social, participando en la génesis de este cambio de modelo económico, cuya necesidad venimos planteando desde el documento de la Segunda Modernización de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, siendo necesario conocer cuál es actualmente la realidad de la ciencia andaluza, queremos huir del conformismo y de la autocomplacencia, no es ese nuestro estilo. Ahora no se trata solo de seguir creciendo en términos absolutos, en términos cuantitativos, en producción científica, en petición de patentes, en presupuestos, que, evidentemente, deberán seguir creciendo. Se trata también de hacerlo en la dirección adecuada, de acuerdo a la nueva realidad socioeconómica, a la luz del entorno europeo y también de la crisis económica que sufrimos, porque la ciencia y la innovación pueden hacer, señorías, que salgamos de la crisis mucho más fortalecidos.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que muchos científicos temen que el Proceso de Liubliana, lanzado en mayo de 2008 como continuación al Proceso de Lisboa, se vea debilitado por la crisis económica. Y la intención de nuestro grupo -y queremos dejar esto muy claro, de ahí esta proposición no de ley- es que se sigan incrementando las inversiones en I+D, aunque -eso sí- poniendo el énfasis en la coordinación y la eficacia de las medidas que se adopten.</parrafo>
        <parrafo>Hay que seguir mejorando, señorías, las condiciones en las que trabajan nuestros investigadores -especialmente, los jóvenes investigadores-. Hemos firmado el primer convenio colectivo del personal investigador con contrato laboral, un colectivo de personal..., un colectivo..., un convenio firmado, perdón, por los rectores de todas las universidades andaluzas, el Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, los sindicatos UGT y Comisiones Obreras. Pero aún podemos mejorar estas condiciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los seis puntos de que consta esta iniciativa van en esta dirección: fortalecer el sector de las ciencias en Andalucía, tanto cuantitativa como cualitativamente, y dirigir este crecimiento en consonancia con los postulados contenidos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, lo lamento, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta. Tengo que recordarle -ha cambiado la Presidenta- que antes se me interrumpió un minuto y se me prometió que me sería descontado. Señora Presidenta, con el debido respeto, voy a terminar enseguida, si me lo permite.</parrafo>
        <parrafo>Los puntos concretos que planteamos a su consideración, señorías, son los siguientes.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, planteamos el desarrollo final de la Ley Andaluza de la Ciencia y el Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, pretendemos el crecimiento del gasto privado de las empresas en I+D.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, el impulso de la cooperación entre los diferentes agentes de la ciencia, la innovación y el tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, mejorar las condiciones de los jóvenes investigadores. Tenemos que convertirnos en un espacio atractivo para los mejores investigadores, los andaluces y los del resto de España y de Europa. Tenemos que formar, retener y atraer a los mejores investigadores a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, debemos incentivar la participación de nuestros grupos de excelencia en programas europeos -especialmente, en el séptimo programa marco de la Unión Europea- y considerar, en la evaluación de los proyectos de investigación, aspectos socioeconómicos.</parrafo>
        <parrafo>Con todo ello, señorías, pretendemos seguir creando las condiciones para que la ciencia andaluza participe, de manera efectiva, en el apasionante logro de ir transformando nuestro modelo económico, un modelo basado en el conocimiento, en la innovación, en la competitividad y en el empleo de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía tiene la palabra su portavoz, el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a esta tribuna para defender la posición de mi grupo, la opinión de mi grupo en torno al texto que se nos presenta, la propuesta de acuerdos que por parte del Grupo Socialista se nos trae al Pleno de hoy en relación con la política de investigación y del conocimiento, y de la investigación científica en Andalucía; algo que saben que es de especial interés por parte de nuestro grupo y que ha sido motivo de diversas iniciativas de impulso, no ya en esta legislatura sino en la anterior legislatura cuando, como seguimos pensando, la estrategia de la II Modernización parecía más una estrategia mediática y propagandística que hechos concretos. Claro que el haber descubierto que su Gobierno ha sido cómplice, que el Gobierno socialista ha sido cómplice de un modelo de desarrollo que ha provocado que la crisis económica en nuestra Comunidad Autónoma y en el conjunto del Estado español nos haya afectado de una forma mucho más ruda, mucho más brutal que al conjunto del Estado, debido a la debilidad del sistema productivo en Andalucía y a la apuesta por el monocultivo de la construcción que ustedes han hecho a largo de estos últimos años, les hace que, de repente, encuentren en la estrategia de la II Modernización y en la economía del conocimiento la tabla de salvación de su modelo económico.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo cierto y verdad es que a pesar de los datos que usted nos ha puesto encima de la mesa y que, evidentemente hay que reconocer que muchos de ellos son ciertos aunque explicados de una forma parcial, como ahora trataré de demostrar, se ha producido un avance significativo en la posición que Andalucía ocupa en algunos indicadores y, en otros, pues no tanto, y creo que a ese triunfalismo que rezumaba la intervención del portavoz socialista, pues ha que ponerle, también, delante del espejo de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Creo que estamos ante ese tipo de iniciativas del Grupo Socialista en las que el Gobierno le pide al grupo que sostiene al Gobierno que le pida al Gobierno que le impulse, entonces, nos quedamos un poco atónitos con este tipo de iniciativas pero, creo que es legítimo, ¿no?, y fomentar el debate; igual de legítimo es que se opongan de forma sistemática a las tres buenas ideas que nuestro grupo ha traído en materia de investigación y que muchas de ellas, incluso vienen en la propuesta de acuerdos que ustedes nos traen hoy aquí pero que, cuando se trata de la oposición que las trae aquí, pues, no conviene apoyarlas, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>La proposición no de ley habla de que somos ya la tercera Comunidad Autónoma en gasto por I+D. Lo que no pone en la exposición de motivos es que en cuanto a gasto en I+D per cápita estamos aún muy lejos de ser los terceros y que, desde luego, estamos con 1.800 euros de gasto en I+D+i per cápita con respecto a los 2.890 euros de media a nivel del Estado español como aparece en ese mismo informe. O que el personal empleado en I+D es, en Andalucía, de 2,7 empleados en horas equivalentes por cada mil habitantes frente a los 4,35 empleos en I+D en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Puede ser curioso que seamos los que más investigadores formamos en nuestra Comunidad Autónoma y, sin embargo, seamos los que menos investigadores contratamos de forma relativa, con lo cual, la fuga de cerebros es, en este caso, evidente y creo que algo se debería hacer por parte de la Administración. También hemos tenido ocasión de debatir al hilo de la moción que presentamos y de la interpelación que presentamos al anterior Consejero de Innovación, la alta concentración espacial en las grandes capitales, sobre todo Sevilla, Málaga, de las actividades de alto valor añadido, como se le llama; o la debilidad que empieza a ser estructural y que no sabemos cómo superarla de la aportación privada al I+D+i en nuestra Comunidad Autónoma, o el frenazo en la contratación de investigadores que se ha producido en los últimos tiempos. Pero me referiré a la proposición no de ley, y que como el propio término indica, pues, una vez que se apruebe, ya que está garantizada su aprobación, por supuesto, una vez que se apruebe no obliga al Gobierno a hacer nada. De hecho estamos incluso cansados de ver cómo muchos acuerdos se toman en el Parlamento y, después, pues son olvidados por parte del Gobierno, sobre todo si son proposiciones no de ley. Claro, lo que es mucho más preocupante es que haya una ley que esté aprobada, como muy bien indica el punto número uno de la proposición no de ley que no se esté cumpliendo o que no se esté impulsando, o que se presente una proposición no de ley para decirle al Gobierno que impulse el cumplimiento de la ley que se aprobó en diciembre de 2007, y que creo, señor Núñez, sinceramente, que en todos y cada uno de sus puntos, se explica mejor y está con un contenido mucho más amplio que el que aparece en la proposición no de ley. Por ejemplo, desarrollar la Ley de la Ciencia y el Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Bien, hagamos hincapié en la puesta en marcha de la Agencia Andaluza del Conocimiento, ¿por qué no se ha puesto en marcha todavía la Agencia Andaluza del Conocimiento, señor Núñez?, si ha pasado más de un año y medio desde la aprobación de la ley, ¿por qué no se ha puesto en marcha la Agencia Andaluza del Conocimiento? O, el punto número dos, fomentar el incremento del gasto del sector privado en I+D, pues leamos el artículo 14 de la Ley Andaluza de la Ciencia y el Conocimiento donde, de una forma muchísimo más amplia de la que aparece ahí habla de la investigación en el sector privado, de cómo la Administración autonómica se debe implicar junto con el sector privado para el aumento de la financiación por parte de este sector en actividades de alto valor añadido; incorporando otras muchas cosas que tienen que ver con el sector privado, como la formación, la informatización, el asesoramiento, la incentivación por parte del Gobierno en las políticas de investigación. O cuando hablamos en el tercer punto de impulsar la cooperación en I+D+i entre todos los agentes generadores de conocimiento, vayámonos al artículo 5 de la ley aprobada donde, en su punto d) dice: «facilitar e intensificar la cooperación entre los actores del sistema andaluz del conocimiento» a los cuales, luego, se refiere y que por lo tanto también aparece en la ley de una forma mucho más concreta, específica y priorizada. El punto cuatro me va a permitir que lo deje para el final. El punto cinco, cuando habla de fomentar la participación de los grupos de investigación andaluces hay un artículo en concreto en la Ley Andaluza de la Ciencia y el Conocimiento que es el 21 y que habla de la coordinación con los planes estatales y europeos, no solamente en cuanto a participación de los grupos de investigación sino también en cuanto a financiación de los programas por parte de la Unión Europea y por parte del Gobierno central; o cuando, en el último punto se habla de los criterios de evaluación en los proyectos de investigación de excelencia, tanto en los aspectos científicos como socioeconómicos, nos encontramos también con que el artículo 5 f) de la Ley de la Ciencia y el Conocimiento dice exactamente lo mismo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo, señor Núñez, que debemos impulsar o que debemos provocar que el Gobierno cumpla con la Ley Andaluza de la Ciencia y el Conocimiento.</parrafo>
        <parrafo>Es especialmente llamativo el punto número cuatro, cuando se habla de potenciar la figura del investigador. No me queda tiempo para analizar la frase pero, potenciar la figura del investigador. Yo, lo que sé es que el viernes 15 de mayo, a las puertas de este Parlamento, la Federación de Jóvenes Investigadores tenía una concentración que tuvo un grandísimo éxito que se llamaba «Por una investigación digna» y que decía textualmente en su comunicado que los hechos demuestran que el Gobierno de Andalucía sigue apostando por la investigación en precario. Algo que me gustaría que escuchara el actual Consejero de Innovación, porque yo tengo cifradas mis esperanzas en que la actual Consejería de Innovación cambie radicalmente la actitud que el anterior Consejero ha llevado a cabo y cómo ha tratado a los jóvenes investigadores en Andalucía, y cómo ha negociado con ellos. Y en este comunicado, los investigadores se referían a la desaparición de los programas de perfeccionamiento y retorno y que eso provocaba la fuga de cerebros; hablaba de los compromisos incumplidos por parte de la Junta de Andalucía a la hora de esos contratos puente que, señor Soler, serán motivo de nuestra próxima pregunta oral de control en el próximo Pleno de dentro de dos semanas, y que tendremos ocasión de debatir sobre esto porque como habrá, bien, visto y comprobado, hay una descoordinación o, al menos, un incumplimiento de la famosa macro orden con respecto a las convocatorias que han salido este año para que ese 1+3+1, el más uno final se cumpla y no aparece en ningún sitio después de nueve meses de negociación entre los jóvenes investigadores y el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que también, señor Soler, no sé si lo sabe, pero es que la Junta les debe meses de alta en la seguridad social a muchos investigadores que dependen de la Junta de Andalucía y que ha sido objeto de denuncia por parte de los investigadores ante la propia magistratura de trabajo y en todos y en cada uno de los casos se les ha dado la razón a los investigadores. O que se están produciendo retrasos injustificables en la resolución de las convocatorias año tras año.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, con esta realidad, con esta situación, hablar de potenciar la figura del investigador, me parece, creo que suena a broma, porque, claro, garantizar sus derechos laborales cuando no tienen derechos laborales reconocidos, cuando se tienen, se conculcan, y cuando se conculcan, se justifican, señores del Grupo Socialista, me parece tremendamente inmoral.</parrafo>
        <parrafo>Creo que este grupo dio muestras de responsabilidad en la negociación, en la anterior legislatura. Yo tuve ocasión de ser el ponente en nombre de mi grupo a la hora de poner negro sobre blanco las necesidades que sobre ciencia y conocimiento había en esta Comunidad Autónoma, y que se expresaron en algunas de nuestras enmiendas, muchas de ellas rechazadas; como el poner también negro sobre blanco una carrera investigadora en Andalucía y que también estamos pendientes de la Ley de la Ciencia a nivel estatal para que se ponga en marcha; enmiendas que fueron rechazadas por su grupo, señor Núñez, y que podían haber resuelto en esa ley, perfectamente, una carrera investigadora que permitiera a todas las personas que tengan la capacidad y el interés de dedicarse a la investigación en nuestra tierra, algo que cada día es más una aventura excitante, desde luego, más que una cosa fácil de cumplir o fácil de llevar a cabo por parte de los investigadores. Para potenciar la figura del investigador podrían ustedes haber aprobado aquellas enmiendas, en las cuales nosotros poníamos -insisto- negro sobre blanco la carrera investigadora en Andalucía. Veremos qué pasa con la Ley de la Ciencia a nivel estatal y cómo se cumple.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, comprenderán, después de nuestra argumentación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mariscal, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de que lo que aparece en la proposición no de ley ya aparece mucho mejor desarrollado en la Ley de la Ciencia, que apoyamos prácticamente en su totalidad en su momento, es por lo cual nosotros nos vamos a abstener, a este, como decía al principio, a este impulso que el Gobierno le pide al grupo que sostiene al Gobierno que le haga el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Así que eso es lo que vamos a poner encima de la mesa, nuestra abstención crítica, y, desde luego, el deseo sincero de que el nuevo Consejero rectifique de forma radical la trayectoria que el Gobierno había llevado a cabo hasta este punto, especialmente en lo que se refiere a los derechos laborales de los investigadores en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra, el turno, al Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor portavoz del PSOE, mire, esta iniciativa no es sino la coartada para tapar el más que contrastado fracaso en política de investigación más desarrollo por parte del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Claro, y usted hace un uso ventajista de lo que son los datos estadísticos. Afortunadamente, los datos estadísticos están a disposición de todos -por tanto, todos tenemos acceso a esos datos estadísticos-, y lo que intenta, para justificar esa coartada del fracaso, es emplear a medias, verdades a medias, con las que intentar decir que la investigación más desarrollo en Andalucía está bien. Mire usted si está bien, mire usted si está bien, que yo creo que se lo decía el presidente regional del partido en la tarde de ayer.</parrafo>
        <parrafo>«Andalucía ha pasado en valor de la industria en la economía andaluza de un 19% a un 11% actual». Por tanto, si, sin duda, el soporte de la investigación más desarrollo e innovación tiene que ser el rearme económico a través del rearme industrial de Andalucía, es evidente que la política del Partido Socialista no está para tirar cohetes, y para eso, como le decía al principio, emplea verdades a medias.</parrafo>
        <parrafo>Literalmente dice su iniciativa: «Por primera vez, Andalucía en I+D supera el 1%. Exactamente el 1,01%». Eso es cierto, señor Núñez, eso es cierto, pero no dice a continuación que la media anual es el 1,27%, como dice este cuadro, o no dice tampoco que Andalucía es la octava comunidad autónoma en investigación más desarrollo, en su aportación en lo que representa sobre el Producto Interior Bruto, y tampoco dice que Madrid, Navarra, País Vasco o Cataluña están por encima de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dice también -lo ha dicho usted en esta intervención también-, dice usted: «Andalucía es la tercera comunidad que más recursos invierte en I+D». Es cierto, señor Núñez; pero no dice que Madrid y Cataluña, siendo poblacionalmente menores que Andalucía, están muy por encima de Andalucía, y, además, no es un indicador, como usted debería saber, en función de las diferencias que hay entre comunidades autónomas poblacionales, establecer el gasto general, y por eso es más fácil hacerlo de la siguiente manera.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si usted coge el gasto de Andalucía y lo divide, el gasto por habitante, yo creo que no es para que se sientan ustedes orgullosos de esta política, señor Núñez, porque Andalucía ocuparía el lugar número 13 de las comunidades autónomas. Es decir, de todas las comunidades autónomas, Andalucía es la número 13 en el gasto que hace en I+D por habitante. Por tanto, segunda mentira al descubierto, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Pero podemos seguir, sin duda, planteando todas y cada una de las falsedades de su iniciativa, y, desde luego, la principal es la apelación que hace usted al Tratado de Lisboa.</parrafo>
        <parrafo>Miren, esa es la más importante de todas porque, entre otras cosas, el Tratado de Lisboa plantea que en el horizonte de 2013 la aportación de los territorios suponga el 3% del PIB de cada uno de los territorios.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren ustedes si ustedes de entrada ya parten renunciando a esos objetivos que, en el PAIDI, el Plan Andaluz de Investigación, Desarrollo e Innovación 2007-2013, fijan un objetivo para 2013 de exactamente el 2%.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si quieren ustedes que les dé más datos de la falsedad de sus afirmaciones, miren, puestos a poner -me parecía que lo había adelantado el señor Mariscal, pero en los gráficos lo vamos a ver todavía mucho mejor-, miren los indicadores de la situación de Andalucía en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, este cuadro muestra los investigadores en las distintas comunidades autónomas por población. Andalucía ocupa el número 13 de todas las comunidades autónomas con investigadores por población. Igual le podría decir el número 13 también si contamos los empleados que hay en investigación más desarrollo en el conjunto de los territorios de España.</parrafo>
        <parrafo>Rebobinando, señor Núñez: Andalucía, octava en inversión más desarrollo, la 13 en inversión por habitante, la 13 en personal por habitante y la 13 en investigadores por habitante, y Andalucía renuncia a ese objetivo, a ese objetivo del 3%, para plantearse un objetivo de hasta el 2% sobre el PIB en el horizonte de 2013.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señores del Partido Socialista, a partir de estos hechos, que, sin duda, son irrefutables, que son también del Instituto Nacional de Estadística, igual que los suyos, exactamente los mismos, ¿qué es lo que pretende su iniciativa? ¿Qué pretende? ¿El aplauso del Partido Popular y la adhesión inquebrantable, como en la época del franquismo, o quieren ustedes de verdad que hablemos de innovación y desarrollo?</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, para eso ustedes deberían haber hablado de los compromisos que tienen asumidos en relación a la política de investigación y desarrollo. Y es curioso, señor Núñez: no se hace ni una sola mención, ni una, señor Fernández, en esa iniciativa, con respecto al documento que es la base de la política de investigación y desarrollo, que sería el PAIDI 2007-2013: ninguna. Parece que no existe.</parrafo>
        <parrafo>Pues, miren ustedes, con datos de 2007 del Instituto Nacional de Estadística, tenían ustedes comprometidos, para 2007 en ese PAIDI, una inversión de 2.218 millones de euros, y dice el Instituto Nacional de Estadística -no lo dice el Partido Popular- que la inversión ha sido de 1.478 millones de euros. Es decir, han sido ustedes solo capaces de cubrir, de cumplir, el 66% de ese presupuesto, y, concretamente, en relación al esfuerzo con recursos propios de la Junta de Andalucía con cargo a sus propios presupuestos, ustedes han dejado de invertir en 2007 la friolera de 743 millones de euros. Esta es la realidad, señor Núñez: la constatación del fracaso del Partido Socialista en materia de investigación y desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, si en materia de educación la constatación del fracaso es terrible, en materia de investigación y desarrollo la constatación del fracaso es igualmente terrible y, desde luego, atenta contra el progreso y el desarrollo de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Mire, para el Partido Popular, el I+D es una prioridad -desde luego, el desarrollo económico no tiene sentido sin una política de I+D-; pero parece lógico también, señor Núñez, que si su modelo, como dice la propia encuesta del Institución Nacional de Estadística, ha fracasado, en función de los datos que publica el propio Ministerio de Hacienda, ¿no le parece a usted lógico, no le parece a usted lógico ir a una política de reformas, de reformas importantes, para, sin duda, cambiar esta situación?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a sus señorías, por favor...</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por eso, señor Núñez, en vez de estar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a pedirle unos minutos de silencio a la Cámara para poder escucharle atentamente.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por eso, señor Núñez, en vez de esta política, en la cual lo único que pretenden ustedes es el reconocimiento, el boato por parte del Partido Popular a una iniciativa que demuestra una política que se ha demostrado fracasada, tendrían ustedes que apelar al diálogo, al consenso. Y a ese diálogo y al consenso, pero no mediante un producto enlatado, que es lo que traen ustedes aquí, sino una apelación al diálogo y al consenso, pero a través de grandes reformas. Porque si sus políticas en materia de I+D no han funcionado es evidente que tienen que hacerse profundas reformas. Y aquí hubiera encontrado al Partido Popular siempre, señor Núñez, siempre, para llevar a cabo esas reformas.</parrafo>
        <parrafo>Dicen ustedes, también siempre, apelan al consenso, apelan al diálogo, apelan de una forma gráfica a arrimar el hombro. Pues, mire usted, mi partido, el Grupo Parlamentario Popular, arrima el hombro, y arrima el hombro de la forma en que un partido serio, alternativa de gobierno, tiene que hacerlo, que es trayendo una alternativa de gobierno a la política fracasada del Partido Socialista. Por eso, señoras y señores del Partido Socialista: sí a los acuerdos, sí al consenso, no a las imposiciones... Sí, señor Gracia, de igual manera que han terminado ustedes por apelar y por pedir un gran pacto sobre la educación, deberían también haber pedido un gran pacto sobre investigación y desarrollo. Eso se lo ofrece el Partido Popular, se lo ofrece no como un...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... no como un texto cerrado sino abierto a la negociación y al diálogo. Estamos dispuestos a hablar de lo que quieran en esta materia, pero no estamos dispuestos a ser cómplices de una política fracasada, como la política del Partido Socialista en investigación y desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoras y señores Diputados.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene de nuevo la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, le ruego que haga expreso su posicionamiento sobre las ocho enmiendas que han planteado a la proposición no de ley.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, es usted el cuarto portavoz de I+D del Grupo Popular, y es usted tan insolvente como los tres anteriores, tan insolvente.</parrafo>
        <parrafo>¿Una propuesta seria, una alternativa seria? ¿Me dice usted que tenemos que dedicar el 3% del PIB a I+D de acuerdo con Lisboa, y que solo dedicamos el 1%? Usted tiene que estudiar un poquito más, señor Aznar, señor Ramos Aznar. El 3% de acuerdo con el Tratado de Lisboa es un 1% público y el 2% privado. Es que usted no lee, señor Ramos, no lee, es un insolvente. Dice que estamos muy lejos del 3%... Ya hemos alcanzado el uno por ciento, que es nuestro compromiso, de acuerdo con Lisboa. Y ahora, el otro 2% es las empresas, y el problema que tenemos en Andalucía es que las empresas andaluzas, desgraciadamente, invierten poco en I+D. Pero están invirtiendo cada vez más, cada vez más. Y han sextuplicado su gasto en I+D en los últimos diez años, sextuplicado.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, la tónica en Andalucía es que el 70% de I+D es público y el 30% privado, cuando debería ser al revés. Y eso es un problema histórico, señor Ramos Aznar, es un problema histórico. Andalucía, durante muchos años ha sido destinada a fuente de mano de obra barata, y a productos primarios, de agricultura y de pesca. Dos millones de andaluces, los más sanos, se tuvieron que ir de Andalucía hace 30 o 40 años. ¿Usted qué cree, que esto se improvisa?</parrafo>
        <parrafo>Le estamos dando la vuelta a Andalucía, señor Ramos Aznar. Se ha transformado radicalmente esto. Y eso se dice. Y ahí están los datos del INE, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, mire, por ejemplo, los datos de patentes -resultados, señor Ramos Aznar-, datos de patentes... No sé si los encontraré o no los encontraré. De todas maneras... No, no se preocupe. Mire, la cifra de patentes es... Andalucía en este momento es la tercera comunidad autónoma en número de peticiones de patentes. ¿Dice usted que esto es un fracaso? Mire, de la convocatoria de CENIT, CENIT, ¿eh?, que está enmarcado en la iniciativa Ingenio 2010, de 14 proyectos que se han aprobado en España, 4 son andaluces, señor Ramos Aznar. Empresas públicas y privadas destacadas en la I+D: Plataforma solar de Almería; Parque Tecnológico de Ciencias de la Salud de Granada; Parque Tecnológico Aeroespacial Aerópolis, distribuido por todo el territorio de Andalucía; Ibis; Cabimer; Green Power Technologies; Easy Industrial Solutions...</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, estamos transformando Andalucía, usted es que quiere que, de repente, milagrosamente, estemos los primeros. Estamos los octavos, ¿le parece a usted poco, viniendo de donde venimos, señor Ramos Aznar, viniendo de donde venimos? Pero estamos haciendo los deberes, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, bueno, no me ha sorprendido lo que me ha dicho. Le voy a contestar muy respetuosamente. La Agencia Andaluza del Conocimiento, que es por lo que usted ha mostrado curiosidad, está en este momento en un trámite muy avanzado, pendiente simplemente de adaptar 162 enmiendas que se han recibido por parte de otras tantas entidades, estudiando sus alegaciones y el informe de la Dirección General de Presupuestos de la Consejería de Economía y Hacienda de la Memoria Económica. Pero va a estar resuelto muy brevemente, señor Mariscal, eso se lo puedo decir.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, otra vez lo de becarios no. Los becarios, usted lo sabe perfectamente, de acuerdo a la legislación laboral vigente, solo podemos retenerlos con un contrato laboral en formación durante tres años. Esa es la razón por la cual el primer año tienen una beca y los tres años siguientes tienen un contrato en formación. Pero los cuatro años cotizan por la Seguridad Social, desde el primer día cotizan por la Seguridad Social. Eso ha sido un cambio fundamental, señor Mariscal, no me niegue usted lo que no me puede negar.</parrafo>
        <parrafo>En fin, hay datos... Esto es como la botella medio llena o medio vacía. Yo estoy hablándoles a ustedes, desde una perspectiva dinámica, de dónde venimos y hacia dónde vamos, esa es la cuestión. Pero algunos no quieren. Yo creo que ustedes disfrutan, disfrutan viendo la parte negativa de la noticia, la parte negativa de los datos.</parrafo>
        <parrafo>Hay una cuestión muy clara: estamos, realmente, transformando Andalucía. La I+D está ayudándonos a transformar Andalucía, y en este momento cada vez es más real que la sociedad del conocimiento es parte de nuestra realidad socioeconómica.</parrafo>
        <parrafo>Tengo muchos más datos, ustedes los tienen, lamentablemente los están utilizando de una manera absolutamente yo diría que miserable. Por cierto, tengo aquí las tablas de las patentes. Madrid tiene 797 patentes, pero Madrid, señorías, Madrid... En Madrid se inscriben las solicitudes de patentes de todos los centros del Consejo Andaluz..., del Consejo Superior de Investigaciones Científicas, muchos de los cuales están en Andalucía. Pues bien, todas las patentes que se generan en cualquier sitio de España, inclusive en Andalucía, se inscriben en Madrid, y por eso Madrid es la primera. Pero, realmente... Valencia, por ejemplo, la Comunidad Valenciana presentó, en 2007, 401 peticiones de patentes, en 2008 ha descendido a 394. Andalucía, 402, y este año 433. Todos, absolutamente todos los indicadores, señoría, están en la buena dirección, nos demuestran claramente que vamos por el buen camino. Eso fue señalado por dos de los portavoces que en una Comisión de Innovación, Ciencia y Empresa participaron, concretamente el señor Garrido y el señor Vaquero, los cuales indicaron claramente que íbamos por el buen camino. Y solo una visión absolutamente cicatera de la realidad, que trata de negar cualquier realidad, cualquier éxito, es capaz de decir las cosas que aquí se han dicho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas razones... Pero, en cualquier caso, señorías, me siento doblemente satisfecho por presentar estos datos, me siento personalmente satisfecho doblemente por la nueva realidad que está teniendo Andalucía. En primer lugar, satisfecho como científico. He dedicado gran parte de mi vida a la ciencia desde que con 27 años me tuve que trasladar a Francia como becario del Gobierno francés -entonces no había becas aquí, señorías-, a desarrollar mi tesis doctoral, precisamente dirigida por Jean Dausset, a quien, casualmente, en 1980 le dieron el Premio Nobel de Medicina.</parrafo>
        <parrafo>Tengo conocimiento de causa, señor Mariscal. Allí, en París, siendo yo becario con 28 años, nació nuestra primera hija, y, precisamente, su nacimiento, en París, estuvo cubierto por la Seguridad Social. Lo que pasa es que todavía quedan muchas cosas por hacer, señorías, que, por ejemplo, los derechos como cotizante de la Seguridad Social, en diferentes países, que es la norma común de los científicos, de los investigadores, pueda acumularse. Eso todavía es un reto para toda Europa.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por ejemplo, mis años en Francia, mis años en Estados Unidos, cotizando a la Seguridad Social, pues no los he podido acumular.</parrafo>
        <parrafo>Tranquilo, tranquilo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, estoy satisfecho como socialista, porque si soy científico desde que tengo 27 años, yo he sido..., soy socialista desde siempre, desde siempre. [Rumores y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Tengo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, señor Núñez, vamos a esperar unos minutos.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, señor Núñez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Tengo, tengo...</parrafo>
        <parrafo>Sí, dígame.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vamos a esperar que la Cámara mantenga silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Estoy esperando, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, y yo también, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Tengo un documento que es mi ficha...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... de la policía político-social del franquismo, donde se me tacha de socialista.</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, sí. Sí, sí, señorías, sí. Venga, vale.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Algunos, el 23 F, algunos de los que se esconden por aquí, el 23 F sacaron las pistolas, ¿eh?, sacaron las pistolas [rumores].</parrafo>
        <parrafo>Yo le puedo decir...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, señor Núñez, le ruego que espere unos minutos.</parrafo>
        <parrafo>Por favor... Les ruego, por favor, silencio, que estamos a punto de concluir la sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, señor Núñez, señor Núñez... Señor diputado, le ruego que espere unos minutos, por favor. Vamos a esperar que se calme el Pleno.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... en la frontera de Portugal se enseñaron pistolas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, me siento doblemente feliz, doblemente satisfecho, por defender una política científica para Andalucía, por contribuir a la transformación radical de esta tierra, por contribuir a un cambio de modelo socioeconómico de una situación a la que estaba condenada Andalucía, a una situación totalmente nueva, siendo coprotagonista, de manera proactiva, en la transformación una economía basada en el conocimiento. Me siento doblemente satisfecho como científico y como socialista. Esa es la razón.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, ahora ya sí le ruego... Señor Núñez, le ruego que haga explícito su posicionamiento sobre las ocho enmiendas, y le ruego, también, que finalice su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Y le ruego al resto de la Cámara, por favor, silencio, para que concluya la intervención el señor Núñez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Así es que, señorías...</parrafo>
        <parrafo>He terminado mi...</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta, no puedo admitir ninguna de las enmiendas por insolventes, y, desde luego, por incoherentes.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, si les parece vamos a proceder a la última votación de esta sesión plenaria, de la proposición no de ley relativa al nuevo impulso a la investigación científica en Andalucía. Les ruego, por favor, señorías, tan solo dos minutos de su tiempo. Pero, por favor, les ruego silencio. Vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 56 votos a favor, 45 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se levanta la sesión. Tengan buen viaje de vuelta a casa. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

