<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>10</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Economía, Economía regional, Política económica, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/APP-000044 8-08/APP-000048</numero_expediente>
    <extracto>8-08/APP-000044 y 8-08/APP-000048. Comparecencias del Consejero de Economía y Hacienda, a fin de informar sobre las medidas de impulso a la economía de Andalucía (pág. 32).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APP-000044</numero_expediente>
        <extracto>* 8-08/APP-000044. Comparecencia del Consejero de Economía y Hacienda, , a fin de informar sobre las medidas de impulso a la economía de Andalucía (BOPA 30).</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-08/APP-000048</numero_expediente>
        <extracto>* 8-08/APP-000048. Comparecencia del Consejero de Economía y Hacienda ante el Pleno de la Cámara, a fin de informar sobre las medidas de impulso a la economía de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Manuel Gracia Navarro, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, D. Rafael Velasco Sierra, D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, Dña. María Eulalia Quevedo Ariza, D. Ángel Javier Gallego Morales, Dña. Ana María Tudela Cánovas, D. Juan Paniagua Díaz, Dña. Verónica Pérez Fernández y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista (BOPA 30).</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía y Hacienda. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Aguilera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con el punto tercero del orden del día. En este caso, con una comparecencia, solicitada a petición propia, por parte del Vicepresidente Segundo del Gobierno de Andalucía, y también del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para sustanciar esta comparecencia, tiene, en primer lugar, la palabra el Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hace aproximadamente una semana, una semana exacta, comparecí ante la Comisión de Economía de este Parlamento para informarles de las principales líneas de actuación de mi departamento.</parrafo>
        <parrafo>Un día antes, el Consejo de Gobierno, reunido en Almería, había adoptado un conjunto de medidas de impulso de la economía andaluza. Hoy comparezco, precisamente, para informarles de esas medias con más detalle. Y tendremos también oportunidad de volver a hacerlo cuando se trate de convalidar el decreto ley que recoge algunas de las medidas citadas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todos los indicadores de la economía mundial están hoy peor que hace un año, y algunos, como los que se refieren al sector financiero, al inmobiliario, al coste de la energía o de las materias primas, están mucho peor. Saberlo no es suficiente; conviene también identificar las causas para, una vez hecho el diagnóstico, buscar, en la medida de nuestras posibilidades, las mejores soluciones.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de una comunidad autónoma, sea cual sea, la nuestra o cualquier otra, las soluciones posibles no son muchas. Debemos, pues, tener la conciencia de nuestras posibilidades y adoptar medidas paliativas para que el ajuste no sea brusco, y, sobre todo, no hacer que, por buscar remedios inmediatos, retrasemos luego la recuperación.</parrafo>
        <parrafo>La crisis financiera es internacional, más exactamente de la economía occidental, y Andalucía, como le ocurre a toda la zona económica de nuestro entorno, padece esa falta de liquidez de forma muy aguda. Pero, además, la falta de liquidez viene acompañada de un brutal encarecimiento del petróleo y de los alimentos que está cerrando la puerta a las recetas clásicas ante una situación como la que atravesamos. Porque, señorías, el margen no es muy amplio cuando concurren las circunstancias actuales</parrafo>
        <parrafo>Tomen ustedes el ejemplo del Banco Central Europeo. La crisis es que falta dinero. Lo lógico sería aumentar el circulante y bajar los tipos de interés, pero la alta inflación impide este movimiento, como ya se han encargado de adelantar las autoridades monetarias y de descontar los mercados.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo ocurre con las políticas contracíclicas: ante una contracción del crecimiento, lo indicado, en la teoría clásica, es hacer del gasto público un instrumento de movimiento económico. Pero la falta de liquidez actual desaconseja el endeudamiento público, toda vez que lo menos conveniente cuando no hay dinero es que las Administraciones públicas pidan prestado a las entidades financieras, ya que lo que obtuvieran lo retirarían de la financiación de las empresas y de las familias.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, lo que hemos acordado es un paquete de medidas de impulso económico que, manteniendo la estabilidad presupuestaria, incidan sobre los elementos más negativos de la coyuntura actual y, sobre todo, puedan paliar sus efectos sobre las familias andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Y lo realmente destacable es que esto lo hemos podido hacer, lo hemos podido llevar a cabo, por el capital que hemos venido acumulando en estos últimos años de la legislatura pasada.</parrafo>
        <parrafo>De ahí que lo primero que quiero poner de manifiesto es que nuestra respuesta no se limita a lo aprobado en Almería hace ocho días, sino que empezó tiempo atrás con el diseño y aplicación de una política económica basada en la estabilidad presupuestaria, el ahorro bruto, la igualdad de oportunidades, la cohesión social y territorial y el incremento de la competitividad de nuestra economía; política esta que tuvo su definición más acabada en el Presupuesto que hoy estamos aplicando.</parrafo>
        <parrafo>Se cerraban con él cuatro ejercicios, en los que se duplicó la inversión en infraestructuras y se consiguió financiar un 70% del gasto de capital con ahorro público; un presupuesto, el de 2008, que, tras reducir notablemente el endeudamiento público, fijó una inversión superior a los siete mil quinientos millones de euros, el mayor caudal inversor de nuestra historia y, desde luego, de cualquier otra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Esta política económica y presupuestaria de los últimos años nos permite ahora contar con un margen de maniobra importante para llevar a cabo medidas contracíclicas sin recurrir al endeudamiento ni detraer -ya digo- recursos del sector financiero privado. Y es que la política de incremento del ahorro bruto, durante la pasada legislatura, así como también lo dispuesto en la Disposición Adicional Tercera del Estatuto de Autonomía para Andalucía, nos han permitido contar en 2008 con casi doce mil millones de euros en inversión pública en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, mirando al futuro inmediato, la Estrategia de Competitividad de Andalucía, aprobada por este Parlamento, concertada con los agentes sociales, se diseñó también bajo la hipótesis de una desaceleración y coincide su horizonte también con 2013, que, en esas perspectivas, el Fondo Monetario Internacional ha venido prácticamente a coincidir en las condiciones de crecimiento con aquellas que hicimos nosotros hace ya unos cuantos meses.</parrafo>
        <parrafo>El desarrollo de la estrategia nos ha de permitir, además, continuar en la senda de convergencia y hacer que Andalucía siga orientando sus recursos a un modelo de crecimiento basado en la competitividad exterior y centrado en tres pilares fundamentales: el capital físico, el humano y el tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero decir con todo ello que las medidas de apoyo a la economía andaluza, que aprobamos el 3 de junio, se incluyen en un contexto presupuestario favorable, y, sobre todo, que, como dije antes, se han hecho de forma coherente con el VI Acuerdo de Concertación Social y con la Estrategia de Competitividad de Andalucía. Contamos, además, con las medidas de estímulo aprobadas por el Gobierno de España en el Consejo de Ministros de 18 de abril, que van a inyectar, en el año 2008, más de diez mil millones de euros a las familias, de los cuales mil ochocientos aproximadamente van a corresponder a las familias andaluzas. Añadamos a ello que, la semana pasada, el Ministerio de Industria, Comercio y Turismo anunció nuevas medidas que, entre otras cosas, reactivarán un plan Renove de instalaciones turísticas, habilitarán una banda de frecuencia para telefonía móvil y renovarán el parque automovilístico para suavizar la desaceleración en el sector de la automoción. También ha anunciado el Presidente del Gobierno una mayor liberalización del sector de los servicios.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de este marco, la Junta de Andalucía ha venido estableciendo, desde el 1 de enero, medidas que impulsaran la economía y que trataran de paliar sus efectos, los efectos de la crisis del sector financiero en el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Como saben ustedes, en febrero movilizamos 1.400 millones de euros de un primer despliegue de la capacidad inversora del Presupuesto, y, así las cosas, hemos llegado, cuando tomamos la decisión, a que, en los cuatros primeros meses de este año, el aumento de la licitación pública en Andalucía ha sido del 200%, lo que supone casi un 32% de la licitación pública del conjunto de las comunidades autónomas en este primer cuatrimestre. Este despliegue de la potencia inversora continuó, además, también después del 9 de marzo y antes del 3 de junio, y se han aprobado distintas inversiones, relevantes también, en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Como complemento a todas las políticas y medidas que acabo de exponerles, el 3 de junio se aprobó un conjunto de medidas que paso a relatarles, y que tienen, inicialmente, como fundamento inspirador, la proposición no de ley aprobada recientemente por este Parlamento a propuesta del Grupo Socialista. Consecuentemente, el conjunto de las medidas se estructuran en torno a cuatro bloques: medidas orientadas a acelerar la ejecución de inversiones y programas ya previstos, en particular en el sector de la vivienda, con el fin de suavizar el ajuste en el sector de la construcción; en segundo lugar, un bloque de actuaciones orientadas a favorecer la liquidez en el sistema financiero; en tercer lugar, actuar sobre la formación de los precios, y, en cuarto lugar, están las medidas tendentes u orientadas a paliar los efectos negativos en las familias andaluzas, a atenuar el menor crecimiento en la renta disponible y a mejorar la empleabilidad, reduciendo así el impacto del aumento del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Si es importante el volumen de inversión que incorporan en 2008 los Presupuestos en Andalucía, también lo es hacer que estos desplieguen sus efectos en el sector de la construcción desde el mismo momento en que entraron en vigor.</parrafo>
        <parrafo>Ya hemos hablado de que, en las inversiones, el caudal inversor de este año es el mayor de la historia de Andalucía, y hemos hecho también todo lo posible para acelerar la ejecución, tanto de las inversiones como de los programas previstos en los Capítulos VI y VII, que inciden sobre nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno dio su visto bueno a un nuevo paquete inversor en esa fecha, el 3 de junio, y, así, en materia de infraestructura viaria, invirtió, o acordó, 158,3 millones de euros; en infraestructura ferroviaria, 126 millones de euros; en materia de inversión en materia sanitaria, 60,6 millones; en materia educativa, más de sesenta y siete millones; en materia universitaria, casi ocho millones; en centros tecnológicos, 26,7 millones; en obras hidráulicas, 22,2 millones; en inversiones forestales, 86,2 millones, y en instalaciones deportivas, una inversión directa de 33 millones de euros. Además, se convocó un plazo extraordinario de solicitud de subvenciones para la reforma de modernización de establecimientos hoteleros y de alojamientos turísticos singulares en el medio rural. Una y otra pueden movilizar una inversión global de más de cien millones de euros. El Consejo también acordó un conjunto de incentivos a empresas, concedidos por la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, por un importe de diez millones de euros, movilizando una inversión de 45 millones de euros. El importe total de estas medidas que acabo de citar es de casi seiscientos veinte millones de euros, a los que hay que añadir los que se aprobaron también en materia de vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Quiero recordarles que, este mismo mes, antes de que termine el mes, estará aprobado el Pacto por la Vivienda en Andalucía, después el Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012, en el que se prevé una inversión, tanto pública como privada, superior a los doce mil millones de euros. No obstante ello, ya en el Consejo de Ministros del 3 de junio, con independencia del Plan Concertado, se aprobaron actuaciones en materia de vivienda por un total de 434,5 millones de euros en rehabilitación, en suelo y en actuaciones en espacios públicos.</parrafo>
        <parrafo>Dentro del primer bloque de actuaciones, dirigido a impulsar la inversión, hemos incluido también medidas en el ámbito de la internacionalización de nuestra economía tendentes a obtener capitales, también en el exterior, capaces de que los recursos que se puedan invertir en Andalucía lo hagan también en sectores estratégicos. En concreto, hemos propuesto promover un cambio en las funciones de Extenda para que amplíe su actividad, también, a la extracción directa de capitales del exterior, de forma que sus unidades de promoción de negocio se conviertan en verdaderas antenas para potenciar la inversión extranjera en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Ese programa de fomento, dicha inversión extranjera, tiene cinco millones de euros y se desarrollará, como ya he dicho, a través de las unidades de promoción de negocio que ya tiene Extenda en el exterior.</parrafo>
        <parrafo>El tercer grupo de este paquete era el de las medidas orientadas a favorecer la liquidez del sistema financiero. Se trata, ya he dicho antes, conservando la estabilidad presupuestaria, de no detraer recursos del sector financiero privado por parte de la Administración pública, pero, también, de dotar a este de una mayor liquidez para poder atender los compromisos que pueda tener no solamente con las familias sino también con empresas, pequeñas y medianas, fundamentalmente.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 31 de enero, con este mismo presupuesto en vigor, ya acordamos un convenio, con 45 entidades financieras, para canalizar financiación por un total de 720 millones de euros para pequeñas y medianas empresas. Y dentro de las medidas que adoptamos el día 3 de junio están las siguientes:</parrafo>
        <parrafo>Primero, un programa regular de excedentes de liquidez, centralizando caja y manteniendo el periodo medio de pago de la Junta de Andalucía, que va a permitir movilizar, en liquidez, 2.000 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Junto a ello, el Consejo de Gobierno autorizó al Consejero de Economía a formalizar una operación de préstamo con el Banco Europeo de Inversiones, por un importe de 50 millones, para apoyar la financiación de inversiones en materia de vivienda; y, también, un convenio con el ICO para facilitar la financiación de proyectos empresariales en Andalucía. El objetivo es mejorar las condiciones de financiación tanto en el capital obtenido -es decir, el ICO facilita los montantes- como en los precios, al bonificar la Junta de Andalucía los tipos de interés que financien los proyectos de inversiones, normalmente, ya digo, incluidos en el Plan de Fomento Empresarial del ICO para pequeñas y medianas empresas. La ejecución del convenio supondrá una aportación de la Junta de Andalucía estimada en cinco millones de euros para bonificación de intereses, ampliable, que permitirá la movilización de más de cien millones de euros en préstamos a pymes.</parrafo>
        <parrafo>Estas medidas destinadas a favorecer la liquidez se completan, además, con la implantación de una línea de avales, a títulos de renta fija, emitidos por fondos de utilización de activos para financiación de pymes y de viviendas protegidas; medidas estas que podrán facilitar y movilizar 1.500 millones de euros, en recursos financieros liberados, al sistema.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el crecimiento de los precios también se afronta como la medida de crear el observatorio de precios de Andalucía. Saben ustedes que la inflación está en unas cuotas muy elevadas, nuestro diferencial con la inflación de la zona del euro sigue siendo, sin embargo, de un punto. Prácticamente se ha mantenido el diferencial, toda vez que lo que se está produciendo es, sin duda, una repercusión de los altos costes de la energía y de los alimentos, dentro de la inflación o de los precios del conjunto de la zona del euro y de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Hemos previsto la creación del observatorio de precios de Andalucía, con un portal de información sobre precios accesible y útil; y, sobre todo, la realización de estudios sobre la formación y la estructura de precios en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la política de apoyo a las familias, a las rentas de las familias, trata de paliar, también, las consecuencias de la coyuntura económica, fundamentalmente, en la renta disponible de las familias y en el empleo. La hacemos por la vía fiscal, y también tratando de que las personas tarden el menor tiempo posible en encontrar una nueva ocupación.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas fiscales ahora aprobadas, que se añaden a las adoptadas en 2007 -y que, precisamente, están siendo aplicadas en la declaración de la renta que se hace en estos mismos momentos- integran un total de 34,4 millones de euros, mediante modificaciones importantes de los Impuestos de Sucesiones y Donaciones. Ambos van en un decreto ley, que, ya digo, convalidaremos en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, hemos aprobado una deducción del 99% de la base imponible del Impuesto de Donaciones para las aportaciones dinerarias inferiores a 120.000 euros -que serán 180.000 en donatarios con discapacidad- efectuadas a descendientes directos, y destinadas a la adquisición de primera vivienda que vaya a constituir su vivienda habitual. Se exige que los que reciban la donación sean menores de 35 años, o cuenten con una discapacidad mayor o igual al 33%, y que su patrimonio preexistente no supere los 400.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Hemos aprobado, además, la eliminación del Impuesto de Sucesiones en herencias entre familiares directos, cónyuges, hijos y ascendientes, cuando la adquisición individual sea inferior a 175.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, hemos actuado también sobre las tasas cárnicas para impedir la eventual deslocalización que se podría producir en comunidades limítrofes. Se modifica el cálculo de la tasa por control e inspección en mataderos, para lo que se calcula la cuota en función de importes mínimos por animal, frente al sistema anterior basado en el coste por hora de la autoridad competente.</parrafo>
        <parrafo>Además del paquete de medidas fiscales, el Consejo de Gobierno ha decidido, también, complementar con 350 euros las becas Erasmus para garantizar un mínimo de 600 euros al mes a las familias.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, se adoptan medidas para mejorar la empleabilidad de la mano de obra, con actuaciones a corto plazo, que promuevan la reabsorción en el mercado laboral de los andaluces y andaluzas que se están viendo afectados por el menor crecimiento de nuestra economía y por el aumento del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de estas medidas, vamos a establecer una carta de compromiso de empleabilidad, también acciones de intermediación, un plan de formación intensivo..., y todo ello, ya digo, para adquirir experiencia laboral o nuevos conocimientos en aquellos empleos que hoy día demanda el mercado. El montante total de estas medidas asciende a 100 millones de euros, que se cofinancian con el Gobierno de España y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El conjunto de las medidas que acabo de detallarles, van a movilizar, aproximadamente, mil trescientos setenta y cuatro millones de euros. Estimamos, además, que los recursos movilizados en el paquete de medidas destinadas a favorecer la liquidez puede aportar al sector financiero unos tres mil quinientos millones de euros; además, de los efectos que puedan tener las nuevas medidas del Gobierno central, que se estiman en 1.800 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, por lo tanto, señorías, de un conjunto de medidas que va a ayudar de forma importante a atenuar las consecuencias de la actual situación económica sobre los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, por su atención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos ahora el turno de posicionamiento de los diferentes grupos políticos, y para iniciarlo tiene la palabra el portavoz de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que, al inicio de mi intervención, traiga aquí un recuerdo emocionado para don Julio Cervilla Sojo, trabajador del transporte, de Granada, que intentaba ayer por la tarde ejercer su derecho a la huelga y que, desgraciadamente, ha sido la primera víctima mortal de esta crisis, precisamente, por ejercer el derecho a la huelga.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista, creemos que el derecho a la huelga tiene que ser..., debe ser defendido como un valor democrático, como dice la Constitución, y no como algo que hay que reprimir, alentando al libre ejercicio, a saltarse, incluso, por la fuerza, el principio de la solidaridad entre los más débiles.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida, por tanto, exigimos justicia para la víctima y su familia, y una rápida resolución del conflicto del transporte.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de entrar en las medidas concretas que nos propone el Vicepresidente Económico en nombre del Gobierno andaluz, hemos de hacernos dos preguntas:</parrafo>
        <parrafo>Primero, ¿existe algún diagnóstico de la situación económica, de su gravedad, de sus causas de fondo? Y en función de esa respuesta, si se produce, ¿qué tipo de medidas son las prioritarias?</parrafo>
        <parrafo>Hoy, no ha aludido a una metáfora audaz, muy clarificadora, que nos hacía el señor Vicepresidente en la Comisión el otro día, respecto a que, en fin, se está entre el hielo y el fuego: el hielo, el crecimiento; el fuego es la inflación. «Y lo prioritario» -nos decía entonces- «no es la caída del crecimiento sino, más bien, el problema de la inflación». Hoy, le vemos más dubitativo respecto al tema. Al parecer, las medidas macroeconómicas topan con dificultades, se tire por donde se tire, según nos acaba de comentar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo quiero decirles que me ha parecido la intervención del Consejero, del Vicepresidente económico, pues, es un lenguaje políticamente correcto que pretende transmitir las medidas y defenderlas ante este Parlamento. Pero, sin embargo, que está, como posiblemente todo el lenguaje que empleemos hoy, incluido el mío, posiblemente, ajeno al lenguaje y al sentir de la calle. Hoy la gente no está para zarandadas. Hoy la gente no está para paños calientes. Hoy la gente quiere medidas de verdad. Hoy la gente quiere hablar, de verdad, de por qué se produce esta crisis y, en todo caso, por qué se nos dice hoy que los gobiernos, sobre todo si son autonómicos, no tienen posibilidades más que de, pues, sencillamente, gastarse el dinero que han ahorrado. Porque se tire por donde se tire las dificultades macroeconómicas nos impiden adoptar soluciones que es, prácticamente, lo que acaba de decirnos el señor Vicepresidente económico.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que no hay un diagnóstico serio, hay, sencillamente, eso. Bueno, dada la situación, como no sabemos por donde tirar, hay que gastarse el dinero que tenemos, afortunadamente, hemos ahorrado pero lo otro no depende de nosotros. Señorías, yo creo que sí, en buena parte, depende de nosotros. Porque no todo el mundo piensa que la prioridad no sea la caída del crecimiento, no todo el mundo piensa que no haya que atajar, con medidas anticíclicas, este problema.</parrafo>
        <parrafo>El Secretario General de UGT, Cándido Méndez, a su vez el Consejo de los Sindicatos Europeos piensa que hay que priorizar un cambio de modelo de crecimiento. Y yo creo que ese es el buen camino, ese es el lenguaje que hay que utilizar, ese es el diagnóstico que hay que hacer. Pero yo no se lo he oído hoy al Vicepresidente Primero.</parrafo>
        <parrafo>Aunque, ciertamente, hay que decir que, en buena parte, el Gobierno andaluz sí da muestras de entender que algo hay que hacer en el sentido de cambiar el modelo económico. Ahí tenemos el PADI que acabamos de discutir y que va en ese sentido, lo dijimos cuando se analizó que, bueno, de una forma insuficiente, etcétera. Pero, en todo caso, va en el buen camino, aunque hay que reconocer que llega ciertamente tarde porque, desde luego, a esta crisis ya no se le da solución a través de una estructura económica que pueda resolver ese problema.</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, nosotros creemos que no podemos caer en la ingenuidad de que detrás de las salidas a la crisis y de las dificultades estructurales que hoy se nos plantean no haya que hacer la siguiente reflexión. Algunos, los sindicatos, sí se la hacen, el problema no es por dónde ir, a dónde acudir a resolver la crisis, qué medidas adoptar, en todas hay dificultades. No, no, el problema que hay de fondo es quién va a pagar la crisis al final, es dónde va a gravitar la solución de la crisis y ese es el problema, por eso nosotros insistimos en que hay que priorizar, hay que priorizar que, efectivamente, a través del cumplimiento de las dificultades para abordar el gasto familiar no sean los trabajadores a través del consumo, no sean los trabajadores a través del desempleo, del paro, los que acaben pagando esta crisis, como siempre.</parrafo>
        <parrafo>Son los bancos los que, a veces, incluso en época de crisis, hacen su agosto. Pero son los trabajadores y los ciudadanos los que, efectivamente, al final, pagan la crisis de forma directa, o bien de forma indirecta, por la reducción de las posibilidades de su bienestar, del bienestar colectivo que nos proporciona el Estado y el Estado del bienestar, en concreto.</parrafo>
        <parrafo>No nos parecen suficientes, señorías, las medidas que acaba de proponernos el Vicepresidente económico. Primero, porque en realidad vienen de alguien que reconoce que no gobierna la situación, sino dentro de los estrechos límites en que un Gobierno como el andaluz y el español se mueven. Porque, aunque fuera necesario adoptar medidas que tienen que ver con el precio del dinero para bajarlo y de poder incentivar el consumo y dar confianza a los inversores, pues, resulta que el Banco Central Europeo hace lo contrario y es el que manda, mantiene su lucha paladina contra la inflación, estimulando, incluso, la subida del euribor por un descuido del señor [...]. No es verdad, no hay descuido, sobre todo en esa política de altura.</parrafo>
        <parrafo>Es de nuevo el esquema de una Unión Europea la que nos ha metido en este lío y es la voluntad de un Gobierno como el andaluz de mantener la ortodoxia de las medidas, una ortodoxia que consiste, simplemente, en mirar hacia otro lado a la hora ver las causas, es decir, no podemos porque la Unión Europea está así, gobernada por principios neoliberales ya caducos que han demostrado que no sirven para resolver los problemas y, simplemente, vamos a adoptar una serie de medidas, a gastarnos lo ahorrado y a cruzar los dedos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, ¿me quieren ustedes decir cómo se va a acudir en apoyo de las rentas de los ciudadanos andaluces mediante la complementación de las becas Erasmus o mediante la rebaja de los impuestos de patrimonio de subvenciones y donaciones? ¿Me quieren decir cómo se va a acudir realmente a los problemas que tienen los ciudadanos hoy que son el incremento incesante de los precios? ¿Qué solución se les da con esto a los transportistas que tienen un problema serio y que ven como, efectivamente, ni siquiera a través de la movilización, ni siquiera a través del diálogo existen interlocutores que ellos mismos han votado y que se manifiestan incapaces de darle soluciones a los temas?</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, se plantean soluciones, 100 millones, para favorecer la empleabilidad de los nuevos parados y paradas que produce la crisis, pero, al mismo tiempo, se cae en contradicciones tan serias como desestructurar las políticas de los itinerarios personalizados de inserción para la búsqueda del empleo que harían falta en este momento más que en otros momentos. Y la solución...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vamos a ir concluyendo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... la solución de establecer un observatorio de precios no basta porque en la medida en que no exista la posibilidad de coordinar este observatorio de precios con los mecanismos de defensa de los consumidores y dotarles de eficacia jurídica suficiente con el respaldo operativo de un gobierno decidido a evitar y a sancionar los abusos, no será posible que ese observatorio de precios no se quede en mera vigía de los desmanes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hacen falta, de verdad, un plan extraordinario de inversiones, endeudarse, si es necesario, e ir corrigiendo lo que es la Unión Europea, que está montada para el beneficio de los grandes empresarios multinacionales. Solamente a través de medidas estructurales de fondo podrán empezar a tener solución estos problemas. Es evidente. Las próximas elecciones van a ser las Elecciones Europeas, habrá mucho que debatir, porque estamos ahora tocando fondo, estamos tocando fondo de los problemas que ha generado una constitución de una Unión Europea en la que priman los intereses de los grandes mercaderes.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hacen falta ese plan extraordinario de inversiones, endeudarse de nuevo para ser más audaces de lo que pretende serlo, hoy, el Gobierno andaluz con las medidas que nos proponen.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Y para posicionar al Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, señor Consejero de Economía, permita que mis primeras palabras también sean, por parte del Grupo Parlamentario Popular, para transmitir las condolencias y pésame a la familia, concretamente, del ciudadano de Granada que participaba en el ejercicio democrático de ese derecho de manifestación, que es el derecho a la huelga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, me gustaría saber también que, en la medida en que estamos ante una figura novedosa que se ha puesto en marcha por el nuevo Estatuto de Autonomía, contemplado en el artículo 110 de nuestro Estatuto, en sus apartados primero y segundo, me gustaría conocer su opinión acerca de si el Consejo de Gobierno ha renunciado al ejercicio de esa competencia que tiene, en base a la posibilidad de tramitar como proyecto de ley, por el procedimiento de urgencia, lo que significa, concretamente, el decreto-ley, cuyo contenido, usted, vía comparecencia, ha solicitado en el día de hoy, pero que, en cualquier caso, el nuevo Estatuto de Autonomía ampara la posibilidad de la tramitación por el procedimiento de urgencia. Lo digo con la finalidad de que haya un debate en el Pleno del Parlamento de Andalucía que no hurte, en modo alguno, el posicionamiento de los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, a mí me gustaría hablarle de la Andalucía real. Usted ha descrito la Andalucía oficial y llega el momento de poner encima de la mesa las cifras de la Andalucía real. Y yo quiero decirle que usted viene hoy a comparecer aquí con un título que es: «Medidas de impulso a la economía andaluza», amparándose en un decreto-ley que copia textualmente el artículo 86 de la Constitución Española, cuando dice que, «en caso de extraordinaria y urgente necesidad, el Gobierno podrá dictar disposiciones legislativas provisionales». Ahora se hace en el marco del Estatuto de Autonomía, y, evidentemente, ustedes adoptan estas medidas como consecuencia de la crisis de carácter económico que tiene nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, a mí me gustaría conocer su opinión porque no ha dado ni un solo dato acerca de la evolución del paro en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía. En el último año, 105.300 nuevos parados en Andalucía, señor Griñán. La tasa de paro en Andalucía está en el 14,83%, señor Griñán. La tasa de paro femenina en Andalucía roza el 20%. La Comunidad Autónoma de Andalucía presenta y tiene un débil sector industrial. Nuestra economía andaluza cada vez es menos competitiva. Cada vez, la Junta de Andalucía invierte menos en lo que significa el capital humano y tecnológico, la inversión en I+D+i, donde el peso global sobre el producto interior bruto de la economía andaluza apenas roza el 1%. Y nos encontramos con que el paro registrado, en mayo del año 2008, es decir, el mes anterior, fue de 551.404 personas.</parrafo>
        <parrafo>Frente a ello, señor Griñán, tenemos una situación de inflación sumamente preocupante. Es sabido y conocido que los efectos fundamentales de la inflación generan menos crecimiento; evidentemente, eso disminuye la creación de empleo y, lo que es peor, nos lleva, evidentemente, a una pérdida de competitividad del conjunto de la actividad productiva.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes empezaron el ejercicio presupuestario rebajando la previsión de crecimiento económico del 3,4% al 2,4%. Eso significa en pérdida, desde el punto de vista de la creación de empleo, nada más y nada menos que 50.000 puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, la subida de los tipos de interés alcanza, concretamente, máximos históricos, reconocido no solo por el Banco Central Europeo, sino también por el Gobierno socialista de España. Usted sabe que, perfectamente, hemos vivido, en el último año, ante una fuerte presión de la demanda interna y que las familias, cada vez más, evidentemente, como consecuencia de ese alto nivel de endeudamiento, no podían hacer frente ya al pago de los créditos hipotecarios, rozando ya, por encima del 5,3%, subidas anuales entre 650 y 700 euros anuales para el pago de las hipotecas. Y de esto, evidentemente, el Gobierno de España y el Gobierno de la Junta de Andalucía tienen mucha responsabilidad, porque no se puede decir que todo se puede basar en el precio o en la oferta petrolífera. ¿Y qué ocurre con las políticas expansivas de gasto público, señor Griñán? ¿Qué ocurre cuando, evidentemente, se ha llevado a cabo una política, desde el punto de vista presupuestario, que ha expandido el gasto público, tanto desde la perspectiva de los Presupuestos Generales del Estado como del ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, no le he oído ni una sola palabra acerca del último informe publicado por la Fundación de Cajas de Ahorros, donde hablando, precisamente, de esa contracción de la demanda interna por el endeudamiento de las familias en Andalucía, nuestra Comunidad Autónoma es, precisamente, la que presenta una menor tasa de ahorro familiar: el 12,3% respecto al 17,9% en el conjunto de España; 5,6 puntos de diferencia respecto a la media española.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, el origen de la crisis también tiene causas en Andalucía. Yo creo que sería bueno que usted se subiera a esta tribuna para reconocer que ha habido un modelo de crecimiento, un modelo patrón que, fundamentalmente, se ha basado, en los últimos años, indudablemente, en el sector de la construcción. Pero sería bueno también reconocer lo que significa, sin lugar a dudas, el talón de Aquiles de las economías, en este caso en nuestra Comunidad Autónoma de Andalucía. ¿Por qué no habla usted de lo que significa la debilidad del sector industrial de Andalucía respecto al conjunto de España? ¿Por qué no habla usted del encarecimiento de los precios básicos en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía? ¿Por qué no habla de los niveles de inflación que nos restan evidente competitividad en el conjunto, concretamente, de la Nación española? ¿Por qué no habla usted de lo que significa, indudablemente, que ese patrón de crecimiento, basado en la construcción, debe ser reconsiderado en la política económica, concretamente, de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ha llegado el momento de las reformas estructurales. Ustedes traen aquí un paquete de medidas que, desde el punto de vista tributario, no ahondan en el ejercicio de las competencias normativas que tienen tanto en el tramo autonómico de renta, de sucesiones y donaciones, como de transmisiones patrimoniales y actos jurídicos documentados.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no han incorporado ustedes, en el paquete de medidas tributarias, para colectivos especialmente desfavorecido, la rebaja del tipo de gravamen, por ejemplo, de transmisiones patrimoniales, que está situado, para operaciones generales de carácter inmobiliario, en el 7%, en la Comunidad Autónoma de Andalucía, con límites sobre valores de vivienda donde sería conveniente actualizar y beneficiar a determinados colectivos, que ustedes no lo han hecho? Han traído, por ejemplo, una bonificación, mejor dicho, una exención del 99% de la base imponible, delimitada en el ámbito del impuesto de sucesiones y donaciones, pero con la peculiaridad de que, tratándolo vía, concretamente, sucesión, no han hecho nada en materia de donación. ¿Qué medidas, en concreto, han puesto en el ejercicio de competencias normativas, por ejemplo, de la transmisión de empresas familiares de padres a hijos, como puede ser un bar, una panadería, un taller de reparaciones de vehículos, donde ustedes, en esa exención que actualmente practican, del 95% de la base imponible, no la incrementan al 99%, y hoy, por ejemplo, se sigue pagando un impuesto muy alto, en materia de donaciones, en la Comunidad Autónoma de Andalucía, como consecuencia de esa carencia?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, no nos hable ahora de que la previsión de crecimiento por debajo del 2% dará lugar a la posibilidad de endeudamiento de la Junta de Andalucía. Rinda usted cuentas porque ha dado la cifra, aproximadamente, con el conjunto de las medidas, de un volumen global de 1.300 millones de euros. Si ustedes tienen un déficit en empresas públicas de mil millones de euros, señor Griñán. Si la rebaja que contemplan en concepto del impuesto de sucesiones y donaciones, con una previsión de ingresos, en este presupuesto, de aproximadamente de doscientos ochenta y seis millones de euros, en sus propios cálculos, solo alcanza 34 millones de euros. Y estamos hablando de un déficit de empresas públicas cifrado por la Cámara de Cuentas -no por el Partido Popular- de mil millones de euros, señor Griñán. ¿Por qué no habla usted de la inejecución presupuestaria, que es su responsabilidad? ¿De las diferencias que ha obtenido usted en los últimos cuatro años, entre crédito disponible y obligaciones reconocidas, donde nos hemos encontrado con la nada despreciable cifra, en la evolución presupuestaria del año 2004 al 2007, de que en el Capítulo VI, de Inversiones Reales, han dejado de ejecutar 1.922,08 millones de euros? Y en el Capítulo VII, de Transferencias de Capital, han dejado ejecutar 2.357,13 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Son datos de la Oficina de Control Presupuestario, en lo que significa, propiamente, el reconocimiento de crédito respecto a la obligación inicial presupuestaria contemplada en las respectivas leyes de presupuesto y el crédito que, definitivamente, se ha imputado.</parrafo>
        <parrafo>Claro que tienen responsabilidad, señor Griñán. ¿Por qué no invierte en lo que tiene que ser una política económica mucho más competitiva en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán ¿ustedes por qué no hacen un plan, concretamente, de austeridad del gasto de la Administración pública? Hoy, el señor Solbes lo pide para el Gobierno de España y para el conjunto del presupuesto de las comunidades autónomas, porque ustedes aquí lo único que han creado ha sido más Administración pública, más empresa pública, más déficit y, al final, lo que estamos sacando es el dinero del bolsillo de los contribuyentes.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández de Moya, ahora mismo iba a comunicar que debería ir concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta, para hacer especial hincapié en algo que me parece sumamente importante. Se lo dije en la Comisión de Economía y Hacienda y se lo vuelvo a reiterar en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no nos fiamos de su paquete de medidas económicas. Y no nos fiamos porque, desgraciadamente, la economía española y la economía andaluza hoy se encuentran en manos de quienes fueron responsables de las mayores tasas de paro que se dieron en España, y también en la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero terminar recordándole un dato; un dato que, si usted tiene a bien, desmienta en esta tribuna cuando se suba.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, a los que les gusta mucho recordar lo que fueron los ocho años de Gobierno del Partido Popular; usted, que salió del Gobierno de España con Felipe González en el año 1996, dejó una tasa de paro al Gobierno del Partido Popular del 32,87%. Entonces también tenía responsabilidad económica el señor Solbes.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, las manos de la economía española y andaluza no están, en modo alguno, en las mejores condiciones para optar, precisamente, a levantarla.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Y, para posicionar al Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el portavoz, el señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Velasco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero que las primeras palabras, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, sean para sumarme, al igual que han hecho los dos portavoces anteriores, al pésame a la familia del trabajador que perdió ayer la vida en una manifestación ejerciendo su derecho a la huelga. Así lo menciono, así lo menciono en nombre del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Vicepresidente Primero, perdón, Segundo, del Gobierno, Consejero de Economía: nada nuevo bajo el sol. Tuvimos comisión hace una semana, se le dieron prácticamente todas las explicaciones al mismo posicionamiento unánime, idéntico del Partido Popular y de Izquierda Unida. Lo único que le ha faltado al portavoz del Partido Popular es decirle al portavoz de Izquierda Unida, como ha hecho antes el señor Arenas, «qué magnífica la intervención que han tenido hoy aquí».</parrafo>
        <parrafo>Y da un poco de tristeza, y a mí me da un poco de tristeza, que la posición del Partido Popular y de Izquierda Unida en esta Cámara en el día de hoy sea, mientras peor, mejor: cero aportaciones a un paquete de 35 medidas que nos ha planteado hoy el Consejero de Economía, cero. No he escuchado ninguna propuesta. Porque, claro, si la propuesta es menos Administración pública, que lo apliquen ellos donde ellos gobiernan, donde han tenido mucha más Administración pública y un crecimiento mucho mayor de la Administración pública que la que han tenido aquí.</parrafo>
        <parrafo>Conclusión escuchando a los dos portavoces, señor Griñán: Usted es prácticamente el responsable de la crisis económica que estamos viviendo hoy aquí. Eso es lo que han dicho ellos. Es prácticamente, me dicen que sí.</parrafo>
        <parrafo>Entonces le hago una pregunta, sobre todo para los que piensan que sí. Yo no me enfado de que hablen los señores del Partido Popular, ni de que hagan reflexiones, como parece que el portavoz del Grupo Parlamentario sí se enfada cuando algún miembro del Grupo Socialista hace alguna reflexión, aunque sea en voz muy baja. Yo no me enfado. Me dicen que sí, y yo le hago una pregunta aquí: Si es usted el responsable, como han, prácticamente, expuesto los portavoces, ¿qué medidas tomó el Gobierno del Partido Popular en el año 2001, cuando todos los indicadores de la economía eran peores que los que estamos viviendo ahora mismo? ¿Qué medidas tomó el señor Rato en 2001 cuando todos los indicadores eran peores que los que tenemos actualmente? ¿Qué medidas propuso el Partido Popular en Andalucía, en 2001, cuando todos los indicadores eran peores? Yo le voy a contestar: ninguna. Ninguna porque el señor Rato decía que estábamos ante una desaceleración de la economía. Y llevaba razón, y llevaba razón -sí-. Entre otras cosas porque, cuando se crece, es imposible que se esté en crisis: técnicamente imposible. Cuando se sigue creciendo, imposible que estemos en crisis. Si estuviéramos decreciendo, pues, obviamente, estaríamos en crisis. Eso es lo que los economistas han expuesto en los últimos días.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, la terquedad no es más que la energía de los necios. Y sirva el concepto del psicólogo francés, Jean Baptiste-Félix Descuret, para expresar la situación a la que nos quieren llevar quienes se empeñan en querer extender una sensación de caos que inunde de pesimismo a la ciudadanía andaluza. Lema del Partido Popular: mientras peor, mejor.</parrafo>
        <parrafo>Es una realidad que la situación económica actual no es la de hace unos meses. Tan real como que el Gobierno de la Junta de Andalucía detectó, como ha mencionado el Consejero Griñán, la desaceleración económica y se adelantó con las medidas previstas en la Estrategia de Competitividad a mediados del año pasado, y que el partido que sustenta al Ejecutivo, el socialista, incluyese en su programa, en las pasadas elecciones autonómicas, medidas en esta línea. Estas dos decisiones se han complementado con el conjunto de medidas de impulso de la economía de Andalucía adoptadas por el Consejo de Gobierno en su reunión en la pasada semana, de las que ya ha informado el Vicepresidente Segundo y Consejero de Economía en esta Cámara y son conocidas por sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas de impulso a la actividad económica adoptadas por el Consejo de Gobierno persiguen favorecer la liquidez, actuar contra la inflación, suavizar el ajuste en la construcción y apoyar a las familias en los campos de la renta y el empleo; inciden sobre el origen y las consecuencias de la desaceleración; adelantan la ejecución de inversiones y programas previstos; dinamizan el subsector de la vivienda; mejoran la empleabilidad, y ponen en marcha las medidas fiscales, más allá de nuestro compromiso electoral; medidas que hoy estamos viendo en este Parlamento pero sobre lo que, desgraciadamente, otros parlamentos no están tomando la misma iniciativa. Porque, cuando se predica, hay que predicar con el ejemplo, y ustedes predican aquí lo que no hacen -me estoy refiriendo al Partido Popular- en las comunidades autónomas que están gobernando.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, señoras diputadas. Estas actuaciones son posibles gracias a que Andalucía, además de la previsión de su Gobierno, ha crecido más que el conjunto de España y de Europa durante la pasada legislatura, hasta duplicar el crecimiento de sus principales economías de referencia.</parrafo>
        <parrafo>Y hay un dato extraordinariamente revelador de esta realidad: en 11 años, nuestra Comunidad Autónoma ha situado su producto interior bruto per cápita en el 82% de la Unión Europea, la Unión Europea de los 27, con un aumento de 13,5 puntos porcentuales; una media superior al punto por anualidad. Esta convergencia con la economía europea se ha producido, además de en el PIB per cápita, en los principales indicadores del mercado de trabajo, hasta llegar a crear más empleo que algunos estados europeos.</parrafo>
        <parrafo>No cabe hablar de crisis económica cuando seguimos creciendo, como he mencionado anteriormente. Lo que se trata ahora es de desarrollar las medidas para paliar los efectos de un menor crecimiento, de una desaceleración, y que su duración sea la menor posible.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista se ha situado en el realismo, no en el triunfalismo. Los demás se han instalado en el pesimismo desmedido, en el catastrofismo meditado, en la culpa inducida sobre una situación en la que los factores exógenos son determinantes, hasta el punto de que el Presidente del Gobierno, el señor Zapatero, ha pedido prudencia y responsabilidad al presidente del Banco Central Europeo, con unas manifestaciones públicas que provocó la semana pasada el máximo histórico del euribor: la misma semana en la que el barril de Bren y el Texas también han dado máximos históricos.</parrafo>
        <parrafo>En 1986, un político que aspiraba a presidir el Gobierno de España achacaba el éxito económico del primer gabinete de Felipe González a la bajada de los precios del petróleo, a la reactivación de la economía mundial y a la evolución favorable de los precios por esta coyuntura. Debería valer ese criterio tanto para el éxito como para lo que desde la oposición se considera que no lo es. De ese aspirante, del que no es de extrañar que no lograse ni un solo escaño, aprendieron en las filas del Partido Popular a que la propaganda valía para destruir su propio discurso y calificar de desaceleración lo que se vivió en 2001 y en 2002, como ha hecho el portavoz del Partido Popular esta tarde, cuando gobernaba el señor Aznar, pese a que los datos eran mucho, muchísimo más desfavorables que los actuales, y que la economía andaluza y española estaba peor preparada que ahora para afrontar la situación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el saneamiento y la mejora de las cuentas públicas, la mejora del patrón económico y la política presupuestaria contracíclica que disfrutamos hoy día son consecuencia de una gestión aquí y en el conjunto de España. Pero esta realidad les da igual a ustedes. Sembrar de inquietud a la ciudadanía andaluza es, para quienes se sientan en los bancos de la oposición, irrelevante. Han cogido el manual de insultos y despropósitos y lo aplican ahora a la economía, como en esta misma sesión harán con la sanidad o, mañana, con las obras públicas o lo que se les ponga por delante, en su permanente intento de intentar pescar en un río que se afanan en revolver.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, y en el conjunto de España, todos los indicadores económicos son mejores, a la hora de acometer las medidas de impulso a la actividad económica. Una economía que seguirá creciendo en 2008 y, además, por encima de nuestras economías de referencia. Mantendremos la convergencia con los parámetros de la Unión Europea, y, sobre todo, nos preocuparemos de las personas, del mantenimiento de sus niveles de bienestar, de la prestación adecuada y eficiente de los servicios públicos y de desarrollar los tres pilares fundamentales de la estrategia de competitividad, como son el capital humano, el físico y el tecnológico.</parrafo>
        <parrafo>Para los hombres y mujeres socialistas, para quienes ocupamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Velasco, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... una política para todas las personas que, desde los escaños de la mayoría, ejercemos, de una manera razonable, en un momento delicado.</parrafo>
        <parrafo>Frente a esta realidad, hay quienes copian frases del más puro aznarismo como «más de lo mismo», con la que el coordinador de Izquierda Unida ha descalificado, en los últimos días, las medidas de impulso de la economía de Andalucía; o acusan al Presidente Rodríguez Zapatero y al Presidente Chaves de estar instalados en la mentira de las desaceleraciones.</parrafo>
        <parrafo>Algo parecido supone hablar de estafa y engaño, como hemos escuchado en las filas del Partido Popular, a la ciudadanía andaluza, con unas medidas que son un ejercicio de marketing político pero sin eficacia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, quiero agradecerle, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, que haya impulsado estas 35 medidas, con una rapidez sin precedentes, después de una proposición no de ley donde le instaba este Parlamento a que tomara esa serie de medidas que hoy ha puesto usted aquí.</parrafo>
        <parrafo>No me voy a remontar al pasado, como ha hecho el portavoz del Partido Popular. Me voy a remontar al presente, al presente de hace tres meses. Y hace tres meses, los ciudadanos de Andalucía votaron y le pidieron que usted fuera el Consejero de Economía, porque tengo que recordar que el Presidente de la Junta anterior, ya expuso, antes de las elecciones que, si ganábamos las elecciones, el Consejero de Economía seguiría siendo el que lo fue en los últimos cuatro años. Por lo tanto, es doble el respaldo de los ciudadanos a su figura.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias y tiene el apoyo del Grupo Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Y para cerrar el debate, tiene la palabra el Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía, señor Griñán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias también a usted, señor Velasco.</parrafo>
        <parrafo>En realidad, ya uno, a estas alturas del relato, es lo suficientemente sensato como para no hacerse responsable ni de la crisis internacional ni de los precios del petróleo ni tampoco de los 592.000 empleos creados en Andalucía en la pasada legislatura.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, no gusto yo de proclamar que uno es responsable de una cosa o de otra. Miren, en los últimos ocho años han pasado muchas cosas, y muchas malas, como consecuencia de una crisis internacional con causas concretas, de las que hablábamos en la pasada comisión, a la que no es ajena la Administración estadounidense.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro años le tocaron al Gobierno del señor Aznar. Y cuatro años nos han tocado a nosotros. Y al final, todo esto ha desembocado en una crisis sin precedentes, por un negligente comportamiento económico de la Administración Bush, que todos conocemos, que ha determinado absolutamente que hasta un premio Nobel de economía como Paul Samuelson lo escribiera, usted lo sabe.</parrafo>
        <parrafo>En los cuatro años en que gobernaba el Partido Popular, la economía, con la primera crisis, también financiera, la de las punto com, pasó del 5,7% al 2,1% de crecimiento. Y Rato estaba satisfecho con los datos, pese a la clara desaceleración. Esto, señor Velasco, es lo que se decía entonces, con lo que estoy de acuerdo. Y no era responsable, en absoluto, tampoco, del pinchazo de la burbuja financiera el señor Rato ni el Gobierno del señor Aznar. Probablemente, sí la negligente política de la Administración estadounidense que, afortunadamente, dentro de unos meses va a darse por finalizada.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, señor Vaquero, yo hablaba del hielo y el fuego pero no, nunca usurpo palabras de otros. No era frase mía. Es frase del Director Gerente del Fondo Monetario Internacional, Strauss-Kahn, cuando decía que la economía mundial está entre el fuego y el hielo. Es verdad, el hielo de una desaceleración económica mundial, en abril se cambiaron las previsiones de crecimiento de todo el mundo, bajando ya, por primera vez en muchos años, del 5%, quedándose en el 3 y pico por ciento, pero, al mismo tiempo, una crisis de precios, una crisis con una inflación, el fuego, tan enorme, como que usted sabe positivamente que nunca, en la vida, se ha producido un encarecimiento del crudo como se está produciendo en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Y tampoco es ajeno a ese encarecimiento determinada política financiera negligente de la Administración Bush. Tampoco lo es. O unas condiciones geopolíticas implantadas en el mundo, concretamente en el Oriente Medio, que han llevado a una especulación sobre los precios del petróleo y sobre los precios de los alimentos, que han hecho que la inflación esté registrando... La inflación registrada en toda Europa occidental, en todo el mundo occidental, y, lo que es peor, el desabastecimiento de las economías más pobres, como hemos tenido oportunidad de comprobar, en la reciente cumbre de la FAO celebrada en Roma la pasada semana.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le puedo decir, señor Vaquero, es que las políticas de tipos que establece el Banco Central Europeo, tienen que tener en cuenta la inflación. Y la inflación ahora mismo no aconseja bajar los tipos.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, nosotros tenemos también que... No, si es que los tipos están bajos. Mire usted, nosotros tenemos una inflación superior al 4% y unos tipos en el 4%. Por lo tanto, tenemos tipos reales en negativo. El problema no es de tipos, el problema es de dinero. Es que no hay dinero. No es que los tipos estén altos, que no lo están, es que no hay dinero. Y si no hay dinero, señor Vaquero, el mantener la estabilidad presupuestaria es fundamental. El no apelar al crédito privado, desde el sector público, en este momento, es fundamental. Hágame caso, porque lo están haciendo las distintas administraciones públicas.</parrafo>
        <parrafo>¿Ahora mismo, nosotros estamos aprovechando el presupuesto? Naturalmente que sí. El caudal inversor que tiene este presupuesto en vigor, el de 2008, nunca lo ha tenido Andalucía. Estoy hablando solamente en inversión pública en Andalucía, de un presupuesto de 7.500 millones de euros. Estoy hablando de que es el mayor aumento jamás producido y que, bueno, si vamos a cualquier otra comunidad, le diré que el esfuerzo inversor desarrollado en estos cinco primeros meses del año, equivale a todo el caudal inversor de todo el año de comunidades autónomas como Madrid, como Valencia o como Castilla.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, solamente lo invertido -y es la mitad de lo presupuestado- es superior a toda la inversión pública de esas comunidades autónomas; y se ha financiado con ahorro bruto, lo que permite no ir a endeudamiento, para hacer un esfuerzo de inversión que tiene que dinamizar el sector de la construcción, como pasará cuando dentro de unos días se apruebe también el plan concertado de vivienda, y empecemos a impulsar esa medida o como se hará también cuando impulsemos lo que es la obra en materia industrial a través de los programas de oferta de suelo en la industria.</parrafo>
        <parrafo>Eso es, precisamente, lo que se pretende hacer con esas medidas, no distintas a las de otras comunidades autónomas. Mire, solamente han tomado medidas contra esta situación económica dos comunidades autónomas, tres con Andalucía. Andalucía, Cataluña y Castilla y León.</parrafo>
        <parrafo>Las de Cataluña, donde también gobierna su formación política, son prácticamente las mismas. Es decir, agilización de inversiones, vivienda, fiscalidad, empleabilidad y liquidez, también, mediante una operación de titulización; prácticamente, las mismas que nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y en Castilla y León, algo menos. Solamente es agilización y empleabilidad. Pero, bueno, no se van del guión, porque todos somos... Por cierto, primero que una comunidad autónoma no tiene capacidad suficiente para incidir en las causas de esta crisis, pero sí para paliar sus consecuencias dinamizando el sector de la construcción, pero, sin ir al endeudamiento público.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, en las medidas de empleabilidad -cuando usted lo decía, miraba al Consejero de Empleo- se contempla, precisamente, la carta de compromiso de empleabilidad que consiste en acuerdos formales entre el Servicio Andaluz de Empleo y personas desempleadas para el desarrollo de itinerarios personalizados de inserción. Y, además, se contempla con becas de asistencia a dicho proceso por valor de 350 euros mensuales, está contemplado, está contemplada la medida que usted no veía, está absolutamente contemplada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, lo hablamos también el otro día en la Comisión, tuvimos oportunidad de hablarlo y yo creo que con bastante detenimiento, el decreto ley se convalida aquí, hemos utilizado el decreto ley para cuatro de las treinta y cinco medidas, no para todas. Por supuesto que no precisan decreto ley y, sobre todo, para aquellas que no pueden demorarse en el tiempo porque perjudicaría o alterarían notablemente las decisiones que se puedan tomar sobre consumo o sobre cualquier otra materia condicionada, también, por la situación fiscal. Por lo tanto, todo lo que sea sucesiones, donaciones, etcétera, lo hemos incorporado al decreto ley, las otras medidas no, las otras medidas, absolutamente no. Lo veremos también en esta Cámara, porque el decreto ley, porque lo dice el Estatuto y porque constitucionalmente debe ser así. Se traerá para su convalidación a esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las causas, en Andalucía, de la crisis, son exactamente las mismas que en toda Europa y que en todo el mundo cierto. Son crisis financieras que han afectado al sector inmobiliario y que se han visto agravadas como consecuencia del encarecimiento de las materias primas, básicamente petróleo y alimentos. No hay ninguna diferencia, a unas economías les ha afectado más, a otras les está afectando menos. Y es verdad que ahora mismo, los últimos datos de crecimiento económico de la economía española siguen siendo superiores en tasa anual que cualquier otro país de la zona del euro. Esto es así, es decir, los últimos datos también indican que Andalucía crece por encima de la zona del euro.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si históricamente se han hecho los deberes o no se han hecho, pero sí le puedo decir que en lo que va de siglo, para no ser grandilocuente, en lo que va de década, es decir, desde el año 2000, Andalucía ha crecido el 3,72% de promedio. Mire, España el 3,4%. La eurozona ha crecido, de promedio, el 1,8%: Francia, el 1,7%; Alemania, el 1,2%; Italia, el 1%. La Unión Europea a 27, el 2,1%; el Reino Unido, el 2,6%; y Estados Unidos, el 2,4%; o Japón, el 1,6%. Por tanto, hemos crecido más en Andalucía que España, que a su vez ha crecido más que cualquiera de los países o de las zonas geográficas y económicas que les acabo de citar. Y no es solamente consecuencia de un mayor crecimiento de la construcción, no es verdad. La construcción ha aportado el 18% de nuestro valor añadido o de nuestro PIB, si quiere decirlo usted así. El 18% es mucho, yo creo que sí y, probablemente, el ajuste se producirá en torno al 14%, lo que estamos haciendo es, ya, sustituyendo ese proceso, sustituyendo ese ajuste por la dinamización de otros sectores y, sobre todo, impulsando el sector de la construcción para que el ajuste no sea brusco. Y es verdad, yo le reconozco que en la vivienda, ahora tenemos una fuerte desaceleración, una crisis financiera que está afectando también al sector inmobiliario. Por eso, es tan importante, cuanto antes, tomar las decisiones respecto al Plan Concertado de Vivienda, porque hay muchas decisiones, ahora mismo inmovilizadas, que queremos movilizar. Y es tan importante acumular a lo que es el Plan de Vivienda, el Plan de oferta de Suelo Industrial y acumular la obra civil en inversión pública, no solamente en carretera, sino también en el sector sanitario, en el sector de la educación, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Yo, por eso, creo que estamos tomando las medidas más convenientes para este momento. En el último dato de crecimiento de Andalucía, habrá visto usted, si ha atendido lo mismo que, por primera vez en bastantes meses, trimestres mejor dicho, Andalucía tiene una aportación positiva al sector exterior. No es que el sector exterior esté restando al crecimiento, sino que le aporta, una décima solamente, pero hemos venido en los últimos años soportando una resta del sector exterior al crecimiento de la demanda interna, por lo tanto algo se está consiguiendo en la transformación del modelo.</parrafo>
        <parrafo>No basta solamente, además, con exportar, mire usted, usted sabe como yo que la exportación tiene, también, otro problema, y es que el dólar está muy bajo y el euro sobre el dólar está muy fuerte. Y eso nos está dificultando, también, abrir sectores exteriores, comercio exterior que no sea el de la zona euro; ese es otro problema añadido. También es verdad que el 70% de nuestras exportaciones van a la zona del euro, pero es cierto, es cierto que ahí tenemos un problema, también porque el dólar tiene que financiar ahora mismo el enorme déficit fiscal que tiene Estados Unidos. Que, por cierto, le había dejado un superávit del señor Clinton, pero el señor Bush ha dejado las finanzas un poco..., hechas unos zorros.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, a partir de ahí, habla usted del paro y de los datos de paro. Yo se lo decía el otro día en la Comisión y se lo repito ahora: claro que está creciendo el paro. Pero, mire, los datos de empleo, los últimos que conocemos: primer trimestre de la encuesta de población activa, nos indican que en Andalucía todavía no se ha destruido empleo; pero sí aumenta el paro, porque el dato, el dato es espectacular, se lo digo sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>La población activa, en el último año, creció en Andalucía en 137.000 personas, y está muy bien, y está muy bien, pero eso significa que hay que crear 137.001 empleos para que no suba el paro; es decir, el empleo tiene que subir en un 4% para que no crezca el paro, lo cual es muy difícil por no decir casi imposible, es muy complicado crecer al 4% en el empleo. Entonces, es verdad que sin destruir empleo ha aumentado el paro. ¿Cuánto ha aumentado el paro? Mire, si miramos el paro registrado y vamos a mayo, que es el último dato, en los doce últimos meses, en Andalucía ha crecido el paro el 13,36%; en España, el 19,28%; en la Comunidad Valenciana, el 32,15%; en Madrid, el 20,42%; en Murcia, el 43,6%; en Cataluña, el 24,7%. Quiere decirse que es una pésima noticia que crezca el paro, pero en términos relativos, el paro está creciendo menos en Andalucía de lo que está creciendo en el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que seguir impulsando esos sectores donde más desempleo se está produciendo, y lo sabe perfectamente el Consejero de Empleo y, por eso, su plan de empleabilidad para trasladar a los trabajadores que caigan en desempleo en el sector de la construcción a otros sectores.</parrafo>
        <parrafo>Mire, habla usted de la inflación. Mire, yo no voy a recordarle -y usted lo sabe perfectamente-, cuánto ha subido el barril de petróleo en los últimos meses. Sabe usted que estamos a 136 dólares ya, 136 dólares. Y le aseguro una cosa, estoy convencido de que no ha parado de subir, que va a seguir subiendo, y los alimentos exactamente igual. Si nosotros no computáramos ni el pan ni la leche ni la fruta y los combustibles, la inflación sería del 2,4%. Por lo tanto, sí es verdad que es el precio de los alimentos y de los combustibles los que están incidiendo en la inflación.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a decir..., porque veo que les arranca una sonrisa lo que le he dicho de «si no fuera por...». En el año 2001, en marzo, la inflación también estaba en el cuatro y pico por ciento. Una inflación del cuatro y pico por ciento para la economía española, en estos momentos, significa que después de crecer durante cinco años, se han generado moderadas tensiones inflacionistas que se explican por el petróleo y los alimentos. La inflación es un fenómeno monetario y no hay ningún país que no le encargue la estabilidad de los precios al Banco Central y contra la inflación, todo el mundo tiene que poner su granito de arena. Esto es lo que decía Rodrigo Rato cuando el petróleo estaba a 27 dólares y la inflación en el 4,2%.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo creo que hay que hacer cosas. Yo no creo que todo el mundo tenga que poner su granito de arena, probablemente sí, y no creo que sea debido al crecimiento, a pesar de que ahora el precio del petróleo está no en 27 dólares sino en 137 dólares. Y le diré que, efectivamente, se han tomado y se están tomando medidas para paliar los efectos de la inflación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, por supuesto que nosotros sabemos que los indicadores de precio son altos pero que los elementos que están contribuyendo a nuestra inflación, por cierto, diferencial 1,1%; diferencial de hace tres años, 1,1%; diferencial de hace siete años, 1,3%. Es decir, no hemos perdido, en absoluto, el diferencial. Estamos exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>Mire, que Alemania o que Francia estén por encima del 3% en inflación es algo que no se veía desde hace muchos, muchísimos años. Creciendo, además, bastante menos de lo que ha crecido España. Por lo tanto, hay inflación, se toman medidas adecuadas, pero no dude usted de que son el petróleo y los alimentos los que están determinando el crecimiento de los precios.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de las medidas fiscales. Bueno, de eso vamos a hablar cuando convalidemos el decreto-ley. Yo le puedo decir que en sucesiones... Porque usted hablaba de si el panadero transmite la panadería. En sucesiones, la empresa familiar tiene un 99% exento, en sucesiones. La empresa familiar tiene, quizás, la mayor exención fiscal en transmisiones, en mortis causa, de cualquier comunidad autónoma. Para personas con discapacidad, en todos los impuestos. En todos los impuestos tenemos deducciones.</parrafo>
        <parrafo>Pero el debate no es ese, señor Fernández de Moya, el debate es otro. El debate es qué sistema fiscal queremos tener. Si creemos en la fiscalidad, si creemos que todo el debate tiene que ser a ver quién baja más los impuestos o a ver quién equilibra el presupuesto para atender las necesidades de los andaluces y de las familias más necesitadas. Porque para hacer eso segundo no se puede bajar todos los días un impuesto. Y no se puede dejar de recaudar los recursos necesarios, que además tienen que recaudarse con progresividad fiscal.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en ese debate de lo que queda por hacer, sí que tendremos un debate que puede ser bonito. Se lo digo sinceramente. Porque yo no soy contrario a que existan impuestos en una sociedad, porque la civilización se basa en los sistemas fiscales. Ese es el núcleo fundamental de las civilizaciones más avanzadas: sistemas fiscales justos y progresivos, que sirvan para financiar servicios sociales, que es lo que pretendemos. Hemos puesto en marcha el cuarto pilar del Estado del bienestar. Hombre, se dice pronto, pero yo tengo que contar todos los días lo que cuesta. Y ahí está la Consejera de Igualdad, que todos los días la miro: «¿Y ahora por dónde vamos, Micaela?», le pregunto. Porque es cierto que día a día el sistema, el cuarto pilar y el sistema de protección cuesta mucho dinero. Pero entendemos que eso, que no existía, es fundamental. Y hoy, por ejemplo, con una red de servicios sociales que va mejorando, con las propuestas que hemos hecho -gratuidad de los libros de texto, salud bucodental, salud infantil...-, todos esos programas, podemos estar atendiendo a las familias más necesitadas en su pérdida de rentas, a través de un sistema fiscal que nos procure los ingresos suficientes para atender esas necesidades.</parrafo>
        <parrafo>Y le añado: estamos discutiendo el sistema de financiación de comunidades autónomas. No es bueno que una comunidad autónoma aparezca reivindicando un sistema de financiación que nos trate con igualdad, y que al mismo tiempo estemos rebajando impuestos. Porque nosotros somos acreedores a un fondo de suficiencia, y vamos a seguir siéndolo. Y para eso necesitamos... Hombre, no puede ser que, con un fondo de suficiencia como el que recibamos, los andaluces paguen menos impuestos que los catalanes; por ejemplo. No debe ser justo..., no debe ser así. Hombre, digo no más impuestos en términos normativos. Los que más ganan pagarán más, allí y aquí, y los que menos ganan... Pero lo que no podemos estar es reduciendo las normas o la fiscalidad normativa, en beneficio de esta comunidad autónoma y respecto a otras comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo de endeudamiento y de ejecución presupuestaria, solamente le voy a decir dos cosas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vicepresidente..., le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo termino ya, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No hay comunidad autónoma que haya rebajado más el nivel de su endeudamiento, en los cuatro últimos años, que Andalucía, ninguna. Y esto de las empresas públicas, diga usted lo que diga, y lo diga la Cámara de Cuentas, las aportaciones para el funcionamiento de una empresa pública no son pérdidas. Si yo doy dinero a un hospital público, que se gestiona por una sociedad pública, para que gestione el hospital, eso no es... A menos que paguen los usuarios, claro. Eso no es pérdida, eso no es pérdida. Nosotros hemos reducido el endeudamiento a un nivel que ninguna comunidad ha hecho, porque en estos cuatro últimos años todas han aumentado su nivel de endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre ejecución presupuestaria, debería saber usted que eso de sumar lo que queda de remanentes es imposible. Vamos, no es un ejercicio aseado en lo intelectual. Es decir, mire usted, cuando usted deja un remanente -que es así como funcionan los fondos europeos-, lo reincorpora al ejercicio siguiente. Por lo tanto, no me puede decir que he dejado de ejecutar un año, el del siguiente, el del siguiente y el del siguiente. Esa suma no vale, esa suma no vale. Y, además, sobre esto de la ejecución, de la inversión, tengo detrás a una Presidenta que no me dejará mentir, pues nosotros hemos tenido que ejecutar nuestro presupuesto y el que no ejecutó el Gobierno central con el señor Aznar, por ejemplo, en materia medioambiental. Porque reincorporaciones de recursos que no invirtió correspondientes a fondos europeos, miles de millones de euros. Que no invirtió el Gobierno del señor Aznar y que tuvimos que invertir nosotros. Eso es así. Y por eso cobramos una reserva de eficacia de la Unión Europea. Y cuando quiera le hago la cuenta, le hago la suma. O sea, que no hablen en ejecución y no hablen de endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, Andalucía es una comunidad autónoma saneada en lo financiero, que además se puede permitir, con el esfuerzo de ahorro que ha hecho en los cuatro últimos años, meter este año en inversión pública 7.500 millones de euros, que es el doble, más del doble de lo que cualquier comunidad autónoma invierte hoy en España.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

