<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Fondo CE, Fondo estructural</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000168</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000168. Pregunta oral relativa a la aplicación de Fondos Europeos en Andalucía (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos, entonces, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a la aplicación de Fondos Europeos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, nuevamente, tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues, nuevamente, le agradezco, señora Presidenta, que me ceda el uso de la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en el periodo 2000-2006 han llegado a España más de treinta y ocho mil millones de euros procedentes de la Unión Europea en concepto de fondos estructurales. Las consecuencias de la recepción de estos fondos han sido analizados por diversos departamentos universitarios, diversas empresas de análisis económico, y además se ha hecho desde una perspectiva regional, con una especie de comparación regional sobre estos efectos que han tenido lugar como consecuencia de la llegada de estos fondos.</parrafo>
        <parrafo>El análisis ha constituido el contenido del número 123 de la prestigiosa revista Papeles de economía española, que edita la Fundación de las Cajas de Ahorro de España.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha sido la región más beneficiada por estos fondos, y, según los analistas, sus efectos, los efectos de la llegada de estos fondos han alcanzado a numerosísimos ámbitos de la realidad andaluza. Leído someramente, yo simplemente quería destacarle que si la economía andaluza no hubiera recibido estos fondos, fondos que se hubieran incrementado en 4.500 millones de euros, si el Gobierno del señor Aznar no los hubiera desviado fuera de Andalucía, cuando se trataba de fondos que tenían que venir de manera finalista a nuestra Comunidad Autónoma, pues realmente el PIB regional, el Producto Interior Bruto regional, en promedio anual, hubiera sido más de un 5% inferior al efectivamente, registrado. Y estos resultados hubieran sido también similares en relación al desempleo y la renta disponible.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señor Consejero, aparte de creo yo, la magnífica oportunidad de traer este debate a este Parlamento, quisiera preguntarle cuál es la valoración que hace el Consejo de Gobierno con respecto a este estudio, con respecto a los efectos de los fondos estructurales europeos en la realidad socioeconómica andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra. Perdón, de Economía, discúlpeme.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, con el tiempo se está dando la razón a la gestión realizada por la Junta de Andalucía de los fondos europeos, y ello frente a los que hablaban y han hablado tantas veces de inejecución, de ineficacia, o frente a los que como usted refería, frente al criterio de la Unión Europea, de la Comisión Europea, restaron 4.000 millones de euros en este marco de apoyo comunitario a los que era acreedora, por sus indicadores económicos, la Junta de Andalucía y, créame que este tema lo conozco bien.</parrafo>
        <parrafo>En concreto, el artículo al que usted se ha referido, que está dedicado a Andalucía y que está realizado por investigadores y profesores de la Universidad Pablo de Olavide evalúa, a través de un modelo de equilibrio general, aplicado a la incidencia que estas ayudas han tenido en el conjunto de la economía andaluza. Y se puede comprobar, efectivamente, que gracias a estos fondos, Andalucía ha sustentando avances en materia de educación, en materia de igualdad entre hombres y mujeres, de infraestructuras, de medio ambiente, de desarrollo rural, o de innovación y desarrollo del tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, según esta publicación, se sitúa entre las regiones que han obtenido mejores resultados durante el periodo estudiado, lo ha dicho antes, lo ha referido el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha experimentado un crecimiento en este periodo, según el informe, del 3,7%, un 11% más que la media europea. Es la segunda región que mayor tasa de crecimiento medio anual acumulativo presenta durante este periodo, la velocidad de convergencia de Andalucía ha duplicado al ritmo que ha tenido España, y España ha convergido. Esto significa que ha alcanzado casi un punto porcentual al año. Los fondos aplicados, los fondos estructurales aplicados han supuesto casi dos puntos del PIB. Y en este periodo Andalucía ha reducido nuevo puntos porcentuales, que se dice pronto, su diferencia en renta per cápita, como decía el líder de la oposición antes, per cápita en términos por habitante respecto a la media de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, señoría, desde la incorporación de Andalucía y España a la Comunidad Europea, en 1986, el estudio pone de relieve que el empleo se ha más que duplicado en Andalucía. Esto significa 25 puntos más de lo que lo ha hecho en España, y 80 puntos más de lo que lo ha hecho respecto a la Unión Europea. Unión Europea a 15, no a 27, a 15. Y en ese mismo periodo ha crecido la población andaluza prácticamente el doble en tasa que la media de la Unión Europea a 15.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, veinte años de trabajo con fondos europeos que han servido, que se han utilizado para una intensa trayectoria de convergencia, el propio estudio lo menciona. Cito textualmente: «una relevante contribución de los fondos europeos al crecimiento de Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Y, para terminar, le ofrezco, como mejor valoración posible, un dato adicional que Eurostat, la oficina de estadística, confirmó el pasado mes de octubre, Andalucía es una de las cinco regiones que no ha podido dejar de ser de convergencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

