<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Información al consumidor, Protección del consumidor, Teléfono</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000170</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000170. Pregunta oral relativa al balance del teléfono de información al consumidor en el primer semestre del año 2008 (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Paniagua Díaz y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al balance del teléfono de información al consumidor en el primer semestre del año 2008, que formula el ilustrísimo señor don Fernando Manuel Martínez Vidal, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde diciembre de 2002 se encuentra en funcionamiento el teléfono de información al consumidor de la Junta de Andalucía, que se ha revelado durante este tiempo no solo como un canal de comunicación entre la ciudadanía y la Administración, sino que, además, se ha constituido, se ha erigido en un eficaz instrumento de protección al consumidor, de mejorar el reconocimiento de sus derechos y, en definitiva, de mejorar la seguridad en el consumo.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, queremos conocer, desde el Grupo Parlamentario Socialista, no tanto la evolución de este servicio, desde que se implantó, hace prácticamente seis años, como sí cuál ha sido el balance, la evolución durante el primer semestre de 2008, que hace el Consejo de Gobierno respecto a este importante servicio que es el teléfono de información al consumidor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguilera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías. Señor Martínez.</parrafo>
        <parrafo>Las políticas de consumo que lleva a cabo la Consejería de Gobernación tienen como objetivo básico la garantía del derecho a la información y a la protección de los consumidores, como dice el Estatuto en su artículo 27.</parrafo>
        <parrafo>Para alcanzar este objetivo, y como usted ha dicho, entre otras actuaciones, se pone en funcionamiento el teléfono al consumidor, con esa finalidad prioritaria. El teléfono 900-84-90-90 responde a todas las demandas telefónicas que se efectúan por parte de los consumidores, solicitando informaciones relacionadas con los diferentes sectores y servicios que se prestan en nuestra Comunidad Autónoma, además de proporcionar también la información relativa a las actuaciones del Gobierno de la Junta de Andalucía, referidas a las materias en las políticas de consumo.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al balance en el primer semestre del 2008, el teléfono del consumidor ha atendido a un total de 19.077 consultas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que me detenga en las cifras para trasladarles algunos datos que consideramos relevantes.</parrafo>
        <parrafo>Las quejas, especialmente, son las relativas a viviendas, compra de viviendas, telecomunicaciones, suministros del servicio para automóviles y electrodomésticos; en concreto, las cuestiones en materia de telecomunicaciones generaron un volumen de llamadas de 2.577. En este aspecto, son la telefonía móvil e Internet las materias más conflictivas.</parrafo>
        <parrafo>Los consumidores plantean quejas en cuanto a los procedimientos que tienen las compañías a la hora de cursar la baja en el servicio o por desacuerdos en la facturación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la vivienda, el segundo tema, se atendieron 1.407 preguntas sobre esta materia, sobre derechos del consumidor a la hora de poder exigir documentación sobre la vivienda objeto de adquisición. Otras dudas frecuentes se relacionan con la reclamación a la promotora o constructora ante desperfectos por calidades en elementos de construcción o retrasos en la entrega del inmueble.</parrafo>
        <parrafo>Las dudas que generan las actuaciones que se realizan en el sector del automóvil hacen que se sitúen en tercer lugar en cuanto al número de llamadas, con un total de 1.266.</parrafo>
        <parrafo>Por último, y en menor medida, los servicios relacionados con los electrodomésticos, 461.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la distribución en periodos y horas de este servicio, las llamadas más frecuentes se han producido en el mes de enero y en la franja horaria de la mañana.</parrafo>
        <parrafo>Debo terminar, señor Martínez, agradeciendo la colaboración y el esfuerzo de las asociaciones de consumidores y usuarios, que han compartido este reto con el Gobierno de Andalucía, trasladando a los ciudadanos su buen hacer, consiguiendo entre todos una mayor y mejor defensa del consumidor y siendo mejor protegidos sus derechos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Gracias, señora Consejera, por su información.</parrafo>
        <parrafo>Nos quedamos con el dato: prácticamente veinte mil consultas en el primer semestre, lo cual dice mucho del buen hacer y del grado de conocimiento que por parte de la ciudadanía se está tomando respecto a la asistencia de este servicio. Lo creemos fundamental para cuestiones como la que usted ha mencionado; por ejemplo, el tema de las telecomunicaciones.</parrafo>
        <parrafo>Hemos asistido en los últimos días a una serie de informaciones relativas a supuestos timos y cosas de este estilo, y entendemos que, para cuestiones de esas características, un servicio como este se revela como muy eficaz porque pone en conocimiento de la ciudadanía toda la batería de medidas que puede articular en la protección o defensa de sus derechos e intereses.</parrafo>
        <parrafo>Agradecemos la respuesta, nos congratulamos del resultado, y animamos a que siga este servicio funcionando en los próximos años.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

