<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>21</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 11</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>23</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>América del Sur, Jefe del gobierno, Visita oficial</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000290</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000290. Pregunta oral relativa al viaje del Presidente de la Junta de Andalucía a Sudamérica (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. D. Gaspar Zarrías Arévalo, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, formulada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, relativa a viaje del Presidente de la Junta de Andalucía a Sudamérica. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de la Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señoría. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, el viaje del Presidente de la Junta de Andalucía a Iberoamérica tenía, señor Garrido, tres objetivos, que se han visto satisfactoriamente cumplidos. En primer lugar, fortalecer la presencia institucional, económica y empresarial de Andalucía en Iberoamérica; encontrarnos y reforzar los vínculos con la comunidad de emigrantes andaluces, y, por último, impulsar las políticas de cooperación de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, durante siete días, el Presidente de la Junta ha viajado por los países del Río de la Plata -Uruguay, Paraguay y Argentina-. He de sentar dos premisas. En primer lugar, que Andalucía no puede estar encerrada en sí misma. Eso es así, gobierne quien gobierne, porque, además, es imposible que estuviera encerrada. Y en segundo lugar que, evidentemente, la cooperación, cuando es rigurosa, cuando se debe hacer con los medios técnicos adecuados, nosotros la hacemos cuando podemos. Ahora bien, me he tomado, no la molestia, pero sí el placer de leer todas las referencias periodísticas del viaje; todas. Y, como profesor de periodismo, le puedo garantizar, señoría, la dificultad que han tenido los periodistas para poder transmitir el contenido del viaje. Sobre el tema empresarial y turístico, nada, nada, ninguna referencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué referencias ha habido? Referencias del tipo y cito textualmente: «El Gobierno andaluz...» Todas son citas, y son las más frecuentes, las de mayor incidencia numérica. «... seguirá impulsando y favoreciendo los mecanismos de colaboración; colaborará e impulsará la innovación para que Iberoamérica sea una de las partes de estos decididores mundiales necesita de forma perentoria agrupar fuerzas y caminar hacia una mayor integración»; «Es bueno que el nombre de Andalucía se asocie a los valores de cooperación»; «Una nueva agenda, a escala global, para solucionar la crisis financiera, garantizar la presencia empresarial». Esos son los datos más usados en todas las noticias, más de cien. Sí ha habido un dato importante: la declaración de crear una circunscripción electoral para los residentes en el exterior, y que estos estén representados en el Parlamento. Este es el tema estrella, así lo decidió el Presidente, luego no es un tema que tenga nada que ver ni con la economía, ni con la innovación, ni con el turismo, entre otras cosas, porque no está la Magdalena para tafetanes. Y mire usted cómo está Argentina de crisis económica; mire usted cómo está Uruguay, y, cómo está Paraguay. De manera que grandes flujos turísticos no son de esperar y grandes inversiones de industrias andaluzas tampoco son de esperar. El tema es puramente electoral. Bien, que se diga, que se diga. Yo voy a Argentina a celebrar, el día 12, una fiesta en el centro gallego de Los Olivos, cerca de Buenos Aires, y voy con un afán electoral. Porque yo creo... En fin, se dice y ya está. Pero no se debe enmascarar, no se debe enmascarar con temas turísticos, con temas económicos, con temas de cooperación e innovación, en la innovación. Cooperación en la necesidad, sí, y es bueno que hasta 2012 sigan las ayudas en los temas sanitarios.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Garrido, lo lamento, pero su tiempo...</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El viaje se resume en lo siguiente. Ya viene el cortejo, ya suenan los clarines, oh, miró de soslayo, caló [...]</parrafo>
        <parrafo>[Risas y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Garrido, lo siento, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZARRÍAS ARÉVALO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Usted será profesor, pero no ha leído bien, hay otras muchas más cosas. Si consolidar las empresas andaluzas en Iberoamérica, dar a conocer nuestra oferta turística, comprobar in situ el desarrollo de importantes proyectos de cooperación, encontrarnos con los andaluces que allí residen, es, según han dicho, inconveniente, inútil, mal ejemplo y algo lúdico, bueno... Es decir, explíqueles usted a los empresarios andaluces que para ustedes ir a Iberoamérica a respaldar y prestar apoyo a sus empresas es inútil. Dígale al sector turístico, cuando nos hemos reunido con los principales operadores, que es un inconveniente. Dígales a los cientos de cooperantes, con los que el Presidente se reunió, que era simplemente lúdico. Dígales a los emigrantes andaluces, con quienes ha estado el Presidente, que le parece un mal ejemplo. Mire usted, señores del PP, y con usted, se lo digo con afecto, señor Garrido, tiene experiencia internacional y sabe de la importancia de estos viajes.</parrafo>
        <parrafo>Señores del PP, no hagan demagogia con estos asuntos, aunque pedirles eso, yo sé que es prácticamente imposible, prácticamente imposible. ¿Sabe usted que el señor Herrera, Presidente de Castilla y León, ha estado visitando Cuba en proyectos de cooperación; que el señor Camps viajó a Estados Unidos; que la señora Aguirre lo hizo a China; que doña Teófila Martínez ha estado dos veces en Colombia; que esta semana el Presidente Sanz, no sé si amigo o enemigo de Navarra, en Argentina? No sé si el señor Arenas, Vicesecretario General, les ha dicho a todos ellos que los viajes son inútiles, inconvenientes y lúdicos; me imagino que no. Yo creo que cuando se reúne uno con presidentes de Estado, jefes de Gobierno, docenas de ministros, alcaldes, promoción turística, empresarial, estamos haciendo Andalucía. Eso no lo hace, señorías, ninguna oposición sensata de Europa, ninguna; solamente ustedes, aquí y en este Parlamento. Y mientras no se tomen en serio su labor de oposición, va a resultar -y se lo digo con toda sinceridad-, señor Garrido, harto, hartísimo complicado que los ciudadanos le tomen en serio como alternativa viable. Ese es el gran problema: la pandereta y [...] no valen en estos momentos, aquí, en esta tierra, en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

