<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude comercial, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000512</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000512. Pregunta oral relativa a los fondos en sectores productivos (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Cebrián, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor consejero?</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral relativa a los fondos en sectores productivos, que, dirigida al Consejero de Economía, formula el Grupo Parlamentario Popular. Para ello, tiene la palabra su diputado, señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, los andaluces que hayan visto la intervención del señor Griñán hace unos minutos han sido testigos en directo del doble lenguaje del Partido Socialista y del señor Griñán. Primero, dice que va a colaborar con el Gobierno de España, con el nuevo Gobierno, y, tres minutos después, le arrea al nuevo Gobierno con todo lo que tiene. Su colaboración ha durado exactamente tres minutos, señor consejero. Y, luego, ha dicho el señor Griñán que hay gobiernos en Europa que están poniendo a Presidentes que no han sido elegidos en las urnas, que pasaban por allí. Pero, señor Griñán, usted tampoco fue elegido en las urnas para ser Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dentro de estas perlas, señor consejero, los andaluces que hayan visto esta mañana la intervención del señor Griñán se han tenido que sorprender, igual que todos nosotros, en un discurso complaciente que parece que está orgulloso de que el 56% de paro juvenil en Andalucía, de 30.000 empresas que se destruyen, esto tiene mucho que ver con la economía y con lo que ha sido el Gobierno del Partido Socialista del señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ha dicho el señor Griñán, exactamente, repito las palabras...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, le interrumpo. Señor Rojas, le llamo a la cuestión. Su señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Esta es la cuestión, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Perdone, señor Rojas, estoy en el uso de la palabra. Su señoría lleva ya más de un minuto de sus tres, que tiene para formular la pregunta, y aún no se ha referido a la materia objeto de la pregunta, y por ese motivo es por el que le llamo a la cuestión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Presidente, con su venia y, por supuesto, no compartiendo lo que usted dice, quiero decirle que tiene mucho que ver con la pregunta porque el señor Griñán ha dicho que la Junta de Andalucía quiere convertirse en un banco de crédito público para darles dinero a las empresas que no pueden acceder a créditos privados. Esta pregunta va de eso. Precisamente, lo que ha hecho la Junta de Andalucía desde que puso en marcha los fondos para estas empresas pequeñas y medianas el año 2009 es no dar ese crédito público a las empresas que se han querido acoger a esos fondos. Esa es la cuestión, señor Presidente, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, ahora sabemos, por un informe de la Cámara de Cuentas que ha fiscalizado esos fondos de los que les preguntamos, que esos fondos, prácticamente, no han llegado a las pymes andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted como yo conocemos muchas personas en Andalucía. ¿Cuántas personas, que son autónomos, pequeñas y medianas empresas, se han quejado siempre de que la Junta al final no les ha dado la ayuda, o que la ayuda ha llegado cuando la empresa ya estaba destruida? Ese es el gran problema de ustedes, que no pueden, no saben o no quieren, no han sido capaces de ejecutar lo que ustedes mismos han presupuestado para esos fondos. Concretamente, en 2009 prometieron 210 millones de euros en fondos para las pymes y los autónomos, y solo desembolsaron 71 millones.</parrafo>
        <parrafo>La Cámara de Cuentas los avisa a ustedes de que tienen que cambiar el procedimiento, porque eso está destruyendo empleo, no sirve para que las empresas creen empleo. En 2010 volvieron a prometer 341 millones, pero solo desembolsaron 23 millones. La realidad es que no ejecutan ni siquiera lo que presupuestan.</parrafo>
        <parrafo>Por eso ha dicho el señor Arenas con claridad que eso es un recorte, es un recorte que está afectando al empleo y que está afectando a las empresas, y ustedes tienen que cambiar de actitud y explicar lo que ha pasado con estos fondos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo sí me voy a referir a la cuestión, la cuestión que usted plantea, y le digo que el Gobierno hace una valoración muy positiva, muy positiva, de los fondos reintegrables; un instrumento que contribuye a ampliar los incentivos que tienen las empresas andaluzas, que contribuye, además, a aportar liquidez a las empresas andaluzas en el momento que más lo necesitan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Consejero, literalmente le digo lo que dice la Cámara de Cuentas. Desde mayo de 2009 a octubre de 2001 ustedes han prometido 771 millones de euros en fondos reembolsables para facilitar la financiación de autónomos y pymes en Andalucía, pero sólo han desembolsado 94 millones, es decir, el 12,1%...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señor Rojas, lo lamento. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, este Consejero no miente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la Junta de Andalucía puso en marcha un instrumento, que son los fondos reintegrables, en plena crisis económica, en 2009, para aportar liquidez a las empresas, a la vez, a la vez, que las empresas tenían más posibilidades de elegir entre los posibles incentivos. Son 15 fondos, son 1.100 millones de euros, son fondos que la Junta presta a las empresas y que las empresas, cuando realizan sus inversiones y los devuelven, pueden volver a ser utilizados para prestársele a otras empresas. A ver si usted primero comprende el mecanismo. Son 15 fondos —que el año que viene serán 16—, 1.100 millones de euros —que el año que viene serán 1.300—, que se articulan mediante préstamos participativos, mediante préstamos ordinarios, mediante participaciones en capital, mediante avales, y que están inyectando liquidez en el sistema andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Hasta el momento, 226 expedientes, operaciones, para 216 empresas, 364 millones de euros, quince mil empleos, 14.750 para ser más exactos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, ¿usted cree que son útiles para las empresas agroalimentarias 120 millones de euros de fondos? Lo son. Lo mismo que para las turísticas, otros 120 millones; lo mismo que los 200 millones de euros para el desarrollo empresarial o que 50 para proyectos de eficiencia energética. Esos son fondos a disposición de las empresas, y las empresas van y presentan sus expedientes y los destinan a inversiones y luego los devuelven.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir una cosa para finalizar: no como en Madrid. No es de recibo que usted, un instrumento que están teniendo las empresas, venga a criticarlo, cuando en la Comunidad Autónoma de Madrid los activos financieros que hay en el presupuesto se dedican —mírelo, Capítulo VIII— a sanidad. Y lo sabemos bien aquí. Cuando un Capítulo VIII aparece destinado a una empresa o a un hospital tiene que ser devuelto. ¿Cómo lo devuelven en Madrid? ¿Porque se generan ingresos? ¿Cómo? ¿En copago? ¿Se generan ingresos con privatizaciones, o es que es déficit encubierto que va a aparecer el año que viene? Eso no pasa aquí. Aquí hay fondos que se destinan a empresas y que se devuelven. Mire un poquito el Capítulo VIII del presupuesto de la Comunidad de Esperanza Aguirre, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

