<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Control presupuestario, Informe, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Verificación contable</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000175</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000175. Pregunta oral relativa al conocimiento de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia de los informes de la Intervención General (pág. 24).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa al conocimiento de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia de los informes de la Intervención General, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la señora Martín Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me imagino que usted tendrá medianamente claro que el caso de los ERE no es tan solo una cadena de irregularidades y malas prácticas detectadas en la gestión de ayuda relacionadas con los procesos de regulación de empleo, sino que a estas alturas estamos hablando de la existencia, de la presunta existencia de una trama en el Gobierno andaluz que pudiera haber contado con la participación de, al menos, tres consejerías, la de Empleo, pero también la de Innovación y la de, por entonces, Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Y ello porque, al menos, estas tres consejerías tenían conocimiento del procedimiento seguido para la gestión de los fondos canalizados a través del IFA y tenía conocimiento de que no era el adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora hemos sabido que los informes de Intervención los conocía la señora Martínez Aguayo, el señor Griñán, porque se le pedía expresamente traslado, como Consejero de Economía y Hacienda, pero también el señor Vallejo, como Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, del que dependía la agencia IDEA, y que asumió las competencias del IDEA.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿tiene usted constancia de algún informe de la Intervención General -le vuelvo a repetir-, como le ha dicho la señora Oña, relacionado con estas ayudas?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de acuerdo con el Decreto 9/1999 sobre régimen presupuestario financiero de control y contable de las empresas públicas de la Junta de Andalucía a las consejerías se les traslada, por parte de la Intervención General, los informes remitidos de referencia a sus entes dependientes. De acuerdo con la tramitación ordinaria, señorías, se envían a las unidades administrativas correspondientes.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Me ahorra que le diga o que le exprese lo contenido en el artículo 12.3. Por lo tanto, me imagino que usted, además de esa unidad territorial, tenía conocimiento, expresamente, de ese informe.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, yo puedo entender, el Grupo Parlamentario Popular puede entender que no tenga conocimiento -ni siquiera por la prensa, porque ha salido suficientemente publicado- de los informes remitidos hasta el 2009, porque usted no era responsable de Innovación. ¿Pero me va a negar que conociera, tal y como lo ha expuesto la señora Oña, el informe de las cuentas anuales correspondientes a 2007, de la Agencia de Innovación y Desarrollo, que le fue remitido por acuse de recibo el 18 de abril de 2010?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿acaso dejó de ser usted Consejero de Economía, Innovación y Ciencia ese día, y no recibió el acuse de recibo? ¿Me va a negar usted que, precisamente ese informe, del que usted dice que son procedimientos más o menos regulares, le dice que el procedimiento administrativo utilizado -transferencias de financiación, de explotación- no se considera adecuado para financiar la concesión de ayudas directas efectuadas por prescindir total y directamente del procedimiento establecido, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo le pido simplemente que me diga, exactamente, si conocía o no conocía el informe, si se le remitió y usted recibió o no recibió el informe. Y, desde luego, espero que no me haga solicitarle una solicitud de amistad para que me agregue al Facebook, y me conteste a través de Internet, como está haciendo actualmente el señor Recio.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, señor Consejero, señorías del Partido Socialista, yo no sé...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martín, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, lo siento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, mire, los dos informes recibidos por este Consejero indican, respecto a las salvedades sobre circunstancias y hechos que vulneren normas contables o presupuestarias, que no se han puesto de manifiesto salvedades.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la opinión manifestada por la Intervención General, la empresa -refiriéndose a IDEA- no ha incurrido en defectos de contabilización de subvenciones y transferencias de capital o explotación, tomando en consideración el destino real de los fondos recibidos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías -segundo-, ni fondos ilegales, ni procedimientos administrativos sin control, ni -por supuesto- fraude en los fondos europeos -que también se ha dicho con anterioridad en este Parlamento-, ni obstaculizar a la Justicia, ni negación de información a este Parlamento, ni, desde luego -y lo que es más importante en el ámbito de los expedientes de Regulación de Empleo-, por supuesto, la barbaridad de que hay 700 millones de euros en pensiones de lujo a los socialistas, como hemos tenido que escuchar a responsables de su partido. Lo que sí hay son miles de trabajadores, cientos de empresas en el territorio, que han podido superar dificultades gracias a estos apoyos.</parrafo>
        <parrafo>Y al final, señoría, esta estrategia solo tiene una conclusión lógica. La conclusión lógica es que el señor Arenas tiene fecha de caducidad, que sabe que esta es su última oportunidad y que, por eso, ustedes están aquí, en el «aquí vale todo».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

