<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Gasto público, Política de austeridad</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000030</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000030. Pregunta oral relativa a las políticas de austeridad en la Administración de la Junta de Andalucía (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Caballos Mojeda, del G.P. Socialista. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, asimismo, a la Consejera de Hacienda y Administración Pública, relativa a políticas de austeridad en la Administración de la Junta de Andalucía y formulada por el diputado del Grupo Parlamentario Socialista, ilustrísimo señor don José Caballos Mojeda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Aguayo, traigo hoy a este Pleno, en nombre del Grupo Socialista, una cuestión sobre la que muchos hablan y pocos hacen allí donde gobiernan. Me refiero a los señores de la bancada de enfrente. Hablo de austeridad, pero de austeridad en el gasto no vinculado a la prestación de servicios básicos para la ciudadanía, señora Consejera, para que con mi pregunta y con su respuesta quede negro sobre blanco, en el Diario de Sesiones, qué decisiones han tomado ya usted y su equipo, en nombre y por decisión del Gobierno, y por impulso del Gobierno del señor Griñán, y especialmente le pregunto por los resultados, resultados concretos, contantes y sonantes, pues ya se sabe que una cosa es predicar y otra dar trigo, como hacen habitualmente los señores de la bancada de enfrente.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué montante total se ha ahorrado a los contribuyentes andaluces con las medidas de austeridad en los últimos tres años y qué previsión tienen las medidas de austeridad y de ahorro para los ciudadanos en el año en curso, para 2011? Entre otras cosas. Y en fin, señora Aguayo, porque la política, a diferencia de la teología, por ejemplo, solo se mide por sus resultados, qué cuantía y en qué capítulos se ha hecho austeridad en la Junta en los últimos tres años, señora Aguayo, y en qué se va a seguir trabajando en esta línea para el ejercicio en curso.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Como bien dice, el Gobierno andaluz siempre ha elaborado sus presupuestos desde la óptica de la máxima austeridad, y eso, que siempre ha sido importante, ahora, desde luego, lo es mucho más, si cabe, e impregna de manera muy intensa nuestra gestión presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Desde los años 2008 y 2009 el Gobierno andaluz viene aplicando una política de austeridad rigurosa. Le voy a hacer mención fundamentalmente a algo que yo creo que es muy significativo, que son los gastos operativos, del Capítulo II, no vinculados a servicios públicos fundamentales. Fíjese hasta qué punto hemos reducido, que nosotros hemos conseguido, ¿eh?, ahorrar...</parrafo>
        <parrafo>Dese cuenta de que, de esa partida, más del 85% es prestación de servicios públicos fundamentales, y hemos hecho una reducción sobre el resto, sobre el 24%, o sobre el 20% restante. Hemos reducido 15,4 millones en material de oficina -una reducción del 58%-; 13,8 millones en estudios y trabajos técnicos, lo que supone un 54,2% de disminución; casi ocho millones en comunicaciones telefónicas -un ahorro del 42%-; seis millones en reuniones, conferencias y cursos -un 52% de ahorro-; 5,4 millones en dietas -56% de ahorro-; cuatro millones en información y divulgación de publicidad -74% de ahorro-; 3,4 millones en gastos de locomoción; 2,3 en reparaciones y mantenimiento; 2,3 en información institucional; 1,5 en edición de publicaciones; casi un millón en atención protocolaria y más de medio millón en premios, concursos y certámenes.</parrafo>
        <parrafo>Como le digo, para que se haga una idea del esfuerzo que supone esta política de austeridad, le doy el dato de que en 2010 hemos gastado, en el Capítulo II, no vinculado a servicios públicos fundamentales, 86 millones de euros menos que en 2008. Equivale a una reducción del 24,8% en esta fracción. No podemos, como le digo, olvidar que el 85% está destinado a servicios públicos fundamentales.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la verdadera política de austeridad, no aquella que se plantea demagógicamente por algunos en esta Cámara o en los medios de comunicación, y que dicen, como gran propuesta de austeridad, la reducción del 50% de altos cargos, algo que supone el 0,03% del presupuesto total. Eso es para algunos la austeridad, señoría: ridículo, en mi opinión, si lo comparamos con la reducción que le acabo de plantear, el importante esfuerzo que supone.</parrafo>
        <parrafo>Y, si sumamos lo que haremos en 2011, iremos creciendo. En 2011 tenemos algunos ejemplos -le voy a citar-, muchos de interés, y vamos a trabajar intensamente el nuevo plan de sedes ligado a la reordenación del sector público, del que prevemos un ahorro muy importante. Vamos a reducir un 10% los gastos en material de oficina e informático adicional, ligado a la política de utilización, fundamentalmente, de informática y sustitución de papel en todas las comunicaciones, y vamos a seguir incrementando toda la política de ahorro y eficiencia energética, que tan buenos resultados nos está dando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Caballos, ¿quiere volver a hacer uso de la palabra? Su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CABALLOS MOJEDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Aguayo, por su respuesta, que, como le pedía, ha sido concreta, contante y sonante: ha dado usted buena cuenta de ello. Y, sobre todo, porque obras son amores y no buenas razones. Está muy claro, para el Grupo Socialista -y la vamos a seguir apoyando en esta línea de trabajo-, que la austeridad y el rigor presupuestario de hoy son requisitos inexcusables para la recuperación, el crecimiento y el empleo de mañana y de pasado mañana.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

