<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mujer, Profesión médica, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000322</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000322. Pregunta oral relativa a la formación de personal sanitario ante casos de violencia de género (pág. 63).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Verónica Pérez Fernández y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Salud, relativa a formación de personal sanitario ante casos de violencia de género, y formulada en nombre del Grupo Parlamentario Socialista por la señora diputada doña Verónica Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>El fin de la violencia de género es un deseo y un objetivo compartido por todos y por todas, pero es un objetivo por el que debemos seguir trabajando cada día sin descanso. Desde todos los ámbitos, además, políticos y también sociales. Un objetivo que solo seremos capaces de alcanzar si logramos conquistar una sociedad de iguales entre hombres y mujeres, porque la violencia de género es la máxima expresión del machismo, es el machismo llevado a su extrema radicalidad.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello, precisamente, por lo que la defensa de la igualdad es la mejor contribución que podemos ejercer, precisamente, para conseguir esa sociedad de iguales libre de violencia de género. Una defensa de la igualdad que, por cierto, es una piedra angular, una prioridad política para los Gobiernos socialistas de la Nación y de la Junta de Andalucía, y así lo vienen demostrando, y prueba de ello ha sido, precisamente, todos los avances sociales en políticas de igualdad que se han dado en los últimos años, especialmente en materia legislativa, que han convertido a nuestro país en un referente internacional en políticas de igualdad. Avances en igualdad, por cierto, que, si hubieran gobernado otros, si hubiera gobernado el Partido Popular, no serían hoy una realidad en nuestro país ni en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mientras ese objetivo de conquistar esa sociedad de iguales libre de violencia de género se alcanza, es necesario que las administraciones públicas prestemos especial atención, especial protección a esas mujeres que son, quizás, las más débiles de la cadena, que son las mujeres víctimas de violencia de género. Y es por eso, especialmente, por lo que hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queríamos interesarnos también por esa atención especial, esa atención sensibilizada del personal y de los profesionales sanitarios en relación a las mujeres víctimas de violencia de género, por lo que hoy queríamos formularle la pregunta, interesándonos por las acciones formativas que desde la Consejería de Salud se están impulsando para formar a profesionales en la atención a mujeres víctimas de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías hagan lo posible por disminuir un poco el nivel de ruido de la sala, porque resulta bastante molesto para escucharse.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, perdone, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora Pérez, comparto con su señoría todas las consideraciones que ha hecho, y sobre todo aquella que tiene que ver con que la declaración de ese derecho no es una mera voluntad de enunciado, sino que se tiene que acompañar de actividades, de tareas que, de la mano de esa voluntad política, nos permitan en el día a día seguir avanzando con instrumentos eficaces en esa sociedad de iguales que vamos, entre todos, persiguiendo.</parrafo>
        <parrafo>Quería trasladarle que, en este sentido, en Andalucía el objetivo fundamental que hemos perseguido, e impulsado fundamentalmente por la Consejería de Igualdad y Bienestar Social, es la implicación de todos los departamentos del Gobierno en el Plan por la Igualdad, que permite el desarrollo de la ley, pero que permite también incorporar algunos elementos añadidos, que, por las cuestiones que tienen que ver con el ámbito competencial o por la especificidad de nuestra Comunidad Autónoma, pudiera plantear un mapa de recursos a la violencia de género que permita su detección en aquellos casos desde haya algún instrumento para poder detectarla, pero también su prevención en otros elementos o lugares en donde tenemos un contacto mucho más directo con los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Es por eso que desde la Consejería de Salud, y, como decía, coordinado desde la Consejería de Igualdad, hemos ido poniendo en marcha una serie de medidas que permitan la formación de personal sanitario, porque en el día a día de las consultas, sobre todo de atención primaria, se produce muchas veces sintomatología que está enmascarando una situación familiar, una situación de violencia que, por razones propias que acompañan a veces a la situación de las mujeres, no se expresa con claridad, pero, con una buena ayuda, un buen asesoramiento y, sobre todo, un apoyo psicológico, nos permite prevenir aquellas situaciones de violencia que pudieran dar lugar a consecuencias mayores en el ámbito de la violencia doméstica.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que se han desarrollado tres actividades fundamentales en materia de formación. La primera, las actividades acreditadas de profesionales sanitarios a través de la Agencia de Calidad. De hecho, ya se han desarrollado más de 14 actividades acreditadas en el año 2008, con 28 convocatorias dirigidas a personal sanitario, y en el año 29, 2009, perdón, fuimos capaces de elevarla hasta 23 actividades acreditativas, en donde 819 personas se formaron de manera singular en materia de detección de violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, actividades para profesionales del SAS, de forma específica para aquellos que trabajan en atención primaria, donde se han organizado más de 140 ediciones de esta actividad, y en donde 7.027 profesionales han tenido ocasión de conocer cuál es la sintomatología más frecuente que presentan estas personas y de qué manera dirigir una entrevista que permita un asesoramiento psicológico y que permita también que las personas vayan siendo capaces de afrontar esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Y en último lugar, señoría, las acciones que realizamos a través de la red andaluza de formación contra el maltrato, lo que hemos llamado [...], que es una iniciativa conjunta a comunidades, y también con el Ministerio de Igualdad, en el que han participado 54 profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

