<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Oleaginosos, Planta industrial, Planta textil, Producción agrícola</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000066</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000066. Pregunta oral relativa al apoyo al cultivo del algodón y el girasol (pág. 49).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación en nombre de... Muy bien, muchas gracias, el señor Muñoz Sánchez renuncia a intervenir.</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al apoyo al cultivo del algodón, para formular la pregunta, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la ilustrísima señora doña Dolores Calderón Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Agricultura. Desde que tomó usted posesión no le hemos oído aún hablar sobre los dos últimos graves problemas que afectan a la agricultura andaluza, como son: la reforma del algodón y la crisis del aceite del girasol; perdón, sí que le hemos oído hablar ahora del tema de la reforma del algodón pero se refiere usted a la del Partido Popular, se dedica usted a hablar de tiempos pasados y no del futuro que es para lo que usted ha sido nombrado.</parrafo>
        <parrafo>Y es curioso porque en la pregunta anterior usted ha hecho referencia a las negociaciones de los Gobiernos del Partido Popular, diciendo que habíamos dejado temblando al sector.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría a mí saber -bueno, no me gustaría, porque espero que no lleguemos a esa situación- cómo quedaría ese sector, si Dios no lo remedia y se aprueba la reforma del chequeo médico de la PAC con la pérdida que está establecida para España de 1.200 millones de euros... Perdón, para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, entrando en la pregunta, le decía que no le hemos oído hablar, ni en medios de comunicación, ni siquiera en su reciente comparecencia en comisión, de estos dos graves problemas. Y la verdad es que nos gustaría escucharle, que se manifestara en este Pleno, y es por lo que le hago la siguiente pregunta: ¿Qué medidas de apoyo al cultivo del algodón y el girasol va a establecer el Consejo de Gobierno?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, en nombre del Gobierno, tiene la palabra el señor Consejero de Agricultura.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, seguramente, si no me ha oído es porque usted o no ha prestado atención o ha estado distraída, porque han sido bastantes las ocasiones en las que el Gobierno y este Consejero han hablado tanto del algodón como del girasol. Y mirar para el pasado no lo hago porque me guste, sino simplemente porque está condicionando una buena parte de la gestión de los problemas que tiene hoy el sector, que son claramente herencia de una negociación pésima, de la que ustedes fueron responsables.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, decirle que me gustaría recordar a su señoría que, el día 7 de septiembre del año 2006, el Tribunal de Justicia de Luxemburgo anuló el régimen de ayudas del algodón, aprobado en abril del año 2004, gracias a su magnífica negociación; es decir, el Tribunal Superior de Justicia anuló su negociación, y fue un recurso puesto por el sector con el apoyo del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde entonces se ha reabierto la negociación, y hemos estando trabajando desde el primer día, codo con codo, con el Gobierno de España, llevando la delegación andaluza la representación, el nombre de Andalucía, al lado del Gobierno de España, defendiendo el interés nosotros, al lado del ministerio, y le puedo decir que hemos intensificado todo tipo de negociaciones, conversaciones, colaborando especialmente con Grecia, que es el otro gran país productor de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Y también decirle que se han incorporado ya algunas de nuestras aspiraciones al texto definitivo, que debe ver el comité especial de agricultura en las próximas semanas, y que estamos trabajando para que haya, además, mejoras, un sobre que permita ayudar a las desmotadoras, para ayudarles a su reestructuración, para que permita, además, promover nuevas iniciativas.</parrafo>
        <parrafo>Le digo que la reforma que vamos, al final, a tener va a ser mucho mejor que la que ustedes nos dejaron.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Calderón Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lamento decirle que sigue usted sin explicar las soluciones para el sector del algodón. Usted solo hace una declaración de buenas intenciones, sigue usted contando historias, pero no habla nada del futuro.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Soler, no yo, ni mi grupo, sino los agricultores andaluces, quieren saber cómo va a resolver usted la crisis en la que los están metido, diga usted lo que diga, gracias a la nefasta negociación que ha llevado el Gobierno del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Quieren saber si van a recurrir ustedes la nueva reforma, todavía cabe esa posibilidad. No habéis dicho absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Quieren saber qué va a ocurrir con la industria del sector. Usted sabe que actualmente hay 27 desmotadoras, que fueron diseñadas, o que estaban trabajando para 340.000 toneladas que se producían de algodón en el año 2005. ¿Qué va a pasar con esas 27 desmotadoras, ahora que nos vamos a quedar con 55.000 toneladas para la próxima campaña?</parrafo>
        <parrafo>Los agricultores andaluces también quieren saber si ustedes van a permitir que se siga devolviendo dinero a Europa por su incapacidad para poner en marcha una normativa que permita que todos los algodoneros cultiven todas las hectáreas que están condicionadas por Europa, y no que tengamos que devolver dinero porque, en el año 2006-2007, hemos tenido que devolver 25 millones de euros, y en esta campaña está previsto que se devuelvan 15 millones de euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Calderón, lo siento, pero su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Explíqueme usted, señor Soler, cómo va a solucionar los problemas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, señora Calderón. Lo siento, pero su tiempo ha terminado. Señora Calderón, lo siento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Agricultura, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, no puede usted tergiversar la realidad. La reforma fue de ustedes, el recurso fue nuestro y lo ganamos, y el Tribunal Superior de Justicia en Luxemburgo anuló la reforma que ustedes negociaron. Estamos reabriendo la negociación, y va a ser sustancialmente mejor a lo que ustedes dejaron, y así el sector lo sabe, porque estamos dialogando con ellos.</parrafo>
        <parrafo>Y le pongo otro ejemplo. Ustedes han generado también, en relación, por ejemplo, al consumo del aceite de girasol, ciertos comentarios que no eran buenos para la venta del producto, y le quiero decir que, en este momento, el precio del aceite, después de sus declaraciones, que eran negativas, ha aumentado en un 40%. No ha sido malo, por tanto, para el sector el año. Es el producto más inflacionista de la cesta de la compra, y está en este momento a 139 euros cada cien kilos, y ha subido a 142 euros cada cien kilos; por tanto, se está incrementando el consumo de girasol, se está incrementando el precio de este aceite y no se ha resentido de lo que ustedes llamaron una mala gestión de la alerta sanitaria.</parrafo>
        <parrafo>Y destacar, además, que este momento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

