<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 23</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Licencia administrativa, Ministro, Sanción administrativa, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000124</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000124. Pregunta oral relativa a la sanción de caza del ex Ministro de Justicia (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Carolina González Vigo y D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a la sanción de caza del ex Ministro de Justicia, pregunta de máxima actualidad, que formula el señor Fernández de Moya, y que dirige a la Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, para cazar en Andalucía hay que estar habilitado y formar parte del Registro Andaluz de Caza y Pesca Continental de nuestra Comunidad Autónoma. Un ciudadano está habilitado si cumple alguno de los tres requisitos siguientes: poseer experiencia previa, reconocida por la Consejería de Medio Ambiente; haber superado un examen en las convocatorias efectuadas a tal fin; o haber realizado un curso en alguna de las entidades homologadas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la Ley 8/2003, de 28 de octubre, de la Flora y Fauna Silvestres, establece en su Título VI, relativo a infracciones y sanciones, artículo 77, como infracción grave cazar sin licencia válida o con datos falsificados. La sanción conlleva una multa cuyo intervalo queda comprendido entre 601 y 4.000 euros. La pregunta, señora Consejera, es si considera justa o no la sanción impuesta al señor Bermejo como consecuencia de dos cacerías, en la provincia jiennense, sin licencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Moya, le agradezco la introducción que ha hecho a su pregunta, diciendo cuáles son los requisitos en Andalucía y haciendo alusión, precisamente, a una ley que es pionera y que marca esos requisitos, como es la Ley de Flora y Fauna andaluza. Creo que no ha acertado en el artículo de aplicación, pero no tiene mayor importancia.</parrafo>
        <parrafo>Sobre lo que usted me pregunta, si creo proporcionada la multa impuesta. Bueno, primero decirle que no ha sido una sanción impuesta, que tampoco ha habido una resolución del expediente, que el expediente está abierto, y que lo que hay es una propuesta de sanción. Sobre esa propuesta de sanción, quiero indicarle que, como usted ya también me ha apuntado, hay un mínimo y un máximo, como en cualquier norma sancionadora, y lo que me parece y lo que opino es que es una multa superior, una propuesta de multa superior a la media que en los dos últimos años, por ejemplo, a la de cualquier ciudadano o ciudadana que hemos sancionado por estos mismos hechos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría que me contestara si también va a llevar la pena accesoria de inhabilitación, cosa que ustedes todavía, hasta el día de la fecha, no contemplan en el expediente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora Consejera, ustedes ocultaron, taparon y escondieron la cacería del señor Bermejo en la provincia jiennense y en la Comunidad Autónoma de Andalucía. Y le voy a decir algo muy importante: la sanción que ustedes hoy contemplan, al día de la fecha, establece una distinción, un doble rasero y vara de medir, y una forma discrecional y arbitraria de resolver el expediente. A un ciudadano anónimo, por cazar conejos -6.000 euros por conejo-, 24.000 euros de sanción. Al señor Bermejo, por cazar sin licencia, se contemplan en torno a los 2.000 euros. ¿Sabe usted dónde está la doble vara de medir? En que usted, que tiene que aplicar la ley, ser ejemplarizante, establecer una sanción justa, lo hace con un ciudadano, pero cuando llega la hora de la verdad, con un socialista, establece un régimen distinto. Ese es el problema, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir algo que me parece sumamente importante. Desgraciadamente, estos hechos no se producen sólo en el ámbito de la cacería del señor Bermejo. Ayer tuvimos conocimiento de que Egmasa había organizado una montería irregular en el Parque Natural de Cazorla, Segura y Las Villas. Qué vergüenza, desde el punto de vista político, que la Consejería de Medio Ambiente, que tiene que aplicar la norma que se da a sí misma, la incumpla de manera reiterada.</parrafo>
        <parrafo>Le pedimos una sanción justa, ejemplarizante, para el señor Bermejo, y no tapar las vergüenzas del señor Bermejo en Andalucía, como pretendía el señor Chaves, diciendo que sería bueno que hubiera una licencia para cazar en toda España. ¿Por qué? Para ocultar, para tapar, para mirar hacia otro lado lo que había sido, desgraciadamente, una cacería de los señoritos de la izquierda en la provincia jiennense, señora [...]</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señor Moya, de sus palabras es responsable usted. Debía medirse un poquito, porque esa responsabilidad puede que en algún caso, con acusaciones absolutamente falsas, salgan de esta Cámara y del debate político.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, le he contestado en la primera parte. Me parece que quien está instruyendo el caso está aplicando una ley, una ley de la que tenemos que sentirnos orgullosos, que se aplica en Andalucía para cualquier ciudadano. Quiero indicarle también que, en el caso del señor Bermejo, no hay ninguna denuncia, salvo las que usted viene hoy aquí a relatar; que se ha actuado de oficio; que quien instruye el caso -como le decía anteriormente- está proponiendo una sanción bastante más alta de lo que los mínimos y los máximos establecen en la norma, y, que, por tanto -y con el derecho a las alegaciones y a la defensa que tiene el señor Bermejo y cualquier ciudadano-, la sanción quedará equitativamente puesta, en los términos que establece nuestra ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

