<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 42</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medicina legal</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000077</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000077. Pregunta oral relativa a la implantación de la guardia de 24 horas en todos los Institutos de Medicina Legal de Andalucía (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a implantación de guardia de 24 horas en todos los Institutos de Medicina Legal de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia, quiero, en primer lugar, como portavoz del Grupo Socialista en materia de Justicia, decir que, para todos los socialistas, es un completo orgullo formar parte de un partido que sustenta a un Gobierno que hace cosas como las que usted presentó ayer en Málaga; además, junto con el Alcalde de la ciudad de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cosas tan importantes, señorías, como restituir la memoria y la dignidad de nada y nada menos que 4.177 personas que dieron su vida por defender a un Gobierno legítimo como fue el de la II de República Española. Personas, señorías, que fueron fusiladas y enterradas en una fosa común en el cementerio de San Rafael, en Málaga, simplemente por defender valores como la igualdad, como la libertad, como la dignidad…, valores que están en nuestra Constitución Española, pero que en aquel entonces no fueron respetados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, desde nuestro grupo, nuestra más sincera enhorabuena porque era algo que había que hacer y que, por fin, se ha hecho nuevamente en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, centrándonos ya en el asunto que nos trae hoy aquí, señora Consejera, desde el Grupo Socialista queremos preguntarle por un servicio que ha implantado la Consejería de Justicia y Administración Pública, un servicio que nos parece muy novedoso y muy importante, en aras a mejorar la administración pública del servicio de Justicia, como es la implantación del servicio de 24 horas de guardia en los Institutos de Medicina legal, en los conocidos como IML, de toda Andalucía. Un servicio que va a suponer que estos institutos estén abiertos las 24 horas del día, también los viernes, los sábados y los domingos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, desde el Grupo Socialista estamos muy interesados en conocer cuál es el principal objetivo que se persigue con esta medida y, fundamentalmente, cómo va a ser la implantación progresiva de esta medida que nos parece muy novedosa.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la implantación de este nuevo servicio de guardias de 24 horas en los Institutos de Medicina Legal va a permitir una respuesta más eficaz y rápida a los juzgados de guardia. Por un lado, es beneficiosa para los profesionales, es decir, para el propio personal médico forense, porque va a mejorar sus condiciones de trabajo y va a poder adquirir una mayor especialización. Por ejemplo, va a poder seguir un proceso desde el inicio hasta el final, como en los casos en que el médico forense autorice el levantamiento de un cadáver, caso en los que podrá también terminar y realizar la autopsia. También, lo más importante, por supuesto, es que va a tener una repercusión directa sobre la ciudadanía, ya que esta medida va a suponer un avance sustancial en la agilización del servicio y va a terminar con la listas de espera.</parrafo>
        <parrafo>La implantación de este sistema, que prima una única modalidad de guardia -las de 24 horas-, se convirtió en una prioridad para esta Consejería, para cubrir las necesidades de este servicio público.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los fines de semana y los días festivos aumenta considerablemente el volumen de incidencias de las guardias con respecto a los días laborables, por lo que los juzgados y tribunales requieren, prácticamente de forma permanente, la disponibilidad del médico forense.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, las guardias semanales que se habían establecido, en un principio, en los distintos Institutos de Medicina Legal se habían convertido en la prestación de un servicio de atención continuo. Esta situación, sumada al incremento de actividad en los últimos años, ha provocado que las funciones que se le demandaban al cuerpo de médicos forenses requieran también que se continúe el trabajo en horario nocturno.</parrafo>
        <parrafo>La obligación de garantizar el servicio de guardia exige contar con efectivos suficientes que puedan atender situaciones imprevistas derivadas de accidentes, agresiones, asistencia a detenidos y cualquier otra de similares características.</parrafo>
        <parrafo>Por ese motivo, desde el pasado lunes 1 de marzo, del año 2010, están funcionando, en todos los Institutos de Medicina Legal de Andalucía, nuevas guardias de 24 horas durante los fines de semana y festivos.</parrafo>
        <parrafo>Así mismo, se han sustituido las guardias semanales de permanente disponibilidad, las que había hasta la fecha, por guardias de 24 horas en los Institutos de Medicina Legal con más carga de trabajo; es decir, en Cádiz, Granada, Málaga y Sevilla. Estos cuatro Institutos de Medicina Legal, por los que hemos comenzado la implantación del nuevo sistema de guardias, realizaron el año pasado, en el año 2009, un total de 2.882 autopsias, lo que representa el 72,4% del total de las realizadas en Andalucía. Esos Institutos de Medicina Legal también llevaron a cabo un total de 94.386 consultas forenses, copando el 70% de todos los servicios llevados a cabo en la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo es que, el año próximo, los institutos de Almería, Córdoba, Huelva y Jaén se sumen a los cuatro anteriores.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la inversión que se va a movilizar, para que el nuevo sistema de guardias mejore el funcionamiento de los servicios de clínica forense y patología, ronda el millón de euros.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía anteriormente, va a tener un repercusión directa tanto en los profesionales, que mejorarán sus condiciones de trabajo y se podrán especializar…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Navarro, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy brevemente, señora Presidenta. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente, para decirle a la señora Consejera, como siempre que tenemos un debate en materia de Justicia, señora Consejera, que, por desgracia, la mejor muestra de que es una buena medida es que la oposición no ha dicho nada. Cuando no dicen nada es porque se ha hecho algo bueno para los andaluces y para las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Consejera, yo ratifico que lo ha hecho usted muy bien, que ha implantado una medida muy positiva, aunque al Partido Popular le ha pasado inadvertida.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

