<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>40</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 23</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derecho de la igualdad, Integración de los migrantes, Migrante, Mujer, Trato cruel y degradante, Violencia, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000099</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000099. Pregunta oral relativa al Plan de Atención y Prevención de la Violencia de Género entre la Población Inmigrante (pág. 53).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Isabel Muñoz Durán y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Señora Consejera, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al Plan de Atención y Prevención de Violencia de Género entre la Población Inmigrante, que formula doña Verónica Pérez Fernández, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez Fernández, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la violencia de género, como usted bien conoce, es la consecuencia más extrema del machismo más radical. Se trata de la violencia que se ejerce sobre las mujeres por el simple hecho de ser mujeres. Y podríamos afirmar que por desgracia, en nuestro país, aún el machismo es una causa de muerte. Sin embargo, nos hemos dotado, gracias a la implicación de los gobiernos socialistas, del mejor instrumento del que nos podíamos dotar para erradicar, precisamente, esta barbarie.</parrafo>
        <parrafo>Le hablo, como usted bien conoce, de la Ley Integral contra la Violencia de Género y de la ley que también se aprobó, hace escasamente un año, en Andalucía. Ambas leyes están permitiendo poner recursos y facilitar, como digo, el mejor instrumento para erradicar esta lacra; una ley que, además, ha permitido que algo que formaba parte del ámbito privado de la familia, algo que estaba, incluso socialmente, por desgracia, aceptado por nosotras mismas, por las mujeres, haya pasado a la esfera de lo público y haya una implicación colectiva de las administraciones y también de la ciudadanía para luchar contra ello.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero hoy, señora Consejera, en nombre de mi grupo, interesarme, además, por un colectivo que es especialmente vulnerable a la hora de sufrir, precisamente, este tipo de violencia. Porque la propia ley habla, entre sus actuaciones prioritarias, de prevenir, erradicar y sancionar la violencia de género y, por supuesto, proteger a las víctimas. Pero también habla de la especial atención a mujeres que tienen una especial vulnerabilidad, y en este caso me refiero a las mujeres inmigrantes. De hecho, del total de mujeres asesinadas el pasado año, el año 2008, como consecuencia de la violencia machista, el 44% fueron mujeres inmigrantes. Teniendo en cuenta que la población inmigrante, en nuestro país, es algo superior al 11%, estamos ante un claro desequilibrio que, desde luego, tiene que hacernos reflexionar y poner en marcha mecanismos que prevengan, precisamente, y que faciliten a estas mujeres el acceder a los servicios públicos y, desde luego, prevenir esa situación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, hoy, desde el Grupo Parlamentario Socialista, queríamos preguntarle cuáles son las actuaciones que desde su Consejería se están desarrollando respecto a las mujeres inmigrantes para su atención y prevención, en cuanto a la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señora Pérez, que evidentemente esa es una preocupación. Desde hace ya un tiempo, venimos observando cómo aumentan de manera considerable el número de denuncias por maltrato, yo creo que como consecuencia de que las propias mujeres maltratadas, cada día, son más conscientes de que cada vez hay más recursos a su disposición, por lo que se sienten amparadas y se sienten más seguras; sin embargo, ese número de denuncias ha crecido también, pero no en la misma proporción que lo ha hecho, por ejemplo, el número de agresiones o de asesinatos sobre mujeres extranjeras.</parrafo>
        <parrafo>En muchos casos, también las circunstancias, y usted hacía mención en su intervención, es como consecuencia de sentirse más vulnerables. En algunos casos, son mujeres que están en situación regularizada en nuestro país, pero en algunos otros casos están como consecuencia de un reagrupamiento familiar o, en muchos casos, aun estando solas, son mujeres que están en situación irregular.</parrafo>
        <parrafo>Nunca, nunca, en ningún momento, en ningún recurso, en Andalucía, y presumo que, prácticamente ninguno, en el territorio nacional, se le pide a una mujer si está en situación regular o no a la hora de atenderla cuando sufre violencia de género. Pero somos conscientes porque las cifras del número de agresiones y de asesinatos que se ha producido sobre mujeres inmigrantes, en el último año, nos ponen de manifiesto que hay que hacer un doble esfuerzo y hay que encarar, de alguna manera, y de una manera muy específica, todo aquello que tenga que ver con la sensibilización y con hacerles llegar a estas mujeres que su igualdad, su derecho a ser atendidas y a ser protegidas, es exactamente el mismo que el de una mujer que haya nacido aquí.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, desde el propio Ministerio de Igualdad se ha puesto en marcha, en colaboración con las comunidades autónomas, un plan de sensibilización y de atención específico para mujeres inmigrantes. Ese plan tiene que ver con algunos de los programas que ya veníamos desarrollando desde el Instituto Andaluz de la Mujer, a través de la mediación intercultural que se está desarrollando desde la Confederación de Asociaciones de Vecinos y Vecinas de Andalucía; informaciones específicas que pretenden proporcionarle una mayor información; el teléfono gratuito, que, si me permite, voy a repetir una vez más en esta Cámara, el 900 200 999, que está atendido en este momento por 51 idiomas -hay traducción simultánea para que cualquier mujer que llame pueda ser atendida en su lengua de origen-; estamos, además, a través de la convocatoria anual de ayudas a las entidades sin ánimo de lucro, tratando de extender la forma de atenderlas, pero, sobre todo, también de saber dirigirlas al recurso más adecuado en función de las necesidades que tienen...</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, para nosotros, es en este momento una prioridad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... el dar atención específica a la mujer inmigrante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

