<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a los siniestrados, Desastre natural, Ordenación hidráulica, Prevención de riesgos, Protección civil</materias>
    <numero_expediente>8-10/M-000002</numero_expediente>
    <extracto>8-10/M-000002. Moción relativa a política general en materia de prevención ante situaciones de emergencia (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Punto 1, aprobado por unanimidad. Puntos 2, 3.3 y 3.4, rechazados por 45 votos a favor, 54 votos en contra y 3 abstenciones. Resto de los puntos, rechazados por 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoras y señores diputados, vamos a reanudar la sesión plenaria que dejamos ayer. Lo hacemos con el punto tercero del orden del día, moción relativa a política general en materia de prevención ante situaciones de emergencia. Iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en primer lugar, en nombre del grupo parlamentario autor de la iniciativa, la señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González Vigo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Ahora que parece que, gracias a Dios, el tiempo nos está dando una tregua -y debemos ser cautos-, es un buen momento para que el PP de Andalucía dé respuesta, ya que el Gobierno andaluz no lo está haciendo, respuesta a los requerimientos que muchos andaluces nos han hecho a lo largo de estos tres largos y duros meses. Por eso, y como corresponde tras la interpelación del pasado Pleno, queremos ofrecer un paquete de medidas en positivo para todos ellos. Un paquete de medidas que hemos presentado y que ahora defendemos ante la Cámara, y que suponen una apuesta firme, concreta y cuantificada en 3.000 millones de euros. Y lo hacemos desde el máximo de los respetos y con un claro espíritu constructivo, capaz de ayudar, contribuir y dar soluciones reales a las necesidades reales de muchos ciudadanos nuestros, de muchos conciudadanos nuestros, que en estos momentos están pasando dificultades y desesperación.</parrafo>
        <parrafo>Por eso permítanme que, en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, pida que este Parlamento se comprometa con esos miles de andaluces y andaluzas que han sido desalojados de sus casas o que se han visto incomunicados en sus pueblos, esos miles de jornaleros que han perdido su trabajo o con esos agricultores, ganaderos y pescadores que lo han perdido absolutamente todo, y muy especialmente, señorías, con la familia de la vecina de Valderrubio que, como consecuencia del desbordamiento de un arroyo que estaba incluido como actuación preferente dentro del Plan de Prevención de Avenidas de Andalucía desde el año 2002, ha perdido la vida.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, señorías, porque así nos lo han pedido y para que nada de lo que se ha prometido quede en saco roto, este Parlamento debería asumir el compromiso de velar para que todas aquellas ayudas que se aprueben lleguen de manera inmediata y adecuada a todos ellos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la semana pasada pudimos interpelar al Consejo de Gobierno sobre la situación que se había producido en nuestra Comunidad como consecuencia del temporal. Y pudimos escuchar como enumeraban las actuaciones con mayor o menor acierto que se habían llevado a cabo. Pero lamentablemente entonces, como en la tarde de ayer, no pudimos debatir ni cuantificar los compromisos concretos que se iban a asumir por parte del Consejo de Gobierno, porque nada de ello se dijo. Como nada de ello se concretó ayer a pesar de que el Gobierno, señorías, ya ha hecho la valoración de los daños.</parrafo>
        <parrafo>En ambas ocasiones, el señor Pizarro tan solo se limitó a mostrar su solidaridad con aquellas familias que fueron desalojadas de sus viviendas y que muchas de ellas habían tenido daños importantes -y eso está bien-, pero también se dedicó a relatar una serie de hechos que para los socialistas parecen ya inamovibles en el tiempo desde el día 21 de diciembre que se iniciaron las lluvias. Como inamovible también parece que vaya a ser la pírrica y cicatera cantidad de 127 millones de euros que ya nombrara hace justamente un mes, el pasado 17 de febrero, el señor Pizarro, como si nada hubiera ocurrido desde entonces.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que le diga que de sus intervenciones, señor Pizarro, se desprende una actitud irresponsablemente complaciente, a sabiendas, como saben además, de la verdadera dimensión de la catástrofe. Es más, la actitud del Gobierno acusando a la oposición, como lo han hecho sistemáticamente, de utilizar la ansiedad y la angustia de los afectados, tachándonos de demagogos o graciosillos y de no haber planteado ninguna de las intervenciones desde la preocupación y del respeto, se corresponde, señor Pizarro, con la actitud del perdedor, del gobernante agotado sin respuestas ni soluciones que responsabiliza a todos de sus propias debilidades y de sus propios errores. Y es que, lamentablemente, esta es la realidad de este Gobierno, de este régimen que ya nada puede aportar, que se ahoga en su propia desidia sin saber dar respuesta a ninguna tormenta y que, como solo anda pendiente de lo suyo, ya no tiene solución para resolver los problemas de todos los demás.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aunque en el Pleno anterior no era el momento procesal, pero por si alguien albergaba alguna duda, ya les anunciábamos que presentaríamos medidas en positivo, para ayudar y contribuir a mejorar la situación, que, de alguna manera, pudieran permitir a las personas recuperar al menos, si no en todo, parte de lo perdido. Porque evidentemente y desgraciadamente hay cosas irrecuperables, ya no solo la vida de una persona, sino también en el ámbito de lo material muchos enseres y propiedades que tienen una fuerte carga emocional y que solo se puede entender cuando se ha estado con ellos..., cuando hemos estado con ellos, compartiendo con ellos la desazón y el desgarro que este temporal les ha producido.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, señorías, ahora nos toca a nosotros, ahora es nuestro momento para definir cómo queremos ayudar a quien tanto lo necesita. Y ya no hay cabida para las excusas ni tiempo para más encuentros de sofá ni comisiones que alarguen sine díe la solución de los problemas. Ahora es el momento de comprometerse en firme, y especialmente ustedes, los socialistas, que tienen la oportunidad de confirmar con su voto si es verdad que están con los afectados o si simplemente se sienten satisfechos y cómodos con palabras huecas o con un BOE -por cierto, ningún BOJA-; pero, como les digo, si se sienten satisfechos o cómodos con las hojas de un BOE, aunque en este no se haga ni una sola mención a nuestras playas o se mantengan los criterios de desastres anteriores que nada tienen que ver con lo que hemos sufrido en estos momentos en Andalucía. Un BOE que sigue anclado en los incendios de años pasados sin tan siquiera hacer una reflexión de la prevención -que no se está haciendo- para evitar los del futuro y, ahora que se acerca el Día Mundial Forestal, volvemos a reclamar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo dijimos antes y lo mantenemos ahora, y aunque respetando la decisión de la Mesa, nos vemos en la obligación moral de exigir al Gobierno central ayudas directas a todos los afectados y también responsabilidades. Porque responsabilidad cuantificada tenía y sigue teniendo en la falta de ejecución de las obras de interés general del Estado, del proyecto más solidario que se ha tenido nunca con nuestra tierra, el Plan Hidrológico Nacional, que, sin duda, de haberse ejecutado, hubiera permitido, entre otras muchas cosas, adecuar cauces y barrancos y garantizar el embalse de nuevos recursos hídricos, que a buen seguro en un futuro no muy lejano serán necesarios para nuestra tierra. Como responsabilidad cuantificada tenía y sigue teniendo hasta el horizonte del 2015 en actuaciones concretas del Plan de Prevención de Avenidas de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las catástrofes no entienden de ideología, sí de inversiones y de eficacia para prevenirlas, y, por supuesto, de ayudas directas a los afectados. Por eso, si en esta ocasión no podemos exigirlas al Gobierno central, lo haremos al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hemos visto cómo se han celebrado dos reuniones a dos bandas con toda la propaganda mediática que ha sido posible, pero realmente no se ha materializado en un crédito extraordinario para Andalucía; un crédito capaz de paliar los desperfectos en las viviendas andaluzas, independientemente, señor Pizarro, de la condición que tuvieran o del enclave de las mismas; un crédito capaz de paliar desperfectos y pérdidas de enseres en caminos rurales, carreteras, infraestructuras o en playas.</parrafo>
        <parrafo>Tanto el Gobierno central como el autonómico han decidido echar mano de un real decreto o de una ley estándar y no complicarse más la vida. Y, por supuesto, mucho menos, comprometer más dinero del necesario para ustedes, y, evidentemente, mucho menos duplicar absolutamente nada de las inversiones que habían prometido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo que se ha publicado oficialmente no va a garantizar la solución de miles de afectados, y ustedes lo saben. Y los futuros encuentros lo único que van a hacer es ir ralentizando las decisiones hasta que esto ya no sea de interés mediático ni portada de un periódico.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Popular cree y confía en que para garantizar, primero, las ayudas a los afectados, y, segundo, prevenir y así intentar evitar que el día de mañana tengamos que volver a lamentar catástrofes como estas, es necesario, entre otros, garantizar íntegramente el importe de las pérdidas en viviendas y enseres, asegurar las ayudas a todos aquellos afectados que no tuvieran líneas de seguros, condonar cuotas de riego, aprobar rebajas fiscales, eximir del correspondiente IVA e indemnizar la pérdida de actividad productiva, que, como usted bien sabe, señor Pizarro, las ha habido y muchas.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario aprobar un crédito extraordinario en coordinación con las corporaciones locales para el arreglo y mantenimiento no solo de los caminos rurales afectados por el temporal, sino también para los propios equipamientos de esos ayuntamientos. Y evidentemente con tres millones de euros, como usted ha dicho, con actuaciones concretas para Tragsa, no se va a resolver el problema.</parrafo>
        <parrafo>Es necesario adecuar el Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones en los Cauces Urbanos, porque ustedes saben que ha resultado insuficiente, que está obsoleto y se ha incumplido sistemáticamente. Es importante actuar con muchísima agilidad sobre las infraestructuras viarias, no solo en la A-92, que es necesario, sino también en ese 53% de carreteras de la red andaluza que se han visto afectadas, como los accesos a las playas o las propias playas de nuestro litoral.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, termino diciéndoles que todo esto podría ser verdad si se asumiera el compromiso de aprobar un crédito extraordinario de 3.000 millones de euros, no esos inamovibles pírricos, señor Consejero, 127 millones de euros, de los que ya ustedes han decidido no moverse; no 127 millones, que no paliaría ni un 5% de lo que realmente se ha perdido: 3.000 millones de euros, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, volvemos a repetir nuestra solidaridad con todas las personas trabajadoras, Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, Cruz Roja, voluntariado..., que han actuado para ayudar a los que más lo han necesitado, que han llegado donde tan siquiera nosotros no podíamos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora González Vigo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y volvemos a repetir -con esto concluyo, señora Presidenta- que el temporal no lo ha buscado nadie, ni nadie del Consejo de Gobierno es responsable de ello, pero sí de la dimensión de la catástrofe. Y, por eso, ustedes, los miembros del Gobierno de la Junta de Andalucía, de este régimen que se ahoga y que se agota, tienen la obligación de asumir ya sus responsabilidades y el deber de dar respuesta a los miles de afectados de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en este caso, su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, las cuantiosas lluvias que ha habido en Andalucía han dejado a mucha gente asustada, anonadada, impotente y temerosa, porque veían lo que se les estaba cayendo encima, y se sentían indefensos.</parrafo>
        <parrafo>Lamentablemente, muchas veces hemos tenido la sensación de que, también, el Gobierno de la Junta ha estado asustado, anonadado e ineficaz; por lo menos, puede asegurarse que no ha servido para tranquilizar a la ciudadanía más allá de las palmaditas a la espalda y de expresiones vacías de solidaridad que no van a ningún sitio. Porque, como tuvimos ocasión de repetir reiteradamente, aunque los efectos, es cierto -los temporales han sido muy grandes-..., pero los efectos han sido mayores todavía, y, desde luego, impropios de un país desarrollado, que tiene -que se supone que tiene, y la tiene sobre el papel- una ordenación del territorio capaz de impedir, por ejemplo, las edificaciones en zonas inundables. Efectos que se han multiplicado ante la ausencia de una política preventiva, más allá de lo expresado sobre el papel: falta de mantenimiento de los cauces, política o protocolo de desembolsos, por lo menos cuestionables, pero además, y sobre todo, se ha reaccionado muy tarde. Es más, puede decirse que todavía ahora se está empezando a reaccionar.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es: ¿Por qué no se actuó con tiempo? ¿Por qué no se actuó desde el primer momento? ¿Por qué se recurre a la consabida disculpa de vamos a esperar a que deje de llover para empezar a actuar -de momento, ya ha dado agua para el sábado y el domingo-? Hay quien dice que el mes de mayo puede ser también lluvioso. ¿Hasta cuándo vamos a esperar para empezar a actuar?</parrafo>
        <parrafo>La realidad es que la gente, una vez que pudo, en el primer momento, ya se puso a limpiar las casas. En cuanto bajó el nivel del agua se pusieron a limpiar sus casas, se pusieron a demandar ayuda, porque necesitaban ayuda. Sin embargo, el Gobierno dijo: hay que esperar a que escampe, como decía el Séneca de Pemán: «Ya escampará». Esa ha sido la actitud del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Nadie ha esperado a que deje de llover en su casa para intentar limpiarla. En cuanto pudieron, empezaron a reponerla, aun a sabiendas de que podía volver a llover. Pero nadie deja abandonados a los suyos, nadie deja abandonados sus enseres y su casa.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde estaba la compañía, el acompañamiento? ¿Dónde estaba la solidaridad real, más allá de la verbal del Gobierno de la Junta? Hasta, a veces, han tenido que poner su propia seguridad, porque para evitar saqueos, conocemos a bastantes familias que, por turnos, tenían que dormir en el coche, vigilando las zonas anegadas para evitar cualquier posibilidad de pillaje. Hasta en eso se ha visto abandonada la gente por el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Cuando el Gobierno, insisto, de manera timorata, ineficaz, y por qué no decir incompetente, ha esperado, se ha cruzado de brazos, parece que esperaba, también, a que escampara no solo el agua, sino la memoria de la gente; a que el sol secase la humedad, a que la vuelta a la actividad normal limpiase la memoria de la gente. Pero son demasiados incumplimientos, ya no les cree nadie; su credibilidad está por los suelos.</parrafo>
        <parrafo>Todavía hay familias esperando las ayudas de 1996, de 2005..., de otros años donde ha habido importantes inundaciones.</parrafo>
        <parrafo>La actitud del Gobierno, que puede calificarse de una mezcla de política de brazos cruzados y de avestruz escondiendo la cabeza bajo el ala, escondiendo la cabeza, o el cuerpo entero, bajo la puerta de múltiples salas de reuniones, de grupos de trabajo y de comisiones, no es propia de un Gobierno de izquierdas. Un Gobierno de izquierdas tiene que intervenir, tiene que gobernar, tiene que poner en valor lo público, tiene que hacer suya la penuria de la gente. Y, sin embargo, más allá, insisto, de palabras de solidaridad y de «no les vamos a dejar tirados», no hay nada.</parrafo>
        <parrafo>Con esto, tenemos que lamentar que se haya puesto, por esa inacción, en bandeja a la derecha la posibilidad de tomar determinadas iniciativas, la posibilidad de presentar esta moción, en este caso, que recoge puntos y aspectos que deberían haber, no solo sido presentados por el Gobierno, sino dado que tiene la posibilidad, deberían haber sido puestos en marcha ya por el Gobierno, y no instalándose en esa cómoda, y parece ser que infinita espera, de vamos a esperar a que deje de llover, vamos a esperar a evaluar, vamos a esperar a ver qué pasa.</parrafo>
        <parrafo>En términos generales, coincidimos con los términos, o con los contenidos de esta moción que hoy presenta el Partido Popular, salvo algunos puntos para los cuales pediremos votación por separado, y en los cuales nuestra postura no va a ser de aceptación.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, estaría el punto 2. Entendemos que la actuación del Gobierno, y por tanto la actuación que debe impulsarse desde el Parlamento, debe ser el ponerse a ayudar de inmediato; hay que ayudar de inmediato. No puedes decirle a una familia que ha perdido todo: «Espera a que deje de llover». Hay que ponerse con ellos a limpiar. Es incomprensible que, en un mes, desde que se anunció la contratación de cuadrillas de limpieza en el municipio de Jerez, no se haya contratado nada todavía, y se anuncie que solo se van a contratar a 25 personas.</parrafo>
        <parrafo>Pero, lo mismo que decimos que hay que actuar desde ya, no somos partidarios de, en este momento, fijar o cerrar, dejar cerrada, ninguna cantidad, porque, efectivamente, hay que proceder a evaluar los daños, con objetividad. Pero el proceder a evaluar los daños con objetividad no puede servir de disculpa para no haber empezado a actuar en cualquier momento.</parrafo>
        <parrafo>Otro punto con el que no estaríamos de acuerdo sería el punto 3.3, consistente en establecer rebajas fiscales de forma automática. Eso es lo que no nos gusta, creemos que el tema de las rebajas fiscales es muy serio y no puede ser llevado de forma automática. Hay que estudiar cada caso, hay que estudiar las circunstancias, hay que estudiar las posibilidades de cada persona y de cada situación.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, no estamos de acuerdo con el adelanto de las ayudas a la modernización de explotaciones agrarias, porque entendemos que hay que desburocratizarlas, que hay que facilitar al máximo la tramitación de las ayudas, pero también hay que mantener las garantías de transparencia, de objetividad, de ecuanimidad, y dirigirlas, fundamentalmente..., o, por lo menos, premiar en su concesión o en su valoración todo lo referente a la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Estos tres puntos, para los que vamos a pedir votación por separado..., no estaríamos de acuerdo. El resto sería apoyado por nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Pero vuelvo un poco, una vez analizada la moción, a terminar como empezaba. Señores y señoras del Gobierno de la Junta de Andalucía, del Consejo de Gobierno, tienen ustedes que gobernar a las duras y a las maduras. No se escondan, no creen tanta comisión. Y si las crean, porque les gusta o porque lo consideran necesario, a la vez, actúen, actúen, no se queden en sus despachos, porque les recuerdo que las elecciones -ningún tipo de elecciones- no se ganan, las elecciones se pierden. Y ustedes, que están en el Gobierno, están haciendo todo lo posible por perder las elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Socialista, y, para ello, le vamos a ceder la palabra a su portavoz, la señora Cuenca Cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo a esta tribuna para posicionar a mi grupo ante una moción que presenta el Grupo Popular, consecuencia de la interpelación que tuvimos el Pleno pasado de política general en materia de prevención ante situaciones de emergencia. Y lo hago después de la comparecencia de anoche del señor Consejero de Gobernación en este Parlamento, donde se dedicó a desgranar las medidas que había adoptado nuestro Gobierno ante los efectos del temporal. Un debate, señorías, intenso, donde cada grupo pudo exponer aquí su posicionamiento y donde pudimos comprobar que la crítica negativa parece que es lo único que interesa a algunos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, y antes de entrar a manifestar la posición de mi grupo, señorías, me gustaría mostrar la solidaridad, de nuevo, del Grupo Parlamentario Socialista para con los afectados del temporal. Y, en segundo lugar, señorías, agradecer expresamente a todos los alcaldes y a todas las alcaldesas que han trabajado en estos meses junto y en colaboración con el Gobierno andaluz. Y me van a permitir una licencia, señorías. Por mi vinculación con el Ayuntamiento de San Roque, lo hago expresamente con su Alcalde, un Alcalde del Partido Popular, y lo hago porque nos hemos puesto..., como Grupo Municipal Socialista, hemos puesto nuestro grupo a disposición de ese Gobierno, un Gobierno del que ustedes saben que no formamos parte, pero sí hemos sacado de la bronca política un tema tan importante y tan sensible como las inundaciones. Y es que, señorías, esa es la diferencia entre el Partido Popular y el Partido Socialista, entre ustedes y nosotros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pues, ahora -como decía la portavoz del Grupo Popular- que por fin no llueve, señorías, vamos a hacer un reconocimiento público, como ya lo hizo en su momento el Consejero, a todos aquellos que han trabajado en este temporal: al sistema de emergencias de Andalucía -el 112-, a Protección Civil, a los Cuerpos y Fuerzas de Seguridad del Estado, a las Policías Locales, a los operarios de limpieza, a los voluntarios, a los militares, a los equipos también de mantenimiento. Ese es el reconocimiento del Grupo Parlamentario Socialista y del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben perfectamente, señorías del Grupo Popular, que no hay antecedentes históricos del nivel de precipitaciones en Andalucía. Andalucía al completo ha superado más del 150% en la media de precipitación acumulada, y en algunas provincias -como es el caso de Sevilla, de Cádiz, de Córdoba y de Jaén-, hasta el 200%, ayer lo decía aquí el señor Pizarro. Y, por tanto, estamos hablando de una situación excepcional, una situación a la que hay que añadir que esas precipitaciones han ido acompañadas de fuertes vientos, de nevadas y de granizadas, provocando aún un mayor impacto.</parrafo>
        <parrafo>Lo único positivo, señorías -que me imagino que en eso también coincidirán con nosotros, señora González Vigo-, es que el volumen embalsado, en diciembre de 2009, era del 32% de la capacidad total, y ahora estamos en el 85%. Se han desembalsado 5.800 hectómetros cúbicos, por haberse superado la cota de seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a nadie se le escapa que, como consecuencia de estas precipitaciones extraordinarias, se han producido desbordamientos de ríos e inundaciones. Han afectado a 70 municipios y se ha desalojado a más de dos mil personas. Y, ante la magnitud de este desastre, podemos decir que la mayor parte de las infraestructuras -es decir, los 10.400 kilómetros de la red de carreteras autonómicas y las 67 presas-, señorías, han aguantado el temporal. Y eso también hay que decirlo aquí, señorías, han aguantado el temporal.</parrafo>
        <parrafo>Y, ahora, ustedes saben perfectamente que este temporal, lógicamente, afecta a nuestra actividad económica: ha afectado a la agricultura, a la ganadería, al empleo agrario, al sector pesquero e, incluso, al turístico. Y por eso, señorías, este Gobierno ha estado trabajando de manera incansable para minimizar los daños y, sobre todo, para garantizar la seguridad de las personas, que ese era el primer objetivo que se marcó el Gobierno andaluz. A través de actuaciones de la Consejería de Medio Ambiente, de la Consejería de Agricultura y de la propia de Gobernación, se han puesto a disposición de este desastre, de este temporal, más de ciento veintisiete millones de euros. Ciento veintisiete millones de euros parece poco dinero, ustedes pretenden un fondo de 3.000, sin tener ninguna valoración de daños. Desde luego, señoría, sabe que queda mucho por hacer -nosotros somos conscientes de ello-. Y, en ese sentido, el Gobierno andaluz va a seguir trabajando, en la línea que ya marcó el Consejero de Gobernación.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a los puntos de su moción, señora González Vigo, decirle que le vamos a votar que sí, lógicamente, al punto número 1 de su moción. Ya lo hemos mostrado aquí todos los portavoces que hemos subido, cada vez que se ha hablado en este Parlamento, vamos a seguir mostrando nuestra solidaridad y nuestro compromiso con los afectados. Y el resto de la moción, va a entender usted que, después de la exposición tan detallada que dio el Consejero de Gobernación, vamos a votar en contra, porque la mayoría son puntos improvisados. Incluso, puntos que no han sido ni calificados por la Mesa; de los 16 que presentó usted en un principio, solo se han quedado en 11, y esos 11..., sabe usted perfectamente que la mayoría de ellos están en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted -por poner un ejemplo- de las ayudas que se..., bueno, de llegar hasta 3.000 millones de euros. Desde luego, como le decía antes, nosotros entendemos que hay que hacer primero una valoración de los daños. Se ha constituido -como usted bien sabe y explicó el Consejero- una Comisión de seguimiento del temporal, en colaboración con el Gobierno central. Y, en ese sentido, ya se ha anunciado que se van a doblar las cantidades destinadas a indemnizar la destrucción y pérdida de enseres y de viviendas. En cuanto a la limpieza del litoral, usted sabe que ya se están ejecutando obras de rehabilitación y que se han destinado 80 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de modernización de las explotaciones agrarias. Decirle que la Consejería está tramitando una orden de subvención para la modernización de infraestructuras, y que se dará una subvención tope, como máximo, de 80.000 euros para la adquisición de nueva maquinaria, mejora de bienes inmuebles, construcción y adquisición de invernaderos, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Punto número 4 de su moción. Va a solicitar la aprobación de un crédito para el arreglo de carreteras. Ya sabe usted perfectamente -lo dijo aquí el Consejero, se lo volvemos a repetir-, no por insistir vamos a dejar nosotros que no se valore el trabajo que sí se está haciendo, desde luego, desde el Gobierno. Setenta millones de euros para el arreglo de carreteras.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señoría, por entender que la mayoría de los puntos que usted pone encima de la mesa ya se están trabajando desde el Gobierno andaluz, nuestro voto al resto de los puntos va a ser negativo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren ustedes, no quiero dejar pasar la oportunidad para hacer alguna referencia a las intervenciones que han hecho los portavoces hoy aquí.</parrafo>
        <parrafo>En relación al señor García, de Izquierda Unida, pues, es más de lo mismo, señor García, lo que dijo usted ya en la comparecencia anterior, lo que dijo anoche, parecía que nos habíamos quedado aquí a dormir todos porque, desde luego, no ha variado ni un ápice lo que ya dijo usted aquí anoche. Lo que sí nos sorprendió en una de sus comparecencias es que usted ya se anticipaba a los problemas y ponía encima de la mesa 500 millones de euros para un plan de urgencia que, por lo visto, eso, como siguió lloviendo, pues, evidentemente, usted ha tenido que olvidar, y ya no sabe usted lo que le va a pedir a este Gobierno y se pone usted al lado de la derecha de este Gobierno andaluz y solicita y le parece muy bien todo lo que están solicitando en su moción. Desde luego, no por repetir la falsedad se va a convertir en verdad.</parrafo>
        <parrafo>También habló usted en aquel momento de que el temporal nunca había estado en la agenda del Grupo Socialista ni del Gobierno andaluz. A mí me gustaría también contestarle a eso, señor García. ¿Cuándo han estado las inundaciones en la agenda del Grupo de Izquierda Unida? A mí me gustaría saber cuándo han estado, porque usted no ha presentado ni una iniciativa en este Parlamento hasta que no ha empezado a llover torrencialmente en la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la señora González Vigo, ya nos han deleitado con numerosas perlas. La primera de esta mañana era que usted habla de régimen socialista. Señora González Vigo, así desprecia usted, así desprecia usted la voluntad del pueblo andaluz, que nos pone a nosotros en el Gobierno y a ustedes en la oposición, señoría, y a ustedes en la oposición. [Aplausos.] Régimen, señora González Vigo, lo que tuvimos durante cuarenta años, desgraciadamente. Ese es el régimen.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, ustedes no saben ya lo que van a inventar. Utilizan la demagogia constantemente y, para desprestigiar a este Gobierno, como le decía, no saben lo que inventar, e incluso cuestionan hasta los informes y hasta las decisiones de los técnicos de la Agencia Andaluza del Agua.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señorías, el señor Arenas no está aquí. A lo mejor ha ido a buscar los informes, seguramente. ¿Dónde están esos informes? ¿Dónde están los informes que decía el señor Arenas que en la política de desembalses se habían hecho de manera incorrecta? Porque nosotros todavía no los hemos visto.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense ustedes. En el último Pleno, señora González Vigo, en el último Pleno, el señor Arenas le solicitó una reunión al Presidente de la Junta de Andalucía, y se la dio en el mismo instante, en el mismo instante. Sí, pero, bueno, antes montó un espectáculo -patético, por cierto- por intentar sacar una foto. Patético, patético. Desde luego, señorías, después de aquel espectáculo, tuvo la cita; pero, sin embargo, el señor Griñán le solicitó los informes al señor Arenas y todavía los está esperando, y todavía los está esperando. Lo que tienen que reconocer ustedes es que mintieron. Que no pasa nada: mintieron, se les calentó un poco la boca y mintieron.</parrafo>
        <parrafo>También dice usted que el plan de inversiones, el plan de avenidas, perdón, e inundaciones...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Cuenca, debe su señoría ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CUENCA CABEZA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Plan de avenidas. Usted sabe que es un plan que está dotado con 1.233 millones de euros, de los cuales Andalucía ya ha ejecutado el 58%. Y cuando quiera le doy los datos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, dejen ya de confrontar con este tema, colaboren con el Gobierno andaluz, que es lo que tienen que hacer ante una situación de esta magnitud. En definitiva, como siempre les decimos: arrimen el hombro y dejen de poner zancadillas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate de esta iniciativa, en nombre del grupo proponente de la misma tiene la palabra su portavoz, doña Carolina González Vigo.</parrafo>
        <parrafo>Señora González, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GONZÁLEZ VIGO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Consejero, señor Pizarro, comentó en el Pleno pasado que, si el debate se presentaba por nuestra parte de manera que sirviera para sumar esfuerzos, sería bien acogido por los socialistas. Evidentemente, no era cierto, y lo hemos podido observar en la intervención y en la actitud que se ha reflejado con la señora Cuenca en la mañana de hoy. Y quiero que sepan que no nos importa ir de la mano de Izquierda Unida en algunos de estos asuntos si con ello vamos de la mano de los afectados de Andalucía, y no les damos la espalda, como les han dado ustedes, a lo largo de estos tres meses.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ya he comentado que, lamentablemente, no he podido debatir ni cuantificar con usted compromisos concretos que iba a asumir de cara al futuro el Consejo de Gobierno; pero, de la intervención de la señora Cuenca, lo que se pone de manifiesto es que lo que queda claro es que ustedes tampoco quieren que otros grupos lo hagamos, y por eso rechazan las propuestas en positivo que el Partido Popular ha puesto encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, tanta crisis interna del Partido Socialista de Andalucía, tanta tormenta interna, les está llevando a estar permanentemente preocupados solo y exclusivamente en lo suyo, y les han convertido en el partido del no. Así, señora Cuenca, desprecian ustedes a los andaluces. Les da igual dar la espantada, como lo hizo el señor Chaves, o les da igual dar la espalda a promesas o a propuestas concretas para la crisis, para luchar contra la crisis, como hizo el señor Griñán en el Pleno pasado, levantándose y huyendo, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo no sé si el espectáculo fue patético, que a mí me lo pareció. Lo que me pareció más grave era la soberbia de un presidente puesto a dedo que no quería responder a las apuestas y a las propuestas contra la crisis que le ofrecía el Partido Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren ustedes, son los del no: los que van a decir no a ayudas concretas que vendrán a paliar los daños, los perjuicios, las pérdidas de miles de andaluces que lo han perdido todo y que han sido desalojados de sus viviendas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a pesar de las fotos, ustedes saben que solo han rescatado un acuerdo de ministros y una ley estándar que sirve lo mismo para una inundación que para un incendio. No se ha aprobado nada en concreto ni exclusivo para Andalucía, como sí se hiciera en el pasado para Aragón, Cataluña, La Rioja, Navarra, Valencia, Canarias o Guadalajara. Los famosos 127 millones de euros no resuelven nada: parchean la realidad pero no resuelven nada, señor Pizarro.</parrafo>
        <parrafo>Usted ayer preguntaba en plan jocoso: «¿Es que no saben que 127 millones de euros son 21.000 millones de las antiguas pesetas?». Miren ustedes, eran 21.000 millones de las pesetas, ni eran antiguas ni eran modernas, eran pesetas; pero, señor Pizarro, evidentemente, sí son insuficiente 127 millones de euros o 21.000 millones de pesetas, porque de lo que estamos hablando es de pérdidas de quinientos mil millones de pesetas. ¿Lo entiende usted, señor Pizarro? Porque, cuando se han perdido más de cinco millones de jornales agrarios y un millón para tareas preventivas; cuando se ha visto afectado en mayor medida, o en menor medida, todo nuestro litoral; cuando se han visto afectados cincuenta mil kilómetros de caminos rurales, 253 carreteras de las 470 que conforman la red autonómica; cuando se han visto afectadas más de setecientas viviendas y dos mil personas han sido desalojadas de sus viviendas, evidentemente, 127 millones de euros son muy insuficientes, señor Pizarro. Sobre todo para todos los afectados que lo han perdido todo. Y tres millones de euros para los ayuntamientos, evidentemente, señor Pizarro, son muy insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, es necesario aprobar con carácter de urgencia un decreto del Consejo de Gobierno, extraordinario, que venga a complementar los tres mil millones de euros que se necesitan, y que van a ir a actuar directamente en las personas, en las viviendas y en los enseres, sea cual sea su situación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pizarro -usted lo sabe bien-, la situación legal de las mismas, o su ubicación, no puede ser un problema en este momento, porque muchas de las viviendas afectadas se están quedando fuera de las ayudas; porque no vale la excusa de la ilegalidad cuando ustedes lo han permitido, porque no vale la excusa de la irresponsabilidad de algunos ciudadanos que construyeron en zona inundable porque ustedes lo autorizaron, e incluso ustedes mismos lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, es necesario que vengan ayudas directas a la agricultura, a la ganadería y a la pesca; ayudas que vengan a paliar los daños sufridos en nuestro litoral, en las zonas costeras afectadas por este temporal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías del régimen -sí, del régimen-, ¿es que acaso no es una apuesta en positivo, con responsabilidad, con compromiso, con solidaridad? Sí, pero con la solidaridad bien entendida, no desde ese sentimiento sectario y partidista de la izquierda actual, caduca, que considera que la solidaridad es darle treinta millones a la fundación de la señora Leire Pajín -no-, sino con la grandeza de quien quiere ayudar y ayuda a quien más lo necesita sin esperar nada a cambio. Señorías, solidaridad con los agricultores, los ganaderos y los pescadores que lo han perdido todo; señorías, solidaridad para asegurar las ayudas a aquellos que no tienen líneas de seguros; solidaridad para establecer medidas y rebajas fiscales que puedan paliar el dolor que en estos momentos tienen.</parrafo>
        <parrafo>Claro, señorías, que ustedes no están en lo que deben estar: Ustedes están en sus historias internas sin preocuparse de los demás. Y, evidentemente, señora Cuenca, unos son de una manera y otros son de otra. Ustedes han utilizado todas las tragedias que han surgido en Andalucía y en España en los últimos veinte años si con ello intentaban derrocar a un Gobierno del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cuenca, evidentemente, hay maneras diferentes de actuar: con responsabilidad, ayudando a los afectados o indemnizando por las actividades que se habían perdido, como hicimos con los pescadores en el Prestige, o utilizando lo de ustedes: llevando voluntarios para quitar el chapapote. Ustedes utilizaron el Prestige de manera demagógica. Ustedes sí hacen sangre del árbol caído.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, evidentemente, no somos así. Ustedes instaban entonces al Gobierno de la Nación. Entonces ustedes exigían responsabilidades a los gobiernos del Partido Popular, pero ahora no. Ya lo sabemos, la izquierda actual en este país anda más preocupada por lo suyo que por resolver el problema de todos los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ¿es que acaso no es solidaridad y una propuesta en positivo aprobar un crédito extraordinario, en cooperación con las corporaciones locales, para poder paliar, arreglar y mantener esos caminos rurales o las infraestructuras que se han perdido por el temporal? Señorías, ¿es que acaso no es una propuesta en positivo que les ponemos encima de la mesa un paquete de medidas para paliar las pérdidas que han sufrido nuestras playas? ¿Es que no les parece importante que sumemos esfuerzos para exigir al Ministerio de Medio Ambiente, Medio Rural y Medio Marino más ayudas para nuestro litoral?</parrafo>
        <parrafo>Porque dos millones de euros para Matalascañas están bien, pero sabe usted que son claramente insuficientes. Pero ustedes, los del régimen, se han convertido en el partido del no.</parrafo>
        <parrafo>Y sabiendo, además, señorías, que la prevención es clave, ¿por qué no aceptan algo que saben que, tarde o temprano, tendrán que hacer como es la adecuación del Plan de Prevención de Avenidas e Inundaciones de los Cauces Urbanos andaluces en nuestra Comunidad Autónoma?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el plan es obsoleto. El plan se ha demostrado profundamente insuficiente, y habrá que adecuarlo. ¿No le parece solidario y responsable aprobar ni tan siquiera ese punto? Evidentemente, el inmovilismo del régimen no les permite aprobar nada que venga del Partido Popular. ¿Tan difícil les resulta comprometerse para definir de manera definitiva un plan hidrológico andaluz, un plan de infraestructuras hídricas de interés de la Comunidad Autónoma, señorías, que, en materia de regulación de cauces, también de prevención de avenidas e inundaciones, en primer lugar, preserve la seguridad de los ciudadanos, que garantice el suministro de las poblaciones y que también se evite la pérdida de recursos hídricos? Y eso sí, señora Cuenca, señor Pizarro, siempre con criterios, con criterios de carácter puramente técnico, de eficacia y de austeridad, y, por supuesto, de transparencia, algo que, desde luego, le falta al Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo que se ha aprobado hasta ahora, saben ustedes, por mucho que se empeñen, que no va a devolver la normalidad a nuestra tierra. Señorías, ustedes, que han estado más preocupados estos tres meses de lluvia en conseguir el 99,8% de los votos de su congreso que en garantizar el 99,8% de las ayudas a los ciudadanos, señorías, evidentemente, no quieren este debate. Porque a ustedes, señorías de la izquierda actual, no les importan los miles de andaluces afectados, no son relevantes para ustedes. Para ustedes tan solo son relevantes sus cuestiones internas. Hoy, desgraciadamente, estamos ante un régimen socialista que, tras 30 años de Gobierno, hace aguas inundándolo absolutamente todo. El régimen socialista se ahoga, veremos si, como dicen las encuestas, van a terminar como nuestras playas: desapareciendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

