<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política industrial</materias>
    <numero_expediente>8-08/I-000021</numero_expediente>
    <extracto>8-08/I-000021. Interpelación relativa a política general en materia de industria (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vamos a reanudar la sesión plenaria, en el día de hoy, y lo hacemos con el punto quinto del orden del día: Interpelación relativa a política general en materia de industria, presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Y para el posicionamiento de los grupos tiene, en primer lugar, la palabra el grupo proponente; en este caso, su portavoz, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, repetimos en el Pleno un debate que teníamos la semana pasada en Comisión. Desde el jueves, señor Consejero, hasta hoy, no han cambiado mucho las cosas en la industria andaluza, y usted lo sabe como yo. Aunque sí debo decirle que, desde la semana pasada hasta hoy, Comisiones Obreras desmintió lo que usted decía en sede parlamentaria. Usted hablaba de que los documentos de regulación de empleo de los trabajadores de Santana Motor se habían hecho por consenso, y el sindicato dijo que ni por consenso y por sorpresa. Luego una cosa es lo que usted dijo en la Comisión y otra cosa lo que los sindicatos sostienen en Jaén, y así lo afirmaban el día después de conocer sus declaraciones en la Comisión de Innovación y Desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, como le dije también la semana pasad, ustedes siguen instalados en sus manifestaciones, desde la semana pasada hasta ahora, en un conformismo irresponsable. Ya no tienen el triunfalismo falso de hace unos meses, pero siguen instalados en un conformismo irresponsable, impropio de unos tiempos de crisis que rozan con la recesión que ustedes han negado hasta la saciedad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la industria andaluza no levanta cabeza. No es que no levante cabeza hoy, en el trasfondo de una crisis importante, sino que no levanta cabeza cuando se crecía por encima del 3%. No levanta cabeza en el 2007 ni en el 2006, señor Consejero, y eso lo sabe usted. Yo sé que usted no puede hacer en un mes, o en seis meses, lo que no se ha hecho en veinticinco años. Pero son muchos planes, señor Consejero, muchos planes, mucho tiempo hablando de industria: PADE I, PADE II, PIA I, PIA II, PLADI, Programa Industrial, Siglo XXI, Horizonte 2000, el PIMA, las estrategias para la competitividad que ustedes aprobaban meses antes de las elecciones y, ahora, el Plan Andaluz de Desarrollo Industrial. Mucho tiempo diciendo lo mismo, algunas veces contradiciendo, pero, en cualquier caso, la industria sigue siendo, desgraciadamente, después de veinticinco años de Gobierno socialista, la gran asignatura pendiente y la gran prioridad de esta tierra.</parrafo>
        <parrafo>Nunca se insiste lo suficiente -nosotros lo haremos hasta la saciedad- en la exigencia de productividad como base de toda competitividad. Señor Consejero, estamos condenados a competir con producciones de contenido en innovación, en tecnología y en capital humano. No lo digo yo, lo sabemos desde la Cumbre de Lisboa. Pero, señor Consejero, eso requiere políticas de calado, reformas profundas que ustedes nunca han hecho ni están en condiciones de garantizar alguna. Y se lo digo porque es la experiencia de sus declaraciones y de su puesta en escena y sus fotos en los medios de comunicación.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el problema que tiene Andalucía? Señor Consejero, la credibilidad de un Gobierno que es incapaz de sacar adelante la industria en Andalucía. Es un problema de confianza. Nosotros confiamos en Andalucía, en su sociedad y en sus empresarios. Lo hemos dicho y no nos cansaremos de decirlo, aquí y donde haga falta. Pero ustedes no tienen la credibilidad para decir ahora que son capaces de sacar adelante una industria que, como digo, registra los peores datos de producción de toda España; ahora, señor Consejero, y en diciembre del año 2007.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, esta industria no es pensable como relevo de motor de crecimiento de la economía andaluza; una industria que está destruyendo empleo a pasos agigantados. Y, en definitiva y lo más grave, señor Consejero, lo mismo que le decía la semana pasada: ustedes, durante mucho tiempo, han escondido la fuga de empresas, han obviado la deslocalización de empresas y, lo que es peor, su falta de capacidad para resolver los problemas que se han planteado en Andalucía con las empresas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su gran problema, el gran problema de todos los andaluces, es la competitividad, y ustedes no pueden hablar de política de calado que sea capaz de hacer competitiva nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Como decía, la región presenta uno de los peores datos de producción industrial de España. El índice general de producción industrial, en Andalucía, descendió 11,9% en agosto -un dato nuevo con respecto a la semana pasada-. Registra la sexta caída consecutiva, lo que supone una cifra superior a la media nacional, que se situaba en torno a un 11,2%. La tasa media del índice de producción industrial, en los ochos primeros meses del año en Andalucía, registró un descenso acumulado del 6,3%, frente a un 3,7%, justo la mitad que lo hacía la media española. Y la confianza de los empresarios, desde septiembre del año 2008, está en mínimos históricos. De hecho, es difícil encontrar algún aspecto positivo de la industria, señor Consejero, se lo decía la semana pasada y se lo digo ahora, y no en tiempos de crisis, porque los datos a los que me refiero son datos del año 2007, año en el que ustedes ignoraban y frivolizaban sobre la situación de una crisis. Han bajado todos los sectores, todas las ramas, y hay algunas actividades, como el caso de la automoción, que plantean expedientes de regulación de empleo muy preocupantes y acumulan una reducción media de producción en torno al 30%, hasta hoy.</parrafo>
        <parrafo>A la vista de los indicadores, hay motivos para pensar que hay ramas, independientemente del índice general, que caen por segundo año consecutivo, años 2006 y 2007; como la industria extractiva, que baja un 0,7%, y lo que es la industria manufacturera. Hay que hacer hincapié en la preocupación que suponen sectores que han supuesto mucho en el peso de la industria de Andalucía, como es el sector de la alimentación, bebidas y tabaco, que caen por tercer año consecutivo -2005, 2006 y 2007-; la industria del textil y la confección, la industria del cuero y del calzado, la industria de la madera y del corcho, y diversas manufacturas. En definitiva, son cinco o seis ramas que caen paulatinamente en años de crecimiento económico, en años que para ustedes eran de bonanza económica.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, señor Consejero, la industria arrastra los peores datos de paro de toda su historia. Hoy ya, a septiembre, tenemos 9.000 parados en Andalucía; desde enero a septiembre: 56.665 parados. Los expedientes de regulación de empleo han crecido durante los últimos cinco meses un 12%. Y, además, le digo, como le decía la semana pasada, que la industria pierde valor, pierde peso en cuanto a valor añadido bruto. Tenemos un 8,8% frente a un 12,2%, en el año 2005, o a un 15,1%, en el 2004.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco somos competitivos, se lo decía la semana pasada y se lo vuelvo a decir ahora. El informe del BBVA y del Instituto Valenciano de Investigación Económica lo ponían de manifiesto en marzo del año 2008. Y una cosa que es novedosa, el indicador de competitividad regional de España, CEPREDE, lo hacía en junio. Puntúa a Andalucía con un 78,9% de la media española, frente a comunidades autónomas como Madrid y Navarra, con 129; País Vasco, con 125; Cataluña, con 116, y Aragón, con 101.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, usted sabe que las patentes -y lo dije la semana pasada-, el 47% se aprueban de las que se crean en el año 2007, frente a un 71% en la media nacional.</parrafo>
        <parrafo>Y a lo que iba, señor Consejero. Ustedes, durante mucho tiempo, están escondiendo la fuga de empresas y están manifestando una incompetencia manifiesta en su incapacidad para resolver problemas. Le ponía el ejemplo de Delphi. Y le insisto: de lo que dijo en la Comisión no hay nada. Los trabajadores ven con preocupación el futuro de una recolocación, con algún que otro despropósito en la formación, y no ven salida a los problemas de Delphi. No es un problema nuevo en la Bahía de Cádiz, tampoco en la Bahía de Algeciras.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, Santana Motor, ya se lo he dicho, era un problema, ahí se han inyectado muchos millones, y nos tememos que eso pueda ser otro Delphi, señor Consejero. Eso es lo que más nos preocupa, no ya los 364 trabajadores que pueden estar afectados por el expediente que usted realizó por sorpresa, y los sindicatos lo confirman, sino los 3.000 trabajadores que dependen de una industria auxiliar que viene arrastrada como consecuencia de la paralización de Santana Motor. Hemos tenido problemas con Vitelcom, en el momento en que ustedes no reconocían la crisis, pero también en Ebro Puleva, en Seda de San Roque, en Altadis, en Dragados Off Shore, en Leche Asturiana, Ofiman… En definitiva, ha habido una serie de crisis de empresas muy importantes que ustedes, de alguna forma, siempre han negado. Y eso es lo más grave, señor Consejero. Eso es lo más grave de su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además, señor Consejero, y usted lo sabe, la balanza comercial de productos industriales cerró, en el año 2007, con un déficit de 11.152 millones de euros, año 2007, y eran momentos de bonanza económica para ustedes, frente a 8.698 del año anterior. Es decir, el déficit de la balanza comercial ha ido creciendo en el año 2007, frente al año 2006. La tasa de cobertura ha bajado de un 83% a un 76%.</parrafo>
        <parrafo>Tampoco somos atractivos en la inversión extranjera, y usted lo sabe perfectamente. El gran año de inversión extranjera en España, 2007, nosotros nos quedábamos con 244 millones de euros, un 0,83 del total de la inversión extranjera de toda España, señor Consejero. No somos atractivos tampoco para la inversión extranjera.</parrafo>
        <parrafo>Qué decir de la escasa inversión en I+D privada. Ustedes no han sido capaces de potenciar esta inversión, frente a otras comunidades autónomas que sí tienen un peso muy importante en materia de inversión privada, con respecto a la pública. El músculo del tejido empresarial sigue siendo muy bajo y por debajo de la media de España.</parrafo>
        <parrafo>Y usted hacía referencia, la semana pasada, al tema de intentar agilizar los trámites burocráticos. Yo le decía que eso era una cosa puntual de una medida concreta. Se trata de una medida transversal, que requiere un esfuerzo de una Administración que es incapaz y ha demostrado ser muy incompetente a la hora de aliviar la carga burocrática de las empresas, a la hora de aliviar la carga fiscal de las empresas, a la hora, en definitiva, de hacer una Administración más competitiva y más llevadera para la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo, señor Consejero, con la baja...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... cooperación que tiene la Universidad con la empresa. Yo creo que sigue siendo nuestra gran asignatura pendiente.</parrafo>
        <parrafo>Todo el mundo hoy sabe que no somos capaces de crear las condiciones adecuadas para intentar imbricar el proceso de investigación con la Universidad y el tejido productivo. Y eso está creando problemas. Ustedes ahora piensan que pueden hacerlo todo deprisa y en poco tiempo, pero nadie podrá salvar tanto despropósito, tanta contradicción y tanta incompetencia a la hora de arreglar uno de los problemas más grandes que tenía y sigue teniendo Andalucía, en bonanza económica y en crisis económica: la industria. Señor Consejero, la industria sigue siendo la gran asignatura pendiente, la cual ustedes no están capacitados para sacar adelante.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Para responder al Partido Popular, tiene la palabra el Consejo de Gobierno, y en este caso el Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, señor Vallejo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vallejo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como el señor Fuentes Lopera ha manifestado al inicio de su intervención, prácticamente estamos en la repetición de un debate que hace apenas cinco días tuvimos en Comisión, que hace muy pocos meses se hizo en profundidad en esta misma sala de plenos, a raíz de la aprobación del Plan de Desarrollo Industrial de Andalucía, por parte del Consejo de Gobierno, y que, por lo tanto, va a ser complicado añadir nuevos argumentos, nuevos datos, nuevas informaciones a las que ya ha suministrado el Consejo de Gobierno sobre lo que la interpelación plantea: medidas a tomar ante la situación de la industria.</parrafo>
        <parrafo>Yo el otro día lo planteaba en Comisión y hoy lo repito: creo que en la actual situación económica cualquier debate que afecte a la economía, bien en el ámbito sectorial, desde el punto de vista industrial o cualquier otro, merece, o al menos los ciudadanos merecen de nosotros que pongamos un mínimo de rigor en las cosas que decimos. Me parece que eso es importante, sobre todo porque bastante confusión, bastante incertidumbre, bastantes problemas tienen ya los ciudadanos con las noticias y las informaciones que les llegan permanentemente sobre la situación económica, como para que desde este Parlamento intentemos añadir más confusión a la ciudadanía. Yo, por lo tanto, creo que hay que partir de una base inicial.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a diferenciar totalmente lo que es una crisis financiera internacional, que está afectando de manera desigual a los distintos sectores, de lo que puede ser la política industrial. Si la situación actual de efectos de la crisis internacional en la industria es culpa del Gobierno del Presidente Chaves, evidentemente, parece que Chaves tiene influencia en los Gobierno de la mitad del globo; es decir, la situación industrial de cualquier país europeo, de Estados Unidos, de cualquier país occidental en este momento, no solamente tiene los problemas de Andalucía, sino, en muchos casos, como su señoría sabe, mucho más graves, muchísimo más graves, y, por lo tanto, no parece que sea mínimamente riguroso hacer esa relación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no hemos negado crisis ninguna, señoría, no hemos negado crisis; hemos resuelto crisis, que es distinto. No hemos negado nunca la crisis de Vitelcom, la hemos resuelto. No hemos negado la crisis de Cofiman, se ha resuelto, mediante la creación de EDM en un caso, se Servivatium en otro, o, en Delphi, mediante la puesta en marcha de diez nuevas industrias. No negamos las crisis, no huimos de las crisis, intentamos resolverlas, de acuerdo con los trabajadores, de acuerdo con las empresas, allí donde esto es posible, y, por lo tanto, me parece que es una mala acusación contra el Gobierno la que su señoría hace, porque, en primer lugar, no se ajusta a la realidad, y, en segundo lugar, me parece que como mínimo tendrían que reconocer allí donde somos capaces de dar una respuesta en positivo, que creo que en los últimos años han sido muchas, variadas, en casi todas las provincias y en todos los sectores industriales.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, lamento que Comisiones Obreras haya hecho la interpretación de que yo había dicho que se había aprobado el expediente de regulación temporal de empleo por consenso. Para empezar, no se ha aprobado; para empezar, yo creo que hoy se le presentaba el expediente al comité de empresa. Lo que yo dije, lo que yo dije, es que no fue por sorpresa. Eso es lo que dije. ¿Por qué? Porque Santana, probablemente, es una de las pocas empresas de este país donde Unión General de Trabajadores y Comisiones Obreras tienen cada uno un miembro en el Consejo de Administración de la empresa, y, antes de presentarle al comité de empresa el expediente de regulación temporal de empleo, se habló del mismo, evidentemente, y se acordó en el Consejo de Administración. Luego los sindicatos mayoritarios en Santana conocieron la presentación del expediente de regulación antes de que se le hiciera al comité de empresa, y lo conocieron mediante el acuerdo en el Consejo de Administración, cosa que ratifico, entre otras cosas, porque es un hecho objetivo, que se produjo el jueves día 25 de septiembre, y cuatro días después se le presentó al comité de empresa por parte del director general de la compañía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo creo que todo desarrollo industrial requiere de unos mecanismos financieros que aporten liquidez y confianza, y eso es precisamente lo que hoy falta, no solamente en Andalucía y en España, sino prácticamente en todo el mundo occidental, por no decir en todo el planeta.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos el convencimiento de que la recuperación de la actual situación va a venir de la mano de aquellos sectores tecnológicamente más avanzados, aquellos sectores que tienen más valor añadido y aquellas compañías que han invertido más en conocimiento. De ahí que nuestro esfuerzo a lo largo de los años haya priorizado, precisamente, el fortalecimiento de estos sectores y de estas compañías.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto lo que usted dice, no lo voy a negar, de que ciertos sectores, el textil, el cuero, sectores muy tradicionales, el entorno de la automoción, han venido a lo largo de los años perdiendo capacidad, perdiendo empleo, pero, por suerte, otros sectores han ido creciendo y sustituyéndolos: el sector aeronáutico, energía renovable, biotecnología... Pero es que se trata precisamente de eso. No pueden acusarnos de que se ha producido eso y, a renglón seguido, decirnos que es, como no hemos apostado por la innovación ni por los sectores tecnológicamente más eficientes, por eso va mal la industria. Donde se ha perdido capacidad y empleo es en los sectores más tradicionales; donde se ha ganado capacidad de empleo y tecnología es en los sectores emergentes, que hoy juegan un papel clave ya en la economía andaluza. Por lo tanto, yo creo que el trabajo, a lo largo de estos años, ha sido un trabajo muy positivo para Andalucía. Y se lo digo porque ha conseguido, en primer lugar, el desarrollo de sectores tecnológicamente avanzados, de empresas mucho más competitivas, que hoy nos permiten afrontar la actual situación con más garantías que nunca en la historia de Andalucía. Hoy, sectores como las energías renovables, la fabricación de componentes de energías renovables, el transporte, fundamentalmente el ferroviario, el naval y el aeronáutico, el sector de las tecnologías de la información y la comunicación, servicios a empresas, el sector farmacéutico, son los sectores que se están desarrollando realmente en Andalucía, frente a sectores más tradicionales, que, evidentemente, han puesto a lo largo de los años de manifiesto, no en Andalucía, sino en todo el mundo occidental, sus debilidades, por ser sectores con poca innovación, con poca tecnología, con un peso muy importante de la mano de obra, y, por lo tanto, fácilmente destruibles desde zonas del planeta donde la mano de obra es mucho más barata.</parrafo>
        <parrafo>Creo que es un hecho incontrovertible que a lo largo de los últimos años Andalucía ha sido un lugar idóneo para ubicar y ubicarse empresas muy importantes, tanto nacionales como extranjeras, que si quiere paso a darle la lista, casi un centenar de grandes industrias han elegido Andalucía, para instalarse en los sectores tecnológicos más avanzados; que ha habido una apuesta por la I+D como nunca en la historia y como en ninguna zona de España en la historia, hasta el punto de que se ha producido un auténtico cambio cultural en nuestras universidades, a las que se refería el señor Fuentes.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hace cuatro o cinco años, el investigador de nuestras universidades, que trabajaba habitualmente con las empresas, transfiriéndoles tecnología, era inmediatamente acusado de mercantilizar su trabajo. Hoy son más de un millar de investigadores andaluces los que permanentemente ya, a través de corporación tecnológica, trabajan con la industria y con las empresas andaluzas. Luego ese cambio de mentalidad, ese cambio que se ha producido en la universidad, creo que ha sido uno de los elementos más importantes y que más nos garantizan el desarrollo de la innovación y de la tecnología a lo largo de los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Grandes industrias, sectores emergentes tecnológicamente avanzados, espacios tecnológicamente competitivos, como han sido los parques tecnológicos y los centros tecnológicos, apoyo a la pequeña empresa, esté donde esté, para que también la innovación sea un elemento clave, la Red de Espacios Tecnológicos, la RETA, está jugando un papel de primer orden, instrumentos de carácter legal para cambiar la relación entre la Administración, las universidades y las empresas para avanzar en ese camino desde la orden de incentivos a proyectos de excelencia, el plan de I+D+i, el programa Cenit, las convocatorias de la Corporación Tecnológica de Andalucía, etcétera. Nunca en la historia se había alcanzado tanta notoriedad por parte de nuestros investigadores, como ha ocurrido a lo largo de los últimos años, ni nunca podíamos aventurar que nuestras empresas pudiesen liderar actividades económicas de alto valor añadido, como hoy ocurre. Empresas andaluzas hoy son líderes en Estados Unidos, por ejemplo, en el desarrollo de energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Esto no quiere decir que vayamos a negar la existencia de problemas, existen problemas, evidentemente, y los van a seguir existiendo, más ahora que existe una problemática global y mundial en el mundo financiero. Pero sí le puedo decir que, a pesar de la incertidumbre, ahora más que nunca, ahora, es necesario mantener el rumbo, mantener la firmeza en las estrategias que hemos emprendido a lo largo de los últimos años, y que ha sido decisiva para transformar el patrón de crecimiento de Andalucía y hacía un patrón donde la innovación sea el elemento fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Yo no he oído las recetas de ustedes, pero sé que son las de siempre. Sus recetas son bajar impuestos: «Vamos a bajar el Impuesto de Sociedades». Yo solamente le digo una cosa: ha habido un país en Europa que ha optado por esa receta más que nadie, Irlanda; por cierto, el primer país europeo que ha entrado en recesión. No sé si tendrá algo que ver o no, pero el primer país europeo que ha entrado en recesión es el que ha adoptado las medidas que ustedes dicen: «Bajemos el Impuesto de Sociedades», lo bajaron hasta un 10% y donde han llegado, la situación a la que han llegado es actualmente nacionalizando la banca, en recesión desde hace ya dos semestres, y, por lo tanto, parece que con pocas, con pocas cuestiones que enseñarnos a otros que estamos haciendo otro tipo de política industrial.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento no estar de acuerdo con su señoría en cuanto a los datos que ofrece del estado de la industria en Andalucía. Usted sabe que me puede decir que ha bajado el valor añadido en la producción industrial en el último mes, en el mes de agosto, muy bien, pero yo le doy datos de un recorrido mínimo, cinco años, seis años, diez años. Mire usted, el valor añadido bruto en los últimos diez años...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, le ruego que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>... más del doble que España; el empleo, hemos crecido en empleo industrial tres veces lo que ha crecido España; en empresas industriales, hemos crecido más de un 13% frente a un 3% nacional; en cualquiera de los indicadores hemos dado un salto muchísimo más importante y, por tanto, no creo que haya en este sentido que hacer ninguna justificación.</parrafo>
        <parrafo>Creo que hemos puesto en marcha los mecanismos, desde el punto de vista de planificación, de legislación y de instrumentos, y de instrumentos -desde la agencia Idea, desde Corporación Tecnológica, desde la Agencia de la Energía, etcétera- necesarios para transformar ese patrón de crecimiento, y los resultados son obvios. Yo creo que hoy nadie duda de esos resultados. Somos quienes más ayudas recibimos en la orden de parques tecnológicos; estamos situados a la cabeza en los programas Cenit de investigación para empresas; somos la Comunidad Autónoma cuyas universidades crean más spin off, más empresas tecnológicas; hemos crecido más que nadie en solicitud de patentes en los últimos tres años; estamos haciendo proyectos de investigación de excelencia, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el rumbo que llevamos es el adecuado, creo que tenemos más fortaleza que nunca para afrontar la actual crisis, y, además, estamos tomando decisiones muy importantes en esta situación y en esta coyuntura, como son la modificación de la orden de incentivos, una nueva orden de apoyo a empresas viables que tengan dificultades desde el punto de vista financiero, y, por supuesto, la puesta en carga del fondo tecnológico, que en estos momentos creo que va a ser un elemento fundamental para el impulso de la industria más tecnológica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y para el turno de réplica tiene, de nuevo, la palabra el Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, los datos que yo he puesto encima de la mesa son los datos que da la Consejería de Economía y Hacienda. Usted ha hecho alusión aquí a cómo ha ido evolucionando el valor añadido bruto y la producción industrial de Andalucía. Aquí tiene el cuadro de su Consejería, de su compañero Griñán, 1995-2007. Éramos los últimos y seguimos los últimos, aquí tiene usted el cuadro y le invito a que lea la página 121.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted no puede tapar un fracaso, y hoy la industria -y me refiero a datos de 2007 cuando ustedes hablaban de bonanza económica y de que no había crisis-, la industria sigue siendo el gran fracaso de la política del señor Chaves y de anteriores Gobiernos socialistas; valor añadido bruto hace 25 años: 10 puntos o 12 puntos menos que ahora.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, eso es una triste realidad, y usted tiene que responder de ello hoy aquí, desgraciadamente para usted y para el Gobierno que sustenta el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el problema que tienen ustedes es la crisis que confianza que generan cuando habla. Usted aquí ha contestado a Comisiones Obreras, pero es que usted dijo cosas muy graves en junio del año 2008 en una entrevista al Diario de Jaén; muy graves, ahora se las voy a leer, para nosotros, ¿no? Usted hablaba en junio de 2008, señor Consejero, dos meses antes de la presentación del expediente de regulación de empleo, por sorpresa, según los sindicatos, de que «el objetivo de la empresa era triplicar la producción para salir de los números rojos a finales de año», eso lo decía usted en junio del año 2008, en el Diario de Jaén. Ese es el problema que tienen ustedes, señor Consejero, que cuando hablan no dicen lo que piensan, y eso crea desconfianza, eso crea malestar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿estamos o no estamos en crisis? Eso es lo que yo quiero que usted nos diga aquí, si cuando estábamos en un crecimiento económico que era el ejemplo del mundo entero, la industria no recuperaba ni crecía más que la media nacional y europea, ahora que estamos en una recesión muy preocupante, según apunta el Fondo Monetario Internacional, dígame usted qué va a pasar con la industria. Usted puede ser valiente, lo que no puede ser es un irresponsable, señor Consejero, y usted sabe que la situación es muy preocupante, y ¿la industria hasta qué punto va a soportar esa situación?</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, el problema de Irlanda no es un problema de una recesión. ¿Bajar los impuestos? Claro que sí, señor Consejero, y el Impuesto sobre Sucesiones, si es que las empresas andaluzas pagan más impuestos que la media europea, usted tiene que rebajar la situación fiscal y la factura fiscal de las empresas para que puedan competir en igualdad de oportunidades con otras empresas en Europa, eso lo sabe usted como yo, luego, no me diga usted una verdad a medias. ¿Bajar los impuestos? Sí, señor Consejero. ¿El Impuesto de Sociedades? Sí, señor Consejero. ¿Por qué? Porque alivia la carga fiscal de las empresas y les ayuda a competir en igualdad de condiciones con otras empresas de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, usted ha dicho cosas aquí que no me da tiempo a contestarle, pero hay cosas que yo creo que podíamos hablar en otro momento largo y tendido. ¿Qué va a pasar con el fondo tecnológico -el fondillo- de Europa? Usted el otro día decía en la prensa: «los proyectos planteados y la inversión prevista»; el fondillo le dicen en Europa, señor Consejero, el fondo tecnológico. ¿Endesa es una empresa andaluza? Y se lleva 300 millones de euros de los 600 previstos, ¿no? Bueno, pues, yo tengo aquí el recorte de prensa, a ver si eso no se comparte con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>La ejecución presupuestaria de su negociado, señor Consejero, a junio era del 19%. Ustedes, que decían a primeros de año que iban a acelerar todo el proceso y el dinamismo de las inversiones para intentar aguantar y amortiguar una crisis que se avecinaba, ¿cómo se puede justificar una ejecución de la inversión del 20% a junio, señor Consejero? Eso no se conforma con lo que ustedes decían.</parrafo>
        <parrafo>En la evaluación que ustedes han hecho del programa industrial había una serie de indicadores, que no puedo pasar aquí a relatar porque son muchos, señor Consejero. Usted no ha hablado de eso para nada, porque no cumple ninguno de los objetivos que se plantearon en el Programa industrial de Andalucía 2003-2006, y eso lo sabe usted, no cumplen sus objetivos.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, mire, le vuelvo a decir lo mismo que le decía la semana pasada, es un problema de confianza, es un problema de 25 años diciendo lo mismo, la misma cantinela, los mismos objetivos y los mismos resultados mediocres de siempre. Ustedes dicen que van como nunca y perdemos como siempre, y lo hacemos en todos los indicadores.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ustedes, ustedes... Sí, ahora me dirá que siempre ganan ustedes las elecciones, sí, pero yo no tengo más remedio que decirle que, a pesar de eso, señor Consejero, para nosotros ustedes no levantan la industria en Andalucía, son un auténtico fracaso, un auténtico fracaso. Son ustedes tan fracaso que se niegan los indicadores unos a otros. Usted me contesta a mí unos indicadores que tiene publicados el Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, y acabo, señor Consejero, mire, ¿usted cree que con lo que usted ha dicho en estos últimos años, con lo que ustedes han comentado sobre una crisis que parece no teníamos, están en condiciones de garantizar una industria globalizada, innovadora, consolidada, mejor distribuida territorialmente, y socialmente responsable, señor Consejero? Nosotros creemos que no, son muchas veces ya lo que han dicho en muchos planes, y seguimos como estábamos, o peor que hace 25 años.</parrafo>
        <parrafo>Y, además...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fuentes Lopera, le ruego que vaya su señoría concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya acabo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ustedes no pueden mejorar la productividad porque no están así los indicadores. Ustedes no pueden incrementar la dimensión operativa de nuestras empresas; ustedes no pueden aumentar la innovación tecnológica; ustedes no pueden estimular la cooperación de las ramas productivas; ustedes no pueden apoyar el número de empresas, el incremento y su diversificación; ustedes no están en condiciones de plantear y poner en marcha políticas, en territorios que, de alguna forma, equilibren el tejido industrial de nuestra tierra; ustedes no están haciendo ahora un esfuerzo importante para la cooperación de las grandes empresas; ustedes no pueden mejorar la eficacia y la utilización de los recursos; no pueden impulsar las medidas de prevención de riesgos laborales.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe cuál ha sido la ejecución en prevención de riesgos laborales este año, señor Consejero? 10.000 euros. ¿Usted sabe cuánto tenían presupuestado? 8 millones de euros. Llevan prometiendo a los empresarios y a los sindicatos, cinco años el Instituto de Prevención de Riesgos Laborales...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ahora ya sí, señor Fuentes Lopera, debe finalizar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ustedes, en definitiva, señor Consejero, no pueden mejorar la cualificación de los andaluces porque los investigadores no creen en ustedes. Usted ha hecho aquí afirmaciones de la Asociación de Investigadores de Andalucía, pregúntenle, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, otra gran pregunta que ustedes nunca han contestado: ¿A qué se dedica la investigación en Andalucía? De la investigación que usted está hablando en Andalucía, ¿cuál es la que está ligada al tejido productivo? Si usted encuentra algún día la respuesta comprobará que eso es lo que nos separa de otras comunidades autónomas que están infinitamente mucho más avanzadas en tecnología y en desarrollo industrial: la aportación de la investigación y la vinculación de la universidad al proceso y al desarrollo de las empresas y su innovación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Y para el turno de dúplica [aplausos], tiene ahora la palabra el Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vallejo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, la credibilidad y la confianza solamente radica en que vayan de manera paralela, las palabras que uno dice con lo que uno hace. Eso es lo que da credibilidad y confianza.</parrafo>
        <parrafo>Usted viene a esta tribuna y nos habla de la universidad, de la investigación, del paro en el sector industrial, de que no hacemos nada por la industria, de que decrecemos en todo. Y luego mira uno qué es lo que hace, y se encuentra que en la Comunidad de Madrid acaba de salir la Presidenta reduciendo un 30% la financiación a las universidades. Eso es apostar por la investigación, es apostar por el desarrollo tecnológico... Evidentemente, eso es lo que ustedes hacen.</parrafo>
        <parrafo>Ve uno los datos del empleo en la industria, vamos a ver, ¿qué está ocurriendo en la industria? Cataluña lidera el paro del sector industrial con un 22% del total nacional. El peso del paro del sector industrial, en el paro de Andalucía, es de un 8,8%. Por ejemplo, en Valencia, es del 19%, más del doble que en Andalucía. Lo digo, donde ustedes gobiernan, para que se sepa qué está pasando y lo bien que ustedes lo hacen; las soluciones que ustedes dan, en qué se convierte tanta palabrería llevada a la práctica allí donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Frente al mes anterior, Andalucía presentó una tasa de paro del 2,5%, más de un punto por debajo, por ejemplo, de la Comunidad de Madrid, que creció el paro en un 3,62, 1,1% por encima de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>¿Dónde está su política industrial? ¿Cuáles son las medidas que ustedes proponen? Yo no he escuchado ninguna aquí, ni una sola.</parrafo>
        <parrafo>Me habla de que bajar el impuesto de Sociedades es bueno porque se compite mejor. No engañen a los ciudadanos, el impuesto de Sociedades es el impuesto que se paga sobre los beneficios de una empresa, y eso se reparte en dividendos entre los propietarios; y una empresa que pague menos impuestos de Sociedades lo único que pasa es que reparte menos dividendos a sus propietarios, no que compite mejor. No nos engañemos, no intenten engañar a la ciudadanía: se reparten menos beneficios, los accionistas no compiten mejor. Por tanto, vamos a intentar poner las cuestiones allí donde están.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que frente a tanta palabrería hay que hablar de cuestiones concretas. Dice que Endesa se lleva 300 millones del Fondo Tecnológico. ¿Quién le ha dicho a usted eso?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el Fondo Tecnológico ha puesto en marcha el Programa Insignia del Proyecto de investigación. A ese programa se han presentado, hasta la fecha -que hay 1.000 millones de euros para este programa-, 37 proyectos: Endesa ha presentado uno; otro [...] -los dos directos-, y, 35, en Proyesolicitud. Entre los 37 proyectos, la inversión es 347 millones, ¿como que Endesa se lleva 300 millones? Entre 37 proyectos, de 37 grupos de empresas distintos, se llevan algo más de trescientos millones, no que Endesa se lleva 300 millones.</parrafo>
        <parrafo>Sí, mire usted, me podrá leer de cualquier periódico que usted quiera, pero la verdad es la verdad, la diga... Claro, la verdad es la verdad, la diga quien la diga. Y yo le estoy dando datos oficiales de los proyectos de investigación que se han presentado. Hay en cartera otros 27 proyectos, con otros 281 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, las cosas tienen que dejar de ser palabras para convertirse en realidades. Yo le digo que hoy tenemos una industria, mejor que nunca, para afrontar la actual situación, que es una industria mucho más tecnológica, y que, en este momento, en Andalucía, se están creando industrias muy potentes en los sectores más avanzados. Y como no tenemos que cubrir las cosas de palabras, hay que llenarlas de realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, mire usted, en este momento, en el sector del transporte, CAF que montó una planta hace dos años para fabricar trenes y tranvías está ampliando y duplicando su planta en Linares; [...], fabricante francés de ferrocarriles, está montando el Centro Tecnológico en Linares; Covasur, que es un grupo de empresas formada entre GEA 21, Grupo Gallardo y CAF, está montando una planta de fabricación de trenes de mercancía en Linares; Iveco está, en este momento, como principal cliente de Santana, con el acuerdo recién firmado; Iturri, la empresa sevillana, ha montado una planta de fabricación de vehículos especiales en La Carolina.</parrafo>
        <parrafo>En energías renovables, Eocem se ha convertido en este momento en la primera fábrica de Andalucía en fabricación de torres cólicas, una planta recién montada y que acaba de tener un pedido de más de dieciocho millones de euros; Aemsa, el grupo Daniel Alonso y Gamesa, tiene ya montada su fábrica completa de aerogeneradores en Linares; Sogecam, del grupo Iberdrola, está funcionando fabricando componentes de aerogeneradores, que lo acaban de montar las empresas; Proasego va a montar una planta, en Jaén, de fabricación, también, de generadores; Aeroblade, es una compañía del grupo de la antigua Gamesa Aeronáutica, que va a montar una planta en Cádiz de fabricación de palas de aerogeneradores.</parrafo>
        <parrafo>En industria solar, la planta de polisilicio se está montando entre Endesa, Isofotón, la Junta de Andalucía y las cajas de ahorro; Gadir Solar, se está montando en Cádiz; Génesis Solar se está montando en Cádiz; la israelí Enerty y Enol están montando una planta en La Carolina para fabricación de componentes de solar térmica; Solel, que es la mayor empresa de energía solar técnica en el mundo, también israelí, está montando otra planta; Terrasán está montando otra planta en Cádiz para fotovoltaica holográfica; Milenium, Sener, Abengoa, Schott, la alemana, ha montado una planta en Sevilla, y va ahora a duplicar su capacidad con nuevas inversiones; Valoriza, Aurantia, Gadir Cogeneración, Celulosa Investment... ¿Quiere que siga diciéndoles? ¿Puedo seguir?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sector metal-mecánico, hablamos de Ros Casares, la planta que está montando, de Piedralisi, de Infrico, de ITP, de Saab...</parrafo>
        <parrafo>Sector farmacéutico, de Rovi, de FAICE, de MCD... Por primera vez en la historia laboratorios de Estados Unidos, grandes laboratorios, se están instalando en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Del sector de las tecnologías de la información: Oracles, Vodafone, Indra, Servivation, Huawei, la primera planta china de TIC se está montando en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Le podemos hablar de cualquier sector. ¿Va usted a venir a decirnos que están haciendo política industrial en algún sitio, ustedes, comparado con Andalucía? Por favor, no engañen más a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de pasar al siguiente punto del orden del día, sí quisiera anunciarles que el debate general que está previsto para el día de hoy no comenzará antes de las trece horas. Lo digo a efectos de la presentación de las enmiendas de resolución.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

