<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>101</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 56</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Flota pesquera, Pesca tradicional, Política pesquera, Provincia de Cádiz, Regulación de la pesca</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000579</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000579. Pregunta oral relativa a la situación del sector pesquero en el Golfo de Cádiz (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Concepción Sacramento Villegas, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Caballos.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la situación del sector pesquero en el Golfo de Cádiz, pregunta que está calificada como de máxima actualidad y que dirige el Grupo Parlamentario Popular a la Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la señora Sacramento Villegas.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Se da por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Villegas, quería contestarle que, debido a la situación que tenemos en el sector de la chirla en el Golfo de Cádiz, se han mantenido, por parte de la Consejería, diversas reuniones. Las medidas puestas en marcha son: un estudio, encargado al Instituto Español de Oceanografía, para determinar cuál debe ser la parada biológica óptima para recuperar el caladero, y, además, la puesta en marcha de una comisión mixta de diversas instituciones con el sector, para analizar la repercusión de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Sacramento, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Permítame decirle, con todos mis respetos, que no saben ustedes por dónde andan, y que lo que pretenden es cargarse la pesca en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Lo están demostrando día tras días, señora Consejera, con unos presupuestos nefastos, dejando al sector desamparado ante el agotamiento de los fondos europeos que subvencionaban las paradas biológicas, y ahora vendiendo humo a unos marineros que se sienten humillados y desplazados por el Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora una comisión mixta, señora Consejera... Si quieren alargar la situación, creen una comisión mixta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el sector de la chirla del Golfo de Cádiz está parado desde el día 26 de octubre porque no hay chirlas ni en los caladeros que estaban cerrados. Este es un sector que cumple con las vedas -que no paros biológicos-, y cuando no son estas, son los cierres de los caladeros por las toxinas. Siempre ha cumplido.</parrafo>
        <parrafo>La inspección, Consejera, les ha sancionado por salir cinco minutos antes, o por coger un kilo de pescado, o por llevar a un hombre menos. Pero no pueden acusarles de esquilmar el caladero por excederse en la tara. Repito, hay sanciones por los motivos que les he dado, pero ni una sola por exceso.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo pueden entonces permitirse los cargos de su Consejería el lujo de acusar de algo tan grave a un sector que está luchando por su futuro? ¿Cómo pueden sus técnicos decirles que no cierren el caladero y que salgan a faenar sabiendo del problema? ¿Esa es la forma que tiene la Junta de exigir que se cumpla la normativa?</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe usted, señora Consejera, que sus técnicos han asegurado que los reproductivos no son buenos, y que, aun así, están enviando al sector a pescar? ¿Sabe que se están incitando a los ilegales a llevarse el poco marisco inmaduro que queda?</parrafo>
        <parrafo>¿Opina usted, señora Consejera, igual que los técnicos de su Consejería? Asuma sus responsabilidades, que las tiene, y póngase a trabajar, porque el sector de la chirla del Golfo de Cádiz asegura que en el caladero no hay marisco por causas externas, que ustedes, como responsables, tienen la obligación de averiguar. ¿O ya lo saben y no lo dicen?</parrafo>
        <parrafo>Porque, ¿conocen ustedes los informes de diferentes asociaciones, incluido el Seprona, sobre los vertidos al río Guadalquivir, que desemboca en la reserva de pesca? ¿O no los conocen?</parrafo>
        <parrafo>¿Cree usted que es solución decirles que se dediquen a otra actividad, como el trasmallo, que también está casi saturado, y a la vuelta de unos meses encontrarse de nuevo con el mismo problema? ¿Pretenden ustedes solucionar un problema creando dos?</parrafo>
        <parrafo>Le repito, Consejera, que no tienen ustedes ni idea. Obvian los verdaderos problemas de la pesca en Andalucía, porque quieren eliminar la pesca en Andalucía. Y a los hechos me remito.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué pretenden ustedes con la prohibición de utilizar el aguanieve en la pesca? ¿Sabe usted lo que significa esto? ¿Qué pretende que utilicen los marineros en su lugar?</parrafo>
        <parrafo>Son ustedes maestros en crear problemas donde no los hay, y nuestros pescadores no pueden evitar sentirse masacrados por los agravios comparativos que se producen con respecto a terceros países.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su Consejería tiene la competencia exclusiva sobre la extracción de la chirla, y tiene usted, por tanto, la obligación de escuchar al sector. No hay marisco desde la barra de Huelva al Guadalquivir, por alguna causa grave. Y usted lo sabe. Y si quiere demostrar su apoyo al sector, adopte medidas contundentes. Cierre el caladero mientras se hace un estudio y se regenera la chirla. ¿O no lo hace porque no quiere pagar?</parrafo>
        <parrafo>Acabe con la incertidumbre y cumpla con el sector...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Sacramento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Sacramento Villegas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora SACRAMENTO VILLEGAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Quíteles esa sensación de que quieren quitarlos de en medio, de que algo ocurre y ustedes lo ocultan.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, el desconocimiento que muestra usted es grave; grave si se preocupa por el sector de la chirla en el Golfo de Cádiz. Añadir, en lo último, que estamos impidiendo que se use el aguanieve es desconocer la reglamentación europea. No es una prohibición de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero vamos al caso. Mire usted, el caladero del Golfo de Cádiz, en cuanto a la chirla, tiene unos claros síntomas de agotamiento. El sector pesquero de la chirla ha cumplido en parte; y en otra parte, no. Porque ahí está buena parte de las inspecciones, que han demostrado que ha habido también algunos incumplimientos con respecto a ese caladero. Por lo tanto, ante esa situación en la que tenemos ese caladero, estamos tomando las medidas adecuadas.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, voy a decirlo claramente -no sé ya qué número de veces lo he dicho claramente-: evidentemente que es necesaria la parada biológica. Estamos cuantificando, y lo tiene que cuantificar el Instituto Español de Oceanografía, qué tiempo es el suficiente para recuperar el caladero. Por supuesto que es necesaria esa parada biológica. Parada biológica que no se puede pagar, porque los fondos previstos ya los ha cobrado el sector pesquero, señora Villegas. Eso lo sabe el sector pesquero, y lo debe de saber usted. Los han cobrado. Y los han cobrado -lo que había para todo el marco- en los años anteriores. Por lo tanto, no se puede pagar esa parada biológica. Eso no significa que no haya parada biológica y que no tenga que haber parada biológica; lo que estamos determinando es el tiempo necesario.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la situación actual, y vamos a tomar medidas para que no vuelva a suceder la situación que tiene el caladero del Golfo de Cádiz con respecto a la chirla. Por eso es necesario un plan de ajuste serio y severo. Y que, por responsabilidad de esta Consejera, vamos a tomar las medidas necesarias aunque sean graves. Por lo tanto, vamos a analizar en esa comisión esa situación. Que hay que tomar en el plan de ajuste la repercusión a armadores y la repercusión a los marineros, que sí que nos preocupan, evidentemente. Nos preocupa lo que es la parte social, y vamos a analizar toda la situación social de las medidas que hay que tomar de ese plan de ajuste, que es necesario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

