<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Familia, Política familiar, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000176</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000176. Pregunta oral relativa a la repercusión de la crisis en las familias andaluzas (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Chaves González, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la pregunta relativa a las medidas extraordinarias que va a adoptar el Consejo de Gobierno para paliar el incremento espectacular del desempleo y las consecuencias de la crisis económica en las familias andaluzas que formula el Grupo Parlamentario Popular y para ello el señor Arenas tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, como ya le comenté, en el día de ayer, usted ha pasado de la estrategia de negar la crisis, de ocultar la crisis, a plantear una serie de medidas que no son, en absoluto, efectivas y que son, absolutamente, trasnochadas.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirle que este grupo parlamentario no se cansará de hacerle propuestas que signifiquen ahorro en el gasto corriente en Andalucía, preservando siempre el gasto social. Pero quiero hacerle una afirmación muy contundente: usted practica la política más antisocial, porque no hay nada más antisocial que aquella política que conduce a más paro, y ese es el problema que tiene Andalucía. La política antisocial.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Chaves, ha prometido en una decena de ocasiones el pleno empleo. La primera vez que lo prometió fue en 1987. Esta es la curva del incremento del paro en Andalucía el último año. También la curva del descenso de los afiliados a la Seguridad Social durante el último año, en Andalucía. Desde 1987 lleva prometiendo el pleno empleo. Pero quiero decirle que lo último que ha hecho me parece una absoluta frivolidad.</parrafo>
        <parrafo>Teletipo, del 20 de agosto, de la agencia Europa Press «Chaves se reafirma en que el pleno empleo es posible en 2013». 20 de agosto, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Teletipo de la agencia Efe, del día 8 de septiembre: «Chaves retrasa al 2016 el pleno empleo en Andalucía».</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle que es una auténtica frivolidad que, en un plazo de tres semanas, juegue, de esa manera, con el pleno empleo. Y que me parece una falta de respeto a todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, la Consejería de Presidencia, la suya, creció en el último presupuesto el 15%. Más que la educación, que creció un 10,6%. Una auténtica vergüenza. Son tiempos de ahorro, nadie puede entender que con los tiempos que corren gaste 60 millones en rehabilitar San Telmo. Pero, especialmente, en los tiempos de ahorro hay que gastar bien y no tiene ninguna justificación que la Cámara de Cuentas haya denunciado que de cada diez contratos en Andalucía, siete contratos se hacen sin publicidad y sin concurrencia, y eso significa gastar peor en perjuicio de los andaluces. A parte de que tengo que señalarle que cuando se utiliza una excepción como regla general se está incurriendo en fraude de ley, por lo que estamos estudiando acudir a los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves sus presupuestos han subido, en los últimos cuatro años, un 58% en el gasto corriente. Ese es su modelo de ahorro. Contésteme si puede a las siguientes preguntas, siempre que pueda:</parrafo>
        <parrafo>¿Es cierto que las inversiones en Sanidad se van a ralentizar? Lo ha dicho la Consejera de Salud ¿Eso significa un recorte social?</parrafo>
        <parrafo>¿Es cierto que están reubicando 1.000 maestros en Primaria para evitarse contrataciones, 1.000 contrataciones?</parrafo>
        <parrafo>¿Es cierto que han renunciado a rebajar la ratio para ahorrar en profesorado? Si es así, ¿es un recorte social? ¿Es cierto, como han denunciado los sindicatos, que 6.000 eventuales sanitarios no van a ser renovados en su contrato? ¿Eso es un recorte social?</parrafo>
        <parrafo>Y, por encima de todo, señor Chaves, lo que más me preocupa: la aplicación de la Ley de Dependencia que hemos votado todos. Propondré en la Cámara un grupo de trabajo para analizar la aplicación de la Ley de Dependencia. Y en este periodo de sesiones traeremos también la proposición de Ley de Dependencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero advertirle que me parece lamentable que cuando hay miles de andaluces en lista de espera diagnóstica o asistencial para aplicar la Ley de Dependencia, el Gobierno de España haya rebajado sus compromisos de pago que tenía en 874 millones a 241, hasta ahora, y el único Gobierno que no haya aclamado ha sido el Gobierno que usted preside. Esto es un auténtico recorte en el gasto social, señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ayer, en su intervención, presumía del salario mínimo interprofesional Si los más débiles no están siendo perjudicados, ¿puede usted explicar, aquí, por qué, ya, Solbes ha anticipado que se incumplirán los incrementos en el salario mínimo interprofesional?; justo lo contrario de lo que dijo en el día de ayer.</parrafo>
        <parrafo>Política de vivienda. Han prometido 100.000 viviendas, en cuatro años, de VPO. Hoy se reconoce, en la Cámara, por parte de su Consejero, que llevamos 7.000, solamente, calificadas provisionalmente. ¿Es posible mantener ese compromiso en la legislatura? 100.000 viviendas, cuando llevamos, en el año 2008, 7.000 viviendas en calificación provisional. Yo, también, señor Chaves, traeré a la Cámara una propuesta de grupo de trabajo para que todos estudiemos, conjuntamente, qué ayudas se pueden prestar a las familias que tienen debilidad económica para acceder a la VPO.</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido que bajen los impuestos de verdad. Sucesiones y Donaciones, Transmisiones Patrimoniales, el impuesto de Sociedades, que no haga reformas fiscales que no sirven, absolutamente, para nada y para nadie.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, le digo, señor Chaves, una cosa muy importante. Cuando están a la vista, desgraciadamente, un millón de parados en Andalucía, no tenemos un resfriado: lo que tenemos es una gran pulmonía. Y usted quiere afrontar esa gran pulmonía con un vasito de leche, con una aspirina y con medidas antiguas y absolutamente ineficaces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, parece que usted está deseando que lleguemos al millón de desempleados en Andalucía. No, mire usted, faltan muchos, y esperemos no llegar. Esperemos no llegar. Parece que usted se regodea en la situación de desempleo y se regodea con la crisis. Bueno, lo puedo entender.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, señor Arenas, se lo dije ayer y se lo reitero hoy: por favor, cuando usted me presenta un catálogo de medidas, dígame en qué comunidad autónoma se han puesto en marcha esas medidas -me refiero a comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular-. En ninguna, señor Arenas, en ninguna. Por lo tanto, no me venga con brindis al sol; uno es su discurso y otra es su práctica de gobierno y su práctica de gestión de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Porque usted me habla de disminución de los altos cargos, y resulta que, cuando gobernó Aznar, subieron un 26%. Y la señora Aguirre, en Madrid, pues ha aumentado los cargos en más de un 27%. Y nosotros tenemos altos cargos, en función del número de habitantes, por debajo de la media española. ¿Que ha crecido la Consejería de Presidencia? Sí que ha crecido, como consecuencia de las ayudas de cooperación al desarrollo, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Usted me habla de que se han recortado los fondos de dependencia: falso. En el último consejo de las Consejerías de Acción Social no se recortó y no se acordó absolutamente nada. De la misma manera que yo tengo, señor Arenas, el compromiso firme de no reducir nuestros presupuestos en sanidad, en asistencia social y en educación y en inversiones. Se lo digo una y otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, señor Arenas, yo simplemente le voy a decir algo cuando usted me habla en relación con los temas de austeridad. Cuando usted me venga diciendo que la Comunidad Autónoma de Madrid o la Comunidad Autónoma de Valencia o la Comunidad Autónoma de Murcia..., me vienen con un Capítulo Primero de personal o con un Capítulo II de gasto corriente inferior al de Andalucía, entonces me viene usted aquí y me lo dice. Entonces es cuando usted tendrá credibilidad.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Silencio. Cállese usted un momento, déjeme terminar.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Déjeme terminar. Déjeme terminar, porque ustedes, cuando quieren, Madrid y Valencia están por las nubes siempre. Siempre. Por lo tanto, déjenme que hablemos de lo que queramos aquí, en esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Arenas, cuando usted me venga con esas cifras, entonces usted tendrá credibilidad. Porque usted tiene poca credibilidad, señor Arenas, en este tipo de cosas, porque hace muchos chistes, hace muchas bromas; pero seriedad, con estos temas, muchas veces, casi ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Arenas, ayer usted me negó que se hubieran vinculado los 210 millones en relación con la reducción de las cinco Consejerías -me dijo que era falso-. Pues, mire usted, el 19 de agosto, usted presentó un decálogo de medidas destinadas a afrontar la crisis -está disponible en la página web del Partido Popular-. Y, en la cuarta medida, dice usted exactamente: «Reducción de 15 a 11 el número de consejerías, lo que supondría un ahorro medio anual de 210 millones de euros».</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>En la página web. Y ustedes no vinculan, señor Arenas, ustedes no vinculan esa medida a la reducción de altos cargos, no, porque, en la quinta medida, usted habla: «Reducción en un 50% de los altos cargos de la Junta de Andalucía. La aplicación de esta medida supondría un ahorro medio de 8,5 millones de euros anuales». Por lo tanto, señor Arenas, tenga usted en cuenta muchas veces lo que dice y, por favor, cuando hable de austeridad, venga con más rigor, con más seriedad y, por supuesto, con algo que le respalde, que ahora, en estos momentos, nada le respalda.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, telegráficamente, porque me queda un minuto y medio.</parrafo>
        <parrafo>Ayer se explayó usted tela, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo lo que estoy deseando no es que Andalucía tenga un millón de parados; lo que estoy deseando es que usted deje, de una vez por todas, el Gobierno, porque, sin usted, Andalucía no llega al millón de parados y, con usted, llega al millón de parados. Eso es, exactamente, lo que yo estoy deseando.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, contésteme de una vez, porque usted es un político que solo está vinculado al paro, al despilfarro, al incremento de los impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Recuerdo, señoría, que, un día, plantearon ustedes la reducción de una consejería en la pasada legislatura, ¿no? En la pasada legislatura. Y recuerdo la nota oficial de la Junta de Andalucía: «La fusión de una consejería supone el ahorro de 60 millones de euros». Nos hemos quedado cortos; como proponemos la desaparición de cinco, teniendo en cuenta sus criterios, estaremos ahorrando 300 millones de euros. Teniendo en cuenta los criterios del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Chaves. Déjese de historias, responda, asuma su responsabilidad o váyase a vivir a Madrid, a Valencia. Pero responda de sus políticas en Andalucía, que llevan veinticinco años.</parrafo>
        <parrafo>Traeré también a esta Cámara otra propuesta, que será para atender a las 330.000 personas en Andalucía que no tienen ninguna política activa de empleo, señoría. En Andalucía. Doscientas cincuenta mil mujeres que no van a recibir ni una sola política de empleo. Solo van a atender a 130.000 personas, cuando tenemos más de seiscientos mil parados.</parrafo>
        <parrafo>Y el señor Chaves, en vez de ahorrar, ¿saben qué hace? Endeudarse y subir los impuestos. Y esa es su política: más endeudamiento y más impuestos y más paro para el futuro de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Chaves, usted solo sabe hacer lo fácil. Cuando hay crisis, lo que hay que hacer son reformas, austeridad y bajar los impuestos. Y usted hace más burocracia, despilfarro, subir los impuestos y endeudarse.</parrafo>
        <parrafo>Señor Chaves, usted está descalificado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas, ahora sí le ruego que concluya su intervención. Concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y termino con un ejemplo clarísimo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted. Se han pasado un montón de años -usted, el primero- hablando de papeles para todos. Este año, 20.000 andaluces a la vendimia francesa: esa es su política, señor Chaves.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Señora Presidenta. Señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que cuando usted era Ministro y gobernaba el Partido Popular no había trabajadores en la vendimia?</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>¿No? ¿No? Hombre, por favor, por favor, que eso está en los papeles. Por favor, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire usted, cuando usted era Ministro de desemple... [Risas.], de paro, del paro, del desempleo o del trabajo -como usted quiera-, ¿no había un 18% de desempleo en Andalucía? Sí, un 18%; ahora tenemos el 16%, señor. Y eso no me consuela; eso no me consuela, en absoluto, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el problema para usted, que pierde tantas elecciones, es que el que yo siga de Presidente de la Junta de Andalucía no depende de usted, ni depende del Partido Popular: depende de los ciudadanos andaluces. Y los ciudadanos andaluces ya han manifestado, en varias ocasiones, pues, su orientación de voto y su predilección. Ese es el tema. Por lo tanto, no depende de usted: depende de los ciudadanos. Yo ya sé que no tengo, en absoluto, su confianza en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, vamos a acudir al endeudamiento, sí, porque queremos mantener el nivel de inversiones y queremos mantener el nivel de protección social, y porque hemos hecho los deberes durante todos estos años, precisamente, para que ahora nos podamos endeudar en los límites legales. Para que nos podamos endeudar.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, no hemos subido los impuestos: los hemos bajado. Usted no estará de acuerdo en los impuestos en los que hemos bajado y en los recortes; nosotros protegemos a las capas medias y a las capas más bajas. Usted, a las capas más altas.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y usted siempre, señor Arenas... [Rumores.] Y usted siempre, señor Arenas, le voy... [Rumores.] Y usted siempre, señor Arenas..., le voy a decir lo siguiente. Usted siempre, cuando me habla de austeridad..., yo le digo que usted nunca nos va a ganar en políticas de austeridad. Nunca, señor Arenas. Porque usted, muchas veces, cuando habla del gasto social, ustedes siempre dicen que no van a tocar el gasto social; pero, cuando ustedes gobiernan, en las comunidades autónomas donde gobiernan, y cuando gobernaba el señor Aznar, el primer gasto que tocaron fue el gasto social, reduciéndolo. Acuérdese del «Decretazo», señor Arenas; recuerde el «Decretazo», señor Arenas. Simplemente, es que eso es así, y eso está escrito. Está escrito, porque a ustedes el gasto social les importa más bien poco.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Arenas, yo no he mentido en absoluto en relación con el pleno empleo: yo creo que es posible conseguirlo. Sí señor. He dicho en la próxima legislatura, si nosotros... Claro, cuando he dicho... Señor Arenas, si eso está escrito, está escrito.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, por favor, yo he dicho que en la próxima legislatura, entre 2012 y 2016, podemos conseguir el pleno empleo, y eso viene en mi programa electoral, señor Arenas: lo he dicho. Si nosotros recuperamos... Y ustedes también lo dijeron. Ustedes, en su programa electoral, dijeron que iban a conseguir el pleno empleo en el año 2012, en 2012, porque sobre la cifra... En 2012 -lo dijeron-, en 2012.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si nosotros en 2010 recuperamos la senda económica con una velocidad de crucero por encima del 3%, podemos recuperar un ritmo de creación de empleo que nos pueda conducir a una tasa entre el 6% y el 7% en la próxima legislatura. ¿Por qué? Porque, mire usted, en un ciclo de expansión económica, en las dos últimas legislaturas, hasta el año 2008, nosotros hemos disminuido, hemos disminuido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CHAVES GONZÁLEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias. Termino.</parrafo>
        <parrafo>Hemos disminuido la tasa de desempleo en más de doce puntos, y eso es un buen indicador de la situación.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, señor Arenas, cuando usted me traiga las políticas en la práctica de sus comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, venga aquí y me lo dice. Mientras tanto, brindis al sol.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

