<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>79</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Empresa pública, Sevilla, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000170</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000170. Pregunta oral relativa al pago de los ERE de Mercasevilla (pág. 61).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en pleno, relativa al pago de las ERE de Mercasevilla.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La doy por reproducida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>En la parte de su pregunta que se refiere al año 2003, me remito a lo que le he mencionado en la contestación al señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>En relación al año 2007, como su señoría me repite la misma pregunta que le realizó hace pocos meses a mi antecesor en el cargo, de nuevo tengo que remitirme a la contestación que le dio en esta misma sede el día 10 de diciembre del año 2009. Nada cambia respecto a esa contestación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, le deseo mucha suerte en su gestión, en esta primera intervención que está teniendo en el día de hoy en el pleno del Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, en Mercasevilla hay unos trabajadores que de buena fe se acogieron a un expediente de regulación de empleo en los años 2003 y 2007; expediente que fueron avalados por sus compañeros de partido en la Junta de Andalucía y Mercase villa.</parrafo>
        <parrafo>La situación de hoy, le insisto, es la siguiente:</parrafo>
        <parrafo>Ustedes comenzaron a pagar parte de estos ERE, luego rectificaron, y se negaron aludiendo no tener ni compromiso ni obligación de seguir afrontando los pagos.</parrafo>
        <parrafo>Ante esta negativa, señor Consejero, de la Junta de Andalucía, el consejo de administración de Mercasevilla de 25 de marzo del presente año procedió a aprobar las cuentas anuales del ejercicio de 2009, en el que se contempla que el pago de los ERE de 2003 y 2007 correrán a cargo de Mercasevilla cuyo socio mayoritario es el Ayuntamiento de Sevilla, y sobre la compañía y solo sobre la compañía Mercasevilla va a recaer este gasto, porque ustedes, señores del Gobierno de la Junta de Andalucía, se han negando en banda a seguir pagando los ERE que ustedes aprobaron, que empezaron a pagar, y de los que ahora se desmarcan, asegurando no tener ningún compromiso.</parrafo>
        <parrafo>A las pérdidas, señor Consejero, millonarias de Mercasevilla les vamos y les tenemos que sumar ahora los gastos de la totalidad del pago de los ERE, porque, como les acabo de decir, ustedes se han cerrado en banda acogiéndose a que no existe ningún compromiso firmado para el pago de parte de estos expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene usted hoy la oportunidad de comenzar su actividad parlamentaria trasladando credibilidad al comité de empresa, a todo Mercasevilla y a todos los andaluces. ¿Puede usted, señor Consejero, garantizar contundentemente y sin lugar a dudas que no existe ni un solo documento que avale la participación económica de la Junta de Andalucía o autorice el pago de algún plazo del expediente de regulación de empleo del año 2007 por parte de la Junta de Andalucía? ¿Puede usted contestar tajantemente en el día de hoy que no existe? ¿O tiene usted acaso alguna duda sobre su existencia?</parrafo>
        <parrafo>Su respuesta en el día de hoy es clave. Si tiene dudas, es el momento de reconocerlo y averiguar si existe ese documento y donde está; si usted tiene la garantía de que no existe, qué hará usted para el supuesto de que aparezca ese documento y desmienta la afirmación en el día de hoy de su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Le insisto: Muchos trabajadores de buena fe, algunos ya han fallecido, y tienen sus familias problemas para seguir cobrando lo que ustedes, los primeros meses, han venido haciendo efectivo. Tiene usted en su mano, hoy, la oportunidad de trasladar confianza, de trasladar seguridad jurídica y credibilidad al Comité de Empresa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido, lo siento pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, hay una parte en su intervención que me plantea que yo desconozco, y le voy a decir cuál: son las cuestiones que están referidas a la formulación de cuentas de Mercasevilla. Yo no pertenezco a lo que es esa sociedad, y, por lo tanto, no puedo decirle en qué términos han sido formuladas las cuentas. Ahora, si me pregunta usted por el cumplimiento de compromisos, le diré que la Consejería de Empleo adquirió un compromiso de pago con los trabajadores de la empresa Mercasevilla y ha cumplido y cumple su compromiso.</parrafo>
        <parrafo>En relación con el ERE de 2007, creo -y por ello, le repito- que el anterior titular de la Consejería de Empleo fue explícito y claro en su comparecencia, y, por eso, en el asunto que nos ocupa, no tengo nada más que decir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

