<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria minera, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000526</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000526. Pregunta oral relativa a la explotación minera Cobre Las Cruces (pág. 38).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal Catena. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a la explotación minera Cobre Las Cruces, que el señor Sánchez Gordillo dirige al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la actividad minera de la empresa Cobre Las Cruces en Guillena, Gerena y Salteras contribuye a generar riqueza en la provincia de Sevilla. Así lo atestiguan los más de 1.150 trabajadores vinculados a los más de 680 millones de euros de inversión realizada. Es un proyecto que tiene garantías medioambientales, que tiene garantías económicas, que tiene garantías sociales añadidas y exigidas a partir de la resolución de otorgamiento de la concesión de explotación de agosto de 2003 y es un proyecto que está en su tercer año de realización, de los 15 que hay previstos para la explotación.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si usted, señor Consejero, es consiente de que estamos delante de la mayor mina a cielo abierto de Europa en el corazón del acuífero Niebla-Posadas, que es la mayor reserva de agua potable de Sevilla y el entorno metropolitano.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si usted es consciente de que la multinacional canadiense Inmet Mining es una empresa bastante desvergonzada y que ha practicado el terrorismo ecológico en distintas partes del mundo: Turquía, Finlandia, Panamá -donde tiene el mayor yacimiento de cobre- y, sobre todo, en Nueva Guinea, donde está descargando cada día 80.000 toneladas de roca contaminada a ríos y aguas. Lo mismo sucede en Australia, donde está vertiendo aguas con mercurio y con plomo.</parrafo>
        <parrafo>No sé, señor Consejero, si usted sabe que el habitáculo que estaba destinado para los tóxicos, para los residuos, desgraciadamente parece que en tres años se puede colmatar, con lo que habría que recrecer otra ver Boliden, habría que recrecer ese habitáculo.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, señor Consejero, si usted es consciente de que los residuos tóxicos secos, que se pensaba que iban a estar al 10% de humedad, están al 15%, y que se han convertido en lodo, y que eso es una bomba de relojería que está a 7 kilómetros de La Giralda, y que vertería esos residuos al río Guadalquivir.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé, señor Consejero, si usted es consciente de que el desastre ecológico que significaría un vertido de agua contaminada podría provocar desastres en el río Guadalquivir, en el cultivo del arroz, en las marismas y en el acuífero Niebla-Posadas.</parrafo>
        <parrafo>Yo no sé si usted es consciente de que la propia empresa multinacional ha dicho: «No tenemos capacidad para deshidratar los lodos, que hoy son un cuello de botella y mañana pueden ser un peligro terrible».</parrafo>
        <parrafo>Si a todo esto añadimos que la intención de la multinacional es inyectar agua de la depuradora de San Jerónimo al acuífero de Gerena, y si usted es consciente del propio informe de la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, que le ha dicho que hay incumplimientos graves, no sé si usted se da cuenta del panorama, lo inquietante que puede resultar.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué piensa hacer su Consejería desde mañana mismo para evitar que nos reviente esta bomba de terrorismo ecológico que está en el corazón de Andalucía? Respóndame con toda sinceridad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sánchez Gordillo. Lo siento, pero su tiempo ya ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Se fía de esta multinacional? ¿Se fía de ella?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, su señoría ya no tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, puede contestar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No desde mañana, señoría -gracias, Presidenta-: desde que se toma la decisión de autorizar, como usted comprenderá, el Gobierno andaluz apuesta por proyectos que sean sostenibles medioambientalmente, económicamente y socialmente. Tres cuestiones, señoría: uno, empleo y riqueza. Le he hecho referencia: 1.152 trabajadores que están vinculados a la mina, 240 empleos directos, 912 indirectos; más de 680 millones de euros de inversión; un proyecto que incorpora valor añadido porque hay transformación también a pie de mina, y es muy importante, lo hemos dicho, en otras intervenciones respecto al sector minero en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dos: medioambientales. Totalmente de acuerdo, señoría, esto no es Guinea. Por eso las exigimos, por eso las exigimos. Por eso hay un tratamiento en la mina, hidrometalúrgico, del metal, pero hay también una gestión de estériles, señorías, una gestión de residuos del tratamiento que se encapsulan en seco. Hay que decir claramente que esta explotación no tiene balsas de lodos; que hay un tratamiento previo a la reinyección, que se realiza mediante una técnica, que usted conoce perfectamente, de ósmosis inversa, y que, en paralelo, además, se realizan restauraciones mineras, en paralelo a la actividad.</parrafo>
        <parrafo>Y tres -se lo digo también-: garantías, garantías sociales añadidas.</parrafo>
        <parrafo>En este proyecto se han depositado ya más de treinta y un millones de euros. Se deben de alcanzar los cincuenta millones de euros durante su desarrollo. Y no tenga ninguna duda de que el Gobierno andaluz, de que la Junta de Andalucía, va a apoyar proyectos que generen riqueza, que generen empleo, que generen actividad económica, pero con garantías, como he dicho siempre. Y, por supuesto, no le quepa ninguna duda, con la garantía de la seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

