<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Adjudicación del contrato público, Publicidad</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000242</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000242. Pregunta oral relativa a la publicidad institucional (pág. 25).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Luis Rodríguez Domínguez y D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a la publicidad institucional, que formula el Grupo Parlamentario Popular y dirige a la Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar la pregunta, tiene la palabra el señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Los criterios que sigue el Consejo de Gobierno a la hora de adjudicar la publicidad institucional se resumen en los establecidos en la Ley 6/2005, de 8 de abril, Reguladora de la Actividad Publicitaria de las Administraciones Públicas de Andalucía, y, naturalmente, se ajustan a lo previsto en la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, 165.000 euros al día se gasta su Gobierno en propaganda, 27,5 millones de pesetas. Se lo voy a simplificar, señora Consejera. Sobre la adjudicación de la publicidad institucional de la Junta de Andalucía planean desde hace muchos años muchas sombras y muchas sospechas. Ustedes son maestros en conjugar dos factores que siempre confluyen: falta de transparencia y tráfico de coincidencias; o sea, chanchullos, chanchullos y más chanchullos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿no le resulta al menos sospechosa la relación entre la Consejería de Empleo y la empresa de comunicación Entre3? Que, paradojas de la vida, es la misma empresa que diseña las campañas de propaganda del Partido Socialista. Dieciocho millones de euros entre 2006 y 2009. Si se suman otras cantidades, con organismos gobernados por el PSOE, 30 millones. ¿Por qué la Consejería de Empleo tenía necesidad de hacer, cada nueve meses, un plan estratégico de comunicación que curiosamente siempre se adjudicaba Entre3? Está claro, a los amigos que no les falte de nada, nunca mejor puesto un nombre, Entre3, la empresa de los amigos, la Junta de Andalucía y el PSOE. ¿No le resulta rarito que las partidas presupuestarias con las que se hacían los pagos a Entre3 estaban reflejadas en el Capítulo VI del presupuesto, que se corresponde con las inversiones y no en campaña de publicidad? Magia contable, señora Consejera, magia contable para favorecer a los amigos del PSOE.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente que el dinero no iba para generar empleo, sino para publicidad, y todo ello bajo el camuflaje del chanchullo. Más de 3.000 millones de pesetas en tres años, más de 5.000 millones de pesetas, sumados otros organismos.</parrafo>
        <parrafo>Criterios de adjudicación, que era el título de la pregunta. Tres eran tres los criterios de adjudicación, señora Consejera: nepotismo, tráfico de influencia y corrupción. La respuesta la tuvieron ustedes el pasado domingo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Verá, señor Rodríguez, a mí me da igual. Yo espero que ustedes no se confundan. Nosotros acabamos de perder unas elecciones este domingo, lo sabemos perfectamente y nos duele y nos invita a la reflexión. Creemos, desde luego, que la crisis económica, el desempleo, creemos que las medidas de ajuste, que el malestar social que hay y que no hemos podido o no hemos sabido abordar adecuadamente está en el origen de parte de nuestros problemas, pero no crean que sus ventajas se deben a su mal estilo político. Eso no le gusta a la gente. Lo que usted ha hecho aquí, levantarse para intentar ensuciar una pregunta sin más fundamento que sus propias elucubraciones, no se crea usted que a la gente le gusta eso, se equivoca y, desde luego, creo que, si ustedes persisten por ese camino, van a conseguir alejar a más gente de la política, se lo digo de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Usted me ha preguntado a mí por los criterios, por los criterios de adjudicación de la publicidad, y yo se los digo con mucho gusto, igual que le diré con mucho gusto que esa cantidad de dinero que usted dice que gastamos en Andalucía es exactamente la mitad de la que gasta Esperanza Aguirre en Madrid, solamente con una diferencia: que nosotros tenemos un control riguroso de este Parlamento, gracias al cual ustedes pueden hacer preguntas, y en Madrid y en Valencia no hay control parlamentario ninguno. No hay ninguno. [Aplausos.] Por lo tanto, allá ustedes. Nosotros somos muy conscientes de los problemas que tenemos y somos muy conscientes del malestar que hay en la sociedad, pero, se lo digo, creo que se equivocan, y yo no tendría por qué darles un consejo, si se creen que la gente aprecia la política y el mal estilo político de ensuciar continuamente las instituciones con el que usted se ha comportado aquí hoy.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

