<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Función pública</materias>
    <numero_expediente>8-08/M-000004</numero_expediente>
    <extracto>8-08/M-000004. Moción relativa a política general en materia de Función pública (pág. 15).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía (BOPA 39).</proponentes>
    <votacion>Votación: Puntos 6 y 8, rechazados por 45 votos a favor, 55 votos en contra y 5 abstenciones. Punto 11, rechazado por 45 votos a favor, 60 votos en contra y ninguna abstención. Resto de puntos, rechazados por 51 votos a favor, 54 votos en contra y ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, concluye este quinto punto del orden del día. Finalizamos la votación y continuamos con el punto sexto, la moción relativa a política general en materia de Función pública, presentada por el Grupo Parlamentario Popular, consecuencia de una interpelación vista en el Pleno anterior.</parrafo>
        <parrafo>Y, para el turno de posicionamiento, comenzamos con el grupo proponente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, sin duda, en momentos de crisis, sea esta crisis reconocida o no, como es lo que le ocurre al Partido Socialista, pero reconocida, sin duda, y sufrida por todos, son necesarios cambios estructurales. Pero si el cambio sería justificable y razonable en todo el territorio de España, en Andalucía, ese cambio es, sin duda, no por un simple motivo, sino por un doble motivo. En primer lugar, sin duda -y soy amable con el Grupo Parlamentario Socialista-, por la propia desaceleración económica. Por eso les decía que soy amable, por emplear la palabra «desaceleración económica» y no crisis. Pero, fundamentalmente, por otro motivo, que sería el agotamiento de un modelo que, tras muchos años, está lleno de vicios y que requiere de una profunda regeneración.</parrafo>
        <parrafo>Resulta evidente, señorías, que los ciudadanos, de quien esperan una reacción, sin duda, es del Gobierno, que es quien debe gobernar. De ahí nuestra posición, que mantuvimos en la interpelación del Pleno anterior, sobre Administración pública, que basábamos en una profunda reforma de la Administración pública en Andalucía. De ahí también, señorías, nuestra disposición favorable a ayudar; en este caso, a ayudar al Gobierno, que, repito, es quien tiene la responsabilidad y la competencia de llevar a cabo esa reforma profunda. Pero, evidentemente, esa predisposición favorable del Grupo Parlamentario Popular no tuvo respuesta, o no tuvo la debida respuesta, o esperada respuesta, porque, al final, la intervención de la Consejera -que, por cierto, no está ni en la sala- se caracterizó por la complacencia, por negar la realidad, por reiterar compromisos incumplidos, manifiestamente incumplidos, y un mensaje último, que era matar al mensajero, hablando de que lo que pretendíamos, sin duda, era la crispación y que la Administración, la Función pública en Andalucía no tenía ni tiene problemas.</parrafo>
        <parrafo>Y esa fue la posición, en síntesis, del Gobierno de la Junta de Andalucía, negando el enchufismo. Y es curioso, es curioso. Yo le decía a la señora Consejera que había más de cuatro mil puestos a dedo, de libre designación. Me decía la Consejera que mentía, porque decía que había 2.231. Pues yo creo que, si la Consejera decía que había 2.231, y yo decía que había más de cuatro mil, no me estaba llamando embustero a mí, sino que estaba llamando embustero al Presidente de la Junta de Andalucía, que contestó reconociendo esa cifra ante una pregunta de Izquierda Unida -concretamente, de Concha Caballero-, en el año 2006.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, no estaba mintiendo el Partido Popular: estaba mintiendo el Gobierno andaluz. En cualquier caso, si a alguien habría que acusar de mentir sería al Presidente de la Junta de Andalucía. Ahí están las hemerotecas y las actas de las sesiones de Pleno de este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Planteaba que no había habido incremento y que no había incremento de altos cargos. Simple y llanamente tienen que verse los boletines oficiales. En la VII legislatura había 318 altos cargos de la Administración; en la VIII legislatura, en la que estamos, hay 348 altos cargos en la Administración. Es decir, 25 altos cargos más que en la anterior legislatura o, lo que es lo mismo, un 8% de incremento.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, también, la Consejera parece que contó mal o le pasaron mal también los informes.</parrafo>
        <parrafo>Negaba también la Consejera las diferencias salariales. Mire, pregunte al Ministerio de Administraciones Públicas, pregunte a los sindicatos. Pero le voy a dar algunas cifras que son significativas:</parrafo>
        <parrafo>En el Grupo A, 31.824 euros, que es el salario en Andalucía de los funcionarios del Grupo A, frente a 35.256 euros en otras comunidades autónomas. Y excluyo de estas comunidades autónomas a Baleares y a Canarias, que aún lo tienen más alto, por su condición de insularidad.</parrafo>
        <parrafo>En el Grupo B, señora Consejera, señores del Grupo Socialista, 26.416 euros en Andalucía, frente a 28.171 en otros territorios de España.</parrafo>
        <parrafo>En el Grupo C, de 18.928 a 23.000.</parrafo>
        <parrafo>En el Grupo D, de 15.600 a 21.085.</parrafo>
        <parrafo>En el Grupo E, de 13.832, en Andalucía, a 17.699, en otros territorios de España.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me parece que queda claro quién mentía, quién mentía, en relación a lo que decía la Consejera que era una forma de crear alarmismo y hacer demagogia, hablando de diferencias salariales que no iban más allá de los 400 euros de diferencia. Me parece que es radicalmente falso.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, de lo que se trató fue de negar ese problema.</parrafo>
        <parrafo>Le decía, hace quince días, que queríamos ser parte de la solución y no cómplices en el problema. Por cierto, problema creado por ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Les decía también que, si ustedes hacían dejación de sus responsabilidades como Gobierno, nosotros traeríamos a esta tribuna los deberes que ustedes no han sido capaces de hacer. Por eso planteamos, en el día de hoy, una moción; una moción con objetivos muy claros y medidas muy concretas: el objetivo de conseguir una Administración profesionalizada, despolitizada, motivada, tecnificada e informatizada; una Administración austera, ágil y eficiente, simplificando y eliminando la burocracia y, por supuesto, una Administración que esté dotada de los medios técnicos, informáticos, modernos que conviertan, sin duda, las gestiones de los ciudadanos ante la Administración no en un calvario, no en un martirio, sino en una gestión sencilla y ágil, que incluso no tenga que hacerse -perdón- ni necesariamente yendo a las ventanillas.</parrafo>
        <parrafo>Hablando de ventanillas: reducción de las ventanillas, reducción de los trámites, para, sin duda, poner una Administración al servicio del ciudadano y no como una penalización al ciudadano; una Administración dotada de un marco normativo que regule la Función pública; una Administración descentralizada para ser eficaz; una Administración ejemplo de conciliación de la vida laboral y familiar.</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo a la Consejera. Me hablaba de que el gran logro en cuanto a la conciliación de la vida laboral y familiar de los funcionarios de la Administración pública databa de un decreto de 1996. Hombre, yo creo que hay que ser un poco serios. Lo que ha cambiado lo que es el concepto de la vida familiar, la conciliación de la vida familiar y la vida laboral, para decir que todo el instrumento normativo del que se dispone es un decreto de 1996, es decir, hace más de doce años.</parrafo>
        <parrafo>Una Administración dotada de instrumentos que favorezcan la seguridad laboral y la salud de los propios empleados públicos; una Administración homologada salarialmente con otras Administraciones, y, por tanto, así dignificada y motivada; una Administración en la que se asegure -y esto es muy importante- la movilidad y su garantía de acceso, sin discriminación de lengua o residencia, a cualquier otra Administración, en Andalucía o en cualquier territorio de España; una Administración que garantice el empleo al discapacitado.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, vuelvo a hacer una referencia a la Consejera. Hablaba la Consejera de que había 1.567 discapacitados en la Administración pública. Pues mire usted, señora Consejera, 1.567 discapacitados sobre 250.000 funcionarios significan escasamente el 0,5% de las plazas a discapacitados.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos planteando que ese mínimo no sea el 0,5, no sea el 1, no sea el 1,5; sea, al menos, el 7% de las plazas reservadas a discapacitados.</parrafo>
        <parrafo>Y esto es posible, señoras y señores del Partido Socialista, esto es posible, sin duda, acometiendo algo que tiene que ser el elemento motriz de esa reestructuración del sector público, que es un plan de austeridad; un plan de austeridad eliminando y reduciendo el 50% de los altos cargos, el 50% de la publicidad institucional, el 10% del gasto corriente superfluo, y, sin duda, yendo a algo que ustedes deberían hacer, que es reduciendo las consejerías de este Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, se trata no de más o menos Administración, sino exactamente la justa, la que sea necesaria, y una Administración austera, al servicio del administrado; una Administración en la que tiene que regir, a diferencia de ahora, que lo que funciona es el carné del Partido Socialista para su acceso, en lo que tiene que consistir es en la igualdad, en el mérito y en la capacidad de las personas que optan al acceso a la Función pública; una Administración neutra; una Administración que sirva igual para un Gobierno del Partido Socialista, para un Gobierno del Partido Popular o un Gobierno de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han suspendido...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, ruego a su señoría que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, señor Presidente, concluyo en quince segundos.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes han suspendido en este curso muchas asignaturas. Han suspendido en transportes, han suspendido en pesca, han suspendido en agricultura, han suspendido en vivienda, han suspendido en inflación, han suspendido en empleo, han suspendido en los precios básicos de la cesta de la compra...</parrafo>
        <parrafo>Hoy están a tiempo. Hoy están a tiempo -y tienen la colaboración del Partido Popular apoyando esta iniciativa- de no suspender también otra asignatura importante, no suspender la Función pública y la reforma de la Administración que Andalucía necesita.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos.</parrafo>
        <parrafo>Turno de posicionamiento ahora para el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía desea posicionarse ante esta moción que en materia de Función pública nos plantea el Grupo Popular en el día de hoy.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros queremos hacerlo de forma positiva, de forma constructiva, pues entendemos que, más allá del texto concreto de esta moción, sobre todo, en concreto, de su exposición de motivos, que consideramos un pelín demagógica, por decirlo..., en fin, de alguna forma; pero, sin embargo, es verdad que apunta a un tema que creo que es importante y que tiene, pues su cierta base de solidez.</parrafo>
        <parrafo>Es necesaria una Administración neutra políticamente, es necesaria una regeneración democrática. Sí, consideramos que sí. Y consideramos que es necesario reavivar permanentemente -en estos momentos también, y, sobre todo, después de una andadura tan importante como ha tenido la Función pública de Andalucía a lo largo de veinticinco y más años, ¿eh?-, es necesario reavivar aquellos principios en función de los cuales se alumbró un sistema de profesionalización de la Función pública que nuestra Constitución estableció, y que, sobre todo, planteó la Ley 30/1984, que es la base en función de la cual se han venido desarrollando las relaciones de personal de todas las Administraciones públicas del Estado en todos sus niveles, hasta, justamente, la anterior legislatura, en la que se aprobó la Ley del Estatuto Básico del Empleado Público, que es, actualmente, la que rige esta cuestión, esta materia, y que deberá tener su correlato en una ley del estatuto básico del empleado andaluz que todavía no se ha alumbrado, pero a la que, precisamente, pues es importante que se le dé un impulso, y esta moción, pues pretende también hacerlo. Por eso es por lo que nosotros estamos, bueno, pues parcialmente de acuerdo con esta moción, y así queremos manifestarlo de forma constructiva, porque es necesario, efectivamente, contemplar muchos elementos.</parrafo>
        <parrafo>En la moción se plantea prácticamente el programa del Partido Popular en esta materia. Nos parece legítimo el traer a la Cámara un programa de un partido político. Ojalá Izquierda Unida tuviera la ocasión de poder plantear en el Pleno del Parlamento, pues proposiciones no de ley, mociones y comparecencias suficientes como para poder, pues manifestar, diríamos, lo que trescientos treinta mil andaluces y andaluzas piensan respecto de cómo deba desarrollarse la política en Andalucía. Desgraciadamente, el Reglamento de esta Cámara y la generosidad del grupo mayoritario -la escasa generosidad del grupo mayoritario- nos impiden el poder plantear, como hace hoy el Grupo Popular, pues propuestas río, de este tipo, en función de la cual se traiga aquí, pues, sencillamente, el programa, en este caso, de Izquierda Unida, como sería nuestro deseo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho siete enmiendas a esta moción. Y paso a relatarlas, porque considero que es..., en fin, importante que se sitúe el grupo proponente en torno a ellas.</parrafo>
        <parrafo>La primera pretende sustituir el plazo que se da, perentorio, para la consecución de la Administración electrónica andaluza, y que se plantea que el 75% de los procedimientos administrativos, pues se contemple en base al impulso de esa Administración electrónica.</parrafo>
        <parrafo>La moción plantea, pues a finales de 2008. Nosotros consideramos que, hombre, si es una propuesta seria, debe relativizarse el plazo, ampliarse un poquito, porque, sin duda alguna, aquí te pillo, aquí te mato no es buena cosa. Creemos que tenemos que ser rigurosos, serios, y planteamos por eso sustituirlo por el plazo de un año, que puede ser más razonable.</parrafo>
        <parrafo>La segunda enmienda es la número dos, y pretende añadir que ese proyecto de ley del empleado público, al que hacía alusión antes, y que debe ser el desarrollo o la concreción en Andalucía del Estatuto del Empleado Público aprobado la pasada legislatura a nivel de Estado, pues, bueno, se dice que se presente en el presente año, nos parece correcto, pero pretendemos añadirle que sea previa negociación con los sindicatos representativos del ámbito de la Función pública andaluza porque en esta cuestión, lo mismo que en otras que ahora relataré, es muy importante que se cuente con la opinión de los afectados, de sus representantes legítimos, según la ley y, por tanto, creemos que eso es absolutamente imprescindible hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, en el número 3, planteamos también una moción que es que se añada que la movilidad geográfica es a la que hace alusión y a la que deben tener derecho los empleados públicos, con la que estamos de acuerdo en principio, pues también se incluyan las Administraciones locales. Porque el hablar de Administraciones, en general, nos parece correcto, pero hay que especificar que también a las Administraciones locales deberían tener acceso los funcionarios de la Administración de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bien, hay otra serie de aspectos por los que no vamos a entrar, creemos que algunos no estamos de acuerdo con ellos, con el número 6, por ejemplo, estaríamos más en desacuerdo; sí, por ejemplo, en el que haya una profesionalización hasta el nivel de directores generales. Lo hemos mantenido siempre, incluso en la Administración del Estado mantenemos Izquierda Unida esta posición desde siempre y, por tanto, consideramos que aquí también debería ser así; precisamente, por eso es por lo que el 50% de los altos cargos, en la reducción del 50% de los altos cargos de libre designación, pues nos parecen correctas, en general, todas estas series de propuestas. Por tanto, pues, sencillamente, manifestar aquí nuestro asentimiento a ello.</parrafo>
        <parrafo>Respecto del número 8, planteamos dos enmiendas. Tengo que decir de salida que la enmienda quinta, pues, contiene un error material y es que hacemos alusión a que se debería, según nuestro punto de vista, suprimir el apartado j). El apartado j) no existe. Posiblemente, tendremos que consultar con nuestro oftalmólogo porque hemos visto j en vez de i. Es al epígrafe i) al que hace alusión nuestra enmienda de eliminación. Pretendemos suprimir una cuestión un tanto demagógica que se pone ahí, pues, de cara a la galería que, en fin, aplaudirá ese gesto de reducir los coches oficiales. Nosotros consideramos que eso es un exceso, diríamos, del autor de la enmienda que debemos evitar, en todo caso, porque no conviene ahondar, ¿verdad?, entre las diferencias y el abismo que separa a los representantes de los representados fomentando, diríamos, las bajas pasiones, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En todo caso, la enmienda 4 en este mismo número 8, plantea sustituir todo el párrafo d) por un párrafo, que nosotros proponemos, y que vendría a plantear una ley que estableciese un estatuto del sector público que evite la huida del derecho administrativo que practica la Administración andaluza; en segundo lugar, que evite la privatización o que vaya en contra o limite la privatización, y, en tercer lugar, que evite o controle el despilfarro, no así tanto esto que el texto plantea del aumento de la competitividad. A nosotros nos parece que la rentabilidad de la Administración andaluza debe ser más bien..., debe estar en base a una rentabilidad democrática, social de los derechos de los ciudadanos, de consecución de los derechos de los ciudadanos y, por tanto, el principio de competitividad no nos parece el adecuado, el coherente con la materia de la que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, hemos planteado ya y hemos defendido, la damos por defendida, la enmienda número 5; y pasamos a la enmienda número 6 que pretende añadir un epígrafe más dentro del número 10 de la moción, que pretendería en el ámbito que plantea ese número 10 de favorecer la salud y seguridad laboral de todos los trabajadores y trabajadoras un nuevo epígrafe m) en el que se plantearía elaborar un mapa de riesgos de cada centro de trabajo y de puestos de trabajo en la Función pública en la Administración pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, la enmienda número 7 de nuestro Grupo de Izquierda Unida pretende sustituir todo el punto 11 por otro, que nosotros proponemos, y se trata de negociar esas mejoras salariales, esas homologaciones que plantea el punto 11 con los sindicatos representativos de la Función pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>La propuesta que nos hace el Grupo Popular se basa, precisamente, en que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, disculpe, su tiempo está finalizando, ha finalizado de hecho.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias. Medio segundo casi para acabar mi argumentación respecto de esta última enmienda.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se nos plantea la motivación por parte del Grupo Popular de este epígrafe, se habla de que hay que homologar para mejorar las condiciones de los funcionarios y de los empleados públicos de Andalucía, hay que homologar retributivamente a estos funcionarios. Ojo, ojo, depende de con quién se homologue se mejora o no y, por tanto, cuidado con eso. Quien entiende bien de estos temas son los representantes de los trabajadores y, por tanto, esa es nuestra enmienda, esa es la base de nuestra enmienda que espero sea atendida porque nosotros tenemos la sana intención de apoyar muchas de las cuestiones que la moción nos plantea.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, la señora Moro Cárdeno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenos días.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, señor portavoz del Grupo Parlamentario Popular, permítame que, antes de que entre en el contenido de su propuesta, de su iniciativa, le haga una reflexión, yo sé que a ustedes no les gusta, pero a veces hay que hacerlo. Hablaba en esta tribuna del agotamiento del Gobierno, de eso que está todo tan mal, hoy le toca a la Administración, mañana le toca a sanidad, pasado le toca a educación, y que se ha suspendido. Bueno, quizás esa percepción que tiene el Grupo Parlamentario Popular de este tipo de cuestiones no sea, precisamente, la percepción que tienen los andaluces y las andaluzas cuando hace apenas tres meses y medio volvieron a otorgar -sí, señor Sanz-, volvieron a otorgar la mayoría al Partido Socialista, volvieron a avalar la gestión y la actuación del Gobierno socialista y volvieron a refrendar un programa y un proyecto a desarrollar en estos cuatro años en esta legislatura que acaba de comenzar, y ese es el mandato ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Y el propósito de su moción, bueno, yo puedo entender, lo entiendo, lo comprendo, yo creo que cualquiera puede entenderlo, que al Grupo Parlamentario Popular no le guste lo que diga la señora Consejera de Justicia y Administración Pública que conforma y forma parte de un Gobierno que es socialista y no le gusta que lo diga porque, lógicamente, lo que viene a decir es aquello que se contiene o que desarrolla un programa y un proyecto que es el que le digo apoyaban la mayoría de los ciudadanos libre y democráticamente. Y yo entiendo que no les guste. Es lógico, no es su programa, señor Ramos, no es el programa del Partido Popular, es el programa del Partido Socialista que tiene un mandato ciudadano para desarrollarlo, como le digo, en estos próximos cuatro años.</parrafo>
        <parrafo>Y usted decía ante ese caos y ese desastre que es toda Andalucía, según su percepción, que ya le he hablado de la percepción, decía la interpelación y lo ha vuelto a repetir esta mañana aquí en la tribuna, decía: el Partido Popular tiene una solución. Yo no le digo que no tiene una solución. Pues, claro, lo decía el señor Vaquero, su solución es traer, en este caso, en su moción, copia literal de una parte importante de su programa electoral con el que concurrieron a las pasadas elecciones que ya le digo cómo terminaron. Bien, me parece bien, me parece correcto. Sí es verdad que en algún punto lo han aliñado un poquito, ¿eh?, y después, pues, han incluido alguna serie de cuestiones también, que yo creo que era la verdadera intencionalidad de todo esto, ¿eh?, porque le venía bien, le venía bien y han hecho una especie de tótum revolútum. Pero, bueno, que me parece bien, cada uno puede traer la propuesta que estime conveniente, no crean que por mis palabras estoy diciendo lo contrario, estoy reprobando que traigan alguna propuesta aquí. A mí me parece bien que se traigan todo tipo de propuestas porque es importante que se contraste, se analicen, se debatan las propuestas de los distintos grupos parlamentarios, esa es la esencia del parlamentarismo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire usted, le digo, analizar, contrastar, debatir... Pero es que, con la profusión de la iniciativa que usted trae, la verdad es que se hace difícil entrar con profundidad en la misma, en todos los puntos que contiene. Le pediría, de todas maneras, que volvamos a hablar sobre este tema porque se hace muy difícil, y con el tiempo que tenemos, pues, la verdad, es muy complicado. La verdad es que es una cosa que suelen utilizar habitualmente en este tipo de iniciativas: le ocurrió la pasada sesión plenaria, también, a propósito de una moción sobre educación, una moción bastante amplia que era difícil de entrar en detalle.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como digo, voy a intentar de todas formas algunas puntualizaciones que me parecen importantes de esta moción.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, es verdad que llevan diciendo muchísimo tiempo y lo ponen hasta en su programa electoral. Dice: «Hay que hacer una gran reforma de la Administración». Dice usted, una profunda reforma de la Administración. Bueno, pues eso es lo que ustedes entienden. A mí me parece bien. Pero me llama la atención este tipo de cuestiones, y es muy curioso porque claro, con tanto que llevan diciendo esto, nunca vemos qué reforma es la que ustedes pretenden. Y permítanme que se lo diga, el otro día en la Comisión, donde la señora Consejera desgranó las líneas de actuación de la Consejería, el portavoz, entonces, de su partido, de su grupo, allí en la Comisión, lo único que dijo a propósito de la Administración pública es que el Partido Popular tenía unas propuestas que merecían la pena. Vale. Pues yo voy a dejar la pena ahí, no quiero parecer excesivamente, en fin... Y a ver qué propuestas eran esas porque no las conocimos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, les digo otra cosa que es más curiosa aún: ustedes perdieron su oportunidad, señor Ramos, la perdieron hace ocho o nueve meses, cuando esta Cámara tramitó la Ley de Administración Pública de la Junta de Andalucía. Una ley que contenía todos los aspectos referidos a la Administración pública. Y entonces, ustedes, ¿qué propuestas hicieron, señor Ramos? ¿Hicieron alguna propuesta sobre la administración electrónica, sobre los procedimientos, la simplificación...? Eso que ahora tanto le urge y le surge, ¿la hicieron entonces? Permítame que le diga que no.</parrafo>
        <parrafo>Yo respeto el trabajo que hace cada grupo parlamentario, lo respeto, pero le digo que ustedes no hicieron ninguna propuesta de esa supuesta profunda reforma de la Administración. Lo único que hicieron, como propuesta -y repito, respeto el trabajo de todos los grupos parlamentarios- es utilizar la técnica del corte y pega, y se dedicaron a incluir propuestas que venían copiadas de otras disposiciones normativas -por cierto, algunas bastante antiguas- y a encajarlas donde le parecía bien, sin orden ni concierto. Esas eran sus propuestas, era esa su gran reforma. Pues perdieron su oportunidad, señor Ramos, se lo dije en esta tribuna y se lo vuelvo a decir: perdieron la oportunidad de decir aquí, en este Parlamento, que es la Cámara de representación de los ciudadanos, decir cuál es su modelo de Administración pública. Porque tienen su modelo, señor Ramos, hay que decirlo, si no pasa nada si se dice. Si se trae la propuesta de cuál es el modelo, ese modelo que se vislumbra en aquellas comunidades autónomas donde ustedes gobiernan, de esa administración frágil, débil; de esa administración que deja de prestar servicios públicos esenciales, y de esa administración que no garantiza derecho a los ciudadanos. Venga, enfrentemos modelos de administración, sin ningún tipo de problemas. Pero traigan su modelo, no se asusten, sean valientes, tráiganlo y lo discutimos.</parrafo>
        <parrafo>Y Función Pública... Le voy a decir una cosa: a mí me parece bien que al Partido Popular le preocupe tanto la Función Pública, pero le voy a decir otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>En esta Comunidad Autónoma la política de Función Pública no se hace a golpe de moción del Partido Popular. No señor. En esta Comunidad Autónoma la política de Función Pública se hace dialogando, negociando y concertando con los sindicatos representativos de los empleados públicos. Así se hace, en todos los sentidos y en todos los ámbitos, señor Ramos. Y no me hable de retribuciones, porque le digo una cosa: ese acuerdo con los sindicatos, que es lo que hay que hacer, no a golpe de moción, negociando. Aquí está, señor Ramos, firmado en octubre del año pasado, del año 2007, acuerdo retributivo para los empleados públicos, vigencia 2008-2009.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir otra cosa con respecto a las retribuciones. Usted puede decir lo que quiera, yo tengo aquí..., es muy curioso es una noticia de Expansión, donde se han reunido las comunidades autónomas con el Ejecutivo central y con la FAMP, con la FEMP, perdón. ¿Sabe por qué? Porque es verdad que hay unas diferencias salariales entre los empleados públicos, en el territorio nacional, bastante importantes; y van a analizar esa situación. Pero, curiosamente, se hace un examen, un análisis de este tema. Aquí tiene todos los niveles: A, B, C..., los que usted quiera.</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe, usted, cuáles son las comunidades autónomas que aparecen como las que menos pagan y menos retribuyen a los empleados públicos? ¿Se lo digo? Mire usted: Valencia, Castilla y León, Murcia... Oiga, que me parece muy bien, que me parece muy bien. Está aquí, señor Ramos. Eso es. Esa es la política. Y digo, además, ¿saben por qué es famoso el Partido Popular en materia de retribuciones a la Función Pública? ¿Se lo digo, señor Ramos? Es muy fácil: congelaron las retribuciones a los funcionarios públicos en el momento que llegaron en el año 1996, Ministro, el señor Rajoy; congeló el salario a los funcionarios mientras incrementaba los complementos de los altos cargos, señor Ramos. Esa es la política retributiva, que me parece muy bien. Por cierto, bienvenido a la administración electrónica, es la primera vez que veo al Partido Popular que trae una iniciativa que hable, que no solamente hay ventanilla única, señor Ramos, son más cosas. Bienvenido a la administración electrónica. Es verdad que se hace un esfuerzo importante, en todas las Administraciones, no solamente Andalucía. Y hay que avanzar en ese terreno. Me parece bien.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, que usted utilice la técnica del corte y pega de algo que ha dicho el señor Chaves en un debate, en una intervención, diciendo que los procedimientos al 75%, en el año 2004, para que se adopte como propuesta de resolución. Hombre, eso es un poquito regular. Así no nos va a meter en ningún apuro, señor Ramos, menos por una cosa: dicen que según el informe de la Comisión de Seguimiento del VI Acuerdo está en el 15,4%. Vale, pero ¿me puede decir de cuándo data y a qué año se refiere esa comisión de seguimiento, señor Ramos? Se lo voy a decir: año 2005, data del 25 de enero del año 2006...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Moro, su tiempo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-...el reloj se le ha parado, señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su tiempo ha finalizado, señora Moro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... igual que se le ha parado otra cosa: la credibilidad y la coherencia. Porque si vienen aquí con sus latiguillos constantes de los altos cargos, de los coches oficiales, y todo eso, primero, den ejemplo allí dónde gobiernan; y, después, explíquenles a los ciudadanos por qué lo hacen, y por qué dicen una cosa aquí y hacen la contraria donde gobiernan. Seguramente así, no estarían sentados ahí, estarían sentados en otro sitio. Pero, sin credibilidad y sin coherencia, y los latiguillos, no llegaran a ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Moro...</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate [aplausos], en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía tiene la palabra, su portavoz, el señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Referirme, en primer lugar, sin duda, a las intervenciones de los portavoces de los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Decirle a Izquierda Unida, al señor Vaquero, que le agradezco el tono, le agradezco, con independencia de que pueda compartir más o menos el contexto general o la filosofía de lo que, sin duda, es un programa de la Función Pública, Administración pública del Partido Popular. Sí, agradecerle -repito- el tono; agradecerle, también, la buena disposición a la misma. Y referirme, sin duda, a las enmiendas que ha planteado su grupo.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que, con respecto a la enmienda de modificación del punto 1, estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la enmienda de adición al punto 2, también estamos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la enmienda de adición al punto 3, también. Cuando hablan ustedes de incluir también el resto de las Administraciones locales, pues me parece muy correcta y, además, creo que le viene bien a la iniciativa nuestra.</parrafo>
        <parrafo>También me parece correcta, dentro de la política de la salud y la siniestralidad laboral, la aportación que hacen a través de la enmienda de adición al punto 10, apartado m).</parrafo>
        <parrafo>Decirle que no le vamos a aceptar la de modificación al punto 11, en cuanto a la homologación salarial y retributiva de los funcionarios de la Junta, porque es prácticamente igual que la nuestra. Y, además, también, nosotros cuando hablamos de la homologación, en este proceso en el que hacia referencia la señora Moro, naturalmente lo hacemos siempre con la concertación previa, con lo que tienen que ser los agentes sociales y económicos. Por tanto, me parece que no aporta nada distintivo a lo que decimos nosotros, no la vamos a aceptar.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a la 8.d), yo creo que podría añadirse, y le ofrezco esa transaccional, añadirle como un nuevo apartado que, en este caso, sería el j), porque lo que hablan ustedes es de dotar al sector público de Andalucía de un estatuto, y eso eliminaría el planteamiento que nosotros hablamos de la reorganización del sector público. Es evidente que esa reorganización implica la eliminación de determinadas empresas públicas y, en otras, su reordenación. Por tanto, yo creo que son compatibles ambas posiciones, y, si le parece bien, le ofrezco la transaccional de contemplar lo que en su enmienda, no en lo que sería de modificación, sino crear un nuevo apartado, que en este caso sería el j), si no me equivoco.</parrafo>
        <parrafo>Y me refiero, además, me refiero con una sonrisa a lo que usted planteaba como un acto demagógico. Mire usted, la política es cuestión de gestos, y con la que está cayendo, con los problemas que tienen las familias -las hipotecas, la cesta de la compra-, sin duda, los gestos son importantes. Y quitarle boato, quitar esos gastos de representación, esas comilonas, por ejemplo, como tendremos oportunidad de ver hoy, por determinados miembros del Consejo Audiovisual de Andalucía, o el hecho que se contempla en ese plan de austeridad, de los coches oficiales, yo creo que es importante, yo creo que es importante. Yo me acuerdo, yo me acuerdo...</parrafo>
        <parrafo>Además, le voy a decir una cosa: hay más de quinientos vehículos oficiales en Andalucía, que ya son vehículos. Pero, además, le voy a decir algo que yo creo que compartíamos usted y yo, me parece que en una Comisión, en la anterior legislatura, que era cuando la entonces Consejera de Obras Públicas hablaba de compartir el transporte público y compartir los coches privados. Y digo yo: ¿Por qué no comparten también los vehículos oficiales de representación? Pregunto. No digo los señores Consejeros y Consejeras, pero sí otros cargos intermedios de la Administración. Por tanto, me parece bien su apreciación, pero, evidentemente, yo creo que los gestos son importantes en política, y, sin duda, ante una situación económica difícil, póngasele el nombre que se le quiera poner, es evidente, señor Vaquero, que no son malos esos gestos porque eso les llega a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, dice usted que por qué no hemos planteado un auténtico programa. Pues, mire usted, si lo tiene usted encima de la mesa, lo tiene usted. Si le parece poco programa de reforma profunda de la Administración pública lo que trae el Grupo Parlamentario Popular en el día de hoy, pues, desde luego, me parece que deja en pañales, y lo digo con el mayor de los afectos, lo que usted tuvo la oportunidad de oír y escuchar de su propia Consejera cuando habló de la reforma de la Administración y los logros que iban a conseguirse para una Administración pública más eficaz.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, decía usted algo que me ha hecho mucha gracia, que es el paraguas de que, como tienen ustedes respaldo ciudadano, cualquier crítica que se le puede hacer en esta tribuna no tiene sentido porque están ustedes legitimados por los votos. Y a mí me parece muy bien, y yo respeto como demócrata que soy que estén ustedes perfectamente legitimados por los votos, estaría bueno que lo dudásemos, estaría bueno. Nosotros, desde luego, no dudamos que ustedes ganaron las elecciones, pero, claro, no me diga usted que eso nos incapacita para poder plantear y trasladarles alternativas. Pero, mire usted, ya no es una percepción... Y me refiero a lo que decía usted de la percepción que tienen los ciudadanos de los servicios públicos y de la Administración pública. Pues, mire usted, le voy a dar un dato que, además, no es del Partido Popular, con lo cual, no es sospechoso que usted pueda malinterpretar que interesadamente estoy barriendo para casa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, hace dos días, en el seno de la Comisión de Gobierno Interior de este Parlamento, compareció el Defensor del Pueblo Andaluz, y el Defensor del Pueblo Andaluz compareció para dar el informe de su gestión en el año 2007. Hoy estamos hablando aquí de Función pública, de Administración pública, que tiene una finalidad clara, que es la presentación de servicios a los ciudadanos. En eso me parece que estaremos de acuerdo. Pues, mire usted por dónde, si coge usted el índice estadístico del Defensor del Pueblo, el índice estadístico de las quejas formuladas en 2007, se lleva usted la sorpresa, me llevo yo la sorpresa de que ¿saben usted y la señora Consejera qué área de actuación es la que más quejas tiene, en toda la Oficina del Defensor del Pueblo, en todo un año? Pues, exactamente, el personal de la Función pública de la Junta de Andalucía. Por tanto, no estamos hablando de percepciones, no estamos hablando de percepciones, señora Moro, sino que estamos hablando de percepciones externas, en este caso de alguien que yo creo que no es sospechoso de que, desde luego, pueda coincidir con lo que está diciendo este diputado en esta tribuna. Y cuando hablamos, cuando seguimos hablando de las percepciones, por muy legitimada que esté su posición por haber ganado las elecciones, señora Moro, pues, mire usted, ni más ni menos que, en materia de educación, a lo que yo me refería cuando compareció la Consejera, pues, 620 quejas, y no le he dicho que son 857 del personal de la Administración, o que son 472 del área de salud, o que son 261 de la Administración de justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, esta es la percepción que tienen los ciudadanos, porque los ciudadanos son los que delegan esas quejas ante la Oficina del Defensor del Pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me parece que es innegable que la cosa no está para tirar cohetes en la Administración pública, y tiempo han tenido ustedes para tirar cohetes.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que yo malinterpreto las afirmaciones del señor Chaves. Fue el señor Chaves quien dijo en esta tribuna -repito y reitero, tengo el recorte- que había más de cuatro mil puestos de libre designación en Andalucía, y no me lo he inventado, pues se lo contestó a doña Concha Caballero, de Izquierda Unida. Por tanto, o actualiza su Consejera los datos o, efectivamente, no acuse a los demás de faltar a la verdad, porque quien faltó a la verdad fue exactamente ella, y esa imputación tendría que hacérsela directamente al Presidente de la Junta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, habla usted de la percepción. Bueno, la percepción es que ustedes no cumplen con las ofertas de empleo, no se sabe cuándo se van a resolver. Habría que saber qué va a ocurrir en 2009, si va a haber oferta de empleo o va a hacer la Junta de Andalucía lo mismo que va a hacer el Gobierno del señor Zapatero. Habría que saber qué va a pasar con la temporalidad en el trabajo, que en la Función pública andaluza alcanza la friolera del 27%.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, señora Moro, hablando de los programas. Dice usted que la vinculación -y concluyo, señora Presidenta-... Dice usted, señora Moro, que a usted lo que le vincula son los compromisos con los que el Partido Socialista comparece a las elecciones y, por tanto, los compromisos que el propio Presidente de la Junta asume en sus discursos y en sus intervenciones públicas. Eso lo sigue usted suscribiendo, ¿verdad? Vale, pues, si usted suscribe eso, señora Moro, si usted suscribe eso, tendrá usted que estar de acuerdo con el punto primero de la moción del Grupo Parlamentario Popular, porque precisamente, señora Moro, hablando de cumplir lo que dice el punto primero de la moción del Grupo Parlamentario Popular, es exactamente lo que dijo el Presidente de la Junta de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Es lo que dijo el Presidente de la Junta de Andalucía en el debate de investidura de 2004. Por tanto, siendo consecuentes, yo creo que serán consecuentes y votarán afirmativamente.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Moro, señoras del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Al final, se trata de saber, de querer y de poder. Saber, han demostrado que no saben; poder, pueden, porque son el Gobierno; lo que ha quedado claro con su posición de negar esa reforma profunda de la Administración, en beneficio de los ciudadanos, que Andalucía necesita, es que tampoco quieren. Pero, sinceramente, ese es su problema. Nosotros les hemos hecho los deberes, y van a volver también a suspender en esta nueva asignatura; aparte de los muchos suspensos que llevan en vivienda, transporte, agricultura, hipoteca, cesta de los productos básicos de la compra, van a suspender también en la Función pública.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gracia, he acabado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar, antes de que se baje usted del atril. Por favor, señor Ramos Aznar...</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, le ruego que se pronuncie. Al menos, la Mesa no tiene constancia sobre el pronunciamiento del Grupo Parlamentario Popular en la séptima enmienda. Creo que ha quedado claro su posicionamiento en las seis primeras, pero no en la última.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le ruego que me disculpe, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí a la 1, sí a la enmienda de modificación al punto 1; sí al punto 2; sí a la de adición al punto 3...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La última.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿La última?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A la última, que no, claro.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

