<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derechos de la mujer, Mujer, Trato cruel y degradante, Violencia, Violencia doméstica</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000064</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000064. Pregunta oral relativa a la integridad física y psíquica de las víctimas de la violencia de género (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz Durán.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación seguimos con la pregunta relativa a la integridad física y psíquica de las víctimas sobre la violencia de género que formula la señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, yo creo que coincidimos en una cuestión y es que sabemos que la atención psicológica a las mujeres que sufren violencia es fundamental para que se recuperen de la situación en la que han vivido. No solo hay que tratar de dar cobertura a las necesidades que puedan plantear a partir del poner de manifiesto o poner una denuncia cuando han sufrido violencia género, sino que también es la recuperación integral que tienen que tener las mujeres para poder, a partir de ese momento, tener una vida normalizada.</parrafo>
        <parrafo>Hasta tal punto creemos que es importante que -como usted muy bien conoce-, ya desde el plan de acción del Gobierno de Andalucía contra la violencia de género -que si no recuerdo mal, yo no estaba presente en este Parlamento, pero creo que sus señorías sí- y fue un plan aprobado, además, por parte de este Parlamento, por parte de todo el mundo -hablo de ese Plan Andaluz de Violencia contra las Mujeres 2001-2004-, ya contemplaba en una de sus medidas, en la medida número 13, concretamente, ese apoyo y ese refuerzo psicológico.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, hemos firmado también convenio, posteriormente, con los Colegios Oficiales de Psicología, de Andalucía oriental y Andalucía occidental, para reforzar la atención a las mujeres víctimas de violencia de género, reforzar la atención psicológica. Desde su creación, el programa ha intervenido en más de cuatro mil quinientos casos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón, gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo no sé, señora Consejera, si usted no ha entendido bien la pregunta porque le hemos preguntado sobre medidas que piensa adoptar para proteger la integridad física y psíquica de las víctimas de violencia de género y usted ha insistido, excesivamente, en la cuestión de la atención psicológica. Mi preocupación más bien es del plan, específicamente dirigido, para proteger la vida de las mujeres que son víctimas de la violencia de género.</parrafo>
        <parrafo>Y me gustaría que me sacara de una duda y que sea usted sincera y que me explique, de verdad, cuáles son las razones por las que el Consejo de Gobierno se niega a que exista un plan para proteger a las mujeres víctimas de violencia de género. Usted sabe que mi partido ha traído esa iniciativa varias veces -y lo vamos a seguir haciendo-, y ustedes votan en contra. Pero que, además, se entiende menos ese voto en contra cuando la ley andaluza establece que las mujeres tienen derecho a la protección de sus vidas a través de un plan específico. Queremos evitar muertes, así se lo decimos. Y yo creo que el objeto de la ley, concretamente con ese plan, es evitar que más mujeres mueran. Nosotros queremos que se cumpla la ley para que disminuya el número de muertes, señora Consejera. Me parece que estamos ante un tema enormemente importante. Y yo creo que, además, es humillante para las víctimas que tengamos que venir aquí 100 veces a pedirles ustedes que cumplan la ley y que las protejan. Ustedes se niegan a hacer una cosa a la que tienen obligación.</parrafo>
        <parrafo>¿Me puede usted decir que es mejor no tener un plan de protección que tenerlo? ¿Me puede usted decir que es mejor la soledad de las víctimas ante el peligro, que contar con protección por parte de la Administración?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nosotros no entendemos por qué están ustedes en contra de proteger la vida de las mujeres víctimas de violencia de género. Por eso, le digo que me lo explique bien de una vez, a ver si lo puedo comprender.</parrafo>
        <parrafo>Animamos todos a las víctimas a que denuncien -y me parece bien-, pero después las dejamos completamente expuestas, mucho más vulnerables, porque la Administración no tiene capacidad ni quiere tener capacidad, que es lo peor, puesto que es un deseo, expresamente manifestado, en contra de la protección hacia esas mujeres. Por tanto, no tiene capacidad para protegerlas. ¿No cree usted que esto es un contrasentido? ¿No le parece una injusticia?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay nada más urgente que la vida de las mujeres y no hay nada más urgente en su Consejería. ¿Usted me puede decir qué le preocupa más que eso? ¿Usted me puede decir por qué vota que no a que se les proteja? ¿Usted me puede decir qué es más procedente que proteger a esas mujeres? ¿Por qué consideran ustedes que esta es una mala propuesta? ¿Qué les parece a ustedes mayor necesidad para invertir dinero que en proteger la vida?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le estoy preguntando desde la sinceridad más absoluta y me gustaría que, con la misma sinceridad, me contestase. En los últimos cuatro años, 168 millones de euros, se han destinado en los presupuestos andaluces…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo siento, señora Oña, su tiempo…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Por qué no para las mujeres víctimas de violencia de género? Son ahora mismo las más vulnerables.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, su tiempo ha terminado. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera. Disculpe un momento. Señora Consejera de Igualdad y Bienestar Social tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señora Oña, usted en su línea.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, usted ha hecho dos preguntas por la protección psicológica y por la protección física. Señora Oña, deje usted que yo me organice cuando le contesto a una cosa y a la otra. Espero. Yo no le he dicho a usted cómo me tiene que formular la pregunta, pues yo espero que usted tampoco me diga cómo tengo que formular la respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, usted, como siempre, hace afirmaciones sabiendo… habla de sinceridad, usted no ha sido sincera en su vida. Usted hace afirmaciones muy duras, muy graves, porque está poniendo en tela de juicio que el Gobierno esté desarrollando medidas que pueden ser insuficientes, por supuesto-. Mientras haya una mujer asesinada no podemos darnos por satisfechos. Nunca, nadie. Ni mucho menos los que tenemos la responsabilidad. Pero, señora Oña, usted hace afirmaciones muy graves. Las propias medidas...</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, mientras usted hablaba, yo no le he contestado, si a usted no le importa… Señora Presidenta, si a usted no le importa, mientras ella hablaba yo he escuchado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, ruego que no debatan entre ustedes. Tiene el turno de la palabra la señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, su estrategia es la de preguntar, la de meter infundios y ahora no dejar que nadie conteste para que su palabra quede por encima de cualquier otra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, entre las medidas que contiene la ley -la propia Ley de Orden de Protección-, se contempla, en aquellos casos que lo determina también, en las propias medidas de protección, el que tengan esa seguridad policial. Señora Oña, no ponga en mi boca -ni mucho menos que yo esté pensando-, que no queremos proteger a las mujeres maltratadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo siento pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, bueno, otro día hacemos una interpelación que tenga todo el tiempo de mundo porque ella contesta y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos al punto séptimo del orden del día, al punto séptimo...</parrafo>
        <parrafo>Un momentito, disculpen.</parrafo>
        <parrafo>Muy bien, muchas gracias, disculpen. Es que es la primera vez que utilizo este...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

