<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política agraria común, Política agrícola, Reforma de la PAC</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000340</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000340. Pregunta oral relativa a reforma de la PAC (pág. 58).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Calderón Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, relativa a reforma de la PAC, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputada, señora Calderón Pérez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Calderón.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, quiero decirle que la posición del Gobierno de Andalucía, de cara a la reforma de la PAC, en el último documento oficial conocido, las perspectivas financieras, es que no estamos de acuerdo absolutamente con lo que supone no lo que llaman congelación nominal, sino una rebaja real del presupuesto de la PAC -y lo estamos combatiendo- del 12%. Por lo tanto, en eso estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos un documento de consenso, del 4 de marzo, con las organizaciones agrarias, y una posición única y común en Andalucía, que esa va a ser la fortaleza. Durante todos estos meses estamos trabajando, culminando todos los estudios sobre el impacto que todas y cada una de las propuestas que salgan de la PAC y llevarlas a cabo y ver cuál es ese impacto previo que puede tener en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero el objetivo principal es no salirnos de ese acuerdo con las organizaciones agrarias y con la Federación de Cooperativas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CALDERÓN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, antes decía usted que quería utilizar las cámaras de la televisión para tranquilizar a los agricultores, y yo creo que usted hoy lo que está consiguiendo es todo lo contrario. Yo creo que está usted preocupando muchísimo a los agricultores, y que hoy estarán sintiendo todos un sentimiento de frustración y de desesperación ante las explicaciones que usted está dando con respecto a la reforma de la PAC.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted lleva ya dos años hablando de lo mismo: que usted quiere una PAC justa, usted quiere una PAC duradera, usted quiere que se mantengan los fondos. Pero solamente hace eso, hablar, porque la verdad es que no vemos ninguna actuación, ningún tipo de iniciativa, ningún tipo de alianza, ningún tipo absolutamente de gestiones que, de alguna manera, nos hagan ver que, efectivamente, vamos a conseguir algo de lo que usted, todas las organizaciones agrarias, todos los agricultores y todos los demás grupos políticos, por supuesto a la cabeza el Partido Popular, queremos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí está claro es que en estos momentos lo que tenemos de la PAC es bastante malo para Andalucía, bastante malo. El recorte presupuestario ya es el primer dardo que nos ha dado de frente. Y la segunda es el documento que se va a someter a debate legislativo, en el que parece ser que la tasa plana también va por delante en cuanto al tema de la reforma. Señora Consejera, esto supondría un desastre total para Andalucía, un desastre total porque, como usted bien sabe, supondría el recorte al 50% de los 1.600 millones que recibe Andalucía por los fondos de la PAC actual.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, nosotros no entendemos, de verdad, que usted venga aquí diciendo que no está de acuerdo y que va a luchar, y que luego no veamos como la palabra «PAC» no está grabada en la agenda del Presidente de la Junta y de la Consejera de Agricultura para estar continuamente hablando, trabajando, viajando y reivindicando los intereses de Andalucía. Es que no lo vemos, es que en este año solamente ha habido dos visitas oficiales, una del Presidente y otra de la Consejera, a Bruselas. Y eso es totalmente insuficiente para defender nuestros derechos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, las relaciones con la Ministra, ¿qué ocurre? ¿Qué le está pasando a usted con la Ministra, que no las vemos nunca reunirse, que no las vemos hablar, que no vemos que la Ministra defienda su Comunidad, como es la Comunidad andaluza? ¿Es que usted también está peleada con la señora Ministra? ¿Usted tampoco soporta el liderazgo de la señora Ministra? ¿O qué es lo que está pasando aquí? Señora Consejera, mire usted, a mí, a mi partido, a mi grupo le da exactamente igual que usted esté de acuerdo con la señora Aguilar, que encabece una lista u otra. Nos da igual que usted esté muy preocupada con el tema de los ERE, con el fraude de las ayudas del empleo. Me da igual que tengan ustedes problemas a la hora de colocarse en las próximas listas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Calderón, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues, gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Calderón, le puedo asegurar que tengo una tranquilidad absoluta con las listas electorales, que tenemos un proceso absolutamente impecable. Y, por cierto, me llevo muy bien con la señora Aguilar.</parrafo>
        <parrafo>Pero ese no es el problema. El problema es que yo me tengo que dedicar a defender a los agricultores andaluces, y eso es lo que hago todos los días, todos los días. Para defender esos intereses no hay que estar todo el día viajando a Bruselas a hacerse fotos, a hacerse fotos. Se puede trabajar con Bruselas también desde Andalucía, por supuesto. Y eso es lo que estamos haciendo, mire usted.</parrafo>
        <parrafo>Y para tranquilidad absoluta... Que ustedes quieren intranquilizar a los agricultores, porque creen que les vendrá bien electoralmente. Para tranquilidad absoluta: estamos trabajando por ellos y no vamos a permitir, con ningún gobierno, ni el que está en la actualidad ni el que pueda venir, que ni un euro de la PAC actual venga..., es decir, se le quite a Andalucía. Ni un euro. Ni un euro. Porque tenemos una agronomía de éxito, y por lo tanto necesitamos seguir percibiendo las ayudas que tenemos en la actualidad. Y eso, con el gobierno actual socialista o con el que venga el 20 de noviembre. Así lo vamos a defender y así de dura, al margen de las simpatías políticas o del aprecio que tengamos por unos o por otros ministros, de cualquier color político, se lo puedo asegurar. Porque mi sitio está en la defensa de esa agricultura.</parrafo>
        <parrafo>Y porque en esa alianza contra Andalucía están gobiernos del Partido Popular, como los diez que se unieron hace unos días, encabezados por el de Castilla y León, que lo que le interesa es una redistribución. Sí. ¿Sabe usted lo que significa? Quitarle dinero a Andalucía. Elijan trinchera, la trinchera no hay más que una: la defensa de los intereses de Andalucía. Y ahí es donde debe estar también el PP, claramente. Porque todos los demás, todos los de su partido en otras comunidades autónomas, han elegido otra trinchera: quitarle dinero a los agricultores andaluces. Pero, afortunadamente, no se lo vamos a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Y eso es lo que estamos defendiendo, señora Calderón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo lamento, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

