<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>118</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Lenguaje, Adaptación escolar, Política educativa, Retraso escolar</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000214</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000214. Pregunta oral relativa a la atención al alumnado con dislexia (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Cózar Andrades y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cózar Andrades, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vázquez. Lo siento pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Vázquez.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señorías, continuamos con la siguiente pregunta relativa a atención al alumnado con dislexia, que formula la señora Cózar Andrades, y que dirige al Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías, por favor, silencio, para poder continuar con el orden del día.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la dislexia se define como la dificultad para aprender a leer, a escribir, al mismo ritmo que la media de los compañeros y compañeras en una clase, sin una causa intelectual, sensorial o social que lo justifique, pero sí con una cronicidad permanente.</parrafo>
        <parrafo>En el documento para la Convergencia Educativa, que salió de este Parlamento, se recogía, por primera vez, aspectos importantes a desarrollar para alumnos con este tipo de problema. Y me gustaría saber cuáles son las que se van a poner en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cózar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues, muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señora diputada, la dislexia es un trastorno específico del aprendizaje que dificulta el reconocimiento de palabras y, por consiguiente, afecta notablemente a los rendimientos académicos y el progreso escolar del alumno si entendemos que todo lo relacionado con el lenguaje es causa y efecto del éxito o fracaso escolar en su caso.</parrafo>
        <parrafo>Los datos con los que trabajan los especialistas, actualmente, sitúan en un margen de incidencia en torno al 5% y 8% la población escolar afectada por esta causa. Y está claro que este alumnado requiere de una respuesta específica por parte del sistema educativo. En este sentido, la Administración ha puesto en marcha acciones concretas para abordar el problema de los alumnos con dislexia. Y, entre ellas, le señalo, desde la formación de grupos de alumnos reducidos, a los profesores de apoyo en aprendizaje e instrumentales, modelos flexibles de horario semanal, programas de refuerzo en áreas básicas como lengua y matemáticas, adaptaciones curriculares o planes personalizados de enseñanza. Al mismo tiempo, también trabajamos -conjuntamente con la Asociación Andaluza de Dislexia, Asandi- en la promoción de acciones más específicas para mejorar la atención educativa a estos alumnos, y encontrar medidas en las que el papel del profesorado resulta clave, ya que son los primeros que pueden identificar y detectar este problema. Medidas como la mejora de la información sobre la dislexia a los docentes, tanto en la identificación de la dificultad como en la intervención posterior, editando un manual para la atención del alumnado con dificultades específicas en este aprendizaje que estará al servicio del sistema educativo en el próximo trimestre. Los planes, también, de formación del profesorado, que incluirá una línea específica de formación en este aspecto. Y en el campo de la investigación participamos en un estudio sobre atención a alumnas y alumnos con dislexia.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, quiero anunciar que estamos preparando un decreto, que entrará en vigor el próximo curso, y que, por primera vez, concentrará, en un único documento, todo el marco normativo relativo a los alumnos con dificultades específicas de aprendizaje.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Cózar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CÓZAR ANDRADES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, agradecerle su información, y, desde luego, alegrarme de que no solamente recoja los objetivos que se marcaban en el documento que salió de este Parlamento, como decía anteriormente, para la Convergencia Educativa en Andalucía, sino que también recoge las propuestas y el sentir de Asandi, asociación de padres de niños con dislexia, que ven, como primer problema, el tema de la formación del profesorado. Es evidente que hay que ayudar a aprender a aquellos que tienen una dificultad mayor para hacerlo. Para eso hay que diagnosticarlo, hay que saber dónde está el problema, hay que tener los criterios para hacerlo, y, además, formar a aquellas personas que van a tener que atender a estos alumnos especiales.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, mi agradecimiento y mi valoración positiva. Y esto pone de manifiesto y evidencia... Porque teníamos mucho interés en saber qué era lo que su Consejería iba a hacer, porque hay una proposición no de ley del Partido Popular registrada, para la Comisión de Educación, en la que se pide muchísimo menos de lo que se va a hacer. Esto demuestra que el Partido Popular está ocupado en otras actividades en este Parlamento, que, seguramente, ya sabemos que no votó el documento de convergencia educativa, que no aportó nada en ese sentido; pero, además, seguramente, ni siquiera ha leído qué es lo que recoge para los niños que tienen este problema. Quizás sea que también haya que considerarlos alumnos con dificultades para aprender, ya que todavía no han aprendido que en democracia no hay que destruir a quien impide que ganen las elecciones, sino que lo que hay que hacer es intentar ser mejor, demostrarles a los ciudadanos eso, para que sean ellos quienes elijan quién tiene que gobernar esta tierra. Y parece que, desde el Grupo Popular, lo que se intenta hacer en este Parlamento es destruir al PSOE y no intentar ganar las elecciones haciendo propuestas productivas para nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

