<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento sociocultural, Protección del patrimonio, Patrimonio arquitectónico, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000636</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000636. Pregunta oral relativa a las Reales Atarazanas de Sevilla (pág. 77).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Evangelina Naranjo Márquez y D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Evangelina Naranjo Márquez, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a las Reales Atarazanas de Sevilla, que formula doña Evangelina Naranjo Márquez, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Naranjo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde el siglo XIII, las Reales Atarazanas de Sevilla han venido soportando grandes transformaciones, transformaciones que, lejos de que desapareciera ese edificio civil tan singular de nuestra historia, lo han convertido en un ente vivo y en continua evolución. Y parte o responsable de esa evolución de ese edificio ha sido, precisamente, la Consejería que usted dirige, desde el año 1993, cuando la Junta de Andalucía lo adquirió al Ministerio de Defensa, y desde entonces hasta el día de hoy, incluida la compra, se han invertido, para mantenerlo y para hacer momentos muy importantes entre sus paredes, más de siete millones ochocientos mil euros en los que se ha trabajado -insisto- y se han hecho exposiciones internas, algunas de las cuales los andaluces y no andaluces guardamos todavía en la retina, como aquella magnífica que albergó la restauración y exposición de El Giraldillo de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Pero Alfonso X, en el año 1252, cuando emprendió allí su empresa, la empresa de las atarazanas de Sevilla, y mandó a construir 14 barcos, no lo hizo sobre las atarazanas actuales, sino sobre unas atarazanas almohades que se construyeron en el año 1184, el mismo año de construcción de La Giralda de Sevilla. De ahí que a algunos le parezca exagerado cuando hablamos del edificio civil más singular de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, desde el Grupo Parlamentario Socialista creemos, entendemos y ponemos de manifiesto que, gracias a su magnífica gestión, a través de su Consejería y con la Fundación CaixaForum, ocho siglos después, esa empresa, esa gran industria sevillana que inicio el Rey Alfonso X, va a volver a ser el centro, el epicentro de una gran industria sevillana; una industria, un lugar, que va a traer no solamente más cultura, si cabe, a nuestra ciudad, sino riqueza y empleo, a través, ahora, de una industria singular: la industria de la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señora Consejera, le queremos dar las gracias por su gestión y preguntarle, dentro de ese gran proyecto, cuáles van a ser las líneas básicas del proyecto presentado y cuál va a ser la inversión prevista.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Cultura tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Contestaré a su pregunta sin pudor, porque nunca considero que los éxitos sean de una sola persona; ni siquiera de una sola Consejería. En este, por ejemplo, en este éxito, han tenido que participar también otras áreas del Gobierno, incluso la sociedad civil, así que puedo contestar sin falsa modestia.</parrafo>
        <parrafo>Yo estoy muy satisfecha con este proyecto, entre otras cosas porque la concepción del proyecto es una concepción abierta a la ciudadanía. Nuevamente devolvemos un espacio, hasta cierto punto privado, aunque estaba abierto a la visita pública, al uso y al disfrute de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>El gran objetivo es abrir ese espacio, abrirlo en su concepción arquitectónica, pero abrirlo también en los contenidos, abierto a diversos intereses, y también a todas las procedencias.</parrafo>
        <parrafo>La segunda cuestión por la que me satisface es porque se consigue compatibilizar el uso para la cultura moderna, para la cultura contemporánea, con el respeto al patrimonio histórico. Para nosotros esa era una premisa irrenunciable, y hemos convertido a través de este proyecto Las Atarazanas en un espacio de cultura viva. Allí donde hasta ahora solo había, que no es poco, magníficos recuerdos de la grandeza de esta ciudad, ahora vamos a seguir contribuyendo también, con creatividad y con grandes acciones, a ese enriquecimiento de la ciudad de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Y tercero, porque nuestros colaboradores, quienes van a llevar adelante el proyecto, han demostrado sobradamente su capacidad para desarrollar iniciativas de este tipo. Y, cómo no, también es una garantía la experiencia de Guillermo Vázquez Consuegra, que al final ha sido el arquitecto que ha redactado el proyecto para llevar adelante esa reconversión.</parrafo>
        <parrafo>Veinte millones de euros, como mínimo, se van a poner al servicio de este proyecto, y, además, como mínimo también, cuatro millones de euros para generación de actividad, una vez que el espacio esté abierto; un espacio de 6.700 metros que contará con dos grandes salas de exposiciones, un auditorio, dos aulas polivalentes, una librería, y también con restaurante.</parrafo>
        <parrafo>Se utilizan, señorías, para seguir haciendo el guiño a esa unión entre modernidad y tradición, los materiales de la navegación: madera y acero. Sobre todo van a ser esos dos elementos que den cuerpo a este nuevo espacio, Atarazanas, que, además, se concibe como un espacio para el paseo, para la conversación, para el disfrute..., un gran territorio regalado a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y, como guinda, si me lo permite también, menciono ese mirador: ese mirador que va a unir visualmente las Atarazanas con la Catedral y que va a significar poner a disposición de la ciudadanía vistas de la ciudad hasta ahora insólitas, un nuevo paisaje urbano que esperamos que todos puedan disfrutar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

