<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>35</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 20</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Eliminación de residuos, Empresa pública, Residuo doméstico, Servicios públicos, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000026</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000026. Pregunta oral relativa a la situación financiera de Lipasam, Sevilla (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con las preguntas de control al Gobierno. Y, en este caso, la pregunta dirigida al Consejero de Economía y Hacienda, que formula el Grupo Parlamentario Popular, relativa a la situación financiera de Lipasam. Para ello, tiene la palabra el señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente, usted es consiente de la importancia de que Lipasam siga existiendo y salga de su grave déficit financiero. Me consta también que su señoría es consciente de que su rechazo al plan de reconversión de créditos, de corto a largo plazo, por un importe de 30 millones de euros, puede ser el descalabro financiero y hasta la muerte de la empresa municipal. Y me consta, por último, que usted debe, y que además puede, reconsiderar su postura y permitir esta operación.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, señor Vicepresidente, sé que el Ayuntamiento de Sevilla no ha sido un ejemplo de buena gestión y que el Gobierno municipal ha cometido graves errores, lo sé, pero, sin duda, hoy se arrepiente de ello. Por eso, señor Vicepresidente, también sé que hay un plan de saneamiento esperando que usted le dé luz verde, y sé que ni los trabajadores de la empresa municipal, ni los sevillanos, son responsables de esta grave situación. Todos queremos salvar Lipasam, solo falta que su señoría y el señor Chaves se sumen a esta causa. Por eso, como representante sevillano en el Parlamento de Andalucía, me gustaría saber qué piensa el Gobierno andaluz respecto a la flexibilización del criterio adoptado en relación al Plan de Saneamiento de Lipasam, aprobado por el Ayuntamiento de Sevilla en abril de 2008, para lograr no perjudicar el servicio de limpieza de la ciudad de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>No hay inconvenientes técnicos jurídicos, se lo adelanto; la solución es política. Y es el momento de que, tanto usted como el señor Chaves, no le den, nuevamente, la espalda a Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría, señor Zoido, apelar a su condición de jurista y no solamente a la de representante, como usted ha dicho, del Ayuntamiento de Sevilla, porque no hay ningún plan de saneamiento presentado a la Junta de Andalucía. Estamos hablando de un problema de aplicación de una ley que ha sido recurrido, en contencioso-administrativo, por el Ayuntamiento de Sevilla. Pero si usted habla de flexibilizar una resolución, dictada en Derecho, dígame usted qué artículo quiere que no cumplamos o cómo podemos flexibilizar la aplicación de ese derecho que estamos obligados a cumplir. Cosa distinta es Lipasam, sus deudas o su saneamiento, que se podrá hacer de cualquier manera, y para eso vamos a colaborar.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, si usted me está hablando de un expediente que está sometido a recurso contencioso-administrativo, y no, precisamente, recurrido por la Junta de Andalucía, dígame usted qué es lo que quiere que flexibilicemos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Diputado, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vicepresidente, no acierto a comprender su actitud tozuda, no acierto a comprenderla. Usted ha obligado, con su decisión, a que el Ayuntamiento de Sevilla tenga que recurrir, en nombre de Lipasam, la decisión que usted ha tomado; una decisión que no es técnica jurídica y que usted sabe que puede reconsiderarla desde el punto de vista político. Y es incomprensible que usted mantenga esta actitud tozuda respecto al saneamiento de una empresa sevillana que tiene 1.600 trabajadores. Nadie, en Sevilla, va a entender que su señorías, de todas las opciones que hay posibles, su señoría elija acabar con la empresa, porque usted sabe que, con esta decisión de no revocar la que usted ya ha tomado, la muerte de Lipasam está firmada.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo que Lipasam está tocada por la gestión del señor Sánchez Monteseirín, compañero suyo de partido. Por culpa de Monteseirín, Lipasam está tocada, pero Lipasam se va a hundir por culpa suya y del señor Chaves, que no quieren echar una mano para que salga adelante.</parrafo>
        <parrafo>Reconsideren su postura, pongan en principal interés el de los sevillanos y, sobre todo, tengan ustedes la valentía y entereza de dejar a un lado los intereses partidistas para, de una vez por todas, defender los intereses de Sevilla, de su limpieza, de los sevillanos y de 1.600 trabajadores. En sus manos está, y usted tiene capacidad para poder hacerlo y que se pueda retirar el recurso por parte del Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No sé a qué intereses partidistas se refiere usted. Creo que el Ayuntamiento de Sevilla está gobernado por el Partido Socialista. O sea, que no sé exactamente cuál es el interés partidista. Es decir, nosotros, en el Ayuntamiento de Sevilla, vamos a colaborar para la resolución de todos los problemas, como lo hacemos en cualquier otro ayuntamiento, gobernado por ustedes o gobernado por el Partido Socialista, y en sus bancos se sientan alcaldes que podrán decir si llevo o no llevo razón.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto es un tema estrictamente jurídico. Y dictamos una resolución que, de 30 millones, aceptábamos 14 para la reconversión de deuda de corto plazo, que tiene larga data, porque también tendríamos que hablar de Lipasam y de otras gestiones municipales, no precisamente del señor Monteseirín... Que tiene larga data. Y lo que dijimos fue que, a 14 millones, estaban justificados. Se recurrió por el Ayuntamiento de Sevilla: recurso contencioso-administrativo. Dígame usted qué puedo hacer yo, cuando está recurrida, en contencioso-administrativo, una resolución de la Dirección General. Dígame usted qué puedo hacer. Usted, que es juez, dígame qué se puede hacer jurídicamente. Políticamente, están abiertas mis puertas para tratar ese y todos los problemas que quiera. Pero no por usted, sino por el Alcalde de Sevilla, que la tiene abierta, que es el representante y es el que va a resolver Lipasam, y no usted, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

