<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Andalucía, Conmemoración, Autonomía, Historia contemporánea de España</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000110</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000110. Pregunta oral relativa al centenario de Blas Infante (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Juan Díaz Trillo y Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a centenario de Blas Infante, que formula don José Juan Díaz Trillo, del Grupo Parlamentario Socialista. Señor Díaz Trillo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Estimada Consejera, quiero empezar felicitándola por su elección el pasado sábado como Presidenta del Partido Socialista Obrero Español en Andalucía. Estamos convencidos de su compromiso, capacidad y templanza para desempeñar tan importante cargo.</parrafo>
        <parrafo>Sabe usted también, Consejera, que el PSOE cumplirá pronto ciento treinta y un años, desde que lo fundaran un grupo de hombres buenos liderados por Pablo Iglesias, un político cabal al que la opinión pública de su tiempo terminaría llamándole el santo laico. Seis años después de ese 1 de mayo del año 1879 nacería en Casares Blas Infante, padre de la Patria andaluza y autor de Ideal andaluz, germen de la autonomía andaluza, lamentablemente truncada, junto a su vida, el 11 de agosto de 1936 en la carretera de Carmona.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la memoria de un pueblo no es una cuestión selectiva o caprichosa. Un porvenir justo -esta mañana hemos hablado de la memoria- solo se construye sobre los cimientos de la verdad. Y la verdad histórica ha ido hundiendo, empequeñeciéndola todavía más, la figura de quienes solo se creían responsables ante Dios y ante la historia. A usted le suena eso como a mí, porque tenemos la misma edad. Pues ahí tiene a la historia poniéndolos en su sitio: el olvido o, lo que es peor, la memoria del oprobio. [Aplausos.] Sin embargo, esa misma verdad ha hecho emerger y engrandecer obras y figuras de auténticos patriotas como son Pablo Iglesias o Blas Infante. Celebramos este año 2010 el 125 aniversario del nacimiento de Blas Infante y desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos conocer qué iniciativas va a tomar el Gobierno para conmemorar dignamente la vida y la obra del primer andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Cultura tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Trillo, por la felicitación, que, como siempre, recibo consciente de la responsabilidad y en espera de poder hacer el mejor trabajo posible en nombre de los socialistas pero por todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, el Consejo de Gobierno ha querido que este año sea un año muy importante para recordar a Blas Infante. Es verdad que le recordamos como un firme valedor de la autonomía política de Andalucía que contribuyó, efectivamente, de manera decisiva a poder hacerla patente con su ideario ideológico, asumió, además, el liderazgo del movimiento autonomista antes y durante la II República. Esa primera publicación, el Ideal andaluz, va a ser, desde luego, un elemento fundamental en traer a las posibilidades y al acceso de todos los ciudadanos andaluces que conozcan profundamente en qué consistía.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, desde la Consejería de Cultura hemos querido sumarnos, primero, con la reedición de publicaciones de Blas Infante, pero también trayendo a conocimiento una de sus grandes pasiones, el flamenco. Vamos a impulsar la reedición de dos libros clave para conocer el pensamiento de Blas Infante, el ya mencionado Ideal andaluz pero también la obra Orígenes de lo flamenco y el secreto del cante jondo que fue editada precisamente por la Junta de Andalucía en 1980. Lo haremos en edición facsímil, lo haremos respetando al máximo la publicación original. Y el objetivo es que estos dos libros básicos, además de estar en las bibliotecas, puedan estar a través del convenio que tenemos firmado con el Instituto Cervantes en las sedes más significativas de este instituto. Lo haremos a través del convenio que la Agencia Andaluza para el Desarrollo del Flamenco tiene firmado.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación con el flamenco, vamos a hacer que parte de la programación Flamenco viene del sur se dedique especialmente en 2010 a recordar la figura de Blas Infante. Lo haremos con la ayuda absolutamente importante de Calixto Sánchez, que en sus conciertos en Andalucía y también en el que hay previsto en el Auditorio Nacional de Música de Madrid va a tener como hilo conductor el recuerdo de la figura de este padre de la patria. Una cultura que gracias a él, entre otros, es perfectamente reconocible y reconocida en el mundo. Ahora, en el 125 aniversario de su nacimiento queremos que la cultura también le recuerde a él, siempre como palanca para mover lo que haya que remover y que la sociedad andaluza sea más justa, más próspera y más igualitaria.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

