<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>29</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 16</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Acceso al empleo, Ayuda al empleo, Creación de empleo, Mercado de trabajo, Política de empleo, Paro</materias>
    <numero_expediente>8-08/PNLP-000123</numero_expediente>
    <extracto>8-08/PNLP-000123. Proposición no de ley relativa a las medidas sobre el empleo en Andalucía (pág. 102).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 58 votos a favor, un voto en contra y 42 abstenciones.</votacion>
    <intervienen>D. Ángel Javier Gallego Morales, del G.P. Socialista. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con la siguiente proposición no de ley, relativa a las medidas sobre el empleo en Andalucía, que tiene como grupo proponente al Grupo Parlamentario Socialista. Para ello, tiene, en primer lugar, la palabra el grupo autor de la iniciativa. En este caso, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En verdad, en buena medida, el objeto de esta proposición no de ley que ahora presentamos se pudiera dar por entendido como subsumido en el debate que nos ha ocupado durante estos días, y en alguna medida también podría considerarse que las distintas partes del petitum, del «insta» de que consta la proposición no de ley, han sido en buena parte cumplidas anticipadamente. Digamos que esta proposición no de ley se registró con ocasión de la aprobación, por el Consejo de Gobierno, del acuerdo a través del cual se dotaba a Andalucía de un nuevo programa, un programa de transición al empleo de la Junta de Andalucía, cuyo contenido era desconocido, y donde entendíamos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que habían de introducirse criterios que de alguna manera vinieran a dotar de funcionalidades añadidas lo que eran los instrumentos que habían nacido de la propuesta del Gobierno de la Nación para aquilatar mejor la funcionalidad que debe cumplir un plan de este tipo en los momentos que nos ocupan.</parrafo>
        <parrafo>Decía esta mañana, con ocasión de la presentación de las propuestas de resolución, que este iba a ser el debate más importante que nos iba a ocupar, no ahora, sino durante largo tiempo, porque, señorías, estamos -y no hace falta ser ningún fino analista para decirlo, pero tampoco se puede ignorar el alcance del fenómeno al que estamos asistiendo- ante un auténtico debate de encrucijada. No sabemos muy bien, salvo algunos que puedan jugar a economistas accidentales o a profetas del futuro -no se puede ser profeta del pasado más que haciendo el memo-; digo que no se puede saber muy bien qué va a pasar, pero sí está claro que se están produciendo fenómenos en general donde no hay ninguna teoría que acabe de explicar cumplidamente qué está pasando ni qué va a pasar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, me atrevería a afirmar, con todos los riesgos que tiene el oficio de augur, que estamos en presencia de un cambio de paradigma, y, cuando se está en presencia de un cambio de paradigma, lo primero que hay que hacer es repensar los instrumentos analíticos con que se enfrenta uno al mismo, y, en segundo lugar, después de repensar los instrumentos analíticos, hacer un poco de «Gobierno del entretanto». Y, por lo que hace al mundo del trabajo, por lo que hace al mundo del trabajo, ha ocurrido históricamente que cada cambio de paradigma ha llevado comportado, ha comportado un cambio en la forma de prestación del trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Todos los sistemas de que se tiene cuenta en la historia en cada momento han dado lugar a una nueva formalización jurídica de la forma del trabajo, incluso a una nueva prestación del tipo de trabajo y a una nueva morfología del tipo de trabajo. No sabemos qué va a ocurrir, pero sí que estamos ante un cambio importante. Son muchos los signos, las evidencias de que estamos cambiando los modelos de trabajo; que hay transiciones importantes. Por eso, por eso... Y es importante subrayarlo porque me parece -y quiero subrayarlo aquí- que el Gobierno de la Junta de Andalucía ha sabido leer muy bien el fenómeno, hablando en todos los programas que hasta el momento ha instaurado, subrayando la idea de transición, la idea de transición como elemento, como clave de bóveda del Gobierno del entretanto en esta nueva fenomenología a que estamos asistiendo, nos guste o no nos guste. Y lo que tenemos que ser capaces es de hacer, como responsables políticos, ser capaces de idear acciones de Gobierno del entretanto que hagan o que posibiliten que ese tránsito esté ordenado por reglas, por reglas que sepan dar cuenta y encauzar el conflicto base que se produce en cualquier sociedad industrial entre capital y trabajo.</parrafo>
        <parrafo>No abundaré más en la idea, puesto que son otros los temas, sin perjuicio de las consideraciones que nos ocuparán largo tiempo -y ojalá me equivocara en algunas de las afirmaciones-, sino dar cuenta de cómo se está gobernando el entretanto y cómo lo ha hecho la Junta de Andalucía, puesto que, ahora, y utilizando también una expresión que usaba ya esta mañana, ha tomado cuerpo esta iniciativa en un programa que da muy, muy buena respuesta al fenómeno y a la realidad a que nos estamos enfrentando.</parrafo>
        <parrafo>Hay una inversión pública sin precedentes en la historia de este país, concertada de acuerdo con los criterios dimanantes de la Unión Europea, de esta realidad en la que estamos inmersos, y que condiciona en muy buena parte todas y cada una... Nos guste o no nos guste, tampoco condiciona desde el punto de vista económico, desde el punto de vista ideológico, desde muchos puntos de vista, demográfico, sociológico, la realidad sobre la que tenemos que operar y sobre la que tendremos que operar como legisladores, en Europa, y sobre otro acontecimiento que tampoco podemos desdeñar, nos guste o no, que es la reunión de Washington. Pues bien, sobre esos datos, el Gobierno de la Nación instauró un programa que hoy, precisamente, ha sido convalidado por las Cortes Generales, que tiene cuatro ejes: medidas de apoyo a familias y empresas, medidas a favor del empleo, medidas de apoyo al sistema financiero y medidas de modernización de la economía. Y ese plan está basado en un elemento que también subrayaba esta mañana y que ahora me gustaría volver a reiterar, porque va a ser muy necesario que lo tengamos en cuenta los distintos grupos parlamentarios y quienes al final somos eso que se viene llamando «el legislador», ¿eh?, en el ámbito que a nosotros nos ocupa, que es con el acuerdo de los agentes sociales y de los interlocutores y los representantes de los sujetos que están directamente concernidos y que tienen sus intereses profesionales, sus intereses vitales, por tanto -en muy buena medida, intereses profesionales y económicos-, comprometidos en las medidas que se adopten, que han sido consensuadas y, por tanto, gozan de una legitimidad adicional a la que le diera ya de por sí misma la preocupación. Y, en esa lógica, viene el programa de transición del empleo de la Junta de Andalucía a completar el panorama dimanante de esas medidas del Gobierno de la Nación. ¿Y cómo lo hace?</parrafo>
        <parrafo>Lo hace, primero -y creo que tenemos que felicitarnos por ello-, con carácter pionero. Somos la primera y -a saber- al momento la única comunidad autónoma que ha ideado un plan complementario al nacional para hacer frente a la realidad crítica por la que atraviesa el empleo. Se inscribe en la lógica que tiene que tener una medida de este tipo, que es generar empleo y -nuevamente subrayo la idea- favorecer el tránsito a mercados emergentes de trabajo, a nuevas realidades; busca inversiones generadoras de empleo y las completa -y es importante subrayarlo también, señorías- con acciones formativas, puesto que de la readaptación profesional de las posibilidades de hacer frente por los trabajadores a circunstancias mutables cada vez más en los mercados de trabajo se generará la posibilidad de la empleabilidad. Realmente en contra de otras formulaciones que han entendido que la formación profesional estaba para tránsitos iniciales, formará parte de todos los tránsitos en la vida laboral y será la que permitirá, de futuro, las biografías laborales continuas.</parrafo>
        <parrafo>Es un programa, señorías, que tiene varias claves distintivas que me gustaría subrayar: Es complementario; es adicional; va dirigido a la empleabilidad; previene las transiciones; es diferenciador, puesto que hace -no me gusta la palabra discriminación, porque se dice mucho, sino- un tratamiento diferenciado entre los municipios de menos de 1.000 habitantes, que tienen unas características y unas peculiaridades, incluso en sus mercados locales de trabajo, de acuerdo con todas las iniciativas provenientes de lo que son las iniciativas locales de empleo de la OCDE; es participativo, puesto que instaura comisiones de seguimiento donde están presentes los agentes sociales, y hay una comunicación continuada con los destinatarios de las acciones, que son los propios municipios, a través de la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Tiene una dotación que se nos antoja importante -al menos el grupo al que represento así lo entiende- aunque, claro, a quien no se le ocurra normalmente dirá «y más». Y más, por supuesto, pero, en otros sitios -ya digo-, no lo hay, de 360 millones de euros, con una diferenciación de 300 millones dirigidos directamente a reactivar el empleo y 60 millones para la formación.</parrafo>
        <parrafo>Las actuaciones financiables casan perfectamente, o complementan, las previstas en la norma estatal. Y quiero terminar la exposición de la proposición no de ley porque atiende a un criterio que nosotros entendíamos importante, y es a ponderar criterios para que, efectivamente, tuviese ese carácter complementario a que antes me refería, esto es, ponderar población, desempleo y variación del desempleo, puesto que son elementos que no son estáticos y, por tanto, atender a un tanto cuantitativo en una fecha determinada podría inducir a una apreciación errónea de la realidad sobre la que habría operar, y también cerrarlo en un determinado momento para que no se produjera una eventual adscripción o generación de efectivos demandantes en busca del euro perdido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino manifestando nuestra satisfacción porque haya cumplido, creo que en buena lógica política no podría ser de otra manera, el Consejo de Gobierno en la aprobación que ha hecho el pasado martes de un decreto-ley que viene a corresponderse con todas y cada una de las previsiones de los criterios que nosotros entendíamos que tenían que acompañar a una norma de este tipo, como así ha sido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Y para el turno de posicionamiento tiene, como siempre, la palabra el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, como siempre, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Decir que este tema, el de la proposición no de ley que nos presenta el Grupo Socialista, fue debatido ayer y, por tanto, nosotros tenemos que empezar diciendo que nos vamos a ratificar en lo que decíamos ayer respecto de estos fondos y de estas medidas que se han adoptado tanto en el Gobierno central como por parte del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hacíamos ayer dos valoraciones. Por un lado, una valoración crítica: entendemos y nos ratificamos en que se ha perdido un año, un año precioso. En segundo lugar, que el empleo que se va a crear es un empleo evanescente, y lo decíamos de alguna forma, irónicamente, diciendo que es un empleo que se autodestruye en cinco segundos, como los mensajes de Misión Imposible, ¿verdad? Pero, además, es que es un empleo que va a estar bastante inconexo con la economía productiva. Necesariamente es así, pues, se va a utilizar para arreglar los equipamientos locales, municipales, etcétera. Pero, en todo caso, nosotros creemos que hace falta un esfuerzo añadido para conectar ese dinero, ese empleo que se va a crear con la generación de un impulso de la economía productiva.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, decíamos que, desde luego, es inconexo con una estrategia de cambio en el modelo e incluso en el sistema, pues, puede ser, sin duda alguna, eso, anestesia, pero no la operación quirúrgica que necesita la situación de crisis, como se ha demostrado que es necesario hacer, una auténtica operación quirúrgica en el sistema del capitalismo globalizado neoliberal desde el punto de vista del neoliberalismo. Y en eso, pues, bien, nosotros insistimos en que es para nosotros vital, crucial, el entender cómo se engarzan unas cosas con otras y, por tanto, por eso insistimos.</parrafo>
        <parrafo>En cuarto lugar, hacíamos una crítica, que es que no garantiza el empleo local en la medida en que no va a posibilitar el que los ayuntamientos, pues, operen como administración y, por tanto, bueno, pues van a ser los propios contratistas los que puedan coger de un sitio y de otro a los desempleados. Bien, en cualquier caso, esa es una cuestión que nosotros creemos que hay que garantizar, y facilitar a los ayuntamientos esa opción podría, sin duda alguna, mejorar esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado creemos, y decíamos ayer también, que va a ser un empleo de régimen general; pero ¿dónde está el empleo del medio rural?, ¿dónde está? Bien, este es un tema que, sin duda alguna, nos falta en este tipo de medidas.</parrafo>
        <parrafo>Y, en este sentido también, dado que en la construcción hay un empleo, fundamentalmente, masculino, también nos parece que el empleo se va a generar en el ámbito de los hombres y no en el de las mujeres. Por tanto, también señalamos esta cuestión. Y señalábamos que, sin duda alguna, este va a ser un negocio redondo para el Gobierno central y para el Gobierno andaluz porque les echa, de alguna forma, la pelota a los ayuntamientos, que van a tener que decirle a sus vecinos y vecinas que, como ya tienen dinero para poder responder, pues, van a ser ellos los que van a resolver la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Esa es una parte de la visión que se puede ver, una cara de la moneda; la otra cara es, si duda alguna, que por fin tienen dinero los ayuntamientos para hacer algo. Por eso es por lo que también decíamos ayer que, efectivamente, de alguna forma, se nos estaba dando la razón a Izquierda Unida después de lo que habíamos solicitado, una y otra vez, sobre el tema de los fondos para los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y, sin duda alguna, como bien anticipaba el portavoz del Grupo Socialista, pues nos resulta insuficiente. ¿Por qué nos resulta insuficiente? Porque hacíamos ayer un cálculo y es que, más o menos, estas medidas conjuntas, unas con otras, pues, van servir para crear 100.000 empleos. ¿Cuántos desempleados se han creado en esta etapa? El doble. ¿Y cuántos se van a crear a lo largo de este año que es cuando se van a aplicar estas medidas? Pues, bastantes más. Con lo cual, nos resulta insuficiente; pero es que es la matemática, es que no hay otra cosa. Yo creo que, sin duda alguna, los autores de estas medidas saben perfectamente esta cuestión y no les estoy identificando ninguna realidad que ellos desconozcan. Por lo tanto, no estoy exagerando ni mijita, ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Esta es la crítica, pero, al mismo tiempo, añadíamos ayer que, de alguna forma, evidentemente, hay algo de positivo, y es que los desempleados, al menos unos cuantos desempleados y desempleadas, van a tener un rayo de luz y de esperanza en esta situación tan absolutamente negra. Y aunque no sea más que por el rostro de aquellos que van a ser beneficiados, sin duda alguna, van a tener el voto favorable de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, como no puede ser de otra forma, porque no nos puede impedir ver el bosque el árbol que tenemos delante de nuestros ojos. A Izquierda Unida, la crítica, jamás le va a hacer perder los papeles a la hora de contemplar la realidad de alguien que se beneficie del dinero público, como es este caso.</parrafo>
        <parrafo>Hemos hecho ocho enmiendas a esta proposición no de ley y las hacemos todas ellas o casi todas... Bueno, la última voy a retirarla, porque ya se aprobó ayer en una resolución y, por tanto, no ha lugar el que redundemos en cuestiones que ya están aprobadas tan recientemente en este Parlamento. ¿La octava? no, creo que son ocho. Bueno, es igual, la última. Creo que son ocho, pero, bueno, la última. En todo caso, es verdad, puede ser que sean... En todo caso, decir que nuestras enmiendas son las aportaciones que, desde la experiencia de Izquierda Unida en la gestión del Gobierno de la Diputación de Granada y de algunas otras, se pueden proponer para mejorar los aspectos que plantean estos fondos y estas medidas; para mejorarlo y concretarlo de alguna forma, porque entendemos e insistimos, desde el punto de vista de la filosofía, en que no es incompatible el generar un empleo rápido, con la brevedad de los plazos que se nos presentan por parte de estas medidas, con, al mismo tiempo, encaminar todas la medidas, todos los proyectos hacia la creación de riqueza, hacia la creación de un tejido productivo mejorado a través de la acción de ese dinero público y de los empleos que se van a poder crear.</parrafo>
        <parrafo>Y por ello es por lo que nosotros planteamos que es necesario hacer una serie de actuaciones o aprobar una serie de proyectos relacionados con el sector agroalimentario. Los relacionábamos ayer y no los vamos a decir otra vez. Lo mismo respecto de las energías renovables, lo mismo respecto del tema de la dependencia y de los servicios sociales, de los centros sociosanitarios integrales, de las residencias y redes municipales de centros de día que se pueden ir generando por iniciativas público-privadas en el ámbito local o comarcal. Y creemos que, sin duda alguna, también en el ámbito de las infraestructuras turísticas municipales, es decir, creando, por ejemplo, redes comarcales de senderos y de miradores de interés paisajístico o el mantenimiento o creación de redes provinciales de centros de turismo social a través de las diputaciones, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Nos viene bien, por tanto, el tercer punto que plantea la proposición no de ley y que añade un aspecto importante en esta cuestión, y es que se dé participación o se pueda dar eventualmente participación a las diputaciones. La geografía andaluza es muy variada, no es lo mismo una estructura geográfica en la que hay pueblos muy pequeños, municipios pequeñísimos, que, sin duda alguna, las dificultades, incluso, para crear empleo allí, o para poder racionalizar y dar más eficacia al rendimiento del dinero público, va a ser mayor que las que puedan tener comarcalizadamente y, a través, por tanto, de una acción coordinada con las diputaciones provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, en este sentido, sin duda alguna, creemos que se pueden mejorar en estos aspectos y así lo planteamos. Lo mismo, exactamente, que en una enmienda donde planteamos que haya proyectos relacionados con la industria cultural municipal y señalamos, a título de ejemplo y no de lista exhaustiva, toda una serie de cuestiones que nos parece que pueden ser interesantes, porque lo que pretendemos, a través de nuestras enmiendas, es mejorar; es encauzar lo que pueden ser las necesidades de la gente en Andalucía, y los andaluces y andaluzas, sobre todo, aquellos a los que les ha caído, con todo el peso de la ley del neoliberalismo, esta crisis, necesitan soluciones y necesitan cosas concretas. Y eso, a nosotros no nos resta, para nada, de decir que mantenemos las espadas en alto con respecto a lo que nos separa del Gobierno andaluz, del Gobierno central, para nada.</parrafo>
        <parrafo>En fin, a mí me ha llegado que esta mañana se me dijera que soy un subordinado del Partido Socialista. En fin, a mí eso me es igual. A mí no me mueven estas cuestiones, pero sin duda…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, ruego a su señoría que vaya terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo, señora Presidenta, con esta reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, nosotros creemos que, en estos momentos, hay que intentar que la política cobre mayor sentido para los ciudadanos y ciudadanas. Esa es nuestra contribución y no nos va a apear de ahí nadie. Y cuando tengamos que decirle al Gobierno andaluz que se equivoca, nosotros se lo diremos. Y cuando tengamos, no ya que reprobar, sino que pedir la dimisión de un consejero o incluso del Presidente. Que no es lo mismo, como dijo el señor Jorge Ramos un día, no es lo mismo reprobar que pedir la dimisión; no es lo mismo, porque reprobar solo es no aprobar. Por lo tanto, cuando tengamos que hacerlo, lo haremos; vaya si lo haremos, como lo llevamos haciendo ya muchos años a lo largo de nuestra vida política.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, en el turno de posicionamiento, le corresponde al Grupo Parlamentario Popular, en este caso, a su portavoz, el señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Hoy con esta proposición no de ley se pone de manifiesto el respeto que el Grupo Socialista le tiene a este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Ya se vio en el Pleno pasado qué respeto se le tiene, por parte de los consejeros, no asistir a la sesión de control. Y hoy se trae una iniciativa aquí que ¿para qué vale? Yo me pregunto para qué vale. Vale para loar un plan del gobierno que ya está y vale como pantomima, para decirle una serie de condicionantes a la Junta de Andalucía de un real decreto que ya ha salido, que ya está en vigor. Con lo cual, mire, es que no vale para nada.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes no quieren molestar al señor Zapatero en su plan de los 8.000 millones de euros. Es que se le puede aportar desde esta Cámara muchas más ideas para que se mejore ese plan; muchísimas ideas. Sin embargo, solo lo apoyamos. Pues, mire usted, no lo vamos a apoyar, porque entendemos que llega tarde e insuficiente; tarde e insuficiente. Por eso, mi grupo, en Madrid, también se ha abstenido en cuanto a este plan. Ustedes no quieren molestar al señor Zapatero a pesar de los más de 700.000 parados en Andalucía. No quieren molestar al Gobierno, muy al contrario, hay que decirle que está...</parrafo>
        <parrafo>Y le digo lo mismo: esto es una pantomima. Ustedes presentan aquí una proposición no de ley que le da una serie de condicionantes que ya los ha puesto el Gobierno, el Consejo de Gobierno. Una de dos, o fue la Consejería de Empleo la que le hizo esta proposición no de ley al Grupo Socialista; o dos, el Grupo Socialista le ha dado y la Consejería de Gobierno lo ha puesto. Pero mire, es que aprobar lo que ya está aprobado aquí ¿para qué vamos a aprobar eso?</parrafo>
        <parrafo>De verdad, esto sí que yo creo que es una pérdida de tiempo. No es una pérdida de tiempo debatir del empleo y debatir de los desempleados, como por ejemplo, su grupo en Cádiz, en la Diputación ayer, no quiso hablar, porque decía que era una pérdida de tiempo hablar de los desempleados de Cádiz. Eso dijo el Grupo Socialista ayer en la Diputación de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ustedes hoy traen aquí algo que ya le digo que no sé para qué lo vamos a aprobar. Lo van a aprobar ustedes y el Gobierno saldrá muy contento y, bueno, nos vamos todos.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí está claro es que, mire, la crisis ha puesto de manifiesto una cosa. En primer lugar, que el Gobierno de la Nación y el Gobierno de la Junta mintió, porque no estábamos en crisis hasta el momento de las elecciones y después se nos ha caído encima. Pero, vamos, se nos ha caído encima del tirón.</parrafo>
        <parrafo>Y, después, también ha puesto de manifiesto otra cosa. Y es que este Gobierno está falto de ideas para paliar los efectos de la crisis. No tiene ideas propias para paliar esos efectos. Y lo que hace es implementar, como hizo con el plan Menta, las medidas del Gobierno. Igual lo hace ahora, implementan medidas del Gobierno. No es capaz de tomar medidas propias.</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire, en este caso, se meten 360 millones de euros más, 300 millones de euros para empleo y 60 millones de euros para formación. Por cierto, que yo a ustedes los ponía en unas condicionantes de esa proposición no de ley y le han hecho caso, para transición, para formación.</parrafo>
        <parrafo>También me imagino que nos dirán que ni Madrid ni Murcia ni Valencia han implementado este plan, pero también le digo -y yo se lo recuerdo- que los índices de paro de esas comunidades no son como los de Andalucía, que es que aquí estamos muy por encima. Quizás no hagan falta.</parrafo>
        <parrafo>Se nos dice que con 11.000 millones de euros se van a crear 300.000 empleos; con 8.000 millones, 200.000 empleos; que a Andalucía le corresponde 1.446 millones de euros, que sumados a los 300 millones que pone la Junta son 1.746. Por cierto, plan Protege, qué les gustan a ustedes los planes: plan Menta, plan Protege… pero qué poco hacen los planes, al final. Qué resultado más malo tienen y, desde luego, qué expertos son ustedes en estrategias de comunicación. Qué les gustan los planes, dios mío, y los nombres. Pero, bueno…</parrafo>
        <parrafo>Este fondo es insuficiente para una comunidad que está en la cola del paro de España y de Andalucía. Por eso, nosotros pedimos que se incremente este plan, ya que va a ser la única medida que se va a poner sobre la mesa. Incremente este presupuesto, no solo 300, vayamos a más. Vamos a sacar algo de los 6.000 millones de euros del banco y lo metemos para los desempleados. Doten ustedes este plan de algo más dinero.</parrafo>
        <parrafo>El propio Presidente de la Junta de Andalucía ha dicho que se van a colocar o que se van a crear 40.000 empleos. Ochenta y ocho mil empleos destruidos en nuestra Comunidad, este año. Los últimos datos de paro: en octubre, 42.344; 23.900 en noviembre; más de sesenta y seis mil en dos meses. Y se van a crear 40.000 empleos. Mire usted un plan, para dos años, para no paliar, si quiera, los efectos de dos meses de empleo en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, es más. El empleo es temporal, y lo ha dicho el portavoz de Izquierda Unida. Es temporal, es precario. No queremos afianzar ese empleo al final al terreno. ¿Ustedes de verdad creen que estas son las medidas que necesita el desempleo en Andalucía? Estos son los paquetes de medidas que ustedes van anunciando a bombo y platillo y que, al final, luego, se quedan en nada.</parrafo>
        <parrafo>Y, luego, otra cosa. Advertíamos que el reparto de estos 300 millones de euros se haría con unos criterios que yo a usted lo hice en la proposición no de ley y que no iban a beneficiar a los alcaldes del Partido Popular, sino, muy al contrario, a los del Partido Socialista. Y mire por donde nos encontramos una noticia que dice: «La Junta sostiene que el reparto del PER urbano beneficiará al PP». Y dice: «El Partido Socialista gobierna en el 63% de los municipios y accede a importes por un valor de 55,6%; el Partido Popular al 17,40% gobiernan de los municipios y accede al 25,3%; así que sale beneficiado». Pues mire, nosotros decimos que lo contrario, que ustedes empiezan a darle la vuelta a los números; que, por eso, han tardado una semana en dar los criterios, y, que, por eso, se benefician más los del Partido Socialista. Porque ¿por qué este criterio no lo dijeron, en Madrid, al señor Zapatero, para que el plan nacional nos hubiera beneficiado mucho más? Porque el Alcalde de Málaga sí lo dijo. Sin embargo, ustedes no. Y aquí sí lo hacen, para beneficiar a sus ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué se lo digo? Miren los alcaldes del Partido Popular tienen responsabilidad y atienden a las necesidades del 31,48% de la población. Y reciben el 25,3% de este plan, seis puntos por debajo. El Partido Socialista gobierna y atiende a las necesidades del 51,94% y accede al 55,6%, 3,7 puntos por encima. Con lo cual, salen beneficiados los ayuntamientos del Partido Socialista, no los del Partido Popular. Vuelven ustedes a gobernar con criterios partidistas; vuelven ustedes a gobernar.</parrafo>
        <parrafo>Pero esto tiene dos lecturas. La primera, que el acoso y derribo de nuestros alcaldes, a los que ya estamos acostumbrados. Y, la segunda, que nuestros municipios están mejor gestionados y, por eso, tienen menos paro y van a recibir menos dinero. Tienen esas dos lecturas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, pedimos transparencia y pedimos que mensualmente, como mínimo, el Consejo de Gobierno dé con todo aquí, con la ejecución de ese plan, en el Parlamento. Ustedes eso si lo obvian. No quieren transparencia, al final, oscurantismo. Eso sí, con los agentes sociales, ustedes eso lo llenan, lo llenan. Pero, miren, aquí en el Parlamento, que es el que tiene que controlar al Gobierno, acepta nuestra enmienda en ese sentido. Medidas fiscales para las empresas que van a contratar, para que los contratos se dejen fijos; medidas fiscales como rebaja del Impuesto de Sociedades para las empresas que mantengan luego al trabajador contratado; plan estratégico de adopción de medidas complementarias para otros sectores... Esas son las medidas que hay que adoptar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, esto es un caramelo envenenado para los ayuntamientos, porque me imagino que, dentro de dos meses, ustedes estarán diciendo que la culpa del paro la tienen los alcaldes y que los alcaldes, con 1.700 millones, no son capaces de paliar el paro en sus pueblos. Es que ustedes son capaces de decirlo, con este dinero. Esto es un caramelo envenenado, y el Gobierno no se va a poder escudar en este tema.</parrafo>
        <parrafo>Hay que apoyar a los ayuntamientos, los ayuntamientos están asfixiados, y esto es una ayuda puntual, no queramos tapar ahora todo el problema de la financiación local, no queramos taparla con estos 1.700 millones, que también pueden ir por ahí, como se suele decir en nuestra tierra, pueden ir los tiros por ahí. Lo que hay que hacer es permitir que los ayuntamientos se puedan endeudar más, aportarles más a los ayuntamientos para que esas competencias impropias que gestionan, que son de otras Administraciones, tengan recursos financieros para poder cumplir con ellas; permitir, por ejemplo, que los municipios más pequeños o que todos puedan..., se alarguen los plazos para presentar proyectos, porque hay municipios que no tienen medios técnicos para ello; permitir que, en las obras grandes que se vayan a hacer con este plan, se alarguen los plazos, ¿por qué no?, ¿por qué se reducen? Todo ese tipo de cosas son enmiendas presentadas que creemos que pueden mejorar tanto el plan nacional como el plan de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, hacen falta medias que no solo sean el aportar el famoso..., como ustedes mismos le han llamado, el PER urbano, lo han llamado ustedes mismos, el PER urbano. Hace falta hacer medidas, hacer medidas que palien la crisis en toda su integridad: medias estructurales, con cambios estructurales.</parrafo>
        <parrafo>Mire, y se dijo aquí, ayer, por nuestro Presidente: hace falta un programa de austeridad para la Administración, eso hace falta; hacen falta unas reformas fiscales en condiciones en nuestra Comunidad; bajada de impuestos a las pequeñas y medianas empresas y bajada de impuestos a los autónomos; incentivos de los autónomos, el Plan Más Autónomo, ya; bajada de impuestos de sociedades, y no como se ha hecho hasta ahora por el Partido Socialista, que es quitar el impuesto de los ricos, que es quitar el Impuesto de Patrimonio. Mire usted, impuestos que creen tejido, que creen economía, y eso es lo que hace falta rebajar, y no quitar el de los ricos; paguen a los ayuntamientos y a las empresas con el dinero que tienen en el banco; paguen, que es lo que deben; programas para ayudar a las familias que no pueden pagar hipotecas; medidas sociales que nos saquen del último lugar del ranquin de pobreza y políticas que ayuden a las 500.000 personas que en Andalucía están bajo el umbral de la pobreza. Menos aviones privados, menos coches de lujo, menos dinero en el banco y más fondos para el empleo, para las familias y para los ayuntamientos. Y, mire, ya que estamos hablando de salarios y de empleo, paguen ustedes el salario social. Este plan llega tarde y es insuficiente, no palia a los ayuntamientos y no va a servir, como mucho, para crear 40.000 puestos de empleo, que es lo que se está destruyendo en un mes en nuestra Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, y para cerrar el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Gallego Morales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gallego, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Antes que nada, agradecer..., puesto que -lo digo siempre- es placentero discutir, debatir, debatir, que ese es el papel del Parlamento, sobre cuestiones importantes, en el tono en que lo han hecho los representantes de ambos grupos, digo al señor Loaiza, hasta que al final ha tenido que meter la partecilla, la parte esa que forma parte del guión, del pack de campaña que yo decía esta mañana. Hasta ahí ha estado usted magnífico, en el sentido de ir explicando cuál es la posición. Al final, ya, le ha aparecido, les puede, ¿no?, y ya le aparece la reforma estructural esa, tan, tan huera, tan vacía y... Pero, sí, hasta que ha metido usted el pack de campaña ha hecho usted un análisis, desde su posición, crítico con la medida, y, por tanto, en ese sentido se pueden contrastar pareceres, que es el porqué y el para qué del Parlamento, el intentar llegar entre todos a la verdad, mediante el libre contraste de opiniones y de pareceres sobre un tema en concreto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, igualmente al señor Vaquero, que iniciaba..., y no lo hacía en el sentido retórico de fray Luis con el «decíamos ayer», sino que era literalmente el decíamos ayer. Yo tampoco voy a utilizar el recurso retórico, también de fray Luis, de que «es muestra ya, en esperanza, el decreto, el fruto cierto», ¿no?, digo..., de la misma oda.</parrafo>
        <parrafo>Mire, es posible, es posible que, en el marco teórico, hasta pudiéramos estar de acuerdo en que pudiera ser, y de ahí las afirmaciones iniciales que hacía en la presentación de la proposición no de ley, que hasta pudiera parecer de efectos evanescentes. Digo que se podría admitir desde el punto de vista teórico, pero, desde el punto de vista práctico-político, de verdad, me parece, y así lo sostiene el Grupo Parlamentario Socialista, que es una medida necesaria de Gobierno del entre tanto. Y por eso lo decía y lo situaba en sus justos parámetros o en los parámetros que entiendo adecuados en la exposición de la proposición no de ley, puesto que cómo se puede hablar, y digo que lo ha hecho el señor Loaiza en su intervención, de a quién beneficia, si al PP o al PSOE. Pero ¿se han leído ustedes el decreto-ley? Es que beneficia a los parados, a los desempleados, y los desempleados pueden tener cada uno la ideología, el parecer y la opinión política que tengan a bien, y donde estén, donde estén. Otros criterios pudieran ser discriminatorios, efectivamente, para el beneficiario, para el destinatario de la norma. Puede que, incluso, un tema genérico, o cómo se distribuye el fondo nacional, que opera sobre una realidad indiscriminada por población, que se trata por tanto de inversiones por población para generar actividad productiva, y por eso la complementariedad. Es que no va únicamente dirigido a la actividad productiva; es que complementa, complementa a favorecer determinado tipo de desempleados, o determinada creación de empleo. Por eso... Es que hay que leerse el decreto, es desempleado, no son desempleados de un sitio ni de otro, sino carácter del beneficiario: desempleado; además, con un beneficio añadido, en el sentido que esta mañana decía del artículo 102 de la ley de contratos del sector público, incorporando como ventaja relativa en la oferta la creación de empleo, y, a igualdad de condiciones, la creación de empleo neto. Es que lo establece el decreto, señor Loaiza, lo establece. Por tanto, ¿cómo se puede hablar de que beneficia a esto...? Beneficia a los desempleados, y, por tanto, ¿esos no son los destinatarios, esos no son los señores y las señoras, los hombres y las mujeres de Andalucía, que se tienen que sentir satisfechos con la orientación de esta norma?</parrafo>
        <parrafo>Las medidas, señor Loaiza, habla usted de las fórmulas de subvención. Si es que se tienen que aplicar, necesariamente, las generales de la ley, y no podemos entrar en criterios distintivos y discriminatorios en cuanto al incentivo al fomento del empleo indefinido, en función del programa a que pertenezca, sino a la creación de empleo estable con las generales de la ley. Por eso también, esta mañana, a la hora de plantear nuestras resoluciones, planteábamos una redefinición de los sistemas de contratación, de fomento de la contratación indefinida, que es una resolución del Partido Socialista que ustedes esta mañana no sé si han votado o no, digo que no recuerdo ahora el número, y, por tanto, a lo mejor hasta usted ha votado de buena fe, porque yo le tengo a usted por un hombre de buena fe en todos los pareceres, hasta que coge el pack de campaña; cuando coge el pack de campaña, ya lo pierde, y ya parece que es la gente esa que cree que Darwin escribió sus libros para demostrar su gloria, para anticipar su gloria, y no es el caso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay todo un conjunto de elementos que hay que considerar en el tema que nos estamos planteando y que el señor Vaquero en su exposición ha hecho acertadamente, y que a nosotros nos permite reconsiderar... Y eso me lleva a otro tema que ustedes planteaban: para qué sirve esto. Pues fíjese para lo que sirve. Sirve para que incorporemos enmiendas y para que mejoremos en la operatividad práctica del decreto-ley en lo que instemos desde aquí, ahora, al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, y posicionándome sobre las enmiendas, le propongo una transaccional al Grupo de Izquierda Unida; transaccional que sería a sus enmiendas 6, 7, 8, 9 y 10, con una formulación que respetaría todo el encabezado de todas esas enmiendas, reduciendo, porque usted mismo lo ha dicho, que son a título meramente enunciativo, ejemplificativo; por tanto, como no son condicionantes, sino que lo condicionante me parece que era, en sus propuestas, que fuesen incardinables dentro de la lógica del programa y de las acciones financiables, no tenemos ningún problema en enriquecer los textos con enmiendas que nos parezcan positivas; no aquellas, no aquellas que lo que hacen es incorporar, de nuevo, al socaire de este debate, todo el contrabando ideológico introducido en ese debate municipalista a que refería esta mañana dentro del nuevo carnaval en que ustedes se han instaurado, y, por tanto, todas esas propuestas y enmiendas, al final, lo que hacen es intentar atajar el camino de un debate que tiene su lugar, su lugar de resolución en otro momento y en otro espacio, lo introducen aquí, y ¿qué hacemos? ¿Sobre los fondos destinados a desempleados los detraemos para destinarlos a otros fines distintos? No.</parrafo>
        <parrafo>Aquí estamos hablando de una mejora del empleo y de una propuesta encaminada a mejorar y a gobernar el entretanto, de un proceso -que lo he dicho en mi primera intervención y lo reitero ahora- que es esta encrucijada, y que nos dará todavía para muchos ricos debates; pero, sobre todo, que nos va a permitir muchas confrontaciones ideológicas sobre la forma de entender todos los matices que hay introducidos en los debates del empleo. Y tendremos oportunidad de hablar, si en esas reformas estructurales tan vacías y tan carentes todavía de plasmación práctica que ustedes nos están refiriendo, si ahí están metidos todos los famosos debates de flexibilidad de salida, despidos libres, etcétera, etcétera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Gallego, vamos a esperar unos minutos para que el Pleno guarde silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No vamos a esperar más, señora Presidenta. Le voy a pasar las enmiendas, ¿eh?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Le ruego explicite cuáles son las enmiendas que acepta y el texto de las transaccionales. Eso sí se lo ruego.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Las enmiendas número 6, 7, 8, 9 y 10 de Izquierda Unida, que si la admite a efectos de su...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Puede remitir las transaccionales? Necesitamos el texto por escrito.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GALLEGO MORALES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Enmienda transaccional a las enmiendas número 6, 7, 8, 9 y 10 de Izquierda Unida. Y el texto para su... Vamos, se lo había trasladado previamente, pero para conocimiento de la Cámara:</parrafo>
        <parrafo>«El Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a articular las medidas oportunas para que las administraciones competentes faciliten a los ayuntamientos el asesoramiento adecuado para que puedan presentar proyectos relativos al sector agroalimentario, producción de energías renovables, apoyo a la infraestructura turística municipal, proyectos relativos a infraestructuras para el desarrollo de la Ley de Dependencia e industria cultural municipal que puedan incardinarse en el programa.»</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Gallego.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Pues, una vez conocido el posicionamiento sobre las enmiendas que se han presentado a la proposición no de ley, procede ahora conocer el sentir de la Cámara. Por tanto, vamos a votar la proposición no de ley relativa a medidas sobre el empleo en Andalucía presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 58 votos a favor, un voto en contra, 42 abstenciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

