<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Impuesto directo, Presión fiscal</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000375</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000375. Pregunta oral relativa a la subida de impuestos (pág. 21).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el orden del día del Pleno y pasamos al punto sexto: Preguntas orales. Lo hacemos con la que dirige el Grupo Parlamentario Popular a la Consejera de Economía y Hacienda, relativa a la subida de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar, para formular la pregunta, tiene en primer lugar la palabra el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, subir impuestos es una mala idea. Quiero ponerle dos ejemplos de cómo afecta eso al conjunto de la economía de los andaluces: si ustedes suben el IVA a los impuestos especiales, como ya lo han hecho, vinculados a hidrocarburos, el consumo se encarece y cae; si ustedes anuncian una subida de las rentas del capital mobiliario, eso provoca un efecto perverso, en la medida en que puede haber huida como consecuencia del incremento tributario en lo que significa por parte de ahorradores e inversores, buscando un tratamiento fiscal más favorable.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, subir impuestos baja el consumo; señora Consejera, subir impuestos destruye empleo, y, señora Consejera, subir impuestos va contra la inversión. Por eso, mi grupo parlamentario le pregunta qué opinión tiene el Consejo de Gobierno del impacto de la subida tributaria que se anuncia por el Gobierno de España en el conjunto de la economía andaluza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Consejo de Gobierno, en la relación con la pregunta que usted me hace, y es el impacto que va a tener Andalucía en la subida de impuestos anunciada por el Gobierno, tiene que decirle que no tiene más que ese anuncio, que no se ha concretado todavía, se concretará en los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>La constancia que tenemos es la subida de impuestos que fue aprobada por el Gobierno de la Nación y que entró en vigor el 14 de junio de este año -su señoría la conoce-: la subida del impuesto sobre hidrocarburos y la subida del impuesto sobre el alcohol y el tabaco. El impacto de ambas medidas es positivo para la Comunidad Autónoma, ya que el sistema vigente de financiación establece como parte de los ingresos tributarios de estos el 40% de participación. Y estimamos que para Andalucía el incremento de ingresos que va a plantearse será de 77,95 millones, por un lado, para el año 2009, mientras que podía ascender a 173,36 para el presupuesto de 2010.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, ha habido más subidas de impuestos. El 17 de junio de este año, el señor Zapatero afirmaba que no modificaría el Impuesto sobre la Renta. Ayer, en el debate, en las Cortes Generales, la sociedad española recibió uno de los mayores mazazos fiscales que va a significar el incremento de la presión tributaria en España. Zapatero admite ya una subida fiscal de 930 euros por [...].</parrafo>
        <parrafo>Desde que gobierna el Partido Socialista, los trabajadores vienen pagando, en concepto de Impuesto sobre la Renta de las Personas Físicas, 355 euros más.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ustedes no han planteado en Andalucía ni sola reforma tributaria, nada más ni nada menos que para los 3,4 millones de mileuristas que viven en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Partido Socialista ha subido, a través de los impuestos vinculados a hidrocarburos, la gasolina en España, un 33%, frente al 23% del resto de la eurozona.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la anunciada subida del tipo de gravamen del 18% al 20% en rentas vinculadas al capital mobiliario, que afecta al Impuesto sobre la Renta, va a afectar a una de cada tres familias en España. Ustedes se aliaron con los ricos: suprimieron el Impuesto de Patrimonio, con una base imponible de 108.000 euros, vinculados a valores inmobiliarios; ustedes ahora atentan contra las clases medias, ustedes van contra los andaluces que tienen menor capacidad económica.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a ver, porque están planteando una Ley de Aguas, con cuatro cánones específicos, que va a gravar el bolsillo de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>El PSOE siempre representa paro, el PSOE siempre representa subida de impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, le pido que no actúen como carteristas tributarios y que dejen en paz el bolsillo de los españoles y los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire usted, señor Fernández de Moya, le vuelvo a reiterar que el Consejo de Gobierno ni puede ni debe evaluar el impacto de una medida que no se ha aprobado, ¿eh?, que ni siquiera se ha cuantificado, por una cuestión de responsabilidad y prudencia. No se ha aprobado. Lo que se anunció ayer es que en la Ley de Presupuesto, cuando se presente el día 26, se concretarán las medidas. Y, lógicamente, con mucho gusto vendré a hacer la valoración de lo que ese conocimiento me permita poner sobre la mesa. Y con mucho gusto podremos debatir sobre el impacto que esas medidas tienen sobre la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Pero me gustaría que, cuando lo hagamos, tengamos, además, rigor en la información que manejamos, ¿eh?, rigor en la información que manejamos.</parrafo>
        <parrafo>Me llama la atención, y se lo tengo que decir, que utiliza usted como argumento la manida argumentación de los tres o cuatro millones de mileuristas, cuando usted debería saber, como sé yo, que esas cifras no se sostienen, no las sostiene el mínimo análisis de los datos, porque ya nos gustaría a todos nosotros, al día de hoy, tener 3,4 millones de ocupados en Andalucía, que, como usted sabe, como yo, no están.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, esa afirmación carece del rigor y del fundamento suficiente, como yo creo que debe ser lo que se ponga de manifiesto en esta Cámara al debatir temas tan importantes como el de la fiscalidad que afecta que todos nuestros andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

