<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>84</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Competencia administrativa, Agua, Administración municipal, Administración local, Gestión del agua, Legislación del agua, Recurso hidráulico, Ley</materias>
    <numero_expediente>8-09/PL-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PL-000005. Acuerdo de la Comisión de Medio Ambiente, de 18 de mayo de 2010, de mantenimiento del texto de la Ley de Aguas de la Comunidad Autónoma de Andalucía, aprobada por el Pleno en sesión celebrada los días 28 y 29 de abril de 2010 (pág. 20).</extracto>
    <intervienen>D. José Luis Blanco Romero, Secretario Primero del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con el punto segundo del orden del día: Acuerdo de la Comisión de Medio Ambiente, de mantenimiento del texto de la Ley de Aguas de la Comunidad Autónoma de Andalucía, aprobada por el Pleno en sesión celebrada los días 28 y 29 de abril.</parrafo>
        <parrafo>Ruego al Secretario Primero de la Mesa que dé lectura al dictamen de la Comisión de Medio Ambiente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO, SECRETARIO PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Presidenta de la Comisión de Medio Ambiente remite certificado de Acuerdo de la misma que dice, exactamente:</parrafo>
        <parrafo>«En mi condición de Presidenta de la Comisión de Medio Ambiente, y en relación con su escrito del pasado 30 de abril, en el que se nos indicaba que se había acordado enviar a la Comisión de Medio Ambiente el texto de la Ley de Aguas de la Comunidad Autónoma de Andalucía, aprobado por el Pleno del Parlamento en la sesión celebrada los días 28 y 29 de abril de 2010, a fin de que la citada Comisión, en el plazo máximo de un mes, efectúe una redacción armónica que deje a salvo los acuerdos del Pleno, he de comunicarles lo siguiente:</parrafo>
        <parrafo>»La Comisión de Medio Ambiente, reunida el día 18 de los corrientes, después de celebradas las correspondientes votaciones, no ha modificado el texto de la Ley de Aguas de la Comunidad Autónoma de Andalucía, aprobado en sesión plenaria del Parlamento de Andalucía los días 28 y 29 de abril de 2010.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 18 de mayo de 2010. Firmado, Regina Cuenca Cabeza, Presidenta de la Comisión de Medio Ambiente.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

