<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 39</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Política de vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000036</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000036. Pregunta oral relativa al adelanto de las ayudas de la Junta de Andalucía a los compradores de VPO (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a adelanto de las ayudas de la Junta de Andalucía a los compradores de VPO, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y que dirige al Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio. Para formularla, tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno ha aprobado recientemente adelantar el pago de las ayudas a las personas que adquieren una vivienda protegida. Mi pregunta va dirigida a conocer el contenido de esta medida y también en qué manera va a contribuir a mejorar el acceso de los ciudadanos andaluces a una vivienda digna.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señor Cebrián, por segundo año consecutivo el Consejo de Gobierno decide adoptar esta medida. Se trata de que podamos acomodarnos a la excepción que prevé la Ley de Presupuestos de 2010, de medidas tributarias, administrativas y financieras, de manera que el principio básico de que las cantidades, en este caso de más de seis mil cincuenta euros, que entregue la Junta se fraccionen en varios pagos, o que los anticipos que pueda hacer la Junta de Andalucía no superen el 75%, no se aplique en este caso. Estamos hablando de las ayudas del Plan Concertado de Vivienda y Suelo a adquirentes con menos nivel de recursos económicos, y parecía lógico tomar una medida que facilitara que, justo en el momento en que tienen que hacer el desembolso, se produjera esa ayuda, y se produjera de manera automática y completa.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el objetivo, el contenido básico. Se van a beneficiar fundamentalmente los jóvenes y las familias numerosas con bajo nivel de renta, que podrían disponer de la totalidad de la ayuda, como les digo, en el momento de la entrada, así como el correspondiente descuento de las cuotas del préstamo en el caso de las subsidiaciones de tipos de interés. El pago, además, se realizará a través de las propias entidades financieras que tienen suscrito el convenio con la Junta de Andalucía, de manera que se produce en el mismo momento, insisto, en el que se formaliza el préstamo. Es el momento en el que se necesita, además, la cantidad de la entrada y se puede disponer de ella de manera completa. De este modo, y en función de la renta y situación familiar, los adjudicatarios de vivienda protegida pueden obtener anticipadamente ayudas autonómicas de hasta nueve mil euros para hacer frente a la entrada y subsidiaciones de cuota de hasta doscientos cincuenta euros anuales por cada diez mil euros de préstamo, que podían llegar hasta los dos mil trescientos euros. De esta manera, la Junta de Andalucía no solo cuantifica ayudas necesarias para lograr los objetivos, sino que hace posible que estas ayudas económicas se concedan en el momento en el que más se necesitan y a aquellas familias que más lo requieren.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una más de las muchas medidas que desde el inicio de esta legislatura su Consejería está impulsando, en un momento especialmente complicado y difícil para el sector de la vivienda y para el sector de la construcción, está impulsando desde su Consejería; medidas que tienen como marco de referencia, lógicamente, el cumplimiento del Plan Concertado de Vivienda y Suelo 2008-2012; el impulso, primero, a la obtención de suelos para la construcción de vivienda protegida; las calificaciones de vivienda protegida; las ayudas al alquiler, a rehabilitación, a incorporar elementos de eficiencia energética en la rehabilitación de viviendas, y también, como en este caso, a facilitar ese adelanto del pago a las ayudas, y que esta tarde, en un paso más hacia garantizar el derecho de los ciudadanos andaluces a una vivienda digna, pues daremos cuando esta Cámara apruebe la ley por la que se regula el derecho a una vivienda en nuestra Comunidad, iniciativas todas ellas en las que, por desgracia, siempre contamos con la oposición del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular y su líder, el señor Arenas, nos cansan continuamente con las reformas profundas que hay que acometer en nuestra Comunidad. Yo estoy esperando a ver esta tarde, a los señores diputados y diputadas del Grupo Popular, cuando votemos la ley por la que se regula el derecho a la vivienda, que es una reforma profunda, la más profunda que se está impulsando en nuestro país, desde Andalucía, para garantizar el derecho de los ciudadanos y las ciudadanas a una vivienda digna, veremos a ver si esa reforma profunda y fundamental para los ciudadanos cuenta con el apoyo del Grupo Popular. Por desgracia, estoy seguro de que ocurrirá como todo lo que ha ocurrido en el pasado cuando analizábamos temas que podían contribuir a mejorar las condiciones de vida de los ciudadanos en el aspecto de la vivienda: siempre oposición sistemática del Partido Popular, recurso ante los tribunales, intentando impedir el progreso y el bienestar de los ciudadanos de Andalucía, como han hecho siempre, y como, por desgracia, siguen haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

