<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>135</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 75</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Industria del automóvil, Mantenimiento del empleo, Provincia de Cádiz, Situación financiera de la empresa, Industria electrotécnica</materias>
    <numero_expediente>8-11/DI-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-11/DI-000005. Declaración Institucional sobre el anuncio de cierre de la planta de la empresa Visteon en El Puerto de Santa María, Cádiz (pág. 48).</extracto>
    <intervienen>Dña. Fuensanta Coves Botella, Presidenta del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Jiménez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de proceder a la votación, finalizado el debate sobre el proyecto de ley, permítanme que proceda a la lectura de una declaración institucional sobre el anuncio del cierre de la planta de la empresa Visteon en El Puerto de Santa María, en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>«El 23 de junio de 2011, la dirección de Visteon anunció a los trabajadores de la planta de El Puerto de Santa María sus planes para el cierre inmediato de la misma. Según diversos informes, entre los que cabe citar el redactado por los expertos designados por el Comité de Empresa Europeo de Visteon, basados en documentos proporcionados por la propia dirección de la empresa, aún en esta situación de crisis del sector, existen alternativas que no pasan por el cierre de la planta en El Puerto de Santa María. Una conclusión similar se contempla en informes internos encargados por la propia dirección de Visteon. Sin embargo, ninguna de estas soluciones alternativas que no contemplan el cierre de la planta ha sido presentada ni discutida con los representantes de los trabajadores ni con la Administración autonómica andaluza.</parrafo>
        <parrafo>»En la historia reciente de Visteon, existen antecedentes como las plantas de Düren, Wülfrath y Berlín, todas ellas en Alemania, en las que situaciones similares a la de la planta de El Puerto de Santa María fueron resueltas mediante la negociación con los trabajadores, sin recurrir al cierre anunciado inicialmente.</parrafo>
        <parrafo>»Por todo ello, el Parlamento de Andalucía, primero, expresa su solidaridad y apoyo a los trabajadores de la planta de la empresa Visteon de El Puerto de Santa María, en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo, manifiesta su posición a favor de la permanencia de la actividad productiva en la planta de la empresa Visteon en El Puerto de Santa María, en Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>»Y tercero, insta a la dirección europea de la empresa Visteon a entablar negociaciones con los representantes de los trabajadores y la Junta de Andalucía, con el objetivo de mantener la actividad productiva y el empleo en la planta de la empresa Visteon de El Puerto de Santa María.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario Popular y portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder ahora a la votación de las dos enmiendas a la totalidad que han sido formuladas por los grupos parlamentarios de Izquierda Unida y también del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 49 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de totalidad del Proyecto de Ley de Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía para el año 2012 sin que hayan sido aceptadas ninguna de las dos enmiendas a la totalidad con propuesta de devolución, quedan fijados tanto la cifra global del proyecto de ley, que asciende a 32.020.075.716 euros, y también quedan fijadas cada una de las secciones, sin que puedan ser alteradas si no hay un acuerdo entre el Parlamento, entre la Cámara, y el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El citado proyecto de ley continúa a partir de ahora su tramitación en la Comisión de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

