<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>116</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>31</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude comercial, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000161</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000161. Pregunta oral relativa a los criterios de distribución de los fondos ERE (pág. 52).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Eva Martín Pérez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida en este caso a la Consejería de Empleo y relacionada con los criterios de distribución de los fondos ERE, formulada por la diputada del Grupo Parlamentario Popular, doña Eva Martín Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Pérez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, para la Junta de Andalucía hay un criterio que marca nuestra acción diaria: atender a quien más lo necesita y preocuparse del bienestar de todos los andaluces y de todas las andaluzas. Y esa y no otra es la finalidad que han perseguido siempre las ayudas sociolaborales de la Junta de Andalucía. Atendiendo a necesidades específicas del mercado laboral y de los sectores productivos andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, que el procedimiento utilizado para tramitar las ayudas destinadas a los ERE de empresas en crisis no respetaba los cauces legales fijados para este tipo de subvenciones no era ningún secreto, señor Consejero, para, al menos, nueve consejerías de la Junta de Andalucía. Llevamos ya varias semanas debatiendo sobre el mayor escándalo político, económico y social de la historia de Andalucía y, en cualquier sistema democrático, todas las personas vinculadas con esta trama, presuntamente corrupta y organizada para beneficiar, a través del dinero de los parados, a los amiguetes y a los familiares de personas vinculadas al Partido Socialista, dimitirían si tuvieran dignidad. Y eso es lo que tendrían ustedes que hacer, dimitir, que al final es lo que van a tener que hacer, dimitir en lugar de presumir de honradez y de dar tantas lecciones a los demás.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Es increíble, señor Consejero, es increíble que a día de hoy siga usted negando las ilegalidades y las malas prácticas en la gestión de las ayudas a empresas en crisis y también de esas ayudas para los expedientes de regulación de empleo. Porque, mire usted, señor Consejero, hay que gestionar los programas y esas ayudas sociolaborales a las que usted se refería con arreglo a los principios de publicidad, transparencia, concurrencia, objetividad, igualdad y no discriminación. Y aquí ni hay normativa, ni hay procedimiento, ni hay control; solamente ha habido fraude, señor Consejero. ¿Cómo es posible, señor Consejero, que los descubridores de las empresas a las que había que ayudar fueran los intermediarios? Han estado ustedes utilizando a los intermediarios como auténticos comerciales políticos. Aquí se daban ayudas, señor Consejero, y no se publicaban en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, y eso es corrupción, señor Consejero, porque había ayudas directas que no tenían un control por parte de la Intervención General, como tienen que tener todas las ayudas, y pasar por la ley de subvenciones y por la de intervención general de la hacienda. Ustedes, señor Consejero, se han amparado en un sistema ilegal, en un sistema irregular que se ha convertido en un sistema corrupto porque no han respetado los procedimientos de la Administración y porque decían que no podían estar al pairo de los caprichos del interventor de la hacienda de la Administración de la Junta de Andalucía. Ustedes lo que han hecho es estar al pairo de los caprichos del Consejero de turno, Consejero de turno que nunca dijo no a que una criaturita, sin tener derecho, pidiese un ERE. Consejero de turno que nunca dijo no a dar a los ayuntamientos y a las fundaciones del PSOE un fondo para empresas en crisis porque entendía que no era malo y porque nadie puso pegas. Ustedes, señor Consejero, han estado administrando más de 600 millones de euros sin controles ni a priori ni a posteriori y sin procedimiento administrativo alguno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Los criterios para conceder estas ayudas no han sido otros que los de la consanguinidad, afinidad, amistad y el de la cercanía ideológica con el Partido Socialista, y eso, señor Consejero, no es otra cosa que reírse en la cara del 1.129.000 parados que hay en Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín Pérez. Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, señoría, la verdad es que creo que usted no ha escuchado a su líder hace un rato porque hasta él reconoce que los procedimientos existían, que eran legales... Lo acaba de decir hace un ratito aquí, en la Cámara. Pero, mire, en cualquier caso, yo creo que a usted le suena la música porque piensa que esta es otra trama, piensa que es una trama que existe y que sí que es verdad que existe y que les tiene a ustedes muy preocupados. Es una trama en la que hay cuentas corrientes en Suiza, en paraísos fiscales. ¿Verdad que esa trama sí les suena? Esa trama sí que es verdad que es una trama, y no lo que ustedes quieren que sea una trama.</parrafo>
        <parrafo>Porque, miren ustedes, les ha dicho la Consejera de Hacienda hace un rato -y lo corroboro, y lo corroboro- que a ustedes no les va la aritmética: a ustedes les va la gramática. Y yo añadiría: a ustedes les va la gramática parda porque ni uno, ni uno son cien, ni nueve son seiscientos. Nosotros hemos investigado la verdad, y la verdad es que hay un 1% de los casos que son irregulares, y que hay nueve millones, no seiscientos, que nos cabe duda de que hayan sido mal utilizados. Y en todo el proceso ha habido criterios, ha habido procedimientos, y ustedes, como les digo repetidamente, no buscan la verdad: buscan solo su interés personal y electoral.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

