<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Industria cultural, Política cultural</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000021</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000021. Proposición no de ley relativa a medidas de apoyo a las industrias culturales andaluzas (pág. 82).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con el orden del día, con la siguiente proposición no de ley relativa a medidas de apoyo a las industrias culturales andaluzas, iniciativa del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate tiene la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, el señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes. Vamos, efectivamente, a presentar una iniciativa relacionada con el apoyo a las industrias culturales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Creo que para todos nosotros la política, entre sus muchas virtudes, que yo particularmente considero que tiene muchas, muchísimas, una de ellas es la capacidad de adelantarse al futuro y de, a través del coraje y la capacidad, esa misma capacidad, ser capaz de superar los problemas y las circunstancias, las injusticias actuales.</parrafo>
        <parrafo>Diríamos que, en términos populares, aquello de lo «urgente es enemigo de lo importante», en política no es así. Debemos aparejar, precisamente, las soluciones del presente, de lo inmediato, de lo urgente y, al mismo tiempo, reflexionar y pensar en lo importante.</parrafo>
        <parrafo>Está claro y parece yo creo que una cuestión que suscita la unanimidad en el mundo entero, por parte de los técnicos, los políticos en otros países, y es el fracaso del modelo económico que hemos tenido hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que, después de haber oído anteriormente al Partido Popular aquí, en esta tribuna, parece que no es así. El modelo anterior era el modelo acertado y, desde luego, los socialistas tenemos muy claro que el fracaso de ese modelo económico, desde luego, no pasa por aplicar las recetas de antes. Todo lo contrario. Yo creo que el primer norte que debemos tener es evitar ese modelo, evitar las recetas que anteriormente han fracasado estrepitosamente y han fracasado en todo el mundo, no solo en España, desgraciadamente.</parrafo>
        <parrafo>Transformar, por tanto, el modelo económico desde la responsabilidad es lo que nos guía al Grupo Parlamentario Socialista para presentar esta iniciativa que tiene que ver, precisamente, con ese nuevo contexto económico. Un nuevo contexto en el que las industrias culturales, llamadas también recientemente o algunos expertos se refieren a ellas como la economía creativa, tienen una posición privilegiada. También parece que esta cuestión suscita la unanimidad. Está claro que estamos hablando de un sector económico cargado de fortaleza y de oportunidades ante el futuro.</parrafo>
        <parrafo>De hecho lo es así porque en él juega un papel muy importante y destacado el factor humano. Y, junto con él, el peso del conocimiento, dos claves fundamentales para entender por dónde va a ir el desarrollo económico del futuro. Porque ese desarrollo y las ventajas competitivas que van a tener que poner en marcha las empresas se van a basar, precisamente, en la organización y en la producción de los bienes y servicios. No tanto en la disponibilidad de los recursos materiales como hasta ahora.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ahí está claro que una economía creativa, donde tienen un papel muy destacado las industrias culturales, aporta muchísimo valor añadido a este nuevo modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Además, los socialistas creemos que aporta mucho más. Las industrias culturales no solo tienen esa importancia fundamental en sí mismas... Y que la tienen, señorías, permítanme algunos datos para hacer un análisis lo más riguroso posible sobre esta cuestión y alejado, por supuesto, de cualquier tentación demagógica. Decía que el valor de las industrias culturales, en este momento, tiene un potencial enorme. En España, concretamente, el gasto cultural desde el año 2000 al 2007, ha aumentado un 138%, hasta el punto de que supone ahora mismo aproximadamente el 3,5% del gasto familiar en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Y, por ejemplo, por citar un caso que se ha tratado también en este mismo Parlamento, en esta legislatura, que es el valor económico de la lengua, donde, a través de una iniciativa queremos situarnos, también, desde Andalucía, en la aportación de valor añadido a algo tan importante como nuestra lengua, que genera una importante industria cultural. Les decía que supone el valor económico de la lengua o el valor relacionado, no directamente, aproximadamente un 15% del Producto Interior Bruto en España. Esto significa que, en 10 años aproximadamente, hemos crecido un 40% en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Es más, en una proyección al año 2025, podríamos estar hablando de ascender al 30% el valor añadido bruto, hasta el punto de situarlo en un 5,5% frente al 3,5% actual en el que se sitúa.</parrafo>
        <parrafo>Por venir a Andalucía, y este dato es de unas jornadas muy interesantes que organizó la Federación Andaluza de Municipios y Provincias de la mano de la Consejería de Cultura en diciembre pasado, hace apenas tres meses, allí se comentaba que la industria cultural en Andalucía aporta un 5,7% al Producto Interior Bruto de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Para que se hagan una idea, esto es más de lo que aporta el sector energético, del que vamos a hablar posteriormente en esta misma tribuna. O aproximadamente lo mismo que aporta la agricultura. Por lo tanto, hablamos de un sector de un tamaño y de una importancia, yo creo que bastante considerable y, repito, con unas oportunidades de crecimiento muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>Según la Cuenta Satélite, lo citamos en la exposición de nuestra iniciativa de la cultura, estamos hablando, aproximadamente, de 45.000 empresas en Andalucía y de 113.000 empleos. Somos la tercera Comunidad en cuanto a creación de empleo en el sector de industrias culturales después de Madrid y de Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>También quiero señalarles, señorías, porque nos importa especialmente a los socialistas, la importancia que ya no en sí mismas tienen las industrias culturales, sino los efectos directos e indirectos que generan en otros sectores. Para que se hagan una idea, el turismo en Andalucía, según una encuesta reciente, el 23% del turismo que llega a Andalucía, que son varios millones, lo hace por motivos culturales. Y tenemos, además, una fuerte o una importante capacidad de crecimiento también en terrenos como la enseñanza de idiomas, de arte, de música, etcétera. Por lo tanto hay ahí unas oportunidades extraordinarias que, además, las citamos en nuestra iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, la cultura es, además, un complemento esencial de la educación. Por lo tanto tiene un valor añadido, intangible, pero de una potencialidad incalculable, que es la capacidad de aportar valores educativos a la comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Además es también un factor de cohesión social. Da, de alguna manera, salud a la comunidad, salud espiritual, por decirlo en términos clásicos. Y, además, aporta un valor patrimonial muy importante, que tiene que ver con la identidad, y en paralelo con la diversidad de nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, hay otro factor, quizás más novedoso, pero tremendamente importante en la aportación de las industrias culturales a la economía. Es lo que se ha denominado, y creo que con muchísima propiedad lo hace nuestro Presidente en estos momentos, mejor que nadie en nuestra comunidad y en nuestro país, que es lo que él llama la economía de la igualdad. Las industrias culturales aportan un factor de igualdad de género fundamental, hasta tal punto que hacen, por tanto, la economía y la producción más eficiente, más rentable y, por tanto, y además, más justa.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, señorías, en un momento clave, como les decía al principio, ante este nuevo modelo. Un momento clave, además, porque es verdad que hay debilidades -las hay; el tamaño de nuestras empresas, por ejemplo-, hay amenazas -ahí está la industria anglosajona, fundamentalmente la norteamericana, con un potencial tremendo-, pero son muchas las fortalezas que tenemos, desde nuestro potencial patrimonial, que es formidable, desde las infraestructuras... Y aquí sí quisiera dar algunos datos, porque creo que se ha hecho un trabajo considerable, muy importante, desde la Consejería, desde las diputaciones, desde los ayuntamientos de nuestra comunidad. Datos, por ejemplo, de las obras llevadas a cabo por las Consejerías de Obras Públicas y Cultura, que terminaron en el año 2007. En aquel año supusieron 60 millones de euros en rehabilitación de teatros. Pero es que el programa de teatros de las diputaciones y la Consejería y los ayuntamientos, en el periodo 1996-2000, significó cien millones de euros. Y es que Andalucía... Dijo alguien, de mi partido precisamente, que a España no la iba a conocer ni la madre que la parió. Pero es que, en términos de teatros, de infraestructuras culturales, a Andalucía no la conoce ni la madre que la parió. Es verdad que el patrimonio ha estado ahí, y ha seguido ahí, y se ha revalorizado, pero las infraestructuras culturales en materia de teatros, de museos, de centros culturales, la red de espacios culturales de Andalucía, han dado un salto cualitativo y cuantitativo muy considerable. Gracias al esfuerzo económico de los Gobiernos..., no solo el de la Junta, los municipales y los provinciales.</parrafo>
        <parrafo>Y yo quiero ir terminando esta primera parte de la intervención diciendo, señorías, que, cuando hablo del momento clave, del momento adecuado y oportuno, porque viene llamado también por la responsabilidad, y por la capacidad que tenemos con este sector, al que lo llamamos en la introducción, yo creo que propiamente, cuarto pilar de ese nuevo modelo económico, estamos hablando del pilar económico, el pilar social y el medioambiental. Desde Andalucía queremos aportar el pilar cultural como un pilar básico para ese nuevo modelo de economía sostenible. Y ahí yo creo que hay un hito fundamental, que es el VII Acuerdo, firmado por el Presidente de la Junta de Andalucía con sindicatos y empresarios. Acuerdo que encara, precisamente, el valor de las industrias culturales a través de una serie de iniciativas que tienen que ver con el fomento y la modernización, la consideración empresarial y la proyección internacional de esta industria, que tiene ahí un potencial extraordinario de difusión al mundo entero. Y ahí se han creado mesas de trabajo, hay un proyecto de elaboración de un mapa cultural de Andalucía, un banco de contenidos, medidas de cooperación empresarial, de apoyo a los sectores más emergentes, también a los jóvenes, con medidas prioritarias para ellos... En definitiva, un elenco de iniciativas, de compromisos que tienen mucho que ver con la iniciativa que hoy traemos aquí, a la consideración del Partido Popular y de Izquierda Unida. Iniciativas que se resumen en seis puntos que luego podré hablar más profundamente sobre ello, pero que abarcan, yo creo que de un modo preciso y profundo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Díaz Trillo, le ruego... Señor Díaz Trillo, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando. Termino en medio minuto, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que, en estos seis puntos que luego podré comentar con más detenimiento, se hace un recorrido preciso y profundo sobre los retos que tienen las industrias culturales; en definitiva, la apasionante tarea que tenemos de poner en el centro del futuro de una economía, de un modelo más justo, a la cultura y, por tanto, a los valores que la cultura tiene.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, para definir la posición del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, su portavoz, el señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal Cifuentes, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Bien, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, pues, no tenemos más que apoyar los puntos, los seis puntos que aparecen en esta proposición no de ley. Nos parecen bien. Nos parece que son interesantes, nos parece que forman parte de los compromisos que la Consejería y el Gobierno andaluz han adquirido en su programa, y nos parece, otra vez, de nuevo, bien que el Grupo Socialista, pues, inste al Gobierno a hacer lo que nos han dicho ya que están haciendo tan bien. Entonces, pues, nosotros utilizamos también nuestro turno para felicitarles por esta iniciativa de aplauso, y trataré de aprovechar parte del tiempo para cuestionar algunas de las cosas, no en vano, que usted ha planteado.</parrafo>
        <parrafo>Porque sí se habla de no repetir, en el futuro, los errores cometidos en torno a las políticas liberales o neoliberales o de introducción del capitalismo y del mercantilismo en determinadas cuestiones, entre ellas la cultura. Un arrepentimiento sobrevenido por parte de los llamados socialistas andaluces y españoles, pero que luego, sin embargo, si rascamos un poco, lo único que vemos es la reproducción de los valores y de los elementos más claramente liberales, más claramente neoliberales, en el terreno económico, que se plasman en este caso en el ámbito cultural.</parrafo>
        <parrafo>Porque, cuando hablamos de industria cultural, y no es cuestión de reproducir aquí los debates en torno a Adorno en la escuela de Frankfurt, ¿verdad?, pero sí es verdad que la cultura, cuando se empieza a considerar una esfera separada del trabajo, primero, para luego revestirla con la forma del mercado, y cómo se puede pasar de considerar a los actores creadores y, por otro, a los espectadores o receptores de la cultura, a un esquema claramente basado en los productores y en los consumidores. La mercantilización del producto cultural. Y, claro, eso es un elemento de confusión, porque una vez más, cada vez que se mercantiliza algo, confundimos valor y precio, que es uno de los errores fundamentales del capitalismo, a los cuales usted se refería, y que yo creo que en el ámbito de la industria, de la mal llamada..., de la bien llamada, perdón, industria cultural, pues se vuelve a confundir valor y precio. Y es que, dentro de las leyes del mercado, señor Díaz, solo triunfan los que alcanzan un determinado precio a su creación. Claro, cuando el valor de cambio de la creación cultural está marcado por los valores hegemónicos, por los valores dominantes, que no son otros que los de las culturas..., los de las clases dominantes, pues es realmente difícil hacer de la industria cultural un elemento que pueda ser contrahegemónico, en cuanto a la difusión de los valores culturales o de valores críticos. Porque el valor de la creación cultural, del producto cultural, está fijado muy lejos de los muros de esta Cámara, muy lejos.</parrafo>
        <parrafo>Claro, estas medidas, algunas de ellas, yo creo que pueden servir, usted lo ha comentado, para incentivar un determinado modelo de creación cultural que pueda ser contrahegemónico desde el ámbito cultural de nuestra tierra, de Andalucía. Y usted ha señalado a la industria anglosajona, en general, como una de las grandes amenazas. Yo creo que tenemos mucho que aprender de países como Francia. A mí me gustaría ver elementos de protección de los valores culturales de nuestra tierra, y no de reproducción de los valores culturales hegemónicos, especialmente de los anglosajones. Porque, con la cuestión de la industria cultural, está pasando también algo parecido con otras industrias que se comienzan a mercantilizar, claro, porque esto puede ser motivo de clientelismo, no por parte del poder político, sino por parte del poder económico, de cooptación de la capacidad creativa, cómo no, por parte del poder político y económico.</parrafo>
        <parrafo>Y también de precariedad en el empleo. Habla bien la proposición no de ley, la vamos a apoyar cuando dice: «mejorar las condiciones sociolaborales». Desde luego que es un grandísimo reto, hay una enorme precariedad en el ámbito de la cultura, y en Andalucía. Y, claro, no se le puede llamar industria cultural, o no nos gustaría que se le llamara industria cultural a vender basura en forma de cedé, como la mayoría de los estantes de nuestra tiendas de música están llenos, sin cuestionar el precio y el coste de esos cedés, o a explotar, de forma..., con contratos leoninos, a artistas, a artistas de nuestra tierra, que son explotados vilmente, incluso por la propia Administración autonómica, con esos contratos leoninos y con esa falta de estabilidad en el empleo. Pero, claro, eso es industria.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha comentado alguna cosa interesante relacionada con el desarrollo económico del futuro, la economía del conocimiento, fortaleza, oportunidades; esa nueva, digamos, religión semántica, ¿no?, basada en términos a los que conviene rascar, rascar un poquito. Y, efectivamente, hay un cambio, hay un cambio de paradigma, y por eso es tan contradictorio el hecho de controlar desde el mercado, o tratar de controlar desde el mercado, determinados aspectos que son absolutamente incontrolables, y de ahí las contradicciones que se están produciendo últimamente en el ámbito de la creación, de la difusión, de Internet, etcétera, porque esta industria es totalmente distinta a la explotación de un territorio o de unos trabajadores, entre otras cosas porque el coste de reproducción de un bien en la industria cultural tiende a cero, prácticamente.</parrafo>
        <parrafo>El concepto de escasez, que es propio de la economía, no existe, y los costes marginales decrecientes, que es otro de los elementos fundamentales de la economía política, no se pueden aplicar al ámbito de la creación cultural, y, por lo tanto, eso genera contradicciones que no están siendo resueltas, por mucho que, desde el ámbito del poder político y, sobre todo, económico, de esos grandes conglomerados comunicacionales y culturales a nivel mundial, traten de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha dicho «salud espiritual». Claro, salud espiritual mientras no se pongan en cuestión los valores hegemónicos. Usted ha hablado de especificidad cultural. Nos parece muy bien, contra esa globalización y esa generación del pensamiento único, y apoyaremos, y lo seguimos haciendo, todos los elementos que puedan contribuir a resistir a esa hegemonización cultural.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros vamos a intervenir, vamos a votar a favor de esta iniciativa de aplauso al Gobierno: compartimos perfectamente que puede ser el cuarto pilar.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se ha hablado del pilar económico, del social, del ambiental, y a ese se añadiría el cultural. Bien, esperemos que este sí funcione, porque, señor Díaz, los otros tres, hasta ahora mismo, desde nuestro punto de vista, suspensos muy deficientes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>Para fijar la posición del Grupo Parlamentario Popular, interviene en su nombre el diputado señor Garrido Moraga.</parrafo>
        <parrafo>Señor Garrido, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>No pienses en un elefante es el libro de cabecera -sí, señor Díaz Trillo, es el libro de cabecera- que ustedes están utilizando desde hace ya tres años o más. Como saben, es el libro del ilustre lingüista George Lakoff, y están aplicando ustedes los principios de la teoría del marco bastante bien. Lo que ocurre es que los principios de la teoría del marco son un sofisma, se mire por donde se mire. Lo digo porque estamos escuchando en esta tribuna, de forma reiterada, sean temas de cultura, sean temas de infraestructuras, sean temas de lo que sea, que el Partido Popular es culpable del modelo económico.</parrafo>
        <parrafo>Pero, claro, hay hechos que son opinables, y hay hechos que no son opinables, y uno de esos hechos es que en Andalucía ha gobernado siempre el Partido Socialista. Por lo tanto, el Partido Popular no ha podido aplicar en el Gobierno de la Junta de Andalucía todas las maldades que se nos atribuyen. Mejor dicho: no ha podido aplicar ninguna maldad.</parrafo>
        <parrafo>Se ha dicho esto porque, claro, da la sensación de que ustedes, en un movimiento de renovación de sí mismos, en un perpetuum mobile que no sabemos hasta donde podrá llegar, se olvidan de que han gobernado siempre y de que, en las cosas que han salido mal ustedes, no estaban por aquí. Es la teoría del marco de Lakoff repetida una y otra vez.</parrafo>
        <parrafo>Nadie se moleste, aunque he visto alguna cara de perplejidad. Es que el libro se llama No pienses en un elefante, y el elefante ya saben que es el símbolo de un partido en Estados Unidos.</parrafo>
        <parrafo>Esta proposición no de ley sobre industrias culturales, evidentemente, plantea un tema fundamental, y yo creo que podemos estar de acuerdo los tres grupos en que quizás haya que, entre comillas, convencer a la Cámara de que las industrias culturales son muy importantes. Quizás, no lo sé. Seguramente estamos todos muy convencidos, pero creo que eso es un esfuerzo pedagógico que podríamos hacer los tres grupos políticos. Porque, cuando se habla de cultura, inmediatamente se viene a la mente el monumento, o viene a la mente una inmaterialidad, cuando la cultura es una realidad muy compleja, tremendamente compleja.</parrafo>
        <parrafo>Yo voy a utilizar los datos de la consultora KEA European Affairs, que son los últimos que se han hecho sobre las industrias culturales en Europa.</parrafo>
        <parrafo>En Europa, el peso de las industrias culturales llegará pronto al 6% del producto interior bruto, y eso significa -y la palabra es muy importante- empleo, empleo. La cultura crea empleo, y estamos en un millón de parados. Y no es cuestión opinable, es real, y son tragedias con nombres y apellidos. Y la cultura crea empleo, es el segundo sector español con más peso en la economía de los 25 en este ámbito, en este ámbito concreto, con el 0,18%. Y se ha dicho, primero, que es empleo, y, en segundo lugar, es un sector estratégico. Y debe serlo, porque por su propia naturaleza y por las condiciones y los parámetros de Andalucía lo es. Andalucía no se tiene que inventar el que la cultura sea un sector estratégico: es por sí mismo un sector estratégico. Y basta recorrer cualquier pueblo, y basta ir a cualquier ciudad para comprobarlo.</parrafo>
        <parrafo>El 3,1% de los trabajadores españoles está empleado en el sector cultural. Lo que ocurre es que el sentido de «cultura» tiene que sufrir una ampliación del paradigma. Es decir, no podemos ver «cultura» desde la visión tradicional, que, por supuesto, lo es, del patrimonio histórico, sino que cultura son las artes visuales, las escénicas, el patrimonio, el audiovisual, la arquitectura, la moda, el diseño, la publicidad, y, por lo tanto, tenemos tres aspectos: uno, el empleo; dos, el sector estratégico, y tres, la ampliación y transversalidad del hecho cultural. E insisto: tenemos que convencer a la Cámara, si no está convencida, de que eso es así, y de que el futuro de progreso de Andalucía, independientemente de elementos retóricos, que podemos estar tirándonos trastos por la mañana, por la tarde y por la noche, está, en gran medida, en la cultura.</parrafo>
        <parrafo>Casi seis millones de europeos trabajan en las industrias culturales. En Alemania, el 0,53%; en Francia, el 0,52%; en Reino Unido, el 0,47% del producto interior bruto representa la cultura; en Hungría, el 6,5%; en Holanda, el 4,2%; el Reino Unido, 3,8; en Finlandia, el 3,7% de los trabajadores del sector, y creció entre 1999 y 2003 un 12,3%, más que la propia economía del continente, y hay que tener en cuenta que Europa es, para el turismo, el destino más visitado, con más de quinientos millones de visitantes.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora me van a perdonar: tengo que hacer una referencia personal. Ya en el año 1995, cuando tuve la responsabilidad y el honor de la cultura y del turismo en la ciudad de Málaga, yo creía positivamente en un modelo integrado de turismo turístico y cultural, que después continuó con gran brillantez mi compañera Ana Rivas. Pensando en que las palabras se las lleva el viento, pero la cosa que se escribe permanece, tuve buen cuidado -lo hice de manera consciente- de publicar artículos sobre el tema, de manera que, me van a perdonar, pero puedo decir, como Lebrija, que fui el primero que abrió tienda de turismo cultural en Andalucía. Se me podrá discutir o no, lo que yo pensaba o dejaba de pensar, pero publicado está.</parrafo>
        <parrafo>Con la Consejera de Cultura hemos debatido en la legislatura anterior, hemos debatido en presupuestos, en Pleno y en Comisión, preguntas en Comisión de Cultura y preguntas en Innovación. Es decir, el tema de las industrias culturales, para el Partido Popular, tiene que quedar muy claro que es prioritario, que es fundamental para la Andalucía de progreso. Ahora bien, se lee el texto de la proposición no de ley, es un tipo textual que ustedes utilizan casi siempre, se lee y quién no va a estar de acuerdo, cómo no se va a estar de acuerdo con una serie de principios generales que ahí se plantean. Son este tipo de proposiciones no de ley, que ha llamado el portavoz de Izquierda Unida «de aplauso», y que son muy difíciles..., porque, claro, son principios que están bien, evidentemente que están bien.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el señor Mariscal Cifuentes ha abierto un poquito el velo del debate. Sería apasionante. Yo estoy de acuerdo con él en algunos planteamientos, no estoy hablando de la proposición no de ley, sino de los planteamientos generales sobre lo que aquí ha dicho. Y eso sería para materia de reflexión, tomándonos un café, seguramente, con el señor Trillo y el que se quiera apuntar, porque son temas muy importantes, muy importantes -realmente qué tipo de cultura de consumo estamos favoreciendo, ese cero que cuesta la reproducción-, son temas muy apasionantes y muy importantes.</parrafo>
        <parrafo>Decía que no podemos estar en desacuerdo con los principios que allí se esbozan por su carácter general. Ahora, si vamos a la realidad concreta, al dato concreto, nos encontramos que en el apartado 4.5.I, que es el de industrias culturales, pues desde el año 2008 al año 2010 ha tenido una reducción de seis millones. En el tema del fomento editorial, de un millón y medio a cuatrocientos mil euros; o en el tema de ayudas al sector audiovisual, de cuatro millones a dos millones ochocientos.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que las personas que estamos en el mundo de la cultura por vocación y por verdadero amor estamos convencidos de que hay que convencer -vuelvo a repetir- de que esto no puede ser así. Y no puede ser así porque hay que dedicar más recursos. No en el sentido de vamos a ver qué recursos podemos poner, sino que, de la misma manera que se hacen carreteras porque son necesarias, de la misma manera que se hacen puertos secos, pues hay que meter recursos en la industria cultural.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros le hemos hecho -y voy terminando- cuatro enmiendas de adición al texto presentado por el Partido Socialista. La primera, que se creen contenidos específicos para módulos nuevos que se puedan ofertar en Formación Profesional. Tenemos que formar personas para que se dediquen a las industrias culturales. Estoy hablando en todos los niveles, por supuesto, en la universidad, será por maestría, pero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Garrido, le ruego vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, que iremos en cada nivel. Creo que eso hay que hacerlo, hay que hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, incremento de los recursos económicos, pero no por capricho, sino por necesidad estructural, por necesidad sustancial del modelo que venimos proponiendo y que pudimos desarrollar con éxito desde el año 1995 y que se sigue desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar, mejorar los mecanismos de control, de subvenciones, de ayudas a las industrias culturales.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuarto lugar, algo fundamental, la transversalidad que hemos planteado exige que las Consejerías de Innovación, de Turismo, de Cultura... Y, si no las consejerías, el turismo, la innovación y la cultura en Andalucía tienen que ir de la mano, tienen que integrar recursos, porque, señorías, no estamos hablando de un capricho elitista de culturetas, como se nos suele llamar, sino de una necesidad estructural y fundamental para el desarrollo de Andalucía en igualdad y en progreso.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, para cerrar el debate, el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Díaz Trillo, al que pedimos se pronuncie expresamente sobre la aceptación o no de las enmiendas presentadas a esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz Trillo, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, esto, como le dijo una vez un célebre cantaor flamenco al anterior Presidente español González, merece una conversación. Digo que merece una conversación porque, efectivamente, tanto el portavoz de Izquierda Unida, primero, y el del Partido Popular, después, han situado el debate nada más y nada menos que en un arco de 60 años, desde las teorías de Adorno y las de Walter Benjamín también, hasta este libro que nos cita el señor Garrido Moraga y que, bueno, es libro de cabecera de Aznar y de la FAES y del [...] de los neocon americanos. Eso es así y, bueno, me parece bien que usted lo traiga a colación, pero, bueno, a nosotros, desde luego, no nos va, ¿eh?</parrafo>
        <parrafo>Por intentar concretar y entrar en una materia que creo que los dos portavoces han coincidido conmigo en su importancia, oportunidad y capacidad de ser decisiva: las industrias culturales en el marco del nuevo modelo económico para nuestro futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y voy a hacerlo de la mano de una iniciativa que, bueno, muchas veces da la impresión de que sus señorías pues no leen con detalle, no entran, como decía San Juan de la Cruz, más adentro de la espesura, ¿no? Yo creo que hemos presentado una iniciativa que, más allá del aplauso -que, seguramente, en esta ocasión nunca mejor traído el concepto de aplauso, puesto que la cultura se alimenta mucho de ese reconocimiento público a través del aplauso-, pero me parece que es una iniciativa, bueno, muy comprometida, muy comprometedora para las administraciones, y una iniciativa que da un mensaje rotundo y claro al sector, que le estamos dando respuesta y me voy a detener en ello porque creo que merece la pena. Cuando decimos en el primer punto «una propuesta de mejora de las condiciones laborales y de la capacidad productiva de las empresas» estamos haciendo alusión a compromisos muy concretos, algunos de ellos ya en marcha, que hay que señalar que la Consejería de Cultura muy recientemente, en febrero, ha firmado un acuerdo con la UGT, con Comisiones y con la CEA, con cada uno de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a entrar todavía más adentro de la espesura, porque el de UGT, por ejemplo, se basa, precisamente ese acuerdo..., perdón, va a estudiar la situación económico-jurídica y la repercusión en la economía andaluza; algo que ha señalado alguno de los portavoces como una debilidad que todavía no está resuelta. Ahí tenemos ya un instrumento en marcha.</parrafo>
        <parrafo>El acuerdo con Comisiones Obreras va a tratar sobre las condiciones laborales -también ha hecho alusión el portavoz de Izquierda Unida- en el mundo de las artes escénicas, de la música.</parrafo>
        <parrafo>Y la CEA, el convenio con al CEA, trata, precisamente, de la creación de una plataforma, de una página web si no me equivoco, y de una serie de instrumentos en la red para promocionar y difundir las industrias culturales en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que aquí hay una iniciativa y un primer punto contundente, claro, preciso y, además, donde ya estamos trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, parece lógico que si llevamos gobernando un tiempo, un tiempo razonable, yo creo que tampoco es mucho tiempo si echamos la vista atrás a cuantos cientos y miles de años gobernó la derecha en la Comunidad Autónoma, aquí en Andalucía... En este sentido, creo que el que hagamos el trabajo desde el grupo parlamentario codo con codo con nuestro Gobierno es más que razonable.</parrafo>
        <parrafo>Segundo punto de compromiso con el sector de las industrias culturales: hablamos de la formación y adaptación de la formación. Y aquí una iniciativa que vamos a aceptar del Partido Popular, el punto 7, luego diré al final, que ellos llaman punto 7 de la iniciativa, que quedaría conjunta, que tiene que ver con la formación. Es verdad que en nuestra exposición se puede entender -que lo agradezco- la aclaración que hace el Partido Popular ubicando esa formación en los ciclos formativos de Formación Profesional. Dicho esto, tenemos en marcha yo creo que proyectos y programas educativos importantísimos en nuestra Comunidad Autónoma, pero queremos ir más allá. Y ahí proponemos una coordinación entre las distintas administraciones, la cultural y la educativa, donde lo que pretendemos además, precisamente, es la cualificación, la profesionalización del sector, fundamental para algo que a lo mejor le provoca cierta alergia al portavoz de Izquierda Unida, pero que es la competitividad en una sociedad de mercado. Bueno, yo no demonizaría, precisamente, la capacidad de la cultura de ser industria, de producir, de generar bienes, servicios y también riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Es más -al portavoz de Izquierda Unida precisamente se lo digo-, hay muchos países que prácticamente no tienen nada más que su cultura y sus industrias culturales. Y son, precisamente, a través de esas industrias cuando estos países tienen la capacidad de proyectarse al exterior y de crear riqueza. El caso de la lengua española es un caso evidente de lo que estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Nuevas oportunidades también en la formación a través de las industrias..., perdón, de las nuevas tecnologías. En definitiva, hacer una formación vinculada, precisamente, a los nuevos tiempos y también vinculada a la capacidad que tienen nuestras empresas culturales para fortalecerse, cooperar entre ellas y generar un tejido productivo más rico y más dinámico.</parrafo>
        <parrafo>Otro punto, el tercero, que no es menos..., yo creo que muy importante, tiene que ver con la proyección internacional, la proyección internacional de las empresas culturales de Andalucía. Estamos hablando, seguramente, de una empresa que tiene una marca, una identidad, algo que vale muchísimo en el mercado, y en las sociedades del siglo XXI, seguramente sin parangón. Yo me atrevería, incluso, a decir en esta tribuna que la marca España es una metonimia de la marca Andalucía. Somos capaces de generar un simbolismo, y lo hemos sido a través del tiempo, que hace muy potente la marca de Andalucía. Decir Velázquez, Picasso, Lorca o la Alhambra en el mundo tiene ya un efecto multiplicador; tiene un efecto importantísimo de arrastre para hacer posible, precisamente, esas industrias culturales de las que estamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Y no quiero ya decir del flamenco; el flamenco, por ejemplo, y quiero, hombre, hacer alusión a los compromisos de la Consejería de Cultura con las industrias culturales. El Plan Estratégico de la Cultura en Andalucía significa un esfuerzo presupuestario sin parangón. Se ha dado un salto de gigante. En los últimos cuatro años se han multiplicado casi por dos esos presupuestos en materia de industrias culturales. Estamos hablando de que en el flamenco, en el año 2007, el volumen de riqueza que generó el flamenco para nuestra tierra fue de 700 millones de euros. O sea, hablamos de un potencial económico extraordinario.</parrafo>
        <parrafo>Como cuarto punto, proponemos el reto tecnológico, hacia dentro, a través de la innovación, y también hacia fuera: las redes, Internet... Me decía el portavoz de Izquierda Unida que esto merecía una conversación. Hombre, aquí dentro tenemos un compromiso claro con la propiedad intelectual. Por cierto, que algunos se apuntan a los trenes más baratos, sea lo que sea. La propiedad intelectual, el modelo del Gobierno de España, es el modelo francés, y está claro que hay que proteger y defender los derechos de autor. Lo digo en alto, con claridad.</parrafo>
        <parrafo>Y en segundo..., perdón, en quinto lugar, las líneas de incentivos y de financiación. Aquí quiero hacer una aclaración a la iniciativa, a la enmienda del Partido Popular sobre la transparencia, sobre los mecanismos de control. Porque yo creo que también en la iniciativa nuestra va incluido ese nuevo modelo de entender la ayuda, la cofinanciación, por decirlo en un término de trazo grueso. Estamos pasando de la cultura de la subvención -no solo en la Junta, en toda España los ayuntamientos, las diputaciones, en otras comunidades- a la cultura del incentivo. Y en ese sentido otras fórmulas hay que buscarlas. Igual también que es muy importante, seguramente más importante, que las fórmulas financieras para ayudar a las industrias culturales tienen que cambiar. Tenemos que reconocer que los préstamos reintegrables no acaban de funcionar del todo; hay que mejorar esas fórmulas. Y en ese sentido creo que es una apuesta clara y decidida esta iniciativa también para que la banca se tome en serio el mundo financiero a las industrias culturales. Porque ya ha presentado credenciales rotundas de su fortaleza.</parrafo>
        <parrafo>Y, por último, hablamos de las colaboraciones y la coproducción en el mundo de las industrias culturales. Muy importante, aquí más que en ningún otro lugar, podíamos decir que en las industrias culturales, en la economía productiva, la unión hace la fuerza. Hay que crear redes, hay que crear fortaleza.</parrafo>
        <parrafo>Pero quiero, antes de terminar, sí fijarme, sobre todo, señor Garrido Moraga, el compromiso de Andalucía -y digo de Andalucía, de toda la comunidad, no estoy hablando solo de la Junta de Andalucía- con la cultura es muy importante.</parrafo>
        <parrafo>Según la Fundación Autor, el gasto público, la inversión en gasto público, en cultura, en las comunidades autónomas, en nuestro país, Andalucía ya estaba en el año 2008 a la altura de Cataluña: el 13,4%, y había dejado muy atrás a Madrid, que tiene un peso del 8,7%, y Valencia, un 10,6%. Eso es compromiso de gasto público con la cultura, y esos son datos objetivos, no son datos ni del Ministerio ni de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y también quiero añadirle que precisamente el compromiso del Gobierno español, de Zapatero en la Presidencia de la Unión Europea va a dar lugar a un foro -que se celebra, por cierto, en Málaga-, el día 31 de marzo, sobre las industrias culturales en Europa. Congreso que lleva cinco ejes: la financiación, la formación, los profesionales, la internalización, la propiedad intelectual y el desarrollo territorial. Un foro que, además, va en la línea que nosotros hoy presentamos aquí de propuestas de apoyo o de aplauso, como llama, el portavoz de Izquierda Unida, al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, creo que estamos en el buen camino, que hoy hemos aportado un gran trabajo, y me da la impresión de que el apoyo de Izquierda Unida y el Partido Popular va a favorecer ese trabajo. No se equivocan ustedes apoyando esta iniciativa; yo creo que en el conjunto de la economía andaluza, ya la economía productiva, las industrias culturales, tienen una personalidad y un peso específico muy importantes, lo dije antes, casi el 6% del Producto Interior Bruto.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como decía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Díaz Trillo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Como decía una revista -andaluza, por cierto, y muy buena-, Andalucía económica, en el año 2008, dedicó un monográfico a las industrias culturales, y hablaba de un tesoro al descubierto. Yo creo que es verdad, es un auténtico tesoro, un patrimonio, en este nuevo modelo económico de desarrollo sostenible, el que tenemos en las industrias culturales. Lo vamos a proteger con esta iniciativa, lo vamos a conservar y lo vamos a promocionar, para que todo el mundo lo conozca.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Entiendo que la enmienda número 7 ha sido aceptada, ¿y el resto...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Aceptamos, del Partido Popular, la enmienda que ellos ponen número 7, y la número 10, o sea, dos enmiendas. Y las otras dos decaen, por los motivos que he explicado al portavoz del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, finalizado el debate, vamos a proceder a la votación, entendiendo que al texto se incorporan las enmiendas números 7 y 10 del Grupo Parlamentario Popular. Vamos a proceder a la votación de la proposición no de ley relativa a medidas de apoyo a las industrias culturales andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

