<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 39</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Víctima de guerra, Guerra civil 1936 1939, Régimen de Franco 1939 1975, Preso político, Desaparición de personas</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000005. Pregunta oral relativa al Pacto por la Memoria Histórica en Andalucía (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Tudela Cánovas, del G.P. Socialista. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Entonces, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a Pacto por la Memoria Histórica en Andalucía. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra la señora Tudela Cánovas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TUDELA CÁNOVAS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, intervengo en este Pleno, en nombre del Grupo Socialista y en relación a la memoria histórica. Y lo hago desde..., lo hacemos desde la absoluta convicción de la necesidad de avanzar en la consecución de la justicia y del reconocimiento para los que sufrieron la dictadura franquista.</parrafo>
        <parrafo>Intervenimos, intervengo, desde la convicción de la necesidad que tiene el pueblo andaluz de que se haga justicia, y del reconocimiento a aquellas instituciones, asociaciones, familias, víctimas del franquismo, o como, por ejemplo, personas de reconocido prestigio, que desde cualquier ámbito, en concreto en el ámbito judicial, tienen como objetivo la investigación de los hechos, y que por esta causa están sufriendo un terrible acoso, que, como poco, podíamos calificar de indecente.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Justicia y Administración Pública y las asociaciones de memoria histórica han alcanzado un gran pacto por la memoria de Andalucía. Este acuerdo se firmó en Granada, y permitirá avanzar y trabajar, conjuntamente, en las actuaciones emprendidas en el reconocimiento social de las personas asesinadas o que sufrieron persecución por motivo de sus ideales durante la Guerra Civil Española y la dictadura franquista.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, a mi grupo, a esta diputada, nos gustaría saber cuántas asociaciones han suscrito el pacto, cuáles son los principales contenidos y cada cuánto tiempo está previsto que se reúnan los firmantes del pacto para evaluar su cumplimiento y proponer nuevas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Tudela.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, la Junta de Andalucía y las asociaciones de memoria histórica con representatividad en nuestra Comunidad Autónoma alcanzamos, el pasado 1 de febrero, en Granada, un gran Pacto por la Memoria de Andalucía; asociaciones que representan a muchas víctimas, pero todas juntas, todas a una. Este sería, si me permite, el gran titular de este encuentro. Queremos alcanzar una sola voz firme y decidida.</parrafo>
        <parrafo>La Asociación Granadina para la Recuperación de la Memoria Histórica, la Asociación para la Recuperación de la Memoria Histórica de la provincia de Jaén, el Foro Ciudadano para la Recuperación de la Memoria Histórica de Córdoba, la asociación Guerra, Exilio y Memoria de Andalucía; la Amical de Mauthausen, la Asociación contra el Silencio y el Olvido para la Recuperación de la Memoria Histórica, el grupo de investigación Todos los Nombres, la Coordinadora Andaluza de Asociaciones de Memoria Histórica, la asociación Memoria, Libertad y Cultura Democrática, el Foro por la Memoria de Sevilla, el Foro por la Memoria de Andalucía, y el Foro por la Memoria de Granada, entre otras.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se trata de que todas avancemos y trabajemos conjuntamente en las actuaciones que se están poniendo en marcha para el reconocimiento social de las personas asesinadas o que sufrieron persecución por motivo de sus ideales durante la Guerra Civil Española y dictadura franquista.</parrafo>
        <parrafo>Este Pacto por la Memoria sienta sus bases para actuar en tres pilares fundamentales: la reparación moral de las víctimas, como punto de partida de un trabajo que iremos desarrollando —existen asociaciones que legítimamente quieren ir más allá—. Precisamente nuestro compromiso, que lo haremos con el trabajo del día a día, y la comprensión de las asociaciones lo ha permitido. Un segundo pilar será la coordinación de las actuaciones. Hemos puesto a disposición de todas las asociaciones y el Comisariado para la Memoria Histórica, y le hemos ofrecido el paraguas de nuestro Protocolo Andaluz de Actuación en Exhumaciones de Víctimas de la Guerra Civil y la Posguerra. Y como tercer pilar de este acuerdo está la divulgación y el conocimiento de los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, estamos de acuerdo en que lo importante es dar a conocer lo que pasó, y la transmisión de ese conocimiento se puede hacer de múltiples formas: a través de monumentos de memoria, de placas, con conferencias, a través del arte... Cualquier canal es válido y compatible si se explica bien qué pasó para que, estando presente, no vuelva a ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Tres objetivos generales que podemos ir desarrollando junto a las asociaciones, y concretando con el trabajo en el día a día. Así se acordó entre los representantes de las distintas asociaciones y la Junta de Andalucía en el pacto de Granada.</parrafo>
        <parrafo>En el transcurso de este primer encuentro también se llegó al acuerdo de constituir un grupo de trabajo, un grupo consultivo que tendrá como objetivo poner en común, valorar y apoyar aquellas iniciativas que contribuyan a continuar con la reparación moral y la recuperación de la memoria personal, familiar y colectiva de todos los andaluces que defendieron la libertad y la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo órgano, como ya he señalado, de carácter consultivo, se reunirá con una periodicidad trimestral. Está integrado por los representantes del Comisariado y de todas las asociaciones.</parrafo>
        <parrafo>El primer encuentro sirvió, además, para hacer un repaso de los importantes avances, principalmente en el aspecto normativo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, ¿quiere hacer uso de la palabra?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

