<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>92</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Punto nuevo del orden del día</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Punto nuevo del orden del día</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-10/CSRT-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-10/CSRT-000001. Aprobación, en su caso, de la Carta del Servicio Público de la Radio y Televisión de Andalucía (RTVA) (pág. 9).</extracto>
    <votacion>Votación: Consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, pasamos ahora al punto tercero del orden del día, aprobación, en su caso, de la Carta del Servicio Público de la Radio y Televisión de Andalucía. Voy a cederles la palabra a los ponentes, comenzando, como siempre, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En este caso su portavoz será el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a intentar ser breves, en un momento malo, objetivamente, para el sector público.</parrafo>
        <parrafo>A los recortes que ya se le aplicaron en su momento de la inversión pública, hay que sumarle esa reestructuración del sector público andaluz que -hay que decirlo- ha instalado en la incertidumbre no solo a miles de trabajadores y trabajadoras, sino al propio servicio que se les debe prestar a los ciudadanos desde el ámbito público.</parrafo>
        <parrafo>Para centrarme, a pesar de la carta de servicio y las resoluciones aprobadas en ponencia, de que tenemos un texto hoy que todos podemos analizar, el Grupo de Izquierda Unida Los Verdes quiere reiterar nuestra preocupación por el recorrido y la tramitación parlamentaria que ha tenido este texto, porque -lo reiteramos de nuevo, a ver si alguien nos puede dar una explicación- no sabemos la forma jurídica que adoptará finalmente esta carta y las aportaciones que cada grupo parlamentario le sumó en el debate de la ponencia, y, por lo tanto, no sabemos qué vínculo legal tendrá una vez sea aprobada, en qué forma será aprobada esta carta de servicio, y nos entra la duda de si nos podremos encontrar con una carta de servicio escrita en papel mojado. Reiteramos que nos gustaría que nos aclararan qué forma jurídica adoptará la carta, en qué forma jurídica el Consejo de Gobierno la aprobará definitivamente.</parrafo>
        <parrafo>Hay dos objetivos básicos para Izquierda Unida Los Verdes en torno a la carta de servicio. El primero, la definición de servicio público de la radiotelevisión andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Desde nuestro punto de vista se trata de hablar de un servicio de titularidad completamente pública, con un compromiso de financiación pública que, desde nuestro punto de vista -así lo intentamos en las resoluciones-, tendría que ir con una proyección ambiciosa, plurianual. Pasa también por la recuperación absoluta, prioritaria, de la producción propia. Hoy tenemos muchas producciones externalizadas, y creemos que este sería un elemento de austeridad, además, que hay que poner encima de la mesa. No puede haber tantos programas externalizados en la televisión pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y el segundo es una televisión de calidad; una calidad que tiene que ofrecer la garantía de los derechos de todos y todas, es decir, la RTVA como vehículo esencial para la comunicación pública libre de información y participación de toda la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Decirles también que nos gustaría que se adquiriera un compromiso: el compromiso de la participación y el consenso como marca distintiva del contrato-programa, que será lo siguiente que haya que elaborar, que será producto de esta carta de servicio y que, con una aprobación cada tres años, deberá marcar las prioridades de actuación, de objetivos y de estrategias. Es decir, hablamos de la concreción práctica de la declaración de principios que se hace en la Carta.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, volvemos a hacer un llamamiento: un llamamiento para que se cuente con los trabajadores y las trabajadoras de la casa, para que se cuente con sus representantes sindicales; en definitiva, para que el comité ínter centros de la RTVA tenga mucho que decir en esta elaboración del contrato-programa.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría resaltar las dos propuestas de resolución que no fueron aceptadas, en este caso por el grupo mayoritario, por el Partido Socialista, de Izquierda Unida, y que creemos que marcan un poco, o que marcan bastante, mejor dicho, la intención de nuestro grupo parlamentario. De siete aportaciones, fueron asumidas, bien transaccionadas o bien íntegras, cinco. Pero hay dos que creemos que tienen que volver a someterse a la consideración de sus señorías, y que, además, son dos de las resoluciones que marcan, de manera también distintiva, la posición de nuestro grupo.</parrafo>
        <parrafo>La primera es que creemos que la garantía de servicio público a la sociedad andaluza se consolida estipulando un porcentaje de producción propia, hecha con medios propios, sobre el total de horas de emisión del conjunto de los canales, entendiendo la producción propia como los programas y espacios realizados en su totalidad por el personal de la plantilla de la RTVA y sus sociedades filiales, con los equipos técnicos y la propia RTVA y con la totalidad de derechos de emisión. Entendemos que dicha producción propia no debe ser inferior a los tres cuartos del total de las horas de emisión.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda, manifestar la necesidad de que la RTVA recupere, para la producción propia, los programas que en la actualidad se encuentran externalizados en productoras, posicionando al conjunto del grupo en el sector de la comunicación con programas de calidad producidos íntegramente en la RTVA y con servicios interactivos que la sociedad de la información posibilite. Creemos que no es baladí que no se aceptaran estas dos resoluciones, que, de manera clara, nítida, fijan una posición de lo que debe ser la RTVA y cómo debe seguir caminando.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, anunciarles -haremos igual que en la Ponencia- el voto favorable de Izquierda Unida, y nos gustaría -lo volvemos a decir- que se nos definiera la forma legal, jurídica, en que se va a aprobar esta carta de servicio, y nos gustaría, cómo no, no votar a favor algo que después no se vaya a cumplir, que después -vuelvo a repetirlo- quede en papel mojado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Interviene a continuación, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, su portavoz, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Asistimos hoy al debate final sobre la Carta de Servicio Público de la RTVA. Y la primera consideración que tengo que hacer en nombre del Grupo Parlamentario Popular es que, desde nuestro punto de vista, la Carta de Servicio Público debe decirle a la RTVA que su rentabilidad como servicio público es social, que la gestión debe ser austera y eficaz y que tiene la obligación de hacer el mayor esfuerzo para que su coste repercuta lo menos posible en las arcas públicas, es decir, en el bolsillo de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Una buena carta de servicio público deberá apostar, sin género de dudas, por la cohesión, la vertebración y la identidad de Andalucía y ser, y demostrarlo, verdaderamente independiente.</parrafo>
        <parrafo>Por eso no es razonable que se pretenda dar una versión teórica de sus obligaciones mientras la práctica diaria nos demuestra todo lo contrario, y a ello tendremos ocasión de referirnos y demostrarlo con hechos objetivos.</parrafo>
        <parrafo>El actuar como permanente instrumento de propaganda del Gobierno de la Junta de Andalucía, en que está instalada la actual Radiotelevisión andaluza, es absolutamente incompatible con la formulación de principios generales de neutralidad, objetividad o rigor informativo, que se tornan vagos e inútiles sobre el papel. De ahí que nuestra apuesta, plasmada en la carta alternativa que hemos presentado por un servicio audiovisual fuerte, valioso e innovador, es mucho más adecuada e interesante que la que pretende aprobar en el día de hoy el Gobierno socialista. La calidad, la transparencia, la eficacia y el mejor aprovechamiento de todos los recursos disponibles humanos y técnicos son reglas de oro que hay que acentuar y fijar con nitidez en un documento como este.</parrafo>
        <parrafo>Y la primera crítica que tenemos que hacer es la del modelo impuesto -y subrayo lo de impuesto- para la aprobación de la Carta de Servicio Público de la RTVA. Prácticamente casi tres años después de la Ley de 17 de diciembre de 2007, se trae ahora la Carta de Servicio Público de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Constantemente escuchamos al Partido Socialista y al señor Griñán hablar de consenso, de arrimar el hombro, y acusar al Partido Popular de decir a todo que no.</parrafo>
        <parrafo>Oigan, ¿y durante tres largos años no han contemplado ustedes siquiera la posibilidad de hacer un texto entre todos y al servicio de todos los andaluces? La respuesta es clara y evidente. Se trae hoy aquí un texto cerrado, el cual solo admite la incorporación de propuestas de resolución, que no de enmiendas, y se hace con la coartada de que es el modelo que ha aprobado la Mesa del Parlamento. No, señorías, ha sido la voluntad política de un Gobierno que, lejos de contemplar la televisión pública andaluza como algo al servicio de todos los ciudadanos, la utiliza como un instrumento de propaganda permanente al servicio del PSOE y del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y habría que preguntarse dónde quedan las palabras del señor Griñán en su discurso de investidura, y cito textualmente: «Y quiero dejar de manifiesto que la crítica es siempre cooperadora, venga de la ciudadanía o proceda de medios de comunicación libres e independientes. El Gobierno andaluz debe mantener una exquisita neutralidad con todos ellos, y, si soy investido presidente, me comprometo firmemente a mantener esa neutralidad».</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el tiempo y los hechos han puesto en evidencia que las palabras del señor Griñán en Canal Sur son mentiras y papel mojado, múltiples ejemplos lo pueden atestiguar. Vamos a poner en contradicción lo que es la letra del texto -texto cerrado, insisto una vez más- que se nos trae en el día de hoy y el día a día en la Radio y Televisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desconexiones provinciales, estudio elaborado por el propio Consejo Audiovisual de Andalucía: mientras las apariciones de los líderes políticos del PSOE acaparan el 80% del tiempo, el Partido Popular acapara únicamente el 20%. Y la reflexión es la siguiente: ¿Es esa la composición que tiene esta Cámara, fruto de la voluntad libre y soberana de todos los andaluces? Verdaderamente no. Y ejemplos notorios y palpables: en Huelva capital el alcalde no aparece ni siquiera entre los 10 primeros políticos con presencia en Canal Sur Televisión; en Cádiz la alcaldesa aparece en octavo lugar.</parrafo>
        <parrafo>En el programa de radio de Canal Sur La hora de Andalucía se le dedican 36 minutos al señor Griñán. ¿Y al resto de líderes políticos de la oposición andaluza? Eso sí, la siguiente entrevista a la señora sucesora tuvo todavía mayor duración que la del señor Griñán. Es evidente que, además de la pleitesía política, los 300.000 euros del conductor del programa, en la Andalucía del millón de parados, tienen que justificarse.</parrafo>
        <parrafo>Este es el modelo de televisión y de radio pública del PSOE, el modelo de verdad, el del día a día. Fíjense, señorías, que bien concuerda todo esto con el artículo 7 de la Carta de Servicio Público. Artículo 7, «Fomento de la información», dice textualmente: «Para la RTVA será prioritaria la función de informar a la ciudadanía». Podíamos poner 50 casos concretos. Le ponemos uno, la sentencia sobre el señor Chaves desestimando la querella interpuesta por dicho señor contra dos profesionales de un medio de comunicación: Canal Sur Televisión, apagón informativo; Canal Sur Radio, ni palabra. Y se trataba ni más ni menos que de defender la libertad de información.</parrafo>
        <parrafo>Y sigue el citado artículo 7 de la Carta de Servicio Público: «Se garantizará la libre expresión de la pluralidad política en la sociedad andaluza, de manera que facilite la libre formación de la opinión pública». Traducción práctica en Canal Sur Televisión, de la que hablábamos anteriormente en las desconexiones provinciales: 80% Partido Socialista, 20% Partido Popular. Pero es que hay provincias, como es el caso de Jaén, la provincia de la señora candidata..., perdón, de la señora Consejera, donde según el último estudio el porcentaje era: Partido Socialista, 93,8%; Partido Popular, 4%; Izquierda Unida, 2,2%. ¿Verdad que desde una simple visión de esta Cámara se adecua a lo que es la representación popular de los andaluces?</parrafo>
        <parrafo>Carta de Servicio Público, «Fomento de la cultura», dice: «La Radio y Televisión andaluza y sus sociedades filiales auspiciaran la cultura andaluza y española de acuerdo con su compromiso social y prestarán incidencia especial a todos aquellos fenómenos que los conformen». Traducción práctica en Canal Sur Televisión: En el año 2008 se emitieron películas españolas por importe de 159.179 euros; películas extranjeras, 8.027.019 euros. Año 2009, películas españolas, 711.148 euros; emisión de películas extranjeras, 6.881.450 euros. Pero eso sí, sobre el sufrido papel, se incentiva a lo que es la industria audiovisual española y andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Temas educativos, «Fomento de la educación». Habría que preguntarse, ¿cuántos programas se dedican a la educación?, ¿cuántas horas de programación?, ¿en qué horarios? Le voy a poner únicamente tres ejemplos, pueden ustedes consultar la programación diaria en los diversos medios de comunicación. ¿Saben ustedes a qué hora se emite el programa de Canal Sur 2, uno de los escasísimos de contenido educativo, Cifras y letras, a las 12:05, una hora a la que, como todos sabemos, todos los alumnos y las alumnas andaluzas están en sus casas, naturalmente, a las 12 de la mañana. Otro programa, El público lee, a las 8:10 de la mañana, naturalmente la hora en que prácticamente todas las chicas y todos los chicos están con el desayuno, aseo, coger la mochila, y eso sí, Canal Sur emitiendo El público lee.</parrafo>
        <parrafo>Hay que reconocer que el horario del programa El club de las ideas, desde luego, es mucho más adecuado, se emite a la 1:25 de la madrugada.</parrafo>
        <parrafo>Carta de Servicio Público, «Optimización de la gestión». Y dice textualmente: «La gestión económica o financiera y empresarial de la RTVA y de sus sociedades filiales se hará con criterio de racionalización del gasto y de optimización de la explotación de los recursos disponibles. Traducción práctica: el déficit acumulado en los cuatro últimos años en Canal Sur Televisión es de 37.517.927,29 euros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rodríguez Domínguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ DOMÍNGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello -decía- con un presupuesto en los cuatro últimos años de más de novecientos millones de euros. Y todavía algunos presumen de gestión al frente de la RTVA. Eso se llama -y los números lo atestiguan- mala gestión y despilfarro.</parrafo>
        <parrafo>Por todas las razones anteriormente expuestas, y por 50 razones más, que son tantas como las propuestas de resolución que ha presentado el Grupo Popular, vamos a decir que no a la Carta de Servicio Público del Gobierno socialista.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular ha presentado una Carta alternativa, y la ha presentado con un modelo abierto. Se lo dijimos a la señora Consejera de Presidencia desde el primer momento. Estábamos, estamos y estaremos en el diálogo hasta la extenuación; pero igualmente estamos en la firmeza ante la imposición y ante el control de unos medios de comunicación que deben estar al servicio de todos los andaluces. Un consenso, señorías del PSOE, no se aplica desde las buenas intenciones, sino desde los hechos. Un consenso no se aplica ofreciendo un documento cerrado. Un consenso no se puede aplicar cuando se ofrece lo insustancial frente a lo principal. De más está que, gracias a la mayoría del PSOE en la Cámara, se apruebe hoy este documento si el objetivo final del Gobierno del señor Griñán es tener una televisión pública a su servicio y bajo su control. A eso decimos sencillamente: no.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Domínguez.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, a continuación, el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vázquez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señorías. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que asistimos a un momento importante de la historia de Andalucía. La aprobación de esta Carta en este Parlamento es un avance en nuestra calidad democrática, en la calidad de las políticas en esta autonomía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, hemos asistido, por parte de un grupo, en concreto del Grupo Popular, a una auténtica farsa. Señor Rodríguez, si por mentir, miente hasta en la programación. Si sabe usted que Cifras y letras se echa a las 21:10 de la noche. Luego es la redifusión. Es que mienten hasta en la programación, que se ve en todos los periódicos. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ese es el nivel de la intervención y de la importancia que le ha dado el Partido Popular: la mentira. Han protagonizado ustedes aquí una auténtica mascarada. Ustedes no creen en el servicio público, en la función pública de la RTVA. No creen. Y usted ha hecho aquí el papelón. Impostan un discurso en este Pleno, y su hoja de ruta es bien distinta. Se la han marcado fuera de este Parlamento. Primero, la señora Aguirre; la segunda piedra, Cospedal, y todo eso bendecido por Rajoy. La hoja de ruta es la privatización de las televisiones autonómicas, esa es la verdadera hoja de ruta del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y han tenido una oportunidad de oro para decir cuál es su modelo, cuáles son sus planes para la RTVA. No se escondan y den la cara. ¿Defienden, o no, el modelo que aparece en nuestro Estatuto? ¿Defienden, o no, el carácter público de la RTVA? ¿Defienden, o no, la estabilidad de las plantillas de la RTVA? Eso no se ha escuchado aquí, pero yo se lo voy a contestar, y permítame el atrevimiento: tenemos la certeza de que no. Tenemos la certeza de que tampoco comparten ni este precepto, ni este título del Estatuto de Autonomía, ni el conjunto del Estatuto de Autonomía. Porque se subieron a última hora, deprisa y por urgencias electorales; por eso se subieron al Estatuto. El Título VIII, para ustedes, no vale para nada. No se lo creen, no se lo creen.</parrafo>
        <parrafo>Y yo emplazaría al Grupo Popular a un ejercicio de valentía política, que digan claramente a la ciudadanía cuáles son sus planes para la RTVA. Ustedes no solamente privatizarían la RTVA; es que cuando meten la tijera a las cuestiones de política social, es para echarse a temblar. No tienen freno. Y basta con repasar lo que están haciendo en otras autonomías donde gobiernan: en Madrid, en Valencia, en Galicia, en Murcia. En cualquiera donde gobiernan: cierran colegios, reducen plantillas de profesores, retiran ayudas a las familias, eliminan, o no dan servicio a la dependencia, privatizan la sanidad. Ese es el modelo del Partido Popular, el que haría en Andalucía si gobernara. El recorte con tijera grande, con tijera para reducir o barrer el Estado de bienestar de Andalucía. Ese es el modelo del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes tienen una visión muy particular de lo que son los medios públicos de comunicación. Los usan y abusan de ellos, abusan de estos medios; y cuando los han llevado a la bancarrota por el despilfarro y los han llevado a la ruina de audiencia, entonces los quieren privatizar. Eso es lo que hace el Partido Popular, ese es el modus operandi. Y ahora la propaganda conservadora, señor Rodríguez, se desgañita hablando de que los medios de comunicación autonómicos públicos, de naturaleza pública, son un agujero negro, que tienen una deuda acumulada de más de 1.600 millones de euros. Pero, claro, cuando uno ve los datos se desvela, se desentraña la trampa. Entre Valencia, que tiene 1.300 millones de deuda, y Madrid, que tiene más de 200, suman o acaparan toda la deuda de los medios públicos autonómicos. Esa es la verdadera realidad del Partido Popular, cómo utilizan los medios públicos y los llevan a la auténtica ruina.</parrafo>
        <parrafo>Y ya, si me permiten este consejo, aunque no lo comparto, pero sería coherente, puestos a privatizar, ¿por qué no lo hacen con las televisiones municipales de Andalucía, las públicas, las que son arietes del señor Arenas, aparatos de propaganda de los alcaldes del Partido Popular en esas localidades. ¿Por qué no lo hacen? Sean coherentes con sus propuestas y actúen así. Nuestro modelo no es privatizable; nuestro modelo sería democratizar esas televisiones municipales, que están cerradas y son un coto privado de la estrategia electoral del Partido Popular. Eso sí que es una vergüenza política, señor Rodríguez, eso es una auténtica vergüenza política [aplausos].</parrafo>
        <parrafo>Y parece que al Grupo Popular no le gusta el acuerdo ni el diálogo. Y el dictamen que se trae a esta Cámara hoy es fruto del consenso. Este grupo político, este grupo parlamentario ha hecho un esfuerzo de acercamiento a las posiciones del Partido Popular y de Izquierda Unida. De las siete propuestas de resolución que presentó Izquierda Unida, hemos aprobado 5, y de las 53 del Partido Popular, hemos aceptado 25. Entre los dos, el 50% de las propuestas de resolución de la oposición. Un extraordinario esfuerzo, que no se ve reconocido ni siquiera en el discurso; ya no en los hechos de la votación, ni siquiera en el discurso. No es que hayamos tenido voluntad de diálogo, es que hemos cumplido con la palabra, con los hechos. Hemos tenido la mano tendida y hemos alcanzado acuerdos. Pero, como siempre, el Partido Popular se sitúa en el no, se haga lo que se haga. El esfuerzo de consenso con el Partido Popular es baldío, es un trabajo inútil, estéril, porque no vale para nada. Con esta filosofía de trabajo, señor Rodríguez, lo que nos llevaría a pensar es para qué hacemos este esfuerzo de acercamiento: para nada. Se le han aprobado 25, y ustedes, en un ejercicio de contorsionismo político, empiezan aquí con una serie de piruetas que nadie entiende, que nadie entiende. Pero, en fin, allá ustedes con la conciencia.</parrafo>
        <parrafo>Y el dictamen es importante, y le confiere un refuerzo político a la Carta de Servicio Público. Y con esto le respondo al portavoz de Izquierda Unida: tiene un incalculable valor político el dictamen, porque le da fuerza y contundencia a la Carta de Servicio Público. ¿Por qué? Porque reafirma el carácter público de la RTVA en estos momentos de ansias neoliberales que quieren satanizar lo público. Y este dictamen blinda y refuerza las posiciones públicas de la RTVA; subraya los valores constitucionales y estatutarios de la Carta; destaca el papel de la RTVA para favorecer la construcción de una imagen de Andalucía moderna y alejada de los estereotipos; impulsa el crecimiento y la consolidación de la RTVA gracias a las nuevas tecnologías; hace compatible rentabilizar los medios propios con el apoyo y la colaboración con el sector audiovisual privado. Todo eso permite e incorpora el dictamen a esta Carta de Servicio Público, por lo cual tiene un valor que merece ser tenido en cuenta a la hora de emitir el voto en este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Y lo decía al principio: estamos dando un paso importante en lo que supone la calidad de nuestra autonomía, un paso pionero. Es el primero que damos en este camino, que es fruto de una ley que tampoco aprobó y apoyó el Partido Popular. La Carta y el dictamen nos permiten seguir escalando en la mejora y en el avance de nuestra autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Estamos en la vanguardia en muchos campos de la acción política, y en materia audiovisual, también. Esta es la primera autonomía que elige al director general por la mayoría de su Parlamento; con una legislación comparable a la de los países más avanzado de Europa. Esta es una de las pocas autonomías que tiene Consejo Audiovisual; el PP, donde gobierna, no lo pone, y donde lo había, lo quitaron. Y en el ámbito nacional se han opuesto a que exista un consejo estatal de medios audiovisuales. Esa es la apuesta por la transparencia, la supervisión y el control del mercado audiovisual; así entiende la calidad de la democracia el Grupo Popular. Lástima que, ya que tiene a responsables autonómicos del Partido Popular en España, no aprovechen para exportar este modelo de calidad democrática allí donde gobiernan. Pero no les interesa; les interesa más el sistema del cortijo audiovisual, las televisiones militantes y agarradas con cadenas y mano de hierro, para que estén operando en la estrategia general del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Además, esta Carta y este dictamen tienen otro importante valor, en cuanto a calidad democrática, porque empoderan a este Parlamento. Es el Parlamento el que tiene más poder para el control y la supervisión de los trabajos de la RTVA. Y esta Carta, señor Rodríguez, cumple escrupulosamente con el Estatuto de Autonomía; un Estatuto de Autonomía al que ustedes no defienden en su integridad. Hay partes, como le pasa a la Constitución, que pasan por ellas de puntillas, lo que demuestra que su apoyo a la Carta Magna autonómica fue una pura táctica electoral.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez, ruego a su señoría que vaya...</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Además, esta Carta de Servicio Público también responde al VII Acuerdo de Concertación firmado por el Gobierno de Andalucía, los sindicatos y la patronal, donde se impulsa al Gobierno a elaborar cartas de servicio público en aquellos organismos, agencias y entidades que presten su asistencia a los ciudadanos. Estamos también cumpliendo con nuestros compromisos en el desarrollo de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La Carta de Servicios de la RTVA es una revalidación del compromiso de esta cadena, de esta agencia pública empresarial, con Andalucía. Un servicio público comprometido socialmente con esta tierra, que pone el centro en la programación informativa, como debe ser un medio público, pero también en un entretenimiento sin estridencias, sin programación basura, y apoyando la creatividad y el talento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y hablando de servicios informativos: pluralismo, independencia y neutralidad. Y no manipule los datos, porque cualquiera tiene a su alcance los informes del Consejo Audiovisual, y en el último, el anual correspondiente al año 2009, resulta que los dos líderes de la oposición salen más que el Presidente de la Junta en Canal Sur; que el señor Sanz sale más que el número 2 del partido, Rafael Velasco, en Canal Sur; que el Partido Popular sale más que el PSOE en Canal Sur [rumores]. Esta es la realidad de los servicios [aplausos] informativos de Canal Sur: neutralidad, apertura.</parrafo>
        <parrafo>Y si echáramos en una balanza...</parrafo>
        <parrafo>Concluyo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vázquez... Señor Vázquez, ahora ya sí, ahora ya sí le pido que acabe inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Y al resto de miembros de la Cámara les pido, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VÁZQUEZ BERMÚDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En definitiva, agradezco el esfuerzo de determinados grupos, en concreto de Izquierda Unida, por buscar un punto de acercamiento a las posiciones del PSOE, y, con lo cual, viendo la disposición negativa a apoyar este paso de avance democrático que es la Carta de Servicio Público, solamente pedir a este Parlamento que, en una actitud de coherencia, no cabe otra posición que el sí a esta Carta y a este dictamen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vázquez Bermúdez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de la Presidencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Señorías, buenas tardes a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Sin querer extenderme mucho más de lo que en esta tarde ya han tenido ocasión de debatir los grupos políticos, quiero agradecerles a todos ellos el trabajo realizado a lo largo de toda la tramitación de esta Carta de Servicio Público de la Radiotelevisión pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>También agradecer a la propia dirección de la Radiotelevisión pública andaluza su colaboración, y, desde luego, al conjunto de los trabajadores de la Radiotelevisión pública de Andalucía el esfuerzo que realizan cotidianamente en un servicio particularmente sensible, sometido, sin duda, pues a muchas tensiones, cuando no a crítica política.</parrafo>
        <parrafo>Pero, por lo tanto, señorías, permítanme poner en valor el sobresaliente papel que ha desempeñado nuevamente este Parlamento de Andalucía en el control y la supervisión de la Radiotelevisión pública andaluza. Ahora, también, marcando sus campos preferentes de actuación; un hecho, señorías, que hay que sumar a la aprobación de la Ley de la RTVA, a la elección de su director general y de su consejo de administración también por esta Cámara, además de la elección del Consejo Audiovisual de Andalucía para velar por el respeto a los derechos y libertades y el cumplimiento de la normativa audiovisual, y de publicidad. Señorías, verdaderos hitos que no hacen más que situar a Andalucía a la vanguardia y a la cabeza de iniciativas pioneras a favor de nuestra ciudadanía, de la transparencia y de la calidad democrática.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate, vamos a proceder a la votación. Comenzamos, en primer lugar, con la votación de las propuestas que todavía quedan vivas del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 5 votos a favor, 53 votos en contra, 42 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, las propuestas que han quedado pendientes del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 42 votos a favor, 53 votos en contra, 5 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el dictamen aprobado en Comisión. Quiero recordarles que el Grupo Parlamentario Popular ha pedido votación separada. Voy a explicar perfectamente los dos bloques de votaciones pedidos.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a votar, en primer lugar, el apartado b), los puntos 1, 5, 9, 10, 13, 19 y 20. Votamos, a continuación, en el mismo bloque, el apartado c) completo y el apartado f). ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Un primer bloque...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Un momento, voy a volver explicarlo.</parrafo>
        <parrafo>Un primer bloque de votaciones, formado por el apartado b), los puntos 1, 5, 9, 10, 13, 19 y 20; el apartado c) completo, es decir, del punto 1 al 24, y el apartado f). Ese sería un primer bloque de votaciones. Y después el resto de puntos.</parrafo>
        <parrafo>¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a comenzar la votación del primer bloque.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el resto de puntos que componen ese dictamen. De manera que vamos a proceder, señorías, a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 59 votos a favor, 41 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos finalmente la totalidad de la propuesta de la Carta del Servicio Público de la Radiotelevisión de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 58 votos a favor, 42 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

