<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>37</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 21</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ocio, Turismo, Política de turismo</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000007</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000007. Proposición no de ley relativa al fomento de la industria del ocio en el producto turístico andaluz (pág. 70).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Ángeles Muñoz Uriol, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a continuar con el siguiente punto del orden del día. Punto quinto del orden del día, proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y comenzamos con la planteada por el Grupo Parlamentario Socialista, relativo al fomento de la industria del ocio en el producto turístico andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y, para la defensa de esta proposición no de ley, tiene en primer lugar la palabra la señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoras y señores diputados, tomo la palabra en esta Cámara para, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, plantear el debate de la proposición no de ley relativa al fomento de la industria del ocio en el producto turístico andaluz, que esperamos sea bien acogida por el resto de los grupos políticos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando nos vamos de vacaciones, de viaje con la familia, con amigos, con la pareja o solos, por qué no, o cuando queremos disfrutar de nuestro tiempo libre, a casi todos nos ocurre que, por un lado, queremos aprovechar el tiempo al máximo, ver y hacer un millón de cosas en tan solo unos días, vivirlas con total intensidad. De ahí que, en ocasiones, tengamos la sensación de que, después de nuestras vacaciones, sintamos la necesidad de tomarnos otras, inmediatamente después, esta vez, claro está, para descansar, cosa que raramente sucede ¿verdad?</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, hay cosas que no podemos traernos como souvenir. Hay cosas que no podemos plasmar en una fotografía, pero que, sin duda, forman parte de nuestros recuerdos de esas vacaciones y que nos gusta recordar. Me refiero a cosas intangibles, como todas y cada una de las experiencias, de las sensaciones y de las emociones vividas allí donde vamos. Detalles como una sonrisa o un gesto dicen mucho. Por eso hay que orientar el trabajo sobre la calidad hacia la satisfacción del cliente y de sus expectativas. Enriquecer la experiencia del turista que visita Andalucía, fomentando la hospitalidad y el compromiso con el trabajo bien hecho, fomentando una cultura del detalle que mejore la calidad percibida. Por eso, cada vez se tiene mayor conciencia del valor que tienen los intangibles, valores que también deben ser tenidos en cuenta por el sector empresarial, el existente y el potencial. Las empresas que se dedican al mundo del ocio tienen ante sí una oportunidad de mercado por explotar, un amplio abanico de posibilidades, originado, en gran medida, por los continuos cambios que se vienen dando en los patrones de consumo, por esa demanda de ocio, demanda de experiencias distintas, nuevas, y es ahí donde juega un papel fundamental el turismo creativo.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense que lo que ayer llamábamos tendencia a la hora de organizar los viajes, como el uso de las nuevas tecnologías; la exigencia, por parte del turista, del respeto al medio ambiente y al patrimonio, hoy podemos decir que está consolidada en el comportamiento turístico. Por eso, la apuesta por el ocio contribuye a la promoción del destino, a la mejora de la oferta y, por tanto, a las necesidades de los residentes locales y a su generación de riqueza, a la creación de empleo, desarrollando actividades turísticas más consolidadas, convirtiéndose en un estímulo y en una mejor experiencia para la elección del destino.</parrafo>
        <parrafo>Para conseguir el objetivo de seguir compitiendo en vanguardia turística, es fundamental impulsar la industria del ocio como oferta protagonista en el destino andaluz. Por tanto, creemos que es vital potenciar todo el tejido empresarial relacionado con el mundo del ocio y del tiempo libre.</parrafo>
        <parrafo>Las empresas del sector del ocio tienen un reto, una apuesta que necesita que se ponga en valor y que se promocione. Por eso hacemos esta petición al Gobierno de la Junta de Andalucía, para que incentive la producción de ofertas innovadoras y creativas a través de las estrategias que presentamos con esta proposición no de ley: impulsar las medidas necesarias para que los empresarios e inversores turísticos generen desarrollos creativos diferenciados y únicos; desarrollar fórmulas de innovación en torno a la definición de productos y establecimientos turísticos y de ocio; fomentar la difusión e incorporación de las nuevas tecnologías en el tejido empresarial perteneciente al ocio; sensibilizar al tejido empresarial en la necesidad de incorporar estrategias de márquetin, calidad e innovación turística, e impulsar líneas concretas de márquetin relacional dirigidas a la promoción de nuestros productos de ocio.</parrafo>
        <parrafo>Y esta es, en definitiva, nuestra propuesta, que sometemos a su consideración.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Y, para el turno de posicionamiento, tiene en primer lugar la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Como ya lo ha referido la señora Presidenta, vengo a posicionar al Grupo de Izquierda Unida en esta proposición no de ley referente al fomento de la industria del ocio en el producto turístico andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, nos gustaría felicitar a la portavoz del Grupo Socialista por esta iniciativa, que creemos importante, con una matización, porque, en primer lugar, me gustaría realizar una..., en fin, confesión, ser honesto con la portavoz. Y es que, al ver esta iniciativa, en un principio no hemos podido reprimir cierta sonrisa, por la sensación de que esta proposición no de ley resulta más una iniciativa de impulso del Gobierno al grupo que lo sustenta que al contrario, lo cual no quiere decir nada por sí mismo. Lo digo por dos razones fundamentales, que creo que es a lo que nos lleva, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>La primera es que, recientemente, hace muy pocos días, tuvimos conocimiento de la reunión que mantuvo el equipo de la Consejería para realizar balance de lo hecho hasta ahora, y también proyectar el futuro. En esa reunión, o, mejor dicho, posteriormente, ante los medios de comunicación, el Consejero ya adelantó el objetivo de reforzar la competitividad mediante la adaptación de la oferta a la demanda y la creación de paquetes turísticos y nuevos productos. Ya adelantó a la prensa el turismo europeo joven; el turismo sénior, se llama, para mayores; el turismo social europeo, que es una iniciativa que nosotros hemos aplaudido, que creemos que va a ser muy interesante; pero hubo un tercer elemento que el Consejero adelantó, que es el ocio.</parrafo>
        <parrafo>Hay una segunda cuestión, y es que nos parece difícil que el Grupo Parlamentario Socialista aventure una iniciativa de este calado sin tener en cuenta que debe estar a punto de salir el II Plan Director de Marketing de Andalucía -suponemos que para el periodo 2009-2013-, y también el II Plan de Calidad Turística de nuestra Comunidad. Lo decimos porque, entre los objetivos del Plan de Marketing del Turismo en Andalucía, está el establecer una metodología que permita articular el plan en base a las estrategias por mercados y por segmentos; es decir, que, dentro del Plan de Marketing, entendemos que la materia que nos trae hoy aquí a debate estará contemplada de alguna manera, y, por lo tanto, nos dará más argumentos, más elementos para trabajar.</parrafo>
        <parrafo>En fin, no queremos que entiendan que minusvaloramos la iniciativa, ni mucho menos, o que pretendemos ridiculizar. No. Hacemos esta aclaración porque el ocio, en nuestra industria turística... Iba a decir juega un papel: creo que puede jugar un papel muchísimo mayor, y, por tanto, hay que impulsarlo. De ahí que felicitemos la iniciativa. Pero, quizás, por el campo tan amplio que abarca el ocio, el segmento del ocio dentro del turismo, habría que darle un tratamiento integral a esta cuestión. Quizás -no lo sabemos; a lo mejor estamos equivocados- hubiera sido mejor, antes de ponernos a desbrozar el inmenso campo que ofrece nuestra industria turística en este segmento, pues haber tenido, bien en el Parlamento de Andalucía, bien en la Comisión de Turismo, ese balance y prospección del equipo de la Consejería, o, incluso -no lo sé; quizás no-, haber tenido el Plan de Marketing ya diseñado, para no avanzar -permítanme la expresión- a base de estos arreones del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, hay una cuestión también que creemos que es hablar de ocio, y es el anuncio del I Plan de Campamentos de Turismo 2008-2011, muy importante también para modernizar los campamentos existentes, pero también para crear nuevos basados en productos que son complementarios al deporte y a la naturaleza, y, cómo no, creemos que esto tiene mucho que ver con el fomento del ocio en el producto turístico andaluz.</parrafo>
        <parrafo>En fin, para entrar en el contenido: Trasladar el voto favorable del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, esperemos que acepten la enmienda presentada, y que persigue no marginar a la iniciativa pública del esfuerzo de la Junta de Andalucía en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Miren, se trata de incluir, desde nuestro punto de vista, en este esfuerzo conjunto, a aquellos ayuntamientos, a aquellas entidades públicas que diseñen e impulsen proyectos de esta índole. Cada uno barre para su casa. Estoy pensando en los municipios de Istán y de Puebla de Cazalla, que llevan persiguiendo -Málaga y Sevilla-, desde hace tiempo, un proyecto recreativo, deportivo, dándoles un uso a los pantanos que en estos municipios están. Me refiero a aquellas fiestas singulares, que no tienen carácter ni cultural ni religioso, que se dan en muchos de nuestros pueblos, que pueden resultar atractivos de ocio que en muchos casos complementan a otras ofertas, como pueden ser la del sol y la playa. Y también hablamos de la creación de parques urbanos -muchos ayuntamientos lo están pensando ya-, que incluyen, por ejemplo, circuitos de escaladas, aquellos ayuntamientos o ciudades que tienen circuitos a través de los carriles-bici, que también pueden complementar y que son parte de la industria o del segmento del ocio dentro de la industria turística andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Para terminar, decirles que ojo con el dinero público al sector privado, que luego carece de responsabilidad social. Yo creo que es algo que nos debería preocupar. Está claro que va a tener el apoyo de la Administración toda iniciativa privada que genere riqueza, que genere empleo -no debemos marginar, ni mucho menos, a la iniciativa pública-; pero esa falta de responsabilidad social, esa ausencia, algunas veces, de compromiso o de recorrido con el propio sector y la industria turística en nuestra tierra nos sale o nos termina saliendo muy cara. Hace poco conocíamos -hoy han estado aquí- a representantes de Comisiones Obreras del sector turístico que tienen una queja, y es que hay hoteles que han recibido dinero público que están despidiendo a trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva -para terminar-, decirles que felicitamos la iniciativa, porque el ocio entendemos que es una gran oportunidad para luchar contra la estacionalidad, y que, bueno, entendemos que, con la dirección de la Consejería de Turismo, Comercio y Deporte -siempre, está claro-, pues podríamos hacerlo más y mejor entre todos, a falta de estos arreones.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Su portavoz, para defender las enmiendas a esta iniciativa, doña María Ángeles Muñoz Uriol.</parrafo>
        <parrafo>Señora Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenas tardes, señor Consejero, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que nuestro grupo va a ir también en la misma línea que el portavoz de Izquierda Unida. Efectivamente, nuestro grupo va a apoyar una iniciativa que cuando la leímos, yo esperaba que con el turno suyo, en su intervención, pudiera aclarar e ir más allá de lo que, de verdad, pretende al traerla a esta Cámara. Efectivamente, todos vamos a apoyar una iniciativa que vaya dirigida al fomento de la industria del ocio en el producto turístico andaluz; evidentemente, todos. Cuando se habla, en la exposición de motivos que usted acompaña a la iniciativa, habla de calidad, de oferta complementaria, de las nuevas tendencias de ocio, de oportunidad, de ese nuevo consumidor que, efectivamente, valora la calidad y la oferta cultural, gastronómica, el ocio nocturno, y ahí todos íbamos a estar de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>El hecho es que yo estaba esperando, en esa intervención, que usted aportara algo más, algo más para valorar, no solamente la oportunidad, que evidentemente, sino hacia dónde va esta proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, en su intervención, aparte de no dejar claro si va a aceptar alguna de las enmiendas que por parte del Grupo Popular se han presentado a la iniciativa, yo creo que lo que sí ha quedado manifiestamente claro es que se habla de la empresa y se habla del sector privado en torno al ocio, pero no se habla de la responsabilidad, en este caso, de la Comunidad Autónoma, de la Junta de Andalucía y, además, creo que de una Consejería tan potente como es la Consejería de Turismo, en torno a la cual se deben articular todas las políticas en las que, efectivamente, intervienen otras consejerías, y donde ahí sí que echamos en falta un común denominador en cuanto a la actuación que, por parte de la Junta de Andalucía, se tiene que llevar a cabo para resolver los problemas que, dentro del ámbito turístico ligado al ocio, tiene, hoy por hoy, ese sector.</parrafo>
        <parrafo>Yo esperaba algo más. Evidentemente, ya le digo y anuncio que estamos de acuerdo. Pero creo que los acuerdos en los que se sustancia esta proposición no de ley se quedan cortos, y es una proposición absolutamente de trámite.</parrafo>
        <parrafo>Concretamente, yo creo que, si aquí hubiera alguno de los empresarios ligados al sector turístico en torno al ocio, diría que tienen problemas, porque, evidentemente, los tienen, pero que con esta iniciativa no se les da respuesta a esos problemas.</parrafo>
        <parrafo>Decirle que el sector turístico, y el sector del ocio vinculado al turismo, no ven en esta proposición no de ley ninguna concreción, pues no aporta nada y, sobre todo, no asume compromisos, con lo cual creo que se pierde una oportunidad, una oportunidad para que todos los grupos nos hubiéramos puesto de acuerdo para hablar de turismo, para hablar del ocio y para hablar sobre hacia dónde va Andalucía en esa industria tan potente.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos presentado siete enmiendas, que, sobre todo, van destinadas a resaltar la responsabilidad que la Junta de Andalucía tiene en este sentido. Porque, evidentemente, la Comunidad tiene su propia responsabilidad, a la cual, en ningún momento, se hace ni una sola alusión en torno a esa proposición.</parrafo>
        <parrafo>Usted decía que hay que impulsar medidas para que los empresarios y las inversiones generen destinos de ocio. Nosotros decimos en nuestra enmienda que hay que apoyar y desarrollar proyectos públicos encaminados a la mejora de las infraestructuras y de los equipamientos, que van a posibilitar el desarrollo del segmento del turismo del ocio. Eso es hacer una propuesta de futuro, incluso aunque no se haga autocrítica. Pero, desde luego, en lo que estará usted de acuerdo conmigo, señora Martín, es en que hay que sacar adelante las competencias que, en este caso, tiene la Comunidad Autónoma, y que, en esta proposición no de ley, no figuran en ningún sitio; en ninguno.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a poner un ejemplo muy claro, ejemplo que, además, decía el portavoz de Izquierda Unida y daba a conocer algunos de ellos. Yo le voy a poner alguno que está, directamente, relacionado con Marbella. Fíjese, el puerto de la Bajadilla, un puerto deportivo en Marbella, lleva nueve años esperando a que se lleve a cabo la ampliación por falta de capacidad, falta de interés, o desidia por parte de la Administración. Lo que está claro es que, en este caso, hay muchos empresarios vinculados al ocio, turísticamente hablando, que no pueden desarrollar ningún proyecto porque, en este caso, la Junta de Andalucía, que es la Administración competente para impulsar ese tipo de proyectos, que son públicos, no hace lo que tiene que hacer.</parrafo>
        <parrafo>Pero le puedo hablar de equipamientos, le puedo hablar de todo el ámbito de las comunicaciones, y le puedo hablar de proyectos culturales que tienen que ser impulsados por la comunidad autónoma y que, probablemente, la propia Consejería de Turismo debería ser la que aglutinara esa sinergia, pero que no se hace a día de hoy. Podíamos hablar de espacios verdes o de adecuación del litoral. ¿Cómo vamos a hablar de ocio si tenemos el litoral en las circunstancias y condiciones en que lo tenemos? Yo creo que en este caso, desde nuestro punto de vista, no solamente tenemos que instar al sector privado, sino concienciar al sector público de que tiene que trabajar en el sentido de favorecer y garantizar que esa inversión privada pueda tener su rentabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan, en su iniciativa, de que hay que sensibilizar, impulsar, desarrollar y fomentar; pero nosotros proponemos actuaciones mucho más claras. Hablamos de apoyo y de ayuda. Esas son las dos cuestiones que, desde nuestro punto de vista, sí que debería impulsar la Junta de Andalucía. Y, en ese sentido, van nuestras enmiendas. Cuando usted habla de «desarrollar fórmulas de innovación en torno a la definición de productos y establecimientos turísticos y de ocio, mediante la incorporación de actividades que potencien la identidad y refuercen la experiencia en el destino, contribuyendo a la reducción de la estacionalidad, así como crear y mejorar infraestructuras, proyectos e iniciativas relacionadas con el ocio procedentes de la iniciativa privada», todo queda suscrito a que sea la iniciativa privada la que asuma, en este caso, una competencia, que es diversificar nuestro sector turístico vinculado al ocio, sin que, por parte de la Comunidad Autónoma, se dé ninguna solución a lo que -ya les digo- existe como problema clave.</parrafo>
        <parrafo>Yo, desde aquí, le tengo que decir que a mí me hubiera gustado que esta proposición no de ley la hubiera usted no solamente discutido con todos los grupos, que le aseguro que hubiéramos colaborado en ello, sino también con la FAMP y también con el sector. Y le aseguro que le hubieran puesto encima de la mesa alguno de los problemas, absolutamente reales, para poder dar la solución correspondiente.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese, la normativa. La normativa que hoy se rige y que hoy tenemos dentro de ese Decreto 78/2002, de 26 de febrero, por el que se aprueba el nomenclátor y el catálogo de espectáculos públicos, actividades recreativas y establecimientos públicos de la Comunidad Autónoma andaluza, limita, absolutamente, los usos que, dentro de lo que es el ámbito del ocio, podían generarse. Y yo le voy a poner dos ejemplos que, probablemente, usted sepa, pero que a nosotros, sobre todo, dentro de lo que es el ámbito municipal, nos los transmiten y trasladan -además con una grave preocupación, porque no podemos hacer nada, porque ahí está la legislación-, prácticamente, todos los días. Fíjese, hoy por hoy, en la limitación del uso estaría prohibido -y está prohibido- que un restaurante pueda tener, además, un bar con música. De ninguna de las maneras, un restaurante y un bar con música pueden estar bajo la misma licencia, ni siquiera teniendo diversidad de horarios, ni siquiera teniendo la posibilidad de adecuar los locales en el sentido de que, de manera máxima y con una de esas licencias, lo marque la ley. Un restaurante no puede tener una zona con música. Fíjese lo que significa eso en ciudades como las nuestras, donde, evidentemente, esa petición nos la hacen todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Le pongo otro ejemplo: viviendo como vivimos, en una comunidad autónoma con un sol maravilloso y un clima estupendo, un bar con música no puede tener terraza, de ninguna de las maneras. Un bar con música, con una música ligera y absolutamente con los niveles que marca la ley, no puede tener terraza porque se marca, claramente, que es imposible la compatibilización de usos.</parrafo>
        <parrafo>La limitación de usos, el nomenclátor, que limita, claramente, la actuación, por parte, en este caso, de un sector muy importante como es la restauración y el ocio ligado al turismo, nos impide, en este caso, a los ayuntamientos poder trabajar en ese sentido, y sería uno de los problemas que hubiéramos podido traer aquí. Y yo me brindo, señora Palanco, de verdad me brindo para trabajar con usted, para trabajar con la FAMP, para trabajar como grupo político para sacar adelante alguna de las resoluciones que me parecen que hubiera sido interesante poder incorporar en esta iniciativa. En cualquier caso, yo, solamente, decir -como le decía al principio- que nosotros la vamos a apoyar; que nos gustaría que algunas de las aportaciones, a través de nuestras enmiendas que hemos llevado a esta proposición no de ley, pudieran ser acogidas dentro de la misma; que creemos que perdemos la oportunidad de haber ido más allá; que creemos, además, que, en este sentido, dentro de lo que es el ámbito turístico ligado al ocio, tenemos un gran recorrido; que es verdad que es nuestra principal industria; y que todos tenemos que soportar y todos tenemos que ayudar a que esto pueda llegar y podamos seguir manteniendo los niveles de ocupación que tenemos en la actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, simplemente, decir que, en el futuro, estaremos mejor, más cohesionados, y que apoyaremos con más entusiasmo cualquier iniciativa si, además de esa exposición de motivos, viene aparejada con acuerdos concretos, con medidas concretas, asumiendo la responsabilidad pública y ejerciendo las competencias que, en este caso, tiene la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Hasta entonces, sabe que cuenta siempre con el apoyo de nuestro grupo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Muñoz.</parrafo>
        <parrafo>Para concluir el debate de esta iniciativa parlamentaria, corresponde la palabra al grupo proponente de la misma, y a su portavoz, doña María Lourdes Martín Palanco, con el ruego expreso de que se manifieste sobre las enmiendas de los distintos grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, agradecer el voto favorable de Izquierda Unida, por su tono, y, también, porque han sido capaces de reconocer el calado que supone esta iniciativa y que estamos totalmente de acuerdo en esa transversalidad que constituye la naturaleza, el respeto al medio ambiente, el deporte y el ocio. Y cuando nos preguntan sobre nuestra dirección, decirle que es precisamente esa, la unidad, para que entre todos ayudemos a crear más empleo. Por lo tanto, la iniciativa, la enmienda que usted nos presenta la vamos a aceptar y, si no le aceptamos más es, simplemente, porque ustedes tampoco han presentado ninguna otra, en caso de que hubiesen presentado otra, pues la hubiésemos mirado igualmente.</parrafo>
        <parrafo>A la señora Muñoz, al Partido Popular, me reitero en decirle que la obsesión, precisamente, es crear empleo en las industrias del turismo, y que es la que ahora, en este momento, nos ocupa. Y cuando me dice que no hemos aportado nada más, a mí sí que me hubiese encantado oír sus propuestas, señora Muñoz, me hubiese encantado.</parrafo>
        <parrafo>Cuando comenta sobre el puerto deportivo y las instalaciones e infraestructuras deportivas, usted sabe que tenemos un magnífico Plan Director de Instalaciones Deportivas, y en cuanto a las normativas, a la hora de conjugar unas con otras, pues eso ya es competencia de Gobernación. Por lo tanto, apoyos y ayudas, todas.</parrafo>
        <parrafo>Permítanme que me centre, también, en esta proposición, el pasado año 2008, podemos decir que fue el año en el que Andalucía consolidó el turismo como el soporte de la economía andaluza. Y podemos afirmar esto atendiendo a datos que nos avalan, como son el número de turistas que nos visitaron, más de 25 millones de turistas; los ingresos generados por turismo, que fueron más de 17.000 millones de euros, y, el número de pernoctaciones, que fueron más de 44 millones de estancias. Si comparamos estos datos con los obtenidos en las distintas comunidades, podemos decir que hemos tenido un comportamiento similar a la media nacional y mejor que la mayor parte de las comunidades autónomas más turísticas de España, como es el caso de Baleares, cuyas pernoctaciones han retrocedido un 2,2%; la Comunidad Valenciana, un 5%; o la Comunidad de Madrid, con un 2%. Dentro de nuestra Comunidad, tendríamos que destacar el comportamiento positivo de provincias como Málaga, con un incremento de un 2,18%; o Huelva, con un aumento de un 2,15%.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los distintos mercados emisores, podemos señalar que Andalucía ocupa la cuarta posición en España como receptora de turismo extranjero, el 14,2% sobre el total de llegadas de turistas a España. Pero la cifra que más valor tiene para nosotros, es que todo esto se traduce en más de 431.000 puestos de trabajo y, presten ustedes atención a este dato que antes aportó el Consejero cuando le hicieron una pregunta, según los datos de la EPA, de 18 de febrero, no se ha perdido ni un solo puesto de trabajo en 2008 en industria turística.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, con cifras como las que acabo de darles, desde el Grupo Socialista, creemos que la industria del turismo, sobre todo, entre todos debemos cuidarla bien y prestarle mucha atención. Por ese motivo hemos presentado esta proposición no de ley con la que queremos que sea la industria del ocio la gran oferta protagonista en el destino andaluz y que entre todos potenciemos al máximo el tejido empresarial que rodea a este sector y así mejorar e incentivar que se generen ofertas de ocio innovadoras y creativas. Y hoy, la innovación se hace más necesaria que nunca, porque dadas las circunstancias actuales y el momento de crisis que vivimos, la podemos interpretar como una oportunidad para poner en marcha ideas nuevas, diferentes, que puedan dar pie precisamente a nuevas oportunidades de mercado, y que contribuyan a la generación de empleo. En este sentido, la Consejería impulsó la puesta en marcha del Centro de Innovación Turística de Andalucía, el CINNTA, con una fundación que tiene participación tanto pública como privada y que tiene el objetivo de situar a Andalucía a la vanguardia de la innovación turística promoviendo actividades y proyectos en I+D+i, que contribuyen a aumentar la competitividad del sector y que pone a disposición de todos los interesados herramientas que son muy interesantes como son algunos de los proyectos, que brevemente les mencionaré, como son la incorporación de las TIC a las agencias de viajes andaluzas, la promoción turística a través de mundos virtuales que permiten desarrollar métodos de márquetin turístico basados en tecnología de recreación de escenarios tridimensionales, soluciones de software avanzadas y adaptadas para mejorar la competitividad de las empresas inmersas en la industria del turismo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, insisto, como ustedes pueden ver, apoyo y ayudas, todas. De esta manera estamos convencidos que en este centro de innovación puede ser un gran aliado, un socio muy útil para las pymes turísticas andaluzas que puedan ser capaces de generar las ventajas más competitivas para el sector turístico andaluz. Si somos capaces de ofrecer nuevas ofertas cada vez más elaboradas como el turismo creativo, estaremos en el camino adecuado para continuar afianzando nuestro liderazgo. Los turistas quieren añadir una dimensión nueva a las vacaciones y es ahí donde juega un papel muy importante la capacidad para crear esta oferta distinta. Aquí está esta nueva oportunidad de mercado de la que les hablaba antes y, por eso, debemos fomentar esa presencia de oferta relacionada con el ocio y poner en valor y promocionar todas aquellas empresas que den el paso de ampliar el abanico de posibilidades; de crear actividades complementarias y que les permita diferenciarse del resto. Cada vez los turistas valoran más la originalidad de este producto turístico.</parrafo>
        <parrafo>Y, cuando hablamos de promoción, a mí me entristece enormemente, señorías, el caso de Huelva capital, como ha sido que este año no haya ido a Fitur, porque su ayuntamiento alegaba razones de restricción de gastos, de austeridad, marcadas por los tiempos que corren. Sin embargo, en el momento en que son las Administraciones las que deben volcarse y apostar fuerte por la promoción de su ciudad, hay dirigentes políticos que no aplican esto a la hora de subirse el sueldo, incluso, llegan a estar por encima del mismísimo Presidente del Gobierno. Por lo tanto, hablamos de austeridad y nos rasgamos las vestiduras, esa es la responsabilidad del Partido Popular y la manera que tiene de entender la crisis, subiéndose los sueldos en muchas ocasiones. Yo creo que el sector merece que todos nos volquemos de verdad para ayudarle y darle las herramientas para que pueda seguir adelante y, por nuestra parte -como les dije al principio-, en este sentido, no vamos a ser austeros.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las enmiendas presentadas por Izquierda Unida, como ya le adelanté al principio, y en aras de la unidad para que todos los partidos políticos sean partícipes de esta proposición, aceptamos la enmienda, y, de las presentadas por el Partido Popular, pues también. Solo comentarles que, por un lado, piden ustedes cosas que demuestran un desconocimiento de las políticas puestas en marcha por la Consejería, porque piden obviedades. Pues, a estas alturas, yo creo que deberían saber que, por ejemplo, para los destinos maduros, ya está el Plan Qualifica, y las zonas rurales están contempladas, entre otras, dentro de las ITS, las Iniciativas de Turismo Sostenible. Como consideramos que ya estamos en ello, las aceptamos porque son, como les digo, obvias.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, vamos a transaccionar dos de las enmiendas presentadas también por el Partido Popular, in voce. Le paso a la Mesa el texto, pues, por ejemplo, donde dicen ustedes «mejorar la formación de los trabajadores», nosotros proponemos la cualificación de recursos humanos, pues así se beneficia tanto a los trabajadores como a los empresarios. Y donde hablan de «zonas desfavorecidas», nosotros proponemos decir «zonas de incipiente desarrollo».</parrafo>
        <parrafo>Ahora, nada más, le paso a la Mesa la...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de esta iniciativa, se suspende la sesión hasta las cuatro y media de la tarde, y, como ya viene siendo normal, no habrá por tanto ninguna votación...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Presidente, solamente para aceptar las transaccionales que in voce ha hecho la portavoz del Partido Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Disculpe, señoría, queda reflejado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MUÑOZ URIOL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No le había visto.</parrafo>
        <parrafo>No se votará, por tanto, antes de las cinco de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>Se suspende la sesión.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

