<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>132</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial, Empresa pública, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000424</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000424. Pregunta oral relativa al nuevo modelo de depósito judicial en Andalucía (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ismael Vaca Carrillo, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Fernando Manuel Martínez Vidal y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ismael Vaca Carrillo, del G.P. Socialista. D. Francisco Menacho Villalba, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Gobernación y Justicia, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa al nuevo modelo de depósito judicial en Andalucía, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra su diputado, el señor Vaca Carrillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, estamos conociendo recientemente, sobre todo las demandas de los ciudadanos que exigen a los gobiernos una mayor y mejor optimización de los recursos públicos. Y con ese objetivo entendemos, desde el Grupo Parlamentario Socialista, que se ha puesto en marcha un nuevo modelo de gestión de los depósitos judiciales. Un nuevo modelo que se inicia en Sevilla y que tendrá su impacto en todo el conjunto de las provincias andaluzas. Es por lo que, desde el Grupo Parlamentario Socialista, le preguntamos acerca de este nuevo modelo de gestión pública de los depósitos judiciales, así como a los objetivos que, desde la Consejería de Gobernación y Justicia, se pretende dar cumplimiento a través de este nuevo modelo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MENACHO VILLALBA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaca, como usted bien sabe, el año 1997, cuando se produce la transferencia de Justicia del Gobierno de la nación a la comunidad autónoma, precisamente, la Junta de Andalucía se hizo cargo del depósito de las piezas de convicción, y precisamente esto venía con unas relaciones contractuales con un depositario privado. Esto ha llevado durante todo este tiempo una serie de problemas, y no solo económicos, sino también de control de las piezas que estaban depositadas.</parrafo>
        <parrafo>Hace menos de un año se ha puesto en marcha, de forma pionera en todo el territorio español, por parte de la Junta de Andalucía, un nuevo modelo de depósito judicial: precisamente, el depósito público de Andalucía, que, como he dicho, es pionero en España.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué supone este depósito público? Supone, primero, más espacio, supone más control y supone también más ahorro.</parrafo>
        <parrafo>Supone más espacio, puesto que tenemos una parcela de más de 27.000 metros cuadrados, con capacidad para 1.500 vehículos. A día de hoy, hay 1.065 vehículos en el citado depósito.</parrafo>
        <parrafo>Supone también, como he dicho antes, más control, puesto que hay una gestión integral, desde el punto de vista informático, de todas las entradas, salidas y periodos de estancia de las piezas de convicción en el citado depósito. Este, el que sea una parcela pública, el que tenga mayor control, nos lleva a la tercera premisa que decía, que es un mayor ahorro. Concretamente, en este año que lleva funcionando este depósito de Bellavista, ha supuesto un ahorro de más de 900.000 euros a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esto nos lleva a que este sistema tenemos que extenderlo también a otras partes del territorio andaluz; concretamente, ahora tenemos una parcela en Málaga, que estamos ultimando para ponerla en marcha a comienzos del año 2012 y que va a cubrir el depósito de todas las piezas de convicción de la provincia de Málaga y del campo de Gibraltar.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, hemos dado un paso importante en el control y también creo que, en estos momentos, de ahorro económico para la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaca.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VACA CARRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, como le decía, una de las prioridades que los ciudadanos nos están demandando es la optimización de los recursos económicos, y, en ese sentido, creo que es principal y primordial el espíritu y, sobre todo, el paso adelante que se pone en marcha con este nuevo modelo de gestión. Un nuevo modelo de gestión que ya, como ha dicho usted, está implantado y se está desarrollando en Sevilla y que, como acaba de anunciar, se desarrollará también en Málaga para dar cumplimiento a la provincia de Málaga y la comarca gaditana del Campo de Gibraltar de la que soy vecino.</parrafo>
        <parrafo>Frente a este modelo de ahorro, sin ser sinónimo de recorte, tenemos, evidentemente, otros modelos de ahorro, perjudicando claramente a los ciudadanos. Es por lo que desde el Grupo Parlamentario Socialista queremos poner en valor la optimización de los recursos públicos, garantizando y, evidentemente, mejorando el ahorro y la eficiencia económica, pero, sobre todo, en ningún momento perjudicando ni a las clases medias ni, mucho menos, a las clases que no tienen de todo en esta comunidad autónoma. Porque para nosotros, para los socialistas, ahorrar no significa en ningún momento recortar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

