<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Reforma administrativa</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000235</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000235. Pregunta oral relativa a reformas en la Administración autonómica (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, Presidente del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a reformas en la Administración autonómica, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige al Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señor Griñán, don José Antonio.</parrafo>
        <parrafo>Después de oírle hoy en la Cámara, le quiero decir que ya no caben más mentiras: El tiempo de las mentiras se terminó.</parrafo>
        <parrafo>Hoy nos dice que la senda que se ha adoptado es una senda que no es brusca; hoy nos dice también que la cancelación de la retroactividad de la Ley de Dependencia no supone un recorte, cuando así lo presentó ayer el Presidente del Gobierno en el Congreso de los Diputados. «Recorte» dijo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, la fiesta se ha acabado, el gasto sin control se ha terminado, los pilares del estado de bienestar se están tambaleando. Por primera vez un Gobierno reduce el sueldo de los funcionarios, por primera vez se congelan las pensiones, Y eso le permite afirmar en el día de hoy que usted es el garante de las políticas sociales en Andalucía, cuando Zapatero, Chaves y usted han dicho siempre que jamás recortarían las prestaciones sociales.</parrafo>
        <parrafo>Le reclamaba usted al dirigente de Izquierda Unida que se informe, pero ustedes deberían informarse. ¿Qué cambio de tendencia?</parrafo>
        <parrafo>La señora Consejera portavoz, antes de ayer. «Esperan medidas que no serán caminos abruptos». Que Dios le bendiga la intuición, pensarán funcionarios y pensionistas, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Sin embargo, hay algún parlamentario que sí tiene dotes proféticas. Yo oí la semana pasada en la Cámara que había un gobernante que a las personas mayores, a la sanidad pública y la dependencia las tiraría a la cuneta. Evidentemente, tenía dotes proféticas, y se estaba refiriendo al señor Rodríguez Zapatero, y eso tenemos que reconocerlo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, ustedes han negado la crisis, han negado nuestras propuestas de reforma, no se han hecho planes de austeridad, y esa pasividad la terminan pagando ahora los más débiles. No se pueden pedir sacrificios a la sociedad, a las capas sociales más débiles, si los gobernantes no son un gran ejemplo de austeridad. Y yo le reclamo en este momento que la próxima semana tengamos un Pleno extraordinario para evaluar el impacto de las medidas Zapatero en Andalucía, porque son más de dos millones de andaluces los que están afectados por estas medidas.</parrafo>
        <parrafo>Yo se lo vengo diciendo por activa y por pasiva: reduzca consejerías, reduzca altos cargos, reduzca delegados provinciales, racionalice el sector público, impida que haya directivos en la Junta que ganen más que usted, y usted como si oyera llover.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, también en este momento le ofrezco un acuerdo para que todos los responsables políticos en Andalucía, empezando por el Gobierno y los diputados, reduzcamos nuestros salarios al menos en un 15%, como ha anunciado el Gobierno de España.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno ayer dijo... Ayer dijo, ayer dijo un portavoz que el 5%, que el 5%. No, el 5%, no. El Gobierno y los responsables políticos, a la cabeza de la ejemplaridad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, para ser buen Presidente hay que saber meterse en la piel de los ciudadanos. Le pido que se pare a pensar en quién estará o sobre quién estará reflexionando un funcionario andaluz que el fin de semana fue con su familia a visitar el Palacio de San Telmo. ¿En qué estará pensando?</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Griñán, no quiere reconocer el descomunal tamaño de la Administración andaluza porque para ustedes es un instrumento de poder. Ustedes son los únicos que han gobernado en Andalucía los últimos 30 años. La autonomía no se concibió para más altos cargos, más lujos oficiales; la autonomía se concibió para prestar mejores servicios a los ciudadanos. La autonomía gana su plenitud en función de las personas, no de los políticos. Por eso también le pido que en este Parlamento constituyamos un grupo de trabajo para auditar todos los servicios públicos que se prestan en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y termino diciendo -yo se lo puedo decir en español. Si me lo permite también, a lo mejor, en portugués; en árabe no puedo- que ustedes tienen, en estos momentos, en Andalucía una Administración política que impide la Administración profesional. Y esa Administración política de los socialistas en Andalucía es una losa que pesa mucho sobre las espaldas de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, creo que fue el Grupo Socialista el primero que pidió una reducción del 15% de las retribuciones de todos los altos cargos. Y yo, además, le pediría, le pediría, por ejemplo, señor Arenas, que usted ganara un euro menos que yo. Un euro menos que yo. Que en las retribuciones que usted tenga, un euro menos que yo. Porque ahora está usted ganando usted más que yo; o sea, que vamos a reducirlas para que usted también gane menos que yo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, le digo otra cosa, este no es un Pleno para hacer demagogias; o sea, que no voy a ir por ese camino. Este es un Pleno para afrontar los problemas tal y como son.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que se ha pedido un sacrificio a los funcionarios. Es verdad. No somos los primeros en pedirlo, porque, mire, el 23 de abril, el señor Feijoo, Presidente de Galicia, decía: «El sueldo de los funcionarios subió en los últimos años el triple del IPC, es el momento de pedirles solidaridad». Lo decía el señor Feijoo. Y el señor Beteta, que es el Consejero de Economía y Hacienda de la Comunidad de Madrid, ayer mismo -más responsable que usted, señor Arenas-, defendió la necesidad de que los funcionarios públicos sacrifiquen su actual situación ante la crisis económica puesto que a su juicio no puede permitirse -decía el señor Beteta, no yo- que haya un colectivo privilegiado que tenga un salario público garantizado de por vida y una estabilidad en el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Arenas, yo creo que hay que pedir un sacrificio, pero no deteriorando la credibilidad de los funcionarios como hacía el señor Beteta. Yo creo que es verdad que hay que hacer ese sacrificio, pero reconociendo el gran trabajo que hacen, y no, desde luego, considerándoles un sector privilegiado como consideraba ayer el señor Beteta.</parrafo>
        <parrafo>La dependencia. Mire, usted es el Secretario de Política Autonómica del Partido Popular -dice-, pero tendrá alguna autoridad para proponer lo que yo le voy a pedir, porque beneficia a Andalucía. En el recorte que se puede hacer en el ajuste presupuestario, que la dependencia se financie con los reconocimientos efectivos de prestaciones, y no con reconocimientos teóricos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, le voy a dar un dato de mayo de este año, es decir, de este mes. Andalucía cuenta con 155.550 beneficiarios reales. La suma de las cinco comunidades autónomas gobernadas por el PP más pobladas -es decir, Madrid, Valencia, Castilla y León, Galicia y Murcia, que suman más que el doble de habitantes que Andalucía- tienen reconocidos 150.505, 5.000 menos. La suma de las cinco. Por lo tanto, mire, no habrá que hacer ningún recorte si usted les dice a sus compañeros de partido en el Consejo de Política Fiscal y Financiera: «Vamos a pedir que se financie la dependencia por los reconocimientos reales». Con eso, Andalucía no tendrá que hacer recorte ninguno.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, funcionarios y dependencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no he negado, en ningún caso, la crisis. Es más -se lo recuerdo hoy como se lo recordé hace también unas semanas-, nosotros fuimos la primera comunidad autónoma en tomar medidas contra la caída de la construcción. Pero, además de eso -que reconocí la crisis desde su inicio-, también le digo que hoy usted debe reconocer que algo se está moviendo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la semana pasada, más allá de esos movimientos convulsivos de los mercados financieros, se conoció que salimos de la recesión, que aumentaron los afiliados a la Seguridad Social y que disminuía el paro. Las tres cosas se conocieron la semana pasada. Simultáneamente, hubo un rumor de un broker en los mercados financieros, con el altavoz del Herald Tribune, que provocó una especulación que hizo caer todos los mercados financieros. Y eso, señor Arenas, no es responsabilidad de un Gobierno. Es responsabilidad de la situación de los mercados financieros. Y eso es lo que ha provocado, por la tardanza en acometer ese problema, que el ajuste haya tenido que ser más duro de lo que inicialmente se había previsto.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, nosotros vamos a seguir haciendo reformas, no le quepa la menor duda. Vamos a tomar las medidas que yo creo que convienen a Andalucía y a España. Yo le pido a usted también que haga ese esfuerzo de comprensión y de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Porque la pregunta que yo le hago es: ¿Está en contra de las medidas? ¿Cuáles son sus alternativas, las bajadas de impuestos que ustedes han propuesto? ¿Hay alguna medida distinta de las que han propuesto? Y, sobre todo, ¿cree usted que se han hecho en el momento que hay que hacerlas o no?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas Bocanegra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la primera alternativa frente a lo que se ha hecho es haber tomado decisiones cuando había que tomarlas. Y ustedes han perdido un tiempo precioso negando la crisis, negándose a cualquier plan de austeridad y negándose a cualquier reforma. Y, al final, lo que están haciendo lo están haciendo en contra de su voluntad, porque han convertido a España y a Andalucía en una tierra vigilada y observada por toda la Unión Europea. Eso es lo que les ha pasado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Había que haber actuado muchísimo antes sobre la base de austeridad, austeridad y reformas profundas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Griñán, usted y el señor Rodríguez Zapatero nos han arruinado a los andaluces. Nos han arruinado a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Y le he dicho al principio: no más mentiras. Mire, usted. Ayer el señor Zapatero ha garantizado la pérdida de la retroactividad para la dependencia. En estos momentos hay 170.000 andaluces pendientes de la retroactividad de la dependencia, que ayer han sufrido recortes en la propuesta del señor Zapatero. Exactamente así. Exactamente así.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que yo les recomiende a mis consejeros, porque soy Vicesecretario de Política Autonómica... Pues mire usted, por supuesto que sí que les voy a recomendar lo que hay que recomendarles: austeridad máxima, reformas profundas, reformas de la Administración [rumores], reformas de la educación. Y le voy a aconsejar que no cometan el atentado que han cometido ustedes contra las madres, los pensionistas, los funcionarios y los dependientes. Eso es lo que voy a aconsejar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Cuando uno no hace los deberes, terminan pagando los débiles. Y mientras, ustedes, en Andalucía, alimentando la Administración mastodóntica y el sector público, que entienden simplemente como un instrumento para mantenerse en el poder.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuántas veces le he oído hablar a usted de fusiones de cajas? Fusione consejerías. Fusione consejerías. Gobierne con diez Consejeros, que tiene más Consejeros que nadie en España. Una la Consejería de Cultura con Turismo, una Bienestar Social con Salud, una Presidencia con Gobernación. Dé usted ejemplo. Recorte un 50% de altos cargos, reduzca los apoyos económicos, económicos, a los partidos políticos, a los sindicatos y a los empresarios. Plantéese qué fundaciones y empresas se pueden eliminar. Acabe con tanta duplicidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es el problema de fondo? Pues el problema de fondo es que ustedes siempre han pensado que la mejor Administración es la más grande y la que más les sirve a sus intereses políticos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted, en los tres años de la crisis, los gastos de personal han evolucionado así: 9.700 millones euros en el año 2008; 10.150 millones de euros en el año 2009, y, en el año 2010, 10.221 millones de euros. ¿Este es el camino?</parrafo>
        <parrafo>El último año se perdieron en Andalucía 100.000 empleos; se crearon, sin embargo, 24.000 empleos públicos. ¿Este es el camino?</parrafo>
        <parrafo>Estamos en el mes de mayo, no han puesto en marcha ni el PROTEJA, ni el MEMTA, ni los planes de empleo. ¿Este es el camino?</parrafo>
        <parrafo>El último año, el sector público en Andalucía creció el 14%; en España, el 7%. ¿Este es el camino?</parrafo>
        <parrafo>En los últimos tres años, señor Griñán, han dejado de invertirse 3.200 millones de euros, según la Cámara de Cuentas, y, sin embargo, han gastado de más 5.200 millones en gasto corriente. ¿Ese es el camino? ¿Usted cree que los que han forzado al señor Zapatero a tomar las medidas que ha adoptado consideran que es buen camino una reducción espectacular de las inversiones y un incremento espectacular de los gastos corrientes en Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Arenas Bocanegra, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Usted cree que es buen camino reducir un 70% la licitación pública en el primer trimestre? ¿Usted cree que tiene sentido? En cinco años, señoría, en España, se ha duplicado la Deuda pública. En España, en cinco años. En los últimos tres años, se ha triplicado la Deuda pública en Andalucía. ¿Usted cree que ese es el camino?</parrafo>
        <parrafo>Pues yo le digo dos cosas: la primera, yo he propuesto ayer, y está en el registro de la Cámara, una reducción del 15% de los sueldos de los diputados, del gobierno, de los altos cargos, de las empresas públicas... Oí a un portavoz suyo hablar de un 5%. Está en todos los teletipos. Si es el 15%, ya sabe usted que estamos de acuerdo, de su sueldo y el mío. Yo todas las retribuciones que tengo provienen de mi actividad pública declarada. ¿Le puedo hacer una pregunta? ¿Usted cómo conoce mi declaración de la renta? Ha dicho usted que yo gano más que usted. ¿Por qué? Ah, que un senador gana más. Pues no tengo ningún inconveniente en que juntos intentemos que usted gane más que un senador, señor Griñán. Pero déjese de teatro, déjese de teatro, déjese de teatro.</parrafo>
        <parrafo>[Murmullos y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Déjese, déjese...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor. Ruego silencio, por favor, señorías. Señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Déjese..., déjese de teatro, déjese de teatro.</parrafo>
        <parrafo>Y estoy convencido, señoría, de que los senadores socialistas de la Comunidad Autónoma de Andalucía harán lo mismo que yo: ganar como senadores un euro menos que el señor Griñán. Es una buena propuesta a la que yo invito a sus compañeros.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, señor Griñán, señor... Señor..., señor Griñán, señor Griñán, mire, todos los caminos que he descrito no llevan a Roma: todos los caminos que he descrito llevan a Grecia. En Grecia, las clases más débiles están pagando las consecuencias; en España ya hemos empezado a pagarlas con Zapatero y con usted.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas Bocanegra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Arenas, yo le dije que por determinados caminos de demagogia no iba a entrar. Usted ha seguido. Yo no le pedía que quería ganar lo que usted, sino que usted ganara lo que yo. Es decir, que usted se lo bajara, no que yo me lo subiera. Es lo que yo le pedía. Vamos, no sé si usted ve la diferencia, vamos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Mire, pero, peccata minuta, no se engañe, peccata minuta. Yo, si me subiera el sueldo el 10%, ganaría menos que un director general de la Comunidad de Madrid, eso es así. Si me subiera el sueldo el 10%. Si es que no hay que hacer demagogia con esos temas, porque no es... Mire, habla usted: «Vamos a reducir el número de consejerías», y yo digo: «Reduzcamos el número de consejerías, pero traslademos, como usted dice, dos consejerías a Málaga», porque trasladar dos consejerías a Málaga es tres veces más gastos que reducir a diez las consejerías. Pero eso es lo que usted va diciendo en un sitio, porque quiere alagar el oído, y en otros sitios dice otras cosas, y eso no es bueno.</parrafo>
        <parrafo>Endeudamiento. Bueno, vamos a hacer los deberes todos, vamos a hacer los deberes todos, porque, vamos, Andalucía, que yo sepa, tiene menos de la mitad de endeudamiento que la Comunidad Valenciana, tiene menos endeudamiento que Cataluña y tiene bastante menos endeudamiento que la media de las comunidades autónomas. Por lo tanto, vamos a hacer los deberes todos, efectivamente.</parrafo>
        <parrafo>Y dependencia. Mire, lo de la dependencia es algo que usted tiene que aclarar porque el otro día también el señor Feijoo pedía congelar, congelar la aplicación de la Ley de Dependencia. Lo hacía en una entrevista en El País, como usted bien sabe. Yo no he pedido eso; yo he pedido que el mismo esfuerzo financiero que hace una comunidad autónoma se lo duplique el Estado, porque eso era lo previsto. Si yo gasto cien, el Estado me da cien. No, ahora no está ocurriendo eso, ahora no está ocurriendo eso. Nosotros gastamos cien, y el Estado nos da cincuenta, y a otros, que gastan veinticinco, el Estado les da cincuenta. Y ese es el problema que hay que solucionar de una vez por todas, reconocimientos reales, y, si vamos a los reconocimientos reales, ni retroactividad ni nada: tendremos la mejor dependencia, con diferencia, de todos y financiada por el esfuerzo de todos los españoles, y no como ahora, que estamos teniendo una dependencia que financia exclusivamente el esfuerzo de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Habla usted de una Administración mastodóntica en personal. Mire, el 23,5% del total de los asalariados es asalariado público en Andalucía. Bueno, pero es que en todas las comunidades autónomas es más. Y, es más, es que en Suecia es el 34%; en Bélgica es el 32,8%; en Francia, el 30%; en Holanda, el 27%. ¿Qué es lo que ocurre, señor Arenas? Claro, lo que ocurre es que lo importante es la competitividad del sector privado, que es la que financia el sector público. Pero no es el tamaño del sector público, porque el tamaño del sector público andaluz es menor que el tamaño del sector público de la media de Europa y de la media de España. Esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que, efectivamente, en el gasto corriente, usted ha visto... Por cierto, dígale al diputado que le asesora en estos temas que lea bien las cosas. Lo del gasto corriente en inversión de los últimos años. Sí, sí, lo dice la Cámara de Cuentas. Es que, mire, la PIE, la participación en los ingresos del Estado y el FAGA se sitúan siempre en el presupuesto con una cantidad, y, luego, la liquidación siempre es muy superior. Eso es gasto corriente, pero también vienen los ingresos. Por lo tanto, dígale a su diputado que le diga que eso era el PIE y el FAGA, que son dineros que vienen de Madrid. Nosotros ponemos cien, recibimos doscientos; gastamos doscientos, pero nos dan doscientos. Eso téngalo usted en cuenta porque es así.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la inversión, mire, somos la Comunidad Autónoma que mejor invierte los fondos europeos, y ha sido siempre así, y ha sido reconocido.</parrafo>
        <parrafo>Y el momento. Esto me preocupa más. El momento en que hemos hecho o se va a hacer el ajuste. Mire, el otro día, ayer, ayer, Felipe González decía en El País que, si no hay mala intención o ceguera voluntaria, lo lógico y lo racional en estos agitados días era esta agenda, precisamente esta. Es decir, si en plena tormenta financiera se hubieran adoptado medidas de ajuste o si se hubieran anunciado las medidas de ajuste antes de que la Unión Europea hubiera tomado las decisiones que tomó, habrían sido derrotadas ampliamente por los movimientos especulativos, como le pasó a Grecia. Grecia empezó con cincuenta y terminó con doscientos.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo una cosa: eso de comparar a España con Grecia no es más que un mal chiste, es un mal chiste. Mire, Grecia, Grecia, Grecia es un país que, con un Gobierno de derechas, mintió a la Unión Europea en sus cuentas, mintió a la Unión Europea [aplausos], algo que no ha hecho nunca ningún otro país, ningún otro país lo ha hecho. Esa es la historia de Grecia, y Grecia... Y el potencial de España es infinitamente inferior al de Grecia.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a preguntar porque estas cosas conviene saberlas. Nuestro diferencial de Deuda, ahora, ¿cómo es, mayor o menor que en 2004? Menor. ¿Los intereses que pagamos por la Deuda, es decir, el Capítulo III del Estado, qué porcentaje del PIB suponen ahora? Pues menor que en 2003 y en 2004, menor. ¿El volumen de la Deuda pública de España es mayor o menor que la Deuda pública de la media europea? Menor. Todo eso es así, señor Arenas. Para analizar la situación tenemos que entrar en la realidad, no simplemente decir frases demagógicas, apelando a cosas que nada tienen que ver con este debate. Este es otro debate...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor..., señor Presidente de la Junta, le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Y este es otro debate que significa que no es un problema de endeudamiento o fiscal; el problema de España -menos, el de Andalucía-, el problema de España es un problema de competitividad. Aquí, ahora y hace diez años, es un problema de que tenemos no déficit fiscal, tenemos déficit por cuenta corriente. Ese es el auténtico problema, esa es nuestra debilidad, porque, en materia de endeudamiento, estamos mucho mejor que la media. El único país del mundo que se puede permitir el lujo de tener déficit fiscal y déficit de cuentas corrientes es Estados Unidos. Los demás, lo que tenemos que hacer es un esfuerzo, el sector privado, por mejorar su competitividad, y terminar con el déficit por cuenta corriente, cosa que se ha producido, entre otras cosas, porque hemos vendido al exterior bastante menos de lo que hemos comprado. Y eso ha dado lugar a un endeudamiento privado, y ese endeudamiento privado ha dado lugar también a un malestar en las entidades financieras, que se han visto sin recursos, y todo eso ha paralizado el crecimiento económico.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad. Luego, ¿qué tenemos que hacer? Déficit fiscal, porque hay que hacerlo. Y, al mismo tiempo -corregirlo-, y al mismo tiempo, tenemos que seguir en la senda de Andalucía sostenible, y de hacer una política de cambio de modelo productivo y de crecimiento económico. Y, aunque a usted le pese, los indicadores están cambiando y pronto veremos los resultados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

