<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Hacienda local, Hacienda regional, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000365</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000365. Pregunta oral relativa a las deudas con los ayuntamientos y remanentes de tesorería (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María del Carmen Crespo Díaz y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía y Consejero de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a deudas con ayuntamientos y remanente de Tesorería, que formula la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Viceconsejero, todo empezó con el tema del señor Montoro, ¿no?, pero, realmente, ¿sigue manteniendo el tema de que ingresó el señor Montoro en el Banco de España...? ¿Y se tienen que ocupar realmente de los bancos y cajas ustedes? ¿Se tiene que ocupar quien se tiene que ocupar, que es el Banco de España, o su política nefasta de cajas de ahorros, señor Consejero? Esa es la realidad que se ha demostrado esta mañana ahí.</parrafo>
        <parrafo>Una vez más, hablamos de los ayuntamientos y de las deudas que ustedes tienen contraídas con ellos. Aunque usted quiera decir que no, realmente dígaselo a las intervenciones municipales. Y decir que realmente faltan a la verdad, porque saben ustedes que las deudas están ahí. Sabe, además, perfectamente que la crisis económica está ahogando a los ayuntamientos, que son los más débiles de la cadena, y que, sin su ayuda, históricamente, no se les ha resuelto la financiación. Ustedes han respondido a ello con un ridículo 25,16% de subida en los fondos de nivelación y en el Plan de Cooperación Municipal, lo que es escaso y una subida ridícula. Pero ustedes son los mejores, y, si no, nos mandan al señor Pizarro a que vocifere cuando le pedimos desde el PP y la Federación Andaluza de Municipios y Provincias los fondos de la Deuda histórica, diciendo que «no vamos a pagar las trampas de los ayuntamientos del PP». Si lo que tienen los ayuntamientos son trampas, ¿cómo se llama lo que ustedes hacen, señor Vicepresidente? ¿Especulación? ¿Se llama especulación? Realmente, ahí es donde se les quita la máscara y se les ve la cara claramente de antimunicipalistas.</parrafo>
        <parrafo>Esto indica, además, el tipo de política que han seguido, siguen y seguirán con el mundo municipal. No tienen en cuenta, además, que los ayuntamientos se han endeudado para sacar adelante, entre otras cosas, sus políticas, que las están asumiendo. ¿O es que los ayuntamientos no han hecho las guarderías, las residencias, los centros deportivos o los hospitales que son de su exclusiva competencia? Y ustedes, mientras, con remanente de Tesorería de más de 6.000 millones. ¿Realmente no es cierto que el 30% de los recursos de los ayuntamientos los han destinado a cuestiones que no son de su competencia? Esto es sin duda una deuda moral, histórica y económica que ustedes tienen con los ayuntamientos de Andalucía. Pero tienen otras. ¿Es que no es verdad que tienen 90 millones de euros de deuda a las Diputaciones; 3,5 millones de euros a Granada, es decir, a los granadinos; a Córdoba, 5,2; 8,5 a Cádiz, o 6 millones de euros a Sevilla, Jaén o Málaga según las intervenciones municipales? ¿Eso cómo se llama, cómo se llama, rentistas o morosos, señor Vicepresidente? O sea, que además de no preocuparse en demasía por la financiación municipal, no han pagado sus deudas con los ayuntamientos y se dedican a subastar el dinero. Y, mientras, los andaluces y los ayuntamientos pasándolo mal.</parrafo>
        <parrafo>El Plan de Cooperación municipal este año..., para el año 2009, es de 1.312 millones de euros. Sabe usted que la subasta, por ejemplo, del 18 de diciembre del pasado año, supuso 3.600 millones de euros; o la del 4 de diciembre, 4.500 millones de euros; o la del 20 de noviembre, una cosa similar. La menor de las subastas ha sido 1.800 millones de euros, o sea, menos de lo que es el Plan de Cooperación, 1.312 millones, señor Vicepresidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo Díaz, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Yo podría sacar una conclusión de todo lo que he oído. Simplemente, señora Crespo, lo que sí le digo es que se lea el Boletín Oficial del Estado del 6 de febrero de 2001, y veremos quién ha mentido a la Cámara, si el señor Montoro por boca del señor Arenas o yo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, aparte de eso, aparte de eso, cuando usted habla de deudas y de ayudas municipales, estamos en un debate que tuvimos ya hace quince días aquí. ¿De qué deudas habla usted? ¿De los 100 millones que hemos prestado al ayuntamiento de Marbella y que hemos demorado su devolución y vamos a seguir haciéndolo? ¿De los más de 130 millones que hemos puesto en los consorcios para aplazamiento o para pago de intereses y deudas? ¿De los 25 millones de euros de anticipos a cuenta? ¿De más de 11 millones de aplazamientos y fraccionamientos de pago? ¿Del dinero que no está abonado por los ayuntamientos en IRPF y que tiene que venir a la Junta de Andalucía? ¿De las obras que ha hecho también la Junta de Andalucía? Porque se acostumbra a decir que los ayuntamientos hacen obras que tiene que hacer la Junta de Andalucía; hombre, digo yo que viceversa también. Yo, cuando voy por Almería, por ejemplo, veo una rambla que es una maravilla, que no la hizo precisamente el Ayuntamiento de Almería. Usted sabe que la hizo la Junta de Andalucía. Y, yendo por cualquier municipio de Andalucía, verán importantísimas obras municipales hechas por el Gobierno andaluz, hechas por el Gobierno andaluz. Y usted lo sabe también. Y sabe que, gracias a la buena gestión de Tesorería, hubo un año, no hace mucho, en que se hizo un acopio suplementario del Fondo de Nivelación. Usted, por ejemplo, como alcaldesa, había recibido 90.000 euros y, a final de año, recibió 30.000 euros como consecuencia de una dotación complementaria por la buena gestión de Tesorería que usted ahora está criticando.</parrafo>
        <parrafo>Y yo cierro todo este debate y le digo, mire, transparencia, legalidad, libre concurrencia y, al mismo tiempo, buena gestión de los recursos financieros, es lo que se ha hecho. Y, gracias a eso, Andalucía es la Comunidad Autónoma que tiene la posición financiera más sólida de todas las comunidades autónomas de España.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

