<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>85</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 47,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración judicial</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000306</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000306. Pregunta oral relativa al acuerdo sobre sistemas de videoconferencias en sedes judiciales (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Cinta Castillo Jiménez y Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a acuerdo sobre sistemas de videoconferencias en sedes judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra la señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado lunes 24 de mayo se firmó entre la Junta de Andalucía, la Consejería que usted dirige, el Gobierno central, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y la Fiscalía Superior, un acuerdo sobre la implantación de los sistemas de videoconferencia en las sedes judiciales.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista quiere preguntarle sobre el contenido de ese acuerdo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, le agradezco la pregunta porque así me permite usted explicarle a la Cámara un acuerdo que consideramos muy importante, firmado por la Junta de Andalucía, el Ministerio de Justicia, el Estado, el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía y la Fiscalía Superior de Andalucía, que han firmado un convenio para potenciar el uso de las videoconferencias en la Administración de Justicia dentro de nuestra Comunidad Autónoma, al considerar que se trata, esta, de una herramienta que va a permitir, va a permitirnos, con toda seguridad, agilizar la actividad judicial, procurando entre otras ventajas un considerable ahorro de tiempo y de costes económicos.</parrafo>
        <parrafo>Es nuestro propósito disponer de una Administración de Justicia ágil, eficiente y de calidad. Las nuevas tecnologías juegan un papel determinante, de ahí que debamos aprovechar al máximo los beneficios que nos ofrecen también en este ámbito.</parrafo>
        <parrafo>En este caso concreto, el incremento en el uso de las videoconferencias va a suponer un notable avance en la organización del trabajo en nuestros órganos judiciales, evitando las demoras en los señalamientos debido a la distancia y permitiendo realizar actuaciones judiciales en diferentes puntos que de otra forma llegarían a dilatarse.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que les ilustre con algunos ejemplos sobre las numerosas utilidades de este sistema. La videoconferencia permite optimizar la presencia del fiscal el mismo día en varios lugares, así como la reducción de desplazamientos de peritos, testigos y partes que residan fuera del partido judicial en el que se celebra la causa. Por lo tanto, aquí se va a producir, como ustedes pueden comprobar, un importante ahorro económico.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, y cuando esté justificado, este sistema puede llegar a emplearse para la declaración de reclusos, presos preventivos o menores, con la garantía de la integridad y de preservar la intimidad de estos menores en sus comparecencias judiciales y ofrece la posibilidad de proteger la libre declaración de testigos, víctimas y peritos de aquellos procesos cuyas circunstancias puedan suponerles una especial presión, o en causas criminales en las que sean peligros graves para las personas o sus bienes.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las posibilidades que da este sistema es que los jueces y fiscales de vigilancia penitenciaria pueden llevar a cabo a través de este sistema las entrevistas con los reclusos e, incluso, también la realización de auxilios judiciales, nacionales o internacionales, o la celebración de ruedas de reconocimiento, siempre que sea materialmente posible la presencia de sospechosos o de testigos.</parrafo>
        <parrafo>Como pueden comprobar, señorías, son numerosas las ventajas…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento, de nuevo, pero su tiempo ha vuelto a finalizar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Consejero. Quiero felicitarle y agradecer su respuesta. Quizás deba ser otra iniciativa la que le permita, desde el Grupo Socialista, tener un seguimiento de este acuerdo, y a usted explicarlo con más extensión.</parrafo>
        <parrafo>Pero me ha hablado de la modernización en el uso de las nuevas tecnologías de la información y la comunicación, de eficacia, de reducción de costes, de evitar traslados y garantizar la intimidad de los menores. Quiero, por lo tanto, felicitarle por un acuerdo que supone el compromiso y la voluntad del Gobierno andaluz, de la Consejería que dirige, en prestar un servicio público de calidad a los ciudadanos. A lo que les interesa a los andaluces y andaluzas, que es que cumplamos con nuestra obligación, en una confianza que, elección tras elección, nos dan en las urnas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias. Y felicidades.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

