<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Balanza comercial, Industria alimentaria, Política comercial, Déficit</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000169</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000169. Pregunta oral relativa a la balanza comercial agroalimentaria (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y Dña. Susana Díaz Pacheco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la balanza comercial agroalimentaria, que formula el ilustrísimo señor don José Muñoz Sánchez, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la agricultura y la agroindustria tienen un importante peso en la economía de nuestra Comunidad Autónoma. Concretamente, la industria agroalimentaria andaluza ha sido un sector que ha sabido adaptarse a las nuevas exigencias que le han hecho los mercados, y hoy es un sector con una fuerte vocación exportadora. Pero, evidentemente, nos encontramos en un mercado que está sometido a continuos cambios, un mercado cada vez más globalizado y en el que cada vez existe una mayor oferta de productos agroalimentarios.</parrafo>
        <parrafo>En este contexto, nos gustaría al Grupo Socialista que nos valorara desde su Consejería el saldo comercial que arrojó la balanza agroalimentaria del año 2007 y la previsión que tiene para este año 2008.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Gobierno, tiene la palabra el Consejero de Agricultura y Pesca, señor Soler.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Una característica que destaca y que sorprende para muchos es, precisamente, la capacidad exportadora y la internacionalización del sector agroalimentario en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Los datos son realmente espectaculares, cuando los ponemos sobre el papel en relación al año 2007, ya que, en el año 2007, Andalucía, el sector agroalimentario, ha exportado un total de 5.480 millones de euros, que significan el 36% del total de las exportaciones de la Comunidad Autónoma andaluza.</parrafo>
        <parrafo>El dato también más relevante es que significa un 6% de incremento respecto a lo que ya exportamos en el año 2006, en un contexto en el que solo han aumentado las exportaciones generales, excluidas las agroalimentarias, un 0,2%, lo cual indica que seguimos siendo y somos el sector que más exporta y el que está más presente en los mercados internacionales.</parrafo>
        <parrafo>Entre los sectores que mejor se comportan en estos mercados, destacan la fruta y hortaliza, superando los tres mil millones de euros en el año 2007; los aceites y las grasas, destacando el aceite de oliva, con un total de 1.400 millones de euros y un incremento del 7,5%. Y, si los datos eran buenos en 2007, el balance que hemos hecho en los primeros seis meses del año 2008 es realmente esperanzador y mejor, puesto que el saldo positivo ya llega a los 2.025 millones de euros y un incremento del 7%.</parrafo>
        <parrafo>El total del conjunto de Andalucía significa un 40% del total exportado. Si era el 34% en 2007, en este primer semestre ya significamos el 40%.</parrafo>
        <parrafo>El volumen en toneladas ha llegado a los tres millones de toneladas en estos primeros seis meses, y, por volumen, destacan los tomates, con un total de cuatrocientos quince mil; los pimientos dulces, con más de ciento ochenta mil; las fresas, ciento ochenta y cinco mil, y los pepinos, con casi ciento ochenta mil. Y, en el valor exportado en euros, destaca el aceite de oliva virgen, con 465 millones; los tomates, con 346; las fresas, con 324, y las aceitunas preparadas, con 202 millones.</parrafo>
        <parrafo>Por provincias, destaca la provincia de Almería, con 1.184 millones exportados; sigue Sevilla, con 623.000, y continúa Huelva, con casi quinientos millones de toneladas.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, decir que, en los momentos actuales, en los que hay crisis económica, el sector agroindustrial andaluz está tirando del carro, está creciendo, está creando empleo, y sobre todo se debe al impulso de nuestros empresarios, en colaboración con las administraciones públicas, especialmente, en este caso, la Consejería de Agricultura y Pesca y Extenda, la Agencia de Promoción Exterior, que está permitiendo abrir nuevos mercados. Y también decir que estamos trabajando para producir nuevos productos, darles más valor añadido y hacer de la dieta mediterránea y, por tanto, de nuestras producciones agroalimentarias una base fundamental de la economía en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Nada, brevemente.</parrafo>
        <parrafo>Para darle las gracias al Consejero por la información que nos ha dado en esta Cámara y, evidentemente, pues felicitarnos todos, felicitarnos, tanto la Consejería como Extenda y todos los andaluces, por el hecho de que, en unos tiempos como estamos viviendo, de crisis, donde no hay un crecimiento, pues son un buen dato los datos de la balanza comercial del año 2007 y lo que llevamos de este semestre ya largo del año 2008.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, pues, decirle que siga con la política que lleva en este momento la Consejería, que siga apostando por la calidad de los productos andaluces, que siga apostando por la modernización de nuestra agroindustria, y, ahora que se lleva mucho desde el Partido Popular el tema de la publicidad, continuamente, pues que sigan ustedes promocionando, como lo están haciendo hasta ahora, nuestros productos, porque estos datos ratifican esa política publicitaria de nuestros productos, de la calidad de nuestros productos, que es totalmente acertada, genera empleo y es productiva.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

