<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 28</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Ayuda económica, Cargo público, Jefe del gobierno, Incompatibilidad parlamentaria, Industria minera</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000295</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000295. Pregunta oral relativa al incumplimiento de la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos (pág. 29).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Begoña Álvarez Civantos, Consejera de Justicia y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a incumplimientos de la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos, que formula el señor don Carlos Rojas García, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas García, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con la venia.</parrafo>
        <parrafo>La doy por formulada, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Consejera de Justicia y Administración Pública tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo con la información que consta en la Consejería de Justicia y Administración Pública en función del informe emitido por la Agencia de Innovación y Desarrollo de Andalucía, IDEA, no se dan los presupuestos a los que hace referencia el artículo 7 de la Ley 3/2005, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, según el citado informe, se puede afirmar que, a la luz del expediente de tramitación del incentivo a la empresa Minas de Aguas Teñidas, la persona a la que usted hace alusión no ha participado en ningún momento en la tramitación del mismo, ni en ningún trámite previo a la aprobación de la concesión del incentivo. En conclusión, la intervención de dicha persona, según el informe de IDEA, tiene lugar con posterioridad a la ratificación del acuerdo de concesión del incentivo por parte del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, y según el citado informe, no se dan los presupuestos a los que hace referencia el artículo 7 de la Ley 3/2005, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía, por los que usted se interesa en su pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Consejera de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, con Manuel Chaves, que es la persona que usted no ha citado, Manuel Chaves de Presidente, otorgó una subvención de más de diez millones de euros a la empresa Minas de Aguas Teñidas, empresa que estaba apoderada por la hija del Presidente Chaves. Eso es un hecho probado, y el Presidente Chaves sancionó esa subvención, la aprobó y la ratificó en el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, está meridianamente claro que el señor Chaves ha incumplido con la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos y el Partido Socialista debe iniciar cuanto antes una investigación parlamentaria para que se depuren responsabilidades. Si no es así, señoría, habrá que acudir a los tribunales por esta acción ética y estéticamente impresentable.</parrafo>
        <parrafo>Además, hoy el señor Chaves ha mentido en el Congreso de los Diputados, señorías, cuando ha dicho que aquí tenemos el expediente del caso, cosa que no es cierta, y eso ya es motivo para que el señor Presidente Chaves dimita cuanto antes, o lo cesen ya, el señor Vicepresidente del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>El señor Chaves dice que firmó la subvención de su hija, lo reconoce, y dice que fue, señorías, por imperativo legal. Pero, señora Consejera, usted es jurista. ¿Desde cuándo se vulnera una ley por imperativo legal? ¿Qué es esto, señorías? A mí en la facultad no me enseñaron eso; a usted tampoco, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, aquí hay el incumplimiento manifiesto de la Ley de Incompatibilidades, y parece increíble que el Gobierno socialista lo niegue una y otra vez. Además, es un hecho probado que la Junta cambió la ley para otorgar esta subvención, y está probado y reconocido que la hija del Presidente firmó las ayudas que ratificó su padre desde la presidencia del Consejo de Gobierno. Y, por si la claridad del incumplimiento de la ley no fuese meridiana, un informe oficial que realizó el propio Gobierno de la Junta, con el fin de interpretar esta ley, en el caso de otro familiar, señorías, del Presidente Chaves, ese informe dijo y dejó claro que había parentesco, que la hija era ni más ni menos que apoderada de la empresa y que tuvo una relación directísima con el expediente de la millonaria subvención. Eso lo dice el informe anterior, si lo aplicamos a este caso, y eso también lo dice un informe del ministerio fiscal anterior, si lo aplicamos a este caso.</parrafo>
        <parrafo>Lo que es difícil de comprender es la negación de la evidencia por parte de la Junta, porque, si nos vamos al Gobierno de la Nación, vemos cómo la defensa de Zapatero a Chaves ha sido tan ligera como el peso de una pluma, señorías. Para remate, el señor Zapatero nos ha soltado una de las suyas diciendo que él no puede entrar en el fondo de la cuestión, ya que Chaves aprobó la subvención tramitada por su hija cuando era Presidente de la Junta de Andalucía y ahora es Vicepresidente del Gobierno. ¿Qué broma es esta, señorías del Partido Socialista? ¿Acaso uno limpia sus responsabilidades por cambiar su cargo político?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, cuando se asume el cargo de Presidente de la Junta, y cuando se proyecta, se defiende y se aprueba la Ley de Incompatibilidades de Altos Cargos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... no se puede tener a familiares directos manejando el dinero de la Junta de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... ni de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Justicia y Administración Pública, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ÁLVAREZ CIVANTOS, CONSEJERA DE JUSTICIA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el informe a que hago referencia lo emite una agencia, IDEA, que es una Administración pública y, por lo tanto, tiene presunción de veracidad.</parrafo>
        <parrafo>Le repito que, según el citado informe, se puede afirmar que, a la luz del expediente de tramitación del incentivo de la empresa Minas de Aguas Teñidas, la persona a la que hacen alusión no ha participado en ningún momento en la tramitación ni en ningún trámite previo a la aprobación de concesión del incentivo. Le repito: según la información de que disponemos, la intervención de esta persona a que hace referencia es posterior a la ratificación, por parte del Consejo de Gobierno, del acuerdo de concesión del incentivo. Por tanto, señoría, no se dan los presupuestos a los que hace referencia el artículo 7 de la Ley 3/2005, de Incompatibilidades de Altos Cargos de la Administración de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, entiendo que el PP está instalado en la paranoia progresiva, que es lo que parece que ahora significan sus siglas. Por favor, peleen con la misma intensidad sobre los problemas reales que tiene Andalucía, dejen de buscar fantasmas donde no los hay, porque en Andalucía la caza de fantasmas no les va a dar resultados electorales, y, si no, compruebe usted, o repase, los resultados electorales de las europeas en Motril.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

