<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>63</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 35</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda al empleo, Control de gestión, Creación de empleo, Obras públicas</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000553</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000553. Pregunta oral relativa al control de fondos del plan PROTEJA (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Loaiza García y D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento, pero su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida a la Consejería de Empleo, y en relación con el control de los fondos del plan PROTEJA, formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, por el señor diputado don José Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Programa de Transición al Empleo se aprobó para hacer frente a la difícil situación de crisis que estamos sufriendo, con la prioridad de generar empleo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué controles está ejerciendo el Gobierno para la correcta aplicación de estos fondos y para que se cumpla su principal objetivo, que es la creación de empleo?</parrafo>
        <parrafo>En Alcalá de Guadaíra, los proyectos autorizados aún no están, por ejemplo, en marcha. Comisiones Obreras de Sevilla ha denunciado diferentes irregularidades en cuanto a la contratación en diferentes tajos, en la provincia. Y, en El Ejido, una empresa, a la que se han adjudicado obras financiadas con fondos del PROTEJA, estaba despidiendo trabajadores, tenía denuncias tanto en Fiscalía como en Inspección de Trabajo, y todo con conocimiento de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>¿Existe algún control, señor Consejero? ¿Han tomado ustedes alguna medida, después de las denuncias que le he dicho antes?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sabe su señoría que los controles están perfectamente previstos en el propio decreto ley aprobado, después sancionado como ley.</parrafo>
        <parrafo>Las denuncias referidas por Comisiones Obreras están acotadas al Plan E, no al PROTEJA. Lo digo para centrar la intervención.</parrafo>
        <parrafo>En relación con Sur, como usted conoce, fueron adjudicadas las obras, y quien inició la denuncia fue, precisamente, la Consejería de Empleo, que está hoy en el juzgado de lo social.</parrafo>
        <parrafo>En relación con los objetivos de empleo, le puedo decir que, en estos momentos, estamos en el 136% del objetivo, pasando al 36%.</parrafo>
        <parrafo>Y para no entrar, en materia de empleo, en una polémica, le diré que su grupo dé un respaldo para ver por qué no adjudican obras.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, no me contesta usted, por ejemplo, a los ejemplos que le he puesto. En Alcalá de Guadaíra no han comenzado las obras, y, sin embargo, sí es necesario crear empleo, porque la crisis está y el número de desempleados va creciendo.</parrafo>
        <parrafo>Me habla usted de que la denuncia de Comisiones Obreras es solo para el Plan E. Yo tengo entendido que son en diferentes tajos de la provincia de Cádiz. Eso es lo que pone.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la empresa del Sur, señor Consejero, lo que no es normal es que una empresas, que reciba 590.000 euros, o 977.000 ¿eh?, que tenga dos proyectos y que esté despidiendo trabajadores. Ha despedido a 19 trabajadores, señor Consejero; ha presentado un expediente de regulación de empleo, del que usted tiene que tener conocimiento; ha sido denunciada ante la Inspección de Trabajo por cesión ilegal de trabajadores... Esta empresa ha sido denunciada ante fiscalías, como usted bien ya lo ha anunciado; cada denuncia, su Gobierno, de todas estas irregularidades, ha dicho que mantiene los fondos porque se están cumpliendo los objetivos del Plan E.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ¿qué objetivos se están cumpliendo, si esa empresa está despidiendo trabajadores? Si es que el objetivo del Plan E no es la obra, sino la creación de puestos de trabajo, y esa empresa está despidiendo trabajadores y tiene un ERE.</parrafo>
        <parrafo>¿A qué empresa se le da un fondo para la creación de empleo, cuando tiene una denuncia por cesión, y además acreditada, por cesión de trabajadores ilegales? Señor Consejero, ¿no será que no se toman medidas contra esta empresa por la situación del pacto que ha habido con el PAL en Almería? ¿No será, señor Consejero, que no se atreven a tomar medidas porque son cómplices de ese pacto, que hizo que la diputación estuviera en sus manos a partir del 2004, propiciando y amparando, además, a tres tránsfugas del Partido Popular? Señor Consejero, ¿no será el motivo de no tomar medidas, cuando está claramente justificado que esa empresa, su socio de pacto, no solo no crea empleo, sino que despide a trabajadores y se plantea expedientes de regulación de empleo? Pero son socios de un pacto. Ustedes mantienen, hoy en día, pactos en dos localidades, con el PAL, tanto en Félix como en Paterna del Río. Si no toman medidas es por el peaje que tienen con el PAL, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Si me permite, señor Presidente -y seguro que [...] ser incorrecto-, considero la formulación del señor Loaiza una alteración y un fraude en el debate político, clarísimamente.</parrafo>
        <parrafo>Se ha planteado una pregunta, en relación con el PROTEJA, y se centra en un debate sobe las alianzas de un partido con otro partido en Almería, o en un pueblo en concreto, que es El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Se está haciendo, por tanto, además de fraude en la formulación de la pregunta, a mi modo de entender, un mal favor al debate sobre el PROTEJA, que es el objeto de su comparecencia o de su petición de comparecencia.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, por desgracia, en la adjudicación de los PROTEJA, la mayoría de los ayuntamientos que todavía no han adjudicado tienen nombres del Partido Popular. Y, si usted quiere, voy a pedir, a partir de este momento, comparecencias, lamentablemente, para denunciar. Y le digo ya, desde hoy, lamentablemente, porque quiero mucho al Alcalde de Huelva y respeto al Alcalde de Granada. No han adjudicado en estos momentos, técnicamente... Y debo pedirle el reintegro de los dineros. Lo que pasa es que estoy forzando, porque me preocupa mucho la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>El PROTEJA es un éxito absoluto, modelo en toda España, donde hemos tenido un crecimiento -vuelvo a repetir- del 139%.</parrafo>
        <parrafo>Y no se preocupe de aquellos ayuntamientos donde estén incumpliendo, porque, afortunadamente, las garantías del PROTEJA son exhaustivas en cuanto al control de fondos, el control de justificaciones, tal y como lo hicimos en el decreto ley.</parrafo>
        <parrafo>Y lamento de nuevo que usted se preste al juego de utilizar el debate del mundo del trabajo para el debate político, en relación con la problemática surgida en El Ejido. Lo lamento mucho, y de nuevo insisto en lo que me parece un fraude procesal en el debate político.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

