<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Corrupción, Jubilación anticipada, Provincia de Sevilla, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000138</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000138. Pregunta oral relativa a falsos prejubilados en Camas (pág. 32).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. José Luis Sanz Ruiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego, por favor, silencio. La pregunta ha finalizado ya. Les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa a falsos prejubilados en Camas, que formula el Grupo Parlamentario Popular, en esta ocasión el señor Raynaud, que dirige al Consejero de Empleo, pregunta que está calificada como de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>El profundo respeto que debo a esta Cámara, y lo que ella representa, me impide caer en un juego para convertirla en un órgano de especulación y de difamación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego, por favor, silencio. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Difamación, señor Consejero. Pues, mire usted, hace 15 días, en esta Cámara, casi a esta misma hora, le pregunté por la vinculación de los militantes socialistas de Camas y los ERE fraudulentos de Morón. ¿Sabe usted lo que me contestó? «La Junta de Andalucía, ante un ERE, procura que el ajuste únicamente se produzca cuando la regulación en el empleo tenga como propósito viabilizar y dar continuidad a la propia actividad empresarial, asegurando su futuro». Y terminó usted: «Y garantizar la situación de los trabajadores afectados». ¿A qué futuro y garantías se refería usted, señor Consejero? ¿Al concejal de Camas que pierde las elecciones y le regalan ustedes una prejubilación fraudulenta de 70.000 euros que le permite comprar un local por 57.000 euros, conjuntamente con la ex Alcaldesa de Camas? ¿O se refería usted al futuro de la agrupación socialista de Camas, que recibe, como donación graciosa de esos dos militantes, el local? Donación que figura en escritura. No lo digo yo, señor Consejero. ¿No le parece a usted esto raro, raro, raro? ¿Todo es casualidad, señor Consejero?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, vamos a seguir con la película. Con la película y con la trama. Que no lo digo yo: lo dice la jueza. ¿El fraude? El ERE gestionado por ustedes. ¿Los actores del reparto? El beneficiario, un concejal en paro, casualmente socialista. ¿Presidente del comité de empresa? Una concejala de Morón -es casualidad: del PSOE-. ¿Los compradores del local? El concejal y la alcaldesa en paro -qué casualidad: del PSOE-. ¿Los donantes? Los mismos. ¿Los agraciados? Una agrupación local de la provincia de Sevilla, casualmente el Partido Socialista de Sevilla. ¿El ratificante de esa donación? Don José Antonio Viera, Secretario General, casualmente y a la sazón, del Partido Socialista Obrero Español de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>A ustedes les da lo mismo, además, la película. Ustedes cambian los escenarios. Lo mismo utilizan un ERE de Morón que un local de correos en Burguillos: da exactamente igual, todo en beneficio propio.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no quiero ni pensar, señor Consejero, ni pensar, que estuviéramos hablando de una posible financiación ilegal de partido. Eso ni siquiera se me pasa por la imaginación. Pero, en cualquier caso, con esas dos irregularidades en la provincia de Sevilla, probablemente el señor Secretario General del Partido Socialista Obrero Español en Sevilla, aquí presente, debería haber presentado la dimisión de manera fulminante.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Consejero, usted también me dijo el otro día que en Camas había más militantes socialistas que los que a mí me gustaría. Yo le puedo a usted asegurar, señor Consejero, con todo el respeto a la mayoría de los militantes socialistas, que a mi partido no le gustan militantes así. Pero lo que sí le puedo garantizar -téngalo por seguro- es que a los andaluces no les gustan dirigentes políticos como todos los que han intervenido en esta trama, según usted, los progresistas exclusivos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Veo que ustedes tienen un cariño por los socialistas, en general, y por los socialistas sevillanos, en particular. A lo mejor, alguien podría pensar que ese cariño especial que ustedes les tienen es por cuestiones distintas a las que traen a esta Cámara, ¿verdad? Y es por la incapacidad que tienen ustedes para ganar en Sevilla, jamás, desde el punto de vista político.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay quien puede sospechar... No lo digo yo, digo que hay quien puede sospechar... No es que lo diga este Consejero, hay quien puede sospechar que este cariño que manifiestan a los socialistas sevillanos y al Presidente de los socialistas sevillanos se debe a cuestiones absolutamente distintas a las que estamos tratando.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire, yo creo que está muy feo tratar de judicializar la política, y está muy feo que traten de utilizar lo que es la instrucción que se está llevando en el Juzgado número 6 desde el punto de vista político. Dejen ustedes a la justicia actuar, déjense ya de hipótesis, de tramas generalizadas, y hagan lo que hay que hacer, lo que están esperando los ciudadanos andaluces. ¿Conocen ustedes una irregularidad? Llévenla a la justicia. ¿Y conocen ustedes algún problema en algún sitio de la Junta de Andalucía? Denúncienlo, como estamos haciendo. O -les dije y les vuelvo a ofrecer- hagan lo que hace este Consejero: si vienen a mí a ofrecerme una información, es exactamente igual que si fueran a la justicia, porque, como haya una irregularidad, este Consejero la va a trasladar inmediatamente a la justicia. Y déjense ya de hipótesis. A mí no me molesta… Les voy a decir, ¿saben lo que es ser progresista? Que no le moleste ninguna ideología, ninguna raza, ninguna religión, ni ningún tipo de cuestión en este sentido. Y ustedes acaban de decir que les molesta…</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, ruego silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A mí no me molesta ningún militante del Partido Popular, lo que me molesta son aquellas personas que son intransigentes y que tienen la mentira como principio.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

