<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Construcción naval, Diálogo social, Huelva, Mantenimiento del empleo, Situación financiera de la empresa</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000503</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000503. Pregunta oral relativa al acuerdo social en Astilleros y a la diversificación de la actividad industrial en Huelva (pág. 47).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno y Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el orden del día, con las preguntas de control al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, la relativa al acuerdo social en Astilleros y diversificación de la actividad industrial en Huelva que la señora Moro Cárdeno dirige al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado día 13 de octubre usted, como Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, y el Consejero de Empleo, ambos en representación del Gobierno andaluz...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Moro, voy a parar el reloj. Vamos a esperar unos segundos a que se tranquilice la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, ahora ya sí puede usted hablar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Retomo la pregunta. Señor Consejero, le comentaba que el pasado día 13, usted, como Consejero de Economía, y el Consejero de empleo, ambos representando al Gobierno andaluz, el comité de empresa de Astilleros de Huelva y la Administración también de dicha empresa alcanzaron un acuerdo, que fue refrendado un día después por la asamblea de trabajadores de esta empresa.</parrafo>
        <parrafo>Un acuerdo por el que se daba una solución desde el consenso y desde el diálogo a un conflicto que, desde hace un año, afectaba a esta empresa privada.</parrafo>
        <parrafo>Este acuerdo ha sido posible gracias a la implicación del Gobierno andaluz, del Gobierno central y ha sido valorado satisfactoriamente por todas las partes en tanto incluye un plan social, incluye un plan de diversificación, a partir de los que se da solución a los trabajadores de esta factoría naval.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿en qué medidas y qué pasos ha dado para contribuir a alcanzar este acuerdo y la solución al conflicto de Astilleros en la factoría de Huelva?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Moro.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, he comparecido en esta Cámara varias veces para informar sobre este tema y he manifestado siempre lo mismo. He manifestado que la Junta de Andalucía estaba e iba a estar para ser parte de la solución del conflicto, nunca para ser parte del problema. Y como usted ha expuesto en la introducción, pues hoy estamos en una ocasión, con una oportunidad para poder demostrarlo efectivamente con hechos.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía y el Gobierno central han apoyado a Astilleros desde que se paralizó la gestión por una mala gestión previa.</parrafo>
        <parrafo>No eran -y eso es importante recordarlo- unos astilleros públicos, eran unos astilleros de gestión privada. Y el Gobierno andaluz intervino, a través de la Agencia IDEA, intervino para analizar profesionalmente la situación, para determinar soluciones. Intervino, también, para iniciar la búsqueda de empleos alternativos. Y a pesar del agujero patrimonial detectado, a pesar de la cancelación de los contratos por parte de los armadores, se ha estado trabajando para una solución. Y hoy tenemos, efectivamente, un acuerdo social alcanzado entre los sindicatos y entre la administración de los Astilleros para resolver los excedentes laborales, con todas las garantías salariales. Y tenemos también la activación de medidas de diversificación industrial en Huelva.</parrafo>
        <parrafo>El mismo día que se alcanzaba, el mismo día que se alcanzaba el acuerdo sobre medidas sociales, el consejo rector de la Agencia IDEA, lo convocamos en la ciudad de Huelva para tomar una decisión importante sobre el parque científico tecnológico, y era impulsarlo. Impulsarlo con una decisión que adoptó definitivamente el martes pasado el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía con la puesta en disposición de 12 parcelas para proyectos industriales que alcanzan casi 30.000 metros cuadrados y con un proyecto empresarial concreto, que es el de la compañía Electria, para construir una planta de aerogeneradores y de palas eólicas. La Junta de Andalucía y Electria, tengo que decirle también -lo comuniqué ese día-, tiene un acuerdo de intenciones que ya está firmado. Se ha acordado el inicio de una actividad que va a comprometer una inversión de más de treinta millones y que va a ser capaz de absorber -y la empresa así lo admite-, los excedentes laborales del sector naval en Huelva y, además, se hace en un sector que es el de las energías renovables, que apuesta por la sostenibilidad de la actividad industrial dentro de un modelo de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, está el trabajo que se ha venido realizando, un trabajo callado, un trabajo fuera de los focos de atención, pero que, al final, se ha demostrado eficaz para la empresa, eficaz para los trabajadores y eficaz para Huelva. Lo hemos hecho así, y el Gobierno socialista va a seguir haciéndolo también en el futuro en todos los otros casos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias por su respuesta. No cabe duda, y a nadie creo que se le escapa, que durante este año, que lo ha dicho usted, durante este año, que se ha extendido el conflicto en Astilleros en Huelva, el Gobierno andaluz ha estado permanentemente al frente, y ha estado actuando en todo momento en busca de una solución a esta empresa privada, como finalmente ha sido, desde el compromiso y desde la responsabilidad, como además ha estado permanentemente trabajando también para la diversificación, como ha puesto de manifiesto, y para posibilitar, a través..., que yo creo que va a jugar un papel fundamental en el parque científico y tecnológico ubicado en Aljaraque.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Consejero, yo no quiero pararme aquí. Quiero poner de manifiesto una cuestión que creo que los ciudadanos deben conocer, porque, mientras que el Gobierno ha estado trabajando con compromiso y con responsabilidad para solucionar este conflicto, hay formaciones políticas, señor Consejero, y concretamente y particularmente la derecha, el Partido Popular, que durante este conflicto ha mantenido una actitud lamentable, una actitud de manipulación con el único objetivo de sacar y de buscar un rédito político al problema de los trabajadores de Astilleros.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como viene siendo habitual, no hemos visto a la derecha, no hemos visto al Partido Popular en ningún momento mover un dedo por los trabajadores de Astilleros, no lo hemos visto en ningún momento, en ningún momento, preocuparse por la situación de Astilleros, no lo hemos visto en ningún momento hacer ninguna aportación para la solución de este problema. Eso es lo que hace el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

