<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>42</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 24</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Internet, Difusión de la cultura, Tecnología de la información, Música, Comercio electrónico</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000156</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000156. Pregunta oral relativa a la Plataforma Digital de la Música de Andalucía (pág. 69).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la Plataforma Digital de la Música de Andalucía, que formula el ilustrísimo señor don Antonio Sanz Cabello, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz Cabello, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Muchas gracias por la pregunta, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Música de Andalucía es un proyecto promovido por productores musicales de diferentes puntos de Andalucía, que decidieron unirse para colaborar en la distribución de música.</parrafo>
        <parrafo>El portal es un centro de recursos, un espacio interactivo y de encuentro, un lugar donde vender y comprar música. Y es una plataforma digital apoyada por la Consejería de Cultura, en la que los agentes del sector musical pueden participar de forma completamente gratuita.</parrafo>
        <parrafo>La plataforma nace para hacer frente a la necesidad de encontrar nuevas fórmulas, nuevos canales de distribución en un mundo, el de la música, que está viéndose también, de alguna manera, agredido por los nuevos hábitos de consumo y también por la capacidad que tienen los usuarios para las descargas, sin tener que pasar por tiendas digitales.</parrafo>
        <parrafo>Los objetivos, por lo tanto, son muy claros: promocionar, difundir, dinamizar y vender música de Andalucía, y, para ello, cuenta con un directorio en el que están operativos 1.600 registros, con una tienda on line, que pretende llegar a 50.000 canciones y 15.000 artistas -en este momento, ya contamos con 10.000 canciones y 900 artistas- y además tiene una agenda diaria en la que se pueden consultar las actuaciones en toda Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene enlaces directos seleccionados, información sobre ayudas, concursos y subvenciones, publicación de noticias y galería de videoclips. Y últimamente, este año, se ha inaugurado el Myspace de la música de Andalucía, que ha cosechado un gran éxito y ha provocado un aumento considerable de los registros y de las visitas al portal.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias por pedir información.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nos parece muy bien todo lo que usted dice, aunque permítame que cuestionemos, en primer lugar, que todo el legado y el patrimonio musical histórico de nuestra Comunidad, que posee la Junta de Andalucía, más de diez mil canciones y 900 artistas, por ahora, los gestione una empresa privada.</parrafo>
        <parrafo>Pero además, no cualquier empresa, señora Consejera. Tanto Tikitón Música como, desde siempre, Cambayá Records, S.L., parece que tienen una vinculación muy, muy estrecha, tanto con usted como con algún miembro de su gabinete como alto cargo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde que usted tuvo responsabilidades en la Diputación Provincial, aparece ligada, vía subvenciones, tanto del Ayuntamiento de Antequera como de la Diputación Provincial, como de la propia Consejería de Cultura, con esta empresa. Incluso en 2006, siendo su actual directora general de industrias culturales, diputada provincial, y usted, Consejera, esta empresa ya estuvo en aquel famoso viaje de Guadalajara de la Feria Internacional del Libro que tanto escándalo produjo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, estamos ante una maraña de distintas sociedades que siguen apareciendo siempre dos socios. Ustedes parece que tienen una gran predilección por esta empresa. Una gran predilección de instituciones gobernadas por el PSOE con estas empresas. ¿No les parece sospechoso que todos los sitios donde pasa usted y su directora general, acaban contratando con esta empresa? ¿Dónde está el concurso público, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular denuncia hoy un presunto trato de favor y un presunto nepotismo de manos de su Consejería. Dirá usted que es una casualidad, pero uno de los consejeros y dueños de esa empresa es el mismo que, en estos momentos, es el compañero o marido de la directora general de industrias culturales, don Antonio de Paula Navarro, que es el responsable del Portal Digital.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿a usted eso le parece normal?, ¿es así que ustedes, lo que hagan, es apoyar a la familia? Usted habla de negocio. Usted hablaba de venta. ¿A usted le parece normal que la Junta de Andalucía saque a la venta esos productos para beneficiar a la empresa del marido, compañero de la directora general de industrias culturales?</parrafo>
        <parrafo>Usted misma ha hablado de un portal para vender la música. ¿Quién se va a beneficiar de ese portal para vender la música? ¿El marido de la directora general de industrias culturales? Eso es lo que no puede ocurrir, señora Consejera. Para que lo comercialice, algo que es patrimonio público, y convertirlo en negocio, y además para beneficio, para colmo, parece que en estas empresas se encuentren sus trabajadores con un hijo de usted, señora Consejera, con un hijo de usted. ¿No le parece poco defendible que esa sea la historia de la vinculación con el nivel de subvenciones que han recibido esas empresas?</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, si es verdad lo de su hijo, si es verdad lo del marido, compañero de la directora general, y su vinculación con estas empresas. Si es verdad todo lo que yo estoy diciendo en esta Cámara, señora Consejera, usted tiene que dimitir como Consejera de Cultura de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Usted tiene que marcharse como Consejera de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, muchas gracias, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Cultura, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Me extrañaba el cambio de portavoz, porque entiendo que al señor Garrido, todavía le queda vergüenza como para no entrar en este tipo de cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yerran nuevamente el tiro, yerran nuevamente el tiro. Y yo, en esta Cámara, no tengo que demostrar nada. Si usted tiene una denuncia, preséntela en el juzgado. Yo sí tengo en esta Cámara documentos que dan fe de que, en el momento de que la señora directora general tuvo esa condición, su marido, ante notario, vendió las acciones y dejó de ser consejero de esa empresa. Y a esa empresa, señorías, la ha contratado, además de la Consejería de Cultura, de la Diputación de Cultura y del Ayuntamiento de Antequera, el Ayuntamiento de Málaga, la Diputación Provincial gobernada por su compañero Luis Vázquez Alfarache y el Alcalde de Antequera, José María González, al que pueden preguntarle, porque es un hombre digno y dará fe de lo que estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Todo lo demás tampoco es cierto. Se han acostumbrado ustedes a sobrevivir solo en la carroña y en la basura, mil veces he tachado esa palabra de mis intervenciones, porque entendía que era fuerte, pero hoy han dado ustedes muestra de que solo en ese ambiente piensan que pueden ganar. Y no lo harán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su compañera Ana María Corredera denunció ante la prensa a un hermano mío que durante 15 días...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Consejera, su tiempo ha terminado, Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... estuvo sustituyendo, sustituyendo, llamado por el Inem...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, señora Consejera, su tiempo ha terminado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No saben cómo van a ganar y así no lo harán.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.] [Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

