<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>95</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 53</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Deuda Pública, Hacienda regional, Política presupuestaria</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000421</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000421. Pregunta oral relativa a la evolución de la Deuda pública andaluza (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rivas.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a la evolución de la Deuda pública andaluza, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige a la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene, en primer lugar, la palabra la señora Oña Sevilla.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía ayer en Comisión, donde tuvimos ocasión de debatir ese tema ampliamente, Andalucía está asumiendo los límites máximos de déficit pactados con el Gobierno central y las demás comunidades autónomas, en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera. Y, por lo tanto, nos parece, o valoramos que [...] de endeudamiento es acorde con esa posición política y con esa decisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña Sevilla, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, me alegro mucho de volverla a ver después de las vacaciones. No he tenido oportunidad de decírselo antes. Y me gustaría que usted, aparte de alegrarse, que seguro que también sucede, me conteste con franqueza con una sola cifra. No le pregunto otra cosa. A ver si usted es capaz de decirme, por una vez, cuál es la cuantía de la Deuda andaluza, pero de la Deuda pública real. No la contabilizada, porque es muy fácil no contabilizar, y, en consecuencia, usted sabe que tenemos más Deuda, pero la Deuda no está contabilizada.</parrafo>
        <parrafo>En el pasado mes de marzo, yo misma le planteé, preocupada, una pregunta asegurándole que íbamos a cerrar 2010 con una Deuda en torno a los 16.000 millones de euros. Usted lo negó, pero yo creo ahora que me quedé corta. Ustedes, en dos años, han duplicado la Deuda, y desde 2005 la han triplicado.</parrafo>
        <parrafo>Atrévase, por tanto, señora Consejera, que para eso son estas sesiones de control, con las cifras, y dígamelas. Si no, yo se las voy a decir, y tampoco me equivocaré, como no me equivoqué en el mes de marzo.</parrafo>
        <parrafo>A final de 2010, según las previsiones presupuestarias que ustedes mismos han hecho, terminaremos con una deuda en torno a los catorce mil millones de euros. Eso es lo que viene en el Presupuesto. Si añadimos la devolución al Estado de los años 2008 y 2009, estaríamos hablando ya de una deuda real muy aproximada a los veinte mil millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>No presuma, no alardee, señora Consejera, de que desde el Banco de España se dice que nuestra deuda es menor que la de algunas comunidades autónomas, porque usted sabe que se refiere -no digo que mienta, por supuesto, pero que se refiere- a la deuda contabilizada, pero no a la real. Por eso le pregunto por la deuda real.</parrafo>
        <parrafo>No oculten ustedes todo. En la agenda oculta del señor Griñán, que nosotros descubrimos con un documento que para ustedes fue una sorpresa -página 50-, ustedes mismos reconocen que para el año 2012 la deuda será de 21.500 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo pueden ustedes doblar la deuda en dos años si están acometiendo los mayores recortes sociales de la historia? ¿Cómo es posible que puedan triplicar la deuda desde el año 2005, si esta es la comunidad autónoma donde más impuestos se pagan? ¿Será, señora Consejera, que son ustedes malos administradores? ¿Será, señora Consejera, que no son capaces de ahorrar? ¿Será, señora Consejera, que ustedes se van a llevar por delante el futuro de Andalucía durante muchos años, como están destrozando el presente de todos los andaluces? ¿Será, señora Consejera, que ustedes no son capaces de levantar cabeza, no son un Gobierno eficaz, demuestran bastante incompetencia y con ello arrastran a Andalucía a la ruina? ¿No será que están ustedes hipotecando el futuro de todos los andaluces sin remedio?</parrafo>
        <parrafo>Pero hay una esperanza y una opción: Serán las elecciones, y ustedes cada día están más solos. Ustedes saben que cada vez están los andaluces más lejos de sus tesis y de sus posturas. Cada vez ustedes están viviendo la soledad con más crudeza.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Oña Sevilla. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Como dice usted, señora Oña, me alegro también de verla a la vuelta de vacaciones. Tiene usted también buen color todavía, pero sigue teniendo mal cálculo: lo siento mucho.</parrafo>
        <parrafo>A usted no le gusta que yo le diga las cifras del Banco de España, pero es que son las cifras...</parrafo>
        <parrafo>Aquí no hay nada escondido: son las cifras que hay. Y esas cifras se publican, no hay nadie que se endeude fuera del control del Banco de España. No hay posibilidad de esconder deudas, señoría, ninguna, ¿eh?, ninguna, y las cifras cantan bastante bien.</parrafo>
        <parrafo>A 30 de junio, los únicos que hay...</parrafo>
        <parrafo>Uno tiene unas previsiones. Le he explicado que no es lo mismo la previsión que la realidad. El endeudamiento que uno puede prever tiene que pasar por el filtro de la realidad de su realización, y, por lo tanto, yo debo lo que debo, no lo que puedo deber. Lo que debo es lo que está en el Banco de España claramente situado. Y la deuda de Andalucía, a 30 junio, asciende a 11.470 millones, el 8% en términos de PIB regional, frente al 9,9% del conjunto de comunidades autónomas. Y le voy a repetir lo que le dije ayer: muy lejos de Valencia, que está en el 16% de su PIB; de Cataluña, Baleares, Castilla-La Mancha o Galicia.</parrafo>
        <parrafo>Usted lo que hace es una cosa que a mí me parece bien que la haga. Sume usted la liquidación negativa, pero no me la sume usted solamente a mí: súmela al conjunto de comunidades autónomas y verá usted cómo, a pesar de que suma usted esa liquidación, que se hace efectiva de manera progresiva y, por lo tanto, no puede contabilizarse como usted lo hace, Andalucía sigue soportando cualquier comparación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, señorías, estamos haciendo uso de la deuda, de la capacidad de endeudamiento, porque tenemos una posición política clara: Creemos en la sostenibilidad, creemos en la estabilidad, y creemos que, en el marco que nos permiten los acuerdos que se adoptan en el Consejo de Política Fiscal y Financiera, vamos a agotar eso márgenes, porque en eso se sustenta nuestro modelo de desarrollo y el mantenimiento de nuestros servicios públicos. Y eso es lo que vamos a hacer, señorías, en el marco de ese objetivo; cosa que, lamento mucho decir que en las comunidades donde ustedes gobiernan no hacen.</parrafo>
        <parrafo>Y, si a usted le parece que nosotros, con estos niveles, estamos hipotecando el futuro de Andalucía, le ruego que me diga qué piensa usted que hace su compañero, el señor Camps, con la deuda que tiene en Valencia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

