<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Medio rural, Paro, Seguro de desempleo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000176</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000176. Pregunta oral relativa a los compromisos ante la situación de paro en el mundo rural (pág. 26).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Empleo, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías continuamos con la siguiente pregunta relativa a compromisos ante la situación de paro en el mundo rural, que formula el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y que dirige también al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Respecto a la pregunta que me formula su señoría, la Junta de Andalucía creo que hemos demostrado lo que es nuestro compromiso con el mundo rural y con los jornaleros agrarios, y a través de múltiples medidas se ha puesto de manifiesto el interés de nuestra Administración autonómica por darles las mejores condiciones de empleabilidad a este sector.</parrafo>
        <parrafo>Una de las recientes medidas que se ha aprobado por parte del Gobierno central, a petición de las comunidades autónomas, ha sido la reducción de 35 a 20 días en el número de jornadas reales cotizadas para acceder al subsidio de desempleo de renta agraria, a favor de trabajadores eventuales, a aquellos territorios que estaban afectados por las inundaciones. Asimismo, y tal como se reflejó recientemente en la proposición no de ley que se formuló por parte del Grupo Parlamentario Socialista, la Consejería de Empleo planteará al Gobierno de la Nación, como medida extraordinaria ante la situación de crisis que atraviesa este sector, la posibilidad de eximir a los jornaleros y las jornaleras eventuales del pago del sello agrario mensual. Otra de las cuestiones que el Gobierno andaluz va a reclamar a la Administración central es la ampliación de la financiación del programa de fomento de empleo agrario, a través de un nuevo fondo complementario al ya distribuido para poder compensar, precisamente, las pérdidas de jornales ocasionadas por estas adversidades meteorológicas; una medida que permitirá a los jornaleros disponer de un empleo a fin de poder alcanzar jornales suficientes para poder optar al subsidio por desempleo o renta agraria.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Yo no sé si usted es consciente de la realidad que se vive en el mundo rural. Son quinientos mil jornaleros sin tierra, sin oficio, y mandados a la marginalidad más absoluta; una marginalidad que crece con la crisis, pero que hay una marginalidad ya estructural y un paro estructural.</parrafo>
        <parrafo>Se les trata con limosnas a esos jornaleros, con cinco euros al día del subsidio de desempleo y con un euro del famoso PER. El PROTEJA todavía no se ha puesto en marcha, y el Plan E no está diseñado para los trabajadores del campo, que incluso están discriminados con respecto a los demás sectores de otras ramas de la producción.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en su día, hace ya más de un año, tuvimos una entrevista, después hemos hecho ya dos huelgas generales, llevamos más de dos años luchando porque se oiga lo que está pasando en el mundo rural, y el señor Consejero de Gobernación y el señor Consejero de Trabajo, don Antonio Fernández, se comprometieron a que, de los 10 puntos que pedíamos...</parrafo>
        <parrafo>Pedíamos cuatro meses de trabajo público con un PER especial; pedíamos que el subsidio pasara de seis a diez meses; pedíamos que no hubiera que entregar las 35 peonadas; pedíamos que no hubiera que pagar el sello agrícola, porque es el único trabajador que lo paga cuando está parado; pedíamos escuelas-taller y talleres de empleo; pedíamos soberanía alimentaria, pedíamos inversión en el mundo rural... Pero, además de todo eso, hubo tres acuerdos, y los dos consejeros nos dijeron que estaban al ciento por ciento de acuerdo y que lo iban a plantear a Madrid. Esto hace más de un año, y eran:</parrafo>
        <parrafo>Uno, que se quite el requisito de las 35 peonadas, porque, aunque se han rebajado a 20, todavía hay montones de gente, sobre todo jóvenes y mujeres, que no alcanzan las peonadas y las tienen que comprar. Entérense, que se compran a 25 euros la jornada: entérense.</parrafo>
        <parrafo>Segundo. Le pedíamos que no hubiera que pagar el sello agrícola, porque es razonable, porque un albañil, cuando está parado, no paga Seguridad Social, o un mecánico, pero el trabajador del campo sí. Está discriminado.</parrafo>
        <parrafo>Y la tercera es que el subsidio pasara de seis a diez meses, por la situación de gravedad tremenda que hay en el mundo rural, donde el paro, si en Andalucía estamos hablando de un millón cien mil o un millón doscientos mil parados, y el 28% o el 30% de la población activa, en el mundo rural llega hasta al 50% y el 60% de muchas comarcas de Andalucía, y a eso hay que darle una respuesta. Y no hay una respuesta inmediata, en este momento no hay una medida que permita comer todos los días.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le voy a decir algo -y lo digo aquí, en sede parlamentaria-: El fantasma de la escasez y del hambre va a llegar a nuestros pueblos.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted sabe que llegan a nuestros ayuntamientos para que les paguemos la panadería, les paguemos la luz y les paguemos el sello agrícola, desde los ayuntamientos, porque no tienen estas criaturas?</parrafo>
        <parrafo>Hemos pedido una moratoria también, porque hay trabajadores, sobre todo de la construcción, de nuestros pueblos, que compraron una vivienda, que pidieron un préstamo, y que ahora los están echando de sus casas. Espero que atienda seriamente el tema.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Lo siento, señor Sánchez Gordillo, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Su señoría, mire, yo creo que desde el Gobierno andaluz nos estamos tomando completamente en serio el problema del mundo rural que usted nos comenta en este momento, la situación dramática que está viviendo, y somos absolutamente conscientes.</parrafo>
        <parrafo>En esa reunión que usted me comenta que se mantuvo, la verdad es que algunas de las cuestiones que ha mencionado le he dicho que vamos a traspasarlas a quien justamente es competente en el tema del sello, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>El PROTEJA se está ahora mismo ejecutando. Hay muchos municipios -ahora me tocará otra pregunta- y se está ejecutando. Y estamos diciendo, desde el Gobierno andaluz, que estamos esperando a ver cuál es el resultado de ese PROTEJA para poner el siguiente en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a otra cuestión que usted me plantea, el PER especial, nosotros creemos que ahora mismo no es lo más razonable ponerlo en marcha, sino ver cómo funcionan las diversas medidas extraordinarias que hemos puesto en marcha, y, viendo cómo funcionan, finalmente ser capaces de evaluar y ver si hay que poner alguna otra adicional.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

