<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>142</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión extraordinaria número 79</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>enero</mes>
    <anio>2012</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-11/MUGP-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-11/MUGP-000001. Debate y votación de la propuesta de acuerdo de la Comisión de Gobernación y Justicia sobre la solicitud del Ayuntamiento de Vélez-Málaga, Málaga, de inclusión en el régimen de organización de los municipios de gran población (pág. 68).</extracto>
    <proponentes>acuerdo de la Comisión de Gobernación y Justicia sobre la solicitud del Ayuntamiento de Vélez-Málaga, Málaga, de inclusión en el régimen de organización de los municipios de gran población.</proponentes>
    <votacion>Votación: Aprobada por 100 votos a favor, 3 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Francisco Ignacio Delgado Bonilla, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Estrella Tomé Rico, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con el punto quinto del orden del día: debate y votación de la propuesta de acuerdo de la Comisión de Gobernación y Justicia sobre la solicitud del Ayuntamiento de Vélez-Málaga, de inclusión en el régimen de organización de los municipios de gran población.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra, como siempre, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Ruego, por favor, a los miembros de la Cámara silencio. Estamos ya a punto de finalizar esta sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Buenas tardes a todos y a todas.</parrafo>
        <parrafo>Venimos, desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes, a reiterar la posición expresada en la Comisión de Gobernación y Justicia del pasado 14 de diciembre, que al final es una posición negativa a esta solicitud del Ayuntamiento de Vélez-Málaga de inclusión en el régimen de organización de los municipios de gran población. Y lo hacemos con los argumentos que hoy nuevamente les vamos a reiterar y también por coherencia y honestidad, coherencia y honestidad con lo que Izquierda Unida Los Verdes ha defendido en el ámbito local, a través de su grupo municipal, porque creemos que no parece que se entienda una posición determinada en el Ayuntamiento de Vélez-Málaga diametralmente opuesta aquí, en la Cámara andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que esta petición, señorías, que en el ámbito municipal -y quiero recordarlo- tan solo contó con los votos favorables del Partido Popular y un concejal del Grupo Independiente, creemos que es prematura, que es precipitada y que, con esa rapidez con la que se ha realizado, pues tiene también una carga de falta de rigor. Es por ello que pensamos que, más que aportar beneficios al municipio de Vélez-Málaga, puede traer quebraderos de cabeza y un incremento en el gasto de dicha corporación.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la rigurosidad de la petición, nos ha llamado la atención que esta posibilidad legal que tienen los municipios, una vez que cumplen una serie de requisitos, se convierta en propuesta electoral de partidos que incluso va recogida en sus programas electorales. Bueno, parece que no hay mejor que un buen chute de nocentrismo, de chovinismo, de localismo, para decirle a tus convecinos que no hay nadie que quiera más y mejor al pueblo que yo. Pero creemos que es bueno recordar aquí que la declaración en sí es una fórmula legal en virtud de la Ley 57/2003, por la cual el municipio alcanza una determinada consideración para adoptar una nueva organización político-administrativa; es decir, no es una apuesta política, no tiene color político, como así se intenta utilizar la mayoría de las veces.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las prisas del expediente, fíjense, la certificación, en cuanto al número de habitantes que aporta ese expediente para solicitar la declaración, es de 75.623 habitantes, es decir, que se ha incrementado en 623 habitantes el número que se requiere, según la ley, para poder aspirar, y ya se ha realizado. Es verdad que el señor Bonilla, el Alcalde de Vélez-Málaga, ya nos anunció que a 1 de enero superaría los 80.000 habitantes, creo, y supongo que así estará. Pero creemos que el expediente, a partir de las prisas de llegar al número exigido mínimo de habitantes y ponerse manos a la obra, también deja bastantes cuestiones que desear -ya lo decíamos en la comisión-. Y no son ánimos de querer meter dedos en el ojo, pero nos encontramos, por ejemplo, en dicho expediente datos que no se actualizan hace más de quince años. Los que hacen referencia, por ejemplo, a la calidad ambiental y atmosférica. Hablan con mucho entusiasmo del aeropuerto de La Axarquía, y estamos hablando de un aeroclub privado en el que hay, pues, una actividad como tal de los aeroclubes españoles, y después de años de funcionamiento, incluso, este aeroclub, pues, no tiene tramitado el desarrollo del sector en el que se ubica. Incluso, los hangares no tienen licencia municipal para funcionar así, y, sin embargo, se pone en la memoria, en el expediente la memoria justificativa, pues se habla del gran aeropuerto de La Axarquía. Creemos que hay que ser un poco más modestos. Y también llamamos la atención con los aeropuertos made in Fabra porque traen muchos problemas después.</parrafo>
        <parrafo>Se hace una loa al transporte público. No sé si han seguido en la prensa los problemas que tiene hoy el tranvía en Vélez-Málaga y las declaraciones del alcalde diciendo que iba a parar dicho tranvía.</parrafo>
        <parrafo>O algo que nos llamó mucho la atención, que el alcalde, que es compañero nuestro aquí, en la Cámara andaluza, ya nos explicó, pero nos parece muy feo que un expediente, una memoria justificativa de petición de un municipio tan importante, tan relevante, como la ciudad de Vélez-Málaga, copie sus textos de Wikipedia. Está feo, señor Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>El señor Bonilla me dijo en la Comisión: «No, no. Lo hemos copiado de Wikipedia, pero es que Wikipedia lo copió antes de la web del ayuntamiento». Bueno, pues creemos que trae errores tan sonados como que, en el ámbito cultural, ni siquiera hace mención el expediente a la figura de María Zambrano, que creemos que esto merecería la pena hacerlo con menos prisas, de una manera más rigurosa, más serena y, sobre todo, hacerlo entre todos.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que el Partido Popular tiene mucha prisa. Nosotros le vamos a dar la razón en algo: Vélez-Málaga, es cierto, es una gran ciudad, eje vertebrador de la costa oriental-Axarquía de la provincia de Málaga, con tremendas potencialidades, pero creemos sinceramente que, si queremos que el despegue definitivo del tercer mayor municipio de la provincia de Málaga se dé, debemos huir de la improvisación, debemos huir de la propuesta que se arroga uno frente a otros, para que sea una propuesta del conjunto de la ciudadanía y de las fuerzas, tanto políticas como sociales, que la representan. Queremos que Vélez-Málaga supere ese 2,7% de porcentaje que supone la industria turística en el total de la industria turística de la Costa del Sol. Queremos, en definitiva, que amplíe y mejore la calidad de vida de sus conciudadanos. Pero creemos que, con esta precipitada declaración, lo único que vamos a conseguir, señorías, es que, tras el título de gran ciudad, venga un incremento importante de los gastos de este ayuntamiento y en el número de cargos políticos y de confianza del mismo. Es una pena que las prisas puedan contribuir negativamente, desde nuestro punto de vista, a que Vélez sea o tenga la consideración de esa gran ciudad que ya es.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, reiterarles nuestro voto negativo, nuestra total disposición para que las cosas se puedan hacer mejor y esperar que, después de esta legislatura, a todos y a todas les vaya bien bonito.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra, el Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, en esta ocasión, será el señor Delgado Bonilla, portavoz del Grupo Parlamentario Popular y Alcalde de Vélez-Málaga.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Ruego a los invitados que se abstengan, por favor, de hacer pruebas de..., no pueden ustedes aplaudir en el Pleno del Parlamento de Andalucía. Así que les ruego, por favor, silencio, que mantengan la compostura.</parrafo>
        <parrafo>Señor Delgado Bonilla, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y le pido disculpas, en nombre de mis compañeros de corporación y de todo el equipo de gobierno que hoy se encuentra aquí presente para dar fe de un hecho histórico donde Vélez-Málaga va a dar un paso más hacia el futuro. Por tanto, les agradezco a mis compañeros que estén aquí.</parrafo>
        <parrafo>Aquí, en este día tan importante, máxime cuando este diputado-alcalde ha tenido la suerte..., voy a ser el último, espero que pueda ser también el primero en la próxima legislatura, porque espero que los alcaldes estemos aquí, si es posible, y así, si aquí estamos, porque hecho evidente es, señorías, que hoy estamos aquí los alcaldes, y la decisión que tomó mi partido de que estuviera un alcalde es un hecho importante, y esto demuestra que podamos defender nuestras propias iniciativas, que es defender el municipalismo y defender también a Andalucía desde los alcaldes de Andalucía que estamos aquí presentes.</parrafo>
        <parrafo>No quiero contestar a Izquierda Unida. Los hechos lo demuestran. Más que han hecho ustedes en Vélez-Málaga con el nepotismo y el enchufismo sobre la situación EMVIPSA, de la empresa municipal... No voy a entrar, no es el momento, pero así les ha ido en las elecciones. Yo vengo a luchar por Vélez-Málaga, a trabajar por el futuro, por Vélez-Málaga. Ustedes vienen, simplemente, a destruir a la ciudad que más queremos los veleños y las veleñas.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir también a mi grupo, a mi presidente, gracias, presidente, por permitirme haber estado aquí y hoy defender esta iniciativa tan importante para la capital de la Costa del Sol oriental que es Vélez-Málaga. «Gracias sean dadas a Dios, señores, que a tan buena parte nos ha conducido, porque, si no me engaño, la tierra que pisamos es la de Vélez-Málaga». Estas palabras, extraídas del Capítulo 41 del Libro I de El Quijote, vienen a demostrar la importancia histórica y cultural del municipio de Vélez-Málaga. No todas las ciudades de España han tenido la suerte de perpetuar su nombre en la inmortal obra de don Miguel de Cervantes; un escritor que, gracias a su oficio de recaudador de impuestos reales, vivió y disfrutó de las costumbres, de las tradiciones, de los paisajes y de los personajes variopintos que conformaban el Vélez-Málaga del Siglo de Oro, una ciudad a caballo entre el Renacimiento y el Barroco.</parrafo>
        <parrafo>La presencia de Cervantes en Vélez-Málaga continúa hoy presente en la vida patrimonial de la ciudad, ya que la casa solariega donde la tradición asegura que se hospedaba el autor de La Galatea es uno de los monumentos más importantes del rico patrimonio histórico y artístico de que disfrutamos cada día los veleños y los turistas que nos visitan.</parrafo>
        <parrafo>Pero la ciudad que conoció Cervantes ya atesoraba en su historia un pasado esplendoroso, forjado por unas civilizaciones, como la árabe, que legó una de las medinas más relevantes del reino nazarí, y mejor conservada en la actualidad, o como la púnica o la fenicia, de la que guardamos los mayores restos arqueológicos de todo el Mediterráneo occidental.</parrafo>
        <parrafo>Vélez-Málaga ha sido, y es, sin duda alguna, un gran municipio, como así lo reconoció la propia reina Isabel la Católica el 14 de septiembre de 1499, cuando por real provisión concedió a la ciudad armas para su sello, pendón y bandera. Por ello nuestro escudo representa la única acción de armas que tuvo el rey don Fernando el Católico durante la guerra de Granada.</parrafo>
        <parrafo>El Ayuntamiento de Vélez-Málaga ha cumplido los requisitos exigidos en la ley que regula el acceso de las ciudades a esta consideración de gran municipio. La solicitud para alcanzar esta configuración fue aprobada por mayoría absoluta del pleno municipal, que, junto con la memoria justificativa, acredita la existencia de las circunstancias económicas, sociales e históricas, o culturales, especiales, y las exigidas.</parrafo>
        <parrafo>El expediente, admito que puede haber un error u olvido. Claro, son novecientos folios de un trabajo que se ha llevado en un tiempo record. Hablamos de un municipio rico, y plural; pero no le quepa duda que esta memoria recoge los hechos más determinantes y significativos que la ley establece para su consideración por esta Cámara, por lo que apelo a la benevolencia de sus señorías para no entrar en datos, números y cifras que puedan resultar redundantes, al estar ya contenidos en la memoria.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera continuar agradeciendo el apoyo recibido por el Grupo Parlamentario Socialista en los distintos trámites que hemos tenido a lo largo del proceso en esta Cámara. Aquí, como alcalde de la ciudad, le doy las gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, hoy queremos, de manera colectiva, pasar de un hecho, que entendemos natural, a una situación legal, por lo que le solicitamos a este Parlamento ser municipio de gran población; una consideración que estoy convencido de que repercutirá positivamente en la organización al servicio de los vecinos de mi ciudad mejorando la eficiencia y la celeridad en la gestión pública. Será más cercana, más descentralizada y más participativa.</parrafo>
        <parrafo>Vélez-Málaga es uno de los municipios del sur de Europa con mayor calidad de vida; un dato poco mesurable objetivamente, pero clave a la hora de determinar el nivel de bienestar, si bien la situación económica, la crisis económica, está incidiendo negativamente en nuestro bienestar y crecimiento.</parrafo>
        <parrafo>Pero, pese a todo, Vélez tiene un justo equilibrio demográfico, una situación geográfica privilegiada, once núcleos de población: Torre del Mar, Caleta de Vélez, Almayate, Valle-Niza, Cajiz, Benajarafe, Chilches, Mezquitilla, Lagos, Trapiche y Triana. Tenemos un excelente clima, una variedad natural y paisajística que, junto con sus comunicaciones y la inexistencia de contaminación atmosférica, y una renta más que aceptable, nos sitúan en un lugar estratégico para encarar con esperanza el futuro.</parrafo>
        <parrafo>De manera sucinta diré sobre Vélez-Málaga que contamos, según el INE, ahora mismo, con más de setenta y siete mil habitantes, y, según los datos municipales a fecha de hoy, 80.137 habitantes, y superamos en época estival los ciento cincuenta mil habitantes. Asimismo, ocupa el 19 puesto en densidad de población de los municipios de Andalucía, supera en número de habitantes a ocho capitales de España y somos, por derecho, la capital de la Costa del Sol-Axarquía, que la reivindico en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el desarrollo económico de Vélez-Málaga se hace tangible a través de una serie de datos objetivos -consumo eléctrico-. Somos el tercer puesto de la ciudad andaluza más poblada en temas de matriculación de vehículos, el undécimo lugar, la ciudad andaluza en instalación de líneas ADSL; estamos entre las quince primeras en la utilización de telefonía fija o móvil; 63 kilómetros tenemos de tuberías, ya, de gas natural.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, quiero destacar la importancia socioeconómica que está suponiendo el desarrollo de un proyecto que se llama Iniciativa Urbana «De toda La Villa» -el Plan Urban-, con más de catorce millones de euros que conseguimos, y somos de las 12 ciudades de Andalucía que lo tenemos, y vamos a transformar el barrio de La Villa, antigua medina de nuestra ciudad. Asimismo, el puerto deportivo y pesquero de Caleta de Vélez, el más importante del Mediterráneo por el volumen de negocios y capturas, y espero, señores socialistas -si no, lo hará mi Presidente-, que liciten, como han quedado ya, las obras de ampliación del puerto de La Caleta, que están esperando desde hace diez años.</parrafo>
        <parrafo>Vélez-Málaga cuenta con un sector empresarial pujante. No en vano la ciudad está situada entre las primeras de Andalucía en cuanto a la densidad empresarial y en cuanto al índice de establecimientos por cada mil habitantes. Y nuestro futuro, presente y futuro, se concentra en la agroindustria. El 11% de nuestras empresas se dedican a esta actividad. Somos el municipio más importante de Andalucía y de España en la producción y exportación de productos subtropicales, especialmente en aguacates y mangos. Exportamos a más de treinta países europeos. Contamos con las empresas más exportadoras de España, y avanzadas del sector: la cooperativa Trops y Frutas [ininteligible], por señalar dos de ellas. Además, para potenciar y dinamizar el sector agroindustrial, contamos con un parque tecnoalimentario, cuyo..., nuestro socio es la Junta de Andalucía, que será, sin duda, el motor que impulsará el sector en los próximos años.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, la ciudad, que es partido judicial, tendrá este año un presupuesto municipal consolidado de 97 millones de euros, que proyecta una serie de actuaciones muy importantes para esta legislatura, como un complejo medioambiental, nuevos espacios industriales, programas de empleo local, programas de sostenimiento de políticas sociales, el museo de la ciudad, el jardín del Cerro de los Remedios, un gran proyecto medioambiental. Todas estas iniciativas, y otras en ejecución, nos consolidarán como el destino turístico de excelencia de la Costa del Sol oriental, uniendo, por tanto, nuestro potencial de sol y playa con el turismo patrimonial y cultural.</parrafo>
        <parrafo>El municipio cuenta con el hospital de la comarca de La Axarquía, con una historia sanitaria de más de veinticinco años, 25 colegios e institutos, equipamientos sociales, deportivos, de primer orden. Estamos construyendo una de las mejores piscinas cubiertas, ahora mismo, de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>A nuestra calidad de vida y desarrollo económico debo añadirle un rico patrimonio monumental y una activa vida cultural, encabezada por la Fundación.</parrafo>
        <parrafo>Aquí apelo al señor de Izquierda Unida a que se lea la memoria. Sé que son muchos folios, pero está la Fundación de María Zambrano, motor de la difusión del pensamiento y obra de una de las pensadoras más influyentes del pasado siglo XX en toda Europa, que nació en Vélez-Málaga en 1904. En torno a María Zambrano vamos a configurar lo que se va a denominar «Vélez-Málaga, ciudad del pensamiento»; un espacio que se convertirá en un importante centro difusor de los pensadores contemporáneos más destacados que hayan basado su obra en la reflexión sobre la libertad como valor esencial del desarrollo humano y social.</parrafo>
        <parrafo>La pensadora veleña...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Delgado Bonilla, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DELGADO BONILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>La pensadora veleña también dará nombre -y aquí apelo a la aportación de la Junta de Andalucía- al Premio Internacional de Igualdad de las Personas, una iniciativa a nivel mundial que premiará las personas, proyectos e instituciones públicas y privadas, en el ámbito social, cultural, político y económico, que a lo largo del año hayan desatacado por el fomento, impulso y desarrollo, ideas y trabajos, para la equiparación entre el hombre y la mujer. En los próximos meses veremos y contaremos con un importante centro de arte contemporáneo, donde estarán grandes pintores de la escuela veleña, como Francisco Hernández y el original Evaristo Guerra.</parrafo>
        <parrafo>Vélez-Málaga, la primera patria de María Zambrano -así como la denominaba la pensadora a la infancia-, cuna de los abandolaos del cantaor veleño Juan Breva, el imperio de la luz, que dijera Ortega y Gasset sobre mi tierra, la ciudad a la que la reina Isabel le concediera todos los honores, tiene el lugar en el mundo y merece hoy convertirse en municipio de gran población, porque en ello también encontraremos nuestro lugar en un futuro.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señora Presidenta, diciendo lo que dijo María Zambrano: «Algo ha de haber allí, algo ha de haber en la luz, en el aire, en la brisa, en este lugar de Vélez-Málaga».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, Andalucía, y viva Vélez-Málaga.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Delgado Bonilla.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra la portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tomé, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Me van a permitir que inicie mi intervención agradeciendo a mi grupo, al Grupo Parlamentario Socialista, el que me permitan expresar nuestro posicionamiento, como axárquica que soy, en un tema de gran importancia para un municipio de la comarca de La Axarquía, el municipio de Vélez-Málaga, como es la petición de inclusión en el régimen de organización de municipios de gran población. Una iniciativa, la última de esta VIII Legislatura, que debatiremos en esta Cámara. Una legislatura que podemos definir como la legislatura del municipalismo, y así en esta Cámara esta mañana lo ha expresado nuestro Presidente, Pepe Griñán.</parrafo>
        <parrafo>A iniciativa del Gobierno andaluz -hay que decirlo también-, se aprobó en el Pleno de este Parlamento la Ley 2/2008, de 10 de diciembre, que regula el acceso de los municipios andaluces al régimen de gran población. Andalucía daba en esos momentos un paso importante en la profundización de la autonomía local, permitiendo a los ayuntamientos gestionar y dar nuevos, mayores y mejores servicios a los ciudadanos y a las ciudadanas como Administración más cercana a ellos, favoreciendo, por tanto, una fuerte descentralización administrativa. Señorías, la descentralización política y administrativa, que, en palabras del Presidente de la Junta de Andalucía, Pepe Griñán, en su discurso de investidura, iba a ser uno de los ejes centrales de la acción de gobierno en la legislatura que hoy terminamos. Y ha cumplido, el Presidente ha cumplido con este compromiso adquirido y con la mayoría de los compromisos adquiridos en dicho discurso.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el Gobierno socialista de Andalucía, el Partido Socialista, ha cumplido con los compromisos adquiridos en su momento, con la aprobación no solo de esta ley sino también de otras dos leyes que inciden sobremanera en el municipalismo y que permiten una mayor autonomía política y financiera de los ayuntamientos. Unas leyes pioneras en el territorio español y que fueron aprobadas por este Parlamento el 26 de mayo del año 2010, y que ponían nuevamente a Andalucía, a nuestra comunidad, a la cabeza del resto de las comunidades de España, al disponer de una normativa de primer rango para las entidades locales andaluzas. Y me refiero, como ustedes bien saben, señorías, a la Ley de Autonomía Local y a la Ley de Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad, leyes que regulan de manera clara, por un lado, las competencias y potestades de los municipios, los procedimientos de transferencias y delegaciones de estas competencias de la comunidad autónoma a los entes locales, las relaciones institucionales entre la Junta de Andalucía y las entidades locales, y, por otro lado, han supuesto un incremento importantísimo en la financiación incondicionada de los ayuntamientos andaluces. Andalucía, una vez más, es la comunidad que más financiación incondicionada destina a los ayuntamientos. Lo ha dicho esta mañana nuestro Presidente, se han multiplicado por cuatro los recursos destinados en este sentido. Para el año 2012 son 480 millones de euros los dedicados a esta finalidad.</parrafo>
        <parrafo>Y, al mismo tiempo, el Gobierno andaluz, consciente de la situación por la que están pasando nuestros ayuntamientos, va a facilitar a aquellos municipios menores de 20.000 habitantes, a aquellos municipios que así lo soliciten, anticipos tanto del PIE como del Patrica, hasta el 50%. Ha venido desarrollando durante esta legislatura, y ante situaciones difíciles, al mismo tiempo, una serie de programas que han favorecido, sin duda alguna, la ejecución de infraestructuras en los ayuntamientos y la generación de empleo en los municipios andaluces, con el Plan Proteja.</parrafo>
        <parrafo>Y todo ello, señores, sin perder de vista, porque creo que es importante que los andaluces y andaluzas lo conozcan y lo sepan, que la financiación local es competencia del Gobierno de la Nación. Y por ello el Grupo Parlamentario Socialista ha promovido dos iniciativas, solicitando un nuevo modelo de financiación de las administraciones públicas que permita asignar a la Administración local la parte que legítimamente le corresponde de los ingresos del Estado, para poder financiar adecuadamente las competencias que le son propias.</parrafo>
        <parrafo>Pero hoy es el día de Vélez-Málaga. Hoy, señoras y señores diputados, debatimos la petición del Pleno de la Corporación de Vélez, la inclusión o no..., su inclusión o no en el régimen de municipios de gran población, en cumplimiento de los preceptos contemplados en la Ley 57/2003, de Modernización de los Gobiernos Locales, que modificaba a la Ley de Bases de Régimen Local, promulgada en 1985, incorporando un título, un nuevo título -el Título X-, que en su artículo 121 distingue dos procedimientos para la inclusión de los municipios en dicho régimen, abriendo de esta manera la posibilidad de que aquellos municipios mayores de 75.000 habitantes presenten y justifiquen..., y que presenten y justifiquen unas especiales circunstancias económicas, sociales y culturales y así lo planteen.</parrafo>
        <parrafo>Y este, señorías, es el caso de Vélez-Málaga, sin duda alguna, un municipio importante y motor económico en el contexto de la comarca de La Axarquía, una de las comarcas con más auge y con mayor proyección de futuro de la provincia de Málaga, y, si me permiten sus señorías, me atrevería a decir que de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La Corporación de Vélez-Málaga, atendiendo al procedimiento previsto, ha presentado la solicitud para acogerse al régimen de organización de los municipios de gran población, presentando para ello una memoria que contempla aquellas características económicas, sociales, históricas y culturales especiales que justifican ampliamente... Aunque más adelante voy a explicar mis discrepancias en algunos de ellos. Su inclusión, si así esta tarde lo decide el Pleno de esta Cámara, como municipio de gran población va a permitir una nueva organización político-administrativa del Ayuntamiento, va a reforzar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio. Por favor, les ruego silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... los cauces de participación ciudadana, mediante la creación del Consejo Social de la ciudad y la Comisión de Sugerencias y Reclamaciones, o la posibilidad de crear los distritos territoriales, permitiendo, por tanto, una mayor participación de la sociedad en la gestión municipal, un mayor control de la acción de gobierno y, señor diputado, algo que todos esperamos y deseamos que sea una realidad en su Ayuntamiento: una mayor participación de los grupos políticos que hoy conforman la Corporación en la gestión del Ayuntamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y, no obstante, señoría, me va a permitir, desde el respeto más absoluto a lo que la mayoría de los ciudadanos veleños y veleñas han decidido en estas últimas elecciones municipales, discrepar, como le decía antes, de algunos de los aspectos que recoge la memoria justificativa, en muchas ocasiones como..., y en eso tengo que darle parte de razón al portavoz de Izquierda Unida, al señor Castro, por falta de rigor en muchos casos, y que coincido con él en que provocada por las prisas del equipo de gobierno veleño en traer esta iniciativa al Parlamento. Entiendo que tenían cuatro años por delante, que se podía haber hecho con..., ¿eh?, con una mayor tranquilidad y dándole una mayor participación e información al resto de los grupos. Unas prisas que han dado lugar a falta de trasparencia, señor Bonilla, a falta de información y de participación.</parrafo>
        <parrafo>Una falta de información y de participación que ustedes, como gobierno municipal, han negado al resto de los grupos que conforman la corporación veleña. Y hechos que, precisamente, fueron los que provocaron que el resto de grupos municipales, entre ellos mi grupo, el Grupo Municipal Socialista, votaran en contra de esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Pero le tengo que agradecer una cosa, y así se lo hice saber en el debate que tuvimos hace una semana, en el debate de la Comisión de Gobernación: le agradezco, en nombre de mis compañeros y de mis compañeras socialistas de Vélez, la loa que usted ha hecho, que le correspondía no solo por lo que representa, por ser Alcalde de Vélez, sino porque también trae esta iniciativa al Parlamento, sobre el nivel de desarrollo que el municipio de Vélez-Málaga ha alcanzado en los últimos años. Y se lo agradezco, señor diputado, porque, sin quererlo, y de eso no me cabe la menor duda, hace usted hoy en esta Cámara un reconocimiento explícito de la magnífica gestión y del magnífico trabajo que han venido desarrollando los distintos gobiernos socialistas en el municipio veleño...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Tomé, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TOMÉ RICO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... unas acciones de gobierno, de los gobiernos socialistas, que han propiciado que hoy podamos debatir esta iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>Y termino ya, señora Presidenta. Sabe usted que vamos a apoyar esta iniciativa, señor Bonilla, no solamente por lo que usted ha desglosado, aunque, como le he dicho, estamos..., discrepamos de algunos temas, pero vamos a aprobar esta iniciativa y va a salir adelante porque el Partido Socialista va a votar a favor de ella. Y lo vamos a hacer porque tenemos la firme convicción de que dotar de mayor autonomía a los ayuntamientos favorece, lógicamente, una mayor..., y desarrolla de manera más clara la democracia en nuestros..., en los mismos.</parrafo>
        <parrafo>Espero, señoría, que con este mecanismo que usted tiene en sus manos, como máximo responsable del Ayuntamiento de Vélez, haga una buena gestión y un buen uso del mismo. Y lo que hasta ahora no ha hecho, que es darle participación a estos grupos que están en la oposición, lo haga.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Tomé.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate, vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada, al haber obtenido 100 votos a favor, 3 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Queda, por tanto, acordada la inclusión del Ayuntamiento de Vélez-Málaga en el régimen de organización de municipios de gran población.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Señorías... Señorías, les ruego tan solo un par de minutos de su tiempo, antes de levantar la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, acabamos de finalizar la que ha sido la última sesión del Pleno del Parlamento de Andalucía en su octava legislatura. Han transcurrido más de 2.600 horas de sesiones de todos los órganos de la Cámara; alrededor, aproximadamente, de 36.000 iniciativas han sido tramitadas a lo largo de estos cuatro años. Quiero expresar mi agradecimiento, personal e institucional, a todos los diputados y diputadas que han formado parte del Parlamento de Andalucía en estos cuatro años, un total de 134. Gracias por su trabajo y también gracias por la colaboración que han prestado a esta Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Mi agradecimiento especial, y cariñoso, a quienes han sido miembros de la Mesa de la Cámara, de la Junta de Portavoces y de la Diputación Permanente, porque con ellos he tenido un trato mucho más cercano y afectivo. No es posible imaginar el desempeño de las funciones de la Presidencia ni el funcionamiento de la institución sin todos ellos.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, mi gratitud más sincera a todo el personal del Parlamento de Andalucía, a los letrados de la Cámara, encabezados por el Letrado Mayor, a todos los funcionarios y funcionarias, al personal de servicio, a los ujieres, a los encargados de limpieza, al personal técnico, al de cafetería, a todos los que nos han ayudado a garantizar con su trabajo que pudiéramos cumplir nuestro cometido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos intentado llevar a cabo nuestra misión con el máximo empeño, tramitando las iniciativas que han sido propuestas por los grupos parlamentarios y también por el Gobierno. Entre las que yo destacaría, obviamente, las leyes aprobadas tanto en Comisión como en el Pleno. Hemos ejercido la siempre imprescindible función de control al Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía. Quiero destacar también que lo hemos hecho con un profundo respeto al Estatuto de Autonomía de Andalucía y a lo que dispone el Reglamento del Parlamento, como no podía ser de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Como humanos, probablemente habremos cometido errores, pero me consta que a todos nos ha guiado la voluntad de servicio a quienes representamos. Todos hemos luchado por lo que creíamos justo y hemos procurado que nuestras intervenciones redundaran en beneficio de Andalucía. Nuestra labor ha culminado y estoy segura de que, en el futuro, nuestro Parlamento seguirá cumpliendo su función, manteniendo el objetivo de que los andaluces y andaluzas puedan comprobar que estamos al servicio de sus intereses y velando por el progreso de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Mientras llega la novena legislatura, felicitémonos hoy por el trabajo realizado en estos cuatro años. Muchas gracias a todos. Tengan un buen viaje de vuelta a casa. Y se levanta la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

