<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Declaraciones institucionales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Declaraciones institucionales</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-09/DI-000008</numero_expediente>
    <extracto>8-09/DI-000008. Declaración Institucional de apoyo a los trabajadores de Roca (pág. 42).</extracto>
    <intervienen>Dña. Fuensanta Coves Botella, Presidenta del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, antes de la formulación de las preguntas dirigidas al Presidente de la Junta de Andalucía, vamos a proceder a la lectura de una Declaración Institucional del Parlamento de Andalucía, de apoyo a los trabajadores de Roca.</parrafo>
        <parrafo>«Ante el expediente de regulación de empleo presentado por la compañía Roca, que supone el despido de 713 trabajadores y trabajadoras de los centros productivos de Alcalá de Guadaíra, Gavá, Viladecamps y Alcalá de Henares, el Parlamento de Andalucía expone:</parrafo>
        <parrafo>»1.º Expresa su rechazo al expediente de regulación de empleo y la más sincera preocupación por su repercusión en las familias afectadas, que en Andalucía viene a sumarse al reciente cierre de Cerámicas Bellavista, perteneciente al mismo grupo empresarial.</parrafo>
        <parrafo>»2.º Manifiesta el apoyo, el máximo apoyo, a los trabajadores y trabajadoras y a sus sindicatos en sus legítimas acciones tendentes a alcanzar una solución que no conlleve la pérdida de empleo y sea, a la vez, satisfactoria y dialogada.</parrafo>
        <parrafo>»3.º Recuerda a la empresa cuáles han sido sus orígenes y evolución hasta convertirse en el líder del sector; una trayectoria y un éxito en los que han sido fundamentales el esfuerzo y la implicación de los trabajadores y trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>»Y 4.º Reclama a la empresa su responsabilidad social con los empleados y el diseño de un plan industrial que garantice la estabilidad de las plantillas y el mantenimiento de la producción en las factorías de Andalucía, Cataluña y Madrid.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla. Firmado por el portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, portavoz del Grupo Parlamentario Popular y portavoz del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.»</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

