<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>89</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 49</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de inversión</materias>
    <numero_expediente>8-10/I-000050</numero_expediente>
    <extracto>8-10/I-000050. Interpelación relativa a política general en materia de inversiones (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al siguiente punto del orden del día, punto séptimo, interpelación relativa a política general en materia de inversiones...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Interpelación relativa a política general en materia de inversiones, presentada por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para iniciar el debate tiene, en primer lugar, la palabra el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sean lógicamente mis palabras de adhesión al pésame, ya expresado por los que me han precedido en el uso de la palabra, a los familiares de las víctimas de Castelldefels.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señora Consejera, el pasado día 9 de este mes, se reflejó en esta Cámara, en este mismo atril, un punto de inflexión en el gráfico de la gestión económica del Gobierno del que usted forma parte. Fue el propio Presidente, el señor Griñán, el que anunció, entre otras medidas, una reprogramación de las inversiones en el presente ejercicio presupuestario del año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Ya saben sus señorías que en estadística los puntos de inflexión suelen representar un cambio de tendencia en la recta o en las curvas que gráficamente representan resultados, datos o índices de una gestión. Esos puntos de inflexión se convierten, en algunos casos, en máximos o mínimos.</parrafo>
        <parrafo>Pues, bien, señora Consejera, si en materia de inversiones nos referimos y tomamos como referencia los presupuestos de la Junta del presente año 2010, veamos las siguientes cifras comparativas y hagamos algunas consideraciones:</parrafo>
        <parrafo>Primera. El total de inversiones reales del Capítulo VI descendió 649.457.224 euros respecto a los presupuestos del año 2009 -un 21,97% menos-.</parrafo>
        <parrafo>En enero del año 2009, había, en el paro, registrados, 744.956 andaluces; en enero del año 2010, 868.085. Es decir, 123.129 parados más, y ustedes reducen la inversión en 649 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más, señora Consejera. Los presupuestos del 2008 asignaron a la inversión real, en números redondos, tres mil millones de euros; en concreto, 3.019 millones de euros. Es decir, 713 millones de euros más de inversión en el año 2008 que en 2010. El gráfico es elocuente y rotundo: 2008, 9,45% de inversiones respecto al total del presupuesto; 2009, baja al 8,75; 2010, baja al 6,84.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que el número de parados, en enero de 2008, ascendía a 533.2891. Por lo tanto, 334.794 parados más en 2010 que en 2008. Para resolver este drama, ustedes bajan las inversiones públicas. El gasto corriente, no; las inversiones, sí. ¿Cuál es la ecuación? Más paro, menos inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Segunda consideración. Pero es que en ese presupuesto de 2010, con cargo a la Deuda histórica, figuran 29 millones de euros. ¿Cuánto han cobrado ustedes de la Deuda histórica para poder invertir de ese presupuesto? No me responda usted con lo que siempre nos dice, con el trasvase de las cantidades, con la caja única de ingresos y gastos, que, aunque se refleje, el dinero viene de cualquier otra partida... La realidad es que los 29 millones de euros faltan a la lista. ¿Sí o sí? Los 29 millones de euros de la Deuda histórica faltan a la lista.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes les dicen a los andaluces que el mal cobro, el mal cobro en especies de la Deuda histórica es bueno para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tercera consideración. Ustedes, de ese presupuesto de 2010, en el anexo de inversiones, reflejan para inversión específica público-privada 257.541.251 euros. ¿Esa columna suma o no suma a las inversiones? Porque ustedes dijeron que la bajada en inversiones se compensaba con las inversiones público-privadas. Yo le digo: ¿Suma de verdad esa columna del año 2010 a las inversiones del año 2010? Dígamelo, señora Consejera, porque eso es importante. Hay inversión público-privada en economía, 28 millones de euros. En Justicia, 17 millones de euros. En Obras Públicas, 184. En Igualdad y Bienestar Social, 4,6 millones de euros. En Cultura, 2,5 millones. Y 20 millones en la Agencia Andaluza el Agua. Dígame, señora Consejera, una, una tan solo, de esas inversiones en marcha del listado de esas 54 actuaciones. Dígame una.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más. En el año 2009, ustedes reflejaron también 300 millones de euros para la inversión público-privada. Dígame también, por favor, una única inversión del año 2009 que tuviera, efectivamente, que se haya reflejado en la realidad del comienzo, del inicio de la obra. En línea, señora Consejera, en línea con lo habitual de ustedes, permítame que se lo diga. Eso son mentiras, mentiras. ¿Qué credibilidad tienen entonces los presupuestos, señora Consejera?</parrafo>
        <parrafo>Cuarta consideración. Con estos presupuestos, a la baja, veamos la ejecución presupuestaria, según datos de la Oficina Presupuestaria. Primer trimestre del año 2010, Capítulo VI, Inversiones: el 10,6, 245 millones sobre 2.320. Capítulo VII, Transferencias: el 5,23, 251 millones sobre 4.810. Esa es la realidad, y los datos son de la Oficina Presupuestaria, no nos los inventamos nosotros. Ustedes recortan inversiones, y, encima de las pocas que hay en los presupuestos, no ejecutan los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Quinta consideración. Licitación pública de la Junta de Andalucía. En los cuatro primeros meses del año 2010, 74,4% respecto a enero-abril de 2009. Pero es que es peor: si comparamos con 2008, el 87% de bajada en enero-abril de 2008. Y el paro, subiendo y subiendo. Y ustedes... Probablemente ha comenzado ya el proceso de anular licitaciones. Mire, BOJA de ayer, 23 de junio, anuncio a 14 de julio de 2010, habiéndose publicado anuncio de gestión de infraestructura de Andalucía sobre una licitación de obra del 24 de febrero, anuncio de anulación de la licitación. Una obra, 7,9 millones de euros. ¿Han empezado ustedes, señora Consejera, la anulación de los proyectos en curso de licitación? Porque esto no tiene duda, es de la A-92: 7,9 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Estos son los datos, señora Consejera. Esta es su fotografía, esta es la realidad pura y dura. El paro, hacia arriba, y la inversión, hacia abajo. Y llega el punto de inflexión, el pasado día 9, con 868.458 andaluces en el paro registrados. Pero no llega ese momento para cambiar la tendencia, sino para seguir bajando y recortar las inversiones en 846 millones de euros. ¿De dónde, señora Consejera, de dónde? ¿A quiénes les ha tocado esa bola negra? Hasta 846 millones, que supongo que deben estar cuantificados, porque no es una cifra redonda. Han dicho ustedes 846 millones de euros. Diga usted, aquí y ahora, dónde va a ser ese recorte, qué partida, qué obras se suprimen, a qué provincia le ha tocado esa pedrea, cómo se va a repartir esa bajada, que supone un 11,9% sobre las operaciones de capital ya previstas de esos 846 millones de euros. Le digo más, señora Consejera: ¿Cuánto van a recortar ustedes el año próximo, cuánto van a recortar ustedes el año próximo? Dígalo usted, eso, aquí y ahora, que tendrá usted la oportunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, en el cuadro de inversiones público-privadas, en el primer cuadro, en el que acompañan ustedes los presupuestos de 2010, figuran 6.260 millones de euros. Eso firmaron ustedes con los bancos, acuérdese de la fotografía con los 40 bancos, el día 16 de noviembre. Posteriormente, en el borrador que les dieron ustedes a las empresas constructoras para tratar de sacar adelante y consensuar el pliego de condiciones, ya no hablaban ustedes de 6.200 millones: hablaban ustedes, en concreto, de 3.001 millones de euros, menos de la mitad. Y el otro día, otra vez el día de la foto, 2.676 millones de euros. Yo le pregunto, señora Consejera: ¿En qué quedamos, la financiación público-privada son 6.200 millones de euros, 3.001 o 2.676? Señora Consejera, ¿es este el método adecuado para reducir el desempleo en Andalucía? ¿Ustedes creen que, si a estos recortes les suma usted la subida de impuestos, se van a crear puestos de trabajo? ¿No tenían otras partidas para disminuir el gasto que no fueran los 846 millones de euros de inversión? ¿Es la solución el anunciar como inversión público-privada, ahora, proyectos prometidos desde el año 1997? Todos los proyectos anunciados vienen en los presupuestos de 2010, que recogen, todos, el PDIA de 1997. Se hacen ustedes ahora la foto para pedir que les ayuden a ustedes a hacer lo que no hicieron hace años, lo que tampoco hacen ahora, y, lo que es peor, lo que ustedes criticaron a Gobiernos del PP y que ahora, en el peor momento, en el más inoportuno, se abrazan como conversos a los que necesitan que una profunda reforma financiera les permita acceder a los créditos, que ahí es donde ustedes tendrían que estar trabajando intensamente, en facilitarles créditos a las pequeñas y medianas empresas.</parrafo>
        <parrafo>Firmaron ustedes el protocolo con los 40 bancos hace siete meses, se lo recuerdo, en el mes de noviembre. ¿Cuántos créditos han dado ustedes a las pequeñas y medianas empresas constructoras andaluzas? Por fin han adoptado ustedes, el pasado día 8, una medida solicitada por el Partido Popular, por este grupo parlamentario, innumerables veces: la supresión del requisito de la garantía provisional. Lo había hecho Extremadura, lo había hecho la Comunidad Valenciana, lo había hecho el Ayuntamiento de Málaga. En el documento que se le entregó a usted, y que el señor Griñán salió corriendo, porque no lo quiso coger, venía esa medida. Mientras, pequeñas y medianas empresas echando el cierre y miles de andaluces al paro, a la desesperación y al desencanto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuándo van a cumplir ustedes los plazos de pago de las facturas y de las certificaciones? Oigan a las empresas. Hasta 180 días tienen que esperar muchas para cobrar. Esa liquidez la necesitan para pagar las nóminas y los jornales. Evitar los cierres, evitar que siga aumentando el desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señora Presidenta, recordándole a usted alguna frase: «En estos cuatro años pondremos en servicio y en obra un total de 438 kilómetros de autovía». Dixit Chaves, en el año 2008. Pero hay más. ¿Sabe usted quién dijo estas dos frases que le voy a leer? «Mantener permanentemente una política de inversión en obra civil y también en obra residencial. El fortalecimiento de la inversión pública es un medio para paliar los efectos de la crisis y reforzar la cohesión territorial». ¿Sabe usted quién dijo esas dos frases? El Presidente de la Junta de Andalucía, el señor Griñán. ¿Sabe usted cuál es el resumen, frente a esa frase? En estos dos años, 1.500 millones de euros de recortes de inversión y 340.000 parados más. La ecuación es demoledora, señora Consejera. Por cada -fíjese bien-..., por cada 4.400 euros que se disminuye la inversión, un andaluz al paro. ¿Le parece a usted mucho o le parece a usted poco?</parrafo>
        <parrafo>Están ustedes contribuyendo a agravar la situación de Andalucía con este recorte de inversiones, que se suma al del Gobierno de Rodríguez Zapatero, que, teóricamente, es el pilar fundamental para el mantenimiento financiero de la vertebración de Andalucía y de luchar contra el desempleo en nuestra tierra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto, ahora y así le ruego que acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señor Raynaud Soto, gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la interpelación. Contesta en nombre del Consejo de Gobierno la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, la capitalización de la economía andaluza ha aumentado espectacularmente en los últimos 25 años, espectacularmente, y ha contribuido de manera decisiva al proceso de convergencia en el nivel de renta de nuestra Comunidad Autónoma con Europa y con otras comunidades autónomas. Y detrás de este esfuerzo se encuentra, la verdad, un montón, un montón de esfuerzo inversor, tanto del sector privado como del sector público. El sector privado canalizando su ahorro hacia la adquisición de maquinaria de equipos y de inmuebles, y también hacia la formación y la mejora de la cualificación de la mano de obra, y el sector público, mediante el destino de un volumen importantísimo de recursos públicos hacia gastos considerados tradicionalmente como inversión pública, pero también, pero también, hacia otros gastos que, contable o presupuestariamente, se localizan en el gasto corriente, pero que son determinantes a la hora de incrementar el stock de capital humano, como son los gastos en educación. Y desde la Junta siempre se ha tenido presente la importancia de aumentar la dotación de capital físico, humano, público y privado como condición indispensable para incrementar la productividad de la economía andaluza, y somos conscientes, además, de que, por tener un nivel de renta algo inferior a la media, nuestro esfuerzo inversor ha de ser siempre mayor.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, en los últimos años Andalucía ha realizado un esfuerzo en inversión pública que no tiene parangón en la historia reciente de nuestra Comunidad Autónoma, y, desde luego, excede con mucho el mantenido por otras comunidades autónomas. De esta forma, desde el ejercicio 2004, la inversión pública presupuestaria no solo ha mantenido su peso en términos de PIB regional, sino que ha evolucionado muy por encima de su crecimiento interanual, gracias, como les digo, a un esfuerzo muy notable; un esfuerzo, además, adicional, derivado de la buena gestión de los ingresos extraordinarios obtenidos en 2004 por el pago de los 2.500 millones de euros que el Gobierno del señor Aznar nos dejó a deber en concepto de liquidación del modelo de financiación, y, como consecuencia de ello, en el año 2010, el gasto de capital de nuestro presupuesto era un 203,3% más elevado que diez años antes, mientras que el del resto de comunidades autónomas era del 99,6%. Además, mientras que las inversiones representaban, en el año 2000, el 8,5% de nuestro gasto no financiero, diez años después suponen el 22%, cuando el promedio de las comunidades autónomas es el 16,9%.</parrafo>
        <parrafo>En 2010 la inversión pública recogida en el presupuesto representaba el 5% del PIB regional, cuando el peso medio de la inversión en las comunidades autónomas ha sido solamente el 2,1% del PIB, menos de la mitad. Por lo tanto, estamos hablando de un fuerte peso de la inversión pública, que ha estado, además, muy por encima del registrado en otras comunidades autónomas comparables a Andalucía en población y peso económico. A modo de ejemplo le diré que, en 2010, la inversión pública de la Región de Murcia se sitúa en el 2,7% del PIB; en Valencia, en el 2,1%, o en Madrid, en el 0,8% del PIB regional. Por lo tanto, el carácter inversor de nuestro presupuesto está claramente demostrado, y, además, se hace, en una gran medida, por fondos generados y puestos a disposición del gasto por parte de ahorro en nuestro presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Así, mientras en los últimos diez años la inversión pública de la Junta aumentó su peso en el PIB un 2,2%, pasando al 2,8% del PIB en 2000 y al 5% en 2010, el gasto corriente solo creció en 1,5 puntos porcentuales en el mismo proceso -2,2% la inversión, 1,5% el gasto corriente-, algo que es exactamente lo contrario a lo que ha sucedido en otras comunidades autónomas de nuestro mismo nivel competencial. Así, por ejemplo, en la Comunidad Valenciana, el peso del gasto corriente subió bastante más que el de la inversión -creció 1,7% el peso del gasto corriente-, mientras que el peso de la inversión creció un 0,3%. Lo mismo ha ocurrido en Canarias: 3,1 puntos el gasto corriente versus 0,2 puntos porcentuales la inversión.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, hablamos de un esfuerzo inversor muy importante, y, además, como le digo, financiado con recursos propios. De hecho, en 2008 nuestra inversión pública se financió en más de sus dos terceras partes, con ahorro bruto, y, además, como saben ustedes, disminuyendo de una manera clara nuestro nivel de endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>Todos somos conscientes, yo creo, de que las circunstancias económicas actuales son distintas a las de hace apenas dos años. Durante la etapa más dura de la crisis económica y financiera, la Junta hizo margen, hizo uso del margen acumulado durante la etapa de bonanza de su endeudamiento para poner en marcha medidas anticíclicas y de estímulo de la actividad económica, y, de esta forma, se han movilizado por valor de 13.625 millones de euros, un 9,3% del PIB andaluz, más que en ninguna otra comunidad autónoma, y la inversión pública ha sido parte fundamental del paquete de medidas que el Gobierno ha utilizado para luchar contra la crisis económica: se han acelerado inversiones, en el bienio 2008-2009 -y citamos-, cerca de cinco mil trescientos cincuenta millones de obra pública, y nos convertimos, en este periodo, en la comunidad autónoma con mayor licitación, al aumentar al 17,2% con respecto al bienio anterior.</parrafo>
        <parrafo>Ahora que lo peor de la crisis pensamos que ha pasado, tenemos que trabajar para consolidar la incipiente recuperación económica, y para ello resulta fundamental afrontar el proceso de consolidación de las cuentas públicas, coordinado a escala europea, con el fin de hacer frente a las turbulencias financieras aparecidas en los mercados de deuda pública y garantizar la sostenibilidad de nuestro presupuesto y de nuestro Estado de bienestar; un proceso que tiene el objetivo de reducir el déficit público hasta situarlo en el 3% del PIB en 2013, como ustedes conocen.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es una comunidad autónoma que siempre se ha caracterizado por el compromiso con la sostenibilidad, y, por lo tanto, afronta también este proceso de consolidación, porque estamos convencidos, señorías, de que incurrir en mayor déficit y endeudamiento va a suponer una carga financiera en permanente crecimiento que puede perjudicar de manera muy importante a la continuidad de nuestra senda inversora.</parrafo>
        <parrafo>Hay que buscar un equilibrio, que es el que estamos buscando, y por esa razón se va a proceder a la reprogramación de inversiones y gastos de capital por importe de 846 millones de euros, el 11,9% de los gastos de capital previstos en el presupuesto. Pero tengo que decirles, señorías, que, pese a esta reducción, el gasto de capital resultante, la inversión resultante en Andalucía, equivale al 4,4% de nuestro PIB; como usted comprenderá, una cifra que queda, todavía, en cantidad muy superior a la del resto de comunidades autónomas de nuestro nivel competencial y poblacional.</parrafo>
        <parrafo>La reprogramación, señorías, se va a aplicar de forma general, si bien, como es obvio, las secciones más afectadas van a ser aquellas que tienen mayor capacidad inversora. Por eso, las Consejerías de Obras Públicas, Medio Ambiente y Agricultura y Pesca, fundamentalmente, absorberán algo más de las tres cuartas partes de la reprogramación, que no afectará a áreas relacionadas con servicios públicos como educación, sanidad y servicios sociales.</parrafo>
        <parrafo>Pero de lo que se trata, insisto, es de consolidar la recuperación económica, que también la economía andaluza ha empezado a mostrar en síntomas incipientes en el primer trimestre de este año. De manera incipiente, todavía tambaleante. Por eso hay que apoyarlo, señoría, y por eso tenemos que encontrar el equilibrio adecuado entre lo que es la política de inversión pública y la consolidación fiscal. Por ello hacemos esta reprogramación, entiendo, totalmente razonable, y ponemos, además, nuevas herramientas presupuestarias, que estamos empezando a desarrollar, que suponen un cambio cultural muy importante en nuestra Comunidad, como usted ha mencionado, y que, bueno, tenemos margen porque nunca lo hemos utilizado, y otras comunidades autónomas de una manera mucho más amplia.</parrafo>
        <parrafo>Como hemos comprometido con los próximos diez años -es decir, hasta 2020-, movilizaremos 6.260,9 millones de euros. Ese es el compromiso. Y el otro día lo que se planteó fue una parte de este paquete, un paquete que afecta fundamentalmente a infraestructuras y servicios de trasporte, que va a licitar, de manera inmediata, obras por valor de 2.676 millones; unas obras que, sin duda, van en el camino de consolidar sin perder nuestra fuerza tractora sobre el presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que se está haciendo: obras en marcha, una importantísima reestructuración de nuestro modo de trabajo, incorporándonos a fórmulas que ya existen en otras comunidades y que son muy utilizadas en Europa, que habían tenido poco desarrollo en nuestra Comunidad fruto de la potencia de nuestro capítulo de inversiones, y al que ahora acudimos, acudimos, en una posición de crédito frente a las instituciones financieras que yo creo que..., no digo que garanticen el éxito -no puede garantizarlo nadie-, pero desde luego que nos sitúa en una muy buena posición para poder dar cumplimiento al plan que tenemos situado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como usted verá, ha tenido una primera fase importante de anticipación de la inversión en medidas anticíclicas y una segunda fase de adecuación de ese importantísimo volumen de inversión, que se mantiene aún en cifras elevadísimas en relación al PIB, a la nueva situación, para poder seguir caminando en esa senda que tenemos marcada, que es necesaria para nuestra tierra, porque tenemos que seguir creciendo en capital físico y en capital humano, pero en este caso es en capital público y en inversión.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda y Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Tiene, para el turno de réplica, tiene de nuevo la palabra el señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud Soto, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, mire, no me ha respondido fundamentalmente a tres preguntas que yo le he hecho hace unos minutos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar: ¿Dónde va a ir destinado ese recorte de los 846 millones, tan exacto? Usted me ha hablado a grandes rasgos de determinadas consejerías, pero supongo que, para cuadrar los 846 estarán los recortes uno a uno perfectamente cuantificados.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, segunda pregunta: ¿Cuánto va usted a recortar el próximo año? Es importante, precisamente, para ver de alguna manera la continuidad de esa política que ustedes han empezado. Pues díganos, por favor, cuánto son las previsiones del Gobierno para recortar el próximo año.</parrafo>
        <parrafo>Y también le he preguntado que si las inversiones público-privadas al final van a ser un sumando en la columna de la inversión real del presupuesto del año 2010. Porque luego me voy a permitir exponerle algunas cosas que, francamente, no entiendo.</parrafo>
        <parrafo>Y habla usted del Producto Interior Bruto de nuestra tierra. Mire, yo le voy a dar algunos datos que son verdaderamente preocupantes y que inciden todavía más en el planteamiento que le he hecho. Según datos del Instituto de Estadística, en el primer trimestre del año 2010, en el primer trimestre, agricultura, ganadería y pesca ha supuesto una bajada en su aportación al Producto Interior Bruto del 1,3%; industria, el 6,3%; construcción, bajada del 6,5%; servicios, bajada del 0,3%; impuestos, recaudación de impuestos, bajada del 0,5%.</parrafo>
        <parrafo>Lo único que, de alguna manera, ha aportado un dato positivo en este primer trimestre es el gasto en el consumo final de las administraciones públicas. Por lo tanto, de ahí la importancia, que si se recortan las inversiones de las administraciones públicas, usted me dirá cómo va a resultar el final del ejercicio y qué consecuencias negativas va a tener para el crecimiento de Andalucía y para luchar contra el desempleo. Y esto, evidentemente, es de una gravedad yo le diría inusitada, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Mire, apagón inversor en las grandes obras públicas. Principales indicadores del sector de la construcción. Fíjese, de 2.697.000 empleos que había en 2007, están, en estos momentos, en 1.888.000 de empleo a nivel nacional. Y me tengo que referir a nivel nacional porque usted lo sabe, que es que la inversión del Estado es el 70% de las infraestructuras de nuestra tierra. Luego la incidencia es directísima. Fíjese la importancia que tiene.</parrafo>
        <parrafo>La licitación pública, ¿para qué se la voy a volver a recordar? El mayor descenso se produce en la Junta de Andalucía, con una bajada del 74,3% hasta el mes de mayo. Y ustedes recortando inversiones. Y me habla usted del último bienio. Hábleme usted del ahora y de lo que nos viene encima.</parrafo>
        <parrafo>«El consumo de áridos cae en Andalucía un 34% en 2009». No lo dice el Partido Popular, estos son datos objetivos, es una foto fiel de la realidad, una foto fija de la realidad de Andalucía. Y no lo dice el Partido Popular ni este portavoz, lo dicen los datos de los sectores sociales, de los sectores económicos, de los afectados en definitiva. ¿A qué lleva esto? A despidos, evidentemente, en la industria de áridos. Eso está claro. No hay consumo, despidos al canto.</parrafo>
        <parrafo>Confederación Nacional de la Construcción: «El recorte de fomentos generará paro y quiebras». Y ustedes recortando inversión.</parrafo>
        <parrafo>El Puente de la Bahía de Cádiz: «Puente tocado, bahía hundida». Y ustedes recortando inversiones.</parrafo>
        <parrafo>«El Gobierno siembra España de peajes para reanimar la construcción». Lo que ustedes siempre habían negado: «Jamás se va a poner un peaje en las carreteras españolas y andaluzas». Y ustedes recortando inversión.</parrafo>
        <parrafo>«Fomento rescindirá al menos 40 contratos de obras públicas». Y ustedes recortando inversión.</parrafo>
        <parrafo>«Con la licitación cayendo desde comienzos de este año, el plan de recortes anunciado y la posibilidad de no recuperar ni el lucro cesante, si se confirman las informaciones que llegarán después del verano, las empresas pueden llegar a perder hasta el 90% de su cartera». «El Gobierno retrasa hasta final de año el Plan extraordinario de obra pública». Y ustedes recortando inversión.</parrafo>
        <parrafo>«El consumo de cemento cae un 19%». Y ustedes recortando inversión.</parrafo>
        <parrafo>Le he preguntado: ¿Suman o no suman las inversiones de la específica público-privada? Porque hay una cosa que no entiendo. Mire, señora Consejera, en el anexo de inversiones ordinario, para los tranvías de Dos Hermanas, Aljarafe y Alcalá, figuran 322 millones de euros; en la inversión público-privada, 540. ¿Quiere decir que entonces la inversión es la suma de las dos, 540 más 300? Porque aquí están los presupuestos de ustedes y aquí está el anexo de inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Tranvía de Jaén, exactamente lo mismo: 90 millones que es el presupuesto que ustedes han dado. Pero es que aparte hay 46 millones en el anexo de inversiones ordinario. Por lo tanto, ¿cuál de los dos vale?</parrafo>
        <parrafo>Mire, declaraciones del Presidente de la Confederación de Empresarios, que ha destacado el alto interés en la colaboración de los proyectos empresarios a emprender: «Si no son rentables, difícilmente se podrán acometer». Y ha confiado en que los problemas de financiación no les afecten. Por lo tanto, lo mismo que le hemos venido diciendo y que yo le he dicho en mi intervención. Pero le voy a insistir en una declaración...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto, ruego a su señoría que vaya concluyendo, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Fíjese qué declaraciones al diario ABC del Presidente Griñán: «Creo sinceramente que la gente va a entender que en la crisis retrasemos una autovía, y no pasa exactamente nada».</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que eso se lo cree alguien, señora Consejera? ¿Usted cree que eso es posible, que la gente lo va a entender, con las necesidades, con la espiral de desempleo, y que la gente lo va a entender así?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que fíjese, es todavía peor. Decía también el Presidente que lo importante era mantener la infraestructura ferroviaria al menos. Pues fíjese, en las últimas reuniones que ha habido para la famosa Autopista Ferroviaria Ibérica... Andalucía ha tirado la toalla por el corredor mediterráneo, señora Consejera, usted lo sabe. «Aguilar sitúa Andalucía como puente entre Europa y el resto del continente en el eje ferroviario central-atlántico». Definitivamente, ustedes han tirado la toalla con el corredor mediterráneo, priorizando el eje atlántico. A la vista está que ha firmado gozoso el proyecto el representante, el Ministro de Obras Públicas de Portugal y que estaban los consejeros por donde pasaba el eje atlántico. Ustedes han renunciado, con la que está cayendo, lamentablemente, a presionar para que el eje mediterráneo, para que el corredor mediterráneo fuera una realidad y fuera una fuente de riqueza, de empleo y de desarrollo.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más. Es que, encima, el eje atlántico, que parte de Algeciras hacia el norte de España, es que está tocado, es que es uno de los corredores ferroviarios que pretende cerrar el Ministerio de Fomento.</parrafo>
        <parrafo>Ronda-Algeciras, Huelva-Zafra...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto. Señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta, en un instante.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto, ahora sí le ruego que acabe inmediatamente, se ha excedido usted mucho...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... Granada-Linares-Baeza...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud Soto, es que se ha excedido usted mucho en el tiempo que tiene concedido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta. Déjeme usted despedirme. Por lo menos, despedirme.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muy bien, muchas gracias, señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Luego lea usted, señora Consejera, ese recorte de inversiones y verá como el tema es verdaderamente dantesco.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Raynaud Soto.</parrafo>
        <parrafo>Para finalizar el debate tiene, de nuevo, la palabra, el Consejo de Gobierno, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señorías, somos un desastre, lo hacemos todo fatal, recortamos donde no hay que recortar, hundimos Andalucía. Diga usted qué hay que hacer. Diga usted qué hay que hacer, porque, mire usted...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>No, dígame usted qué tenemos que hacer, porque lo que usted... La única receta que ustedes aplican donde gobiernan es justamente la contraria. Porque a usted le parece un escándalo que aquí, en Andalucía, reduzcamos inversiones, cuando tenemos inversiones en un 4,4% del PIB. Entonces resulta que somos los culpables del paro. Porque usted hace una asociación absolutamente original entre euros de inversión y paro que se crea. Muy bien. Entonces dígame usted, ¿qué hacemos en Madrid, que disminuyen el presupuesto de inversión un 20%, un 20%, cuando les crece el paro el 13,75%? ¿Qué pasa? ¿Esa es la receta, señor Raynaud? ¿Lo de Madrid, reducir un 20%, y es culpable del trece y pico...? O lo de Castilla y León...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo que de aquí? Por favor, un poco más de seriedad, un poco más de seriedad, porque ustedes están descalificando la acción de un Gobierno. ¿Con qué argumentos, con qué credenciales? Con ninguna. Porque usted, lo que está haciendo en Castilla y León es reducir la inversión un 14% en el presupuesto. ¿Y qué le crece el paro? El 15,49%, el 15,49%. ¿Y qué hacen ustedes en Murcia? Disminuye la inversión un 24% en el presupuesto. ¿Y qué les crece el paro? El 20,30%. ¿Le parece a usted que esto también es culpa de esos gobiernos? Pues, bueno, pues fenomenal.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pone aquí un montón de datos negativos contribuyendo con su planteamiento a destrozar la confianza, a establecer más dudas sobre que nuestra economía va saliendo. Por cierto, algo que me va usted a permitir que le diga que, por favor, reflexionen sobre ello, porque cada palabra suya, cada frase suya la entienden los mercados y la traducen en Andalucía en puntos básicos de diferencial sobre la deuda, sus declaraciones catastrofistas, porque usted lo único que hace es decir cosas negativas. Yo le puedo decir, señoría, que nosotros estamos exportando más que nunca, exportando más que nunca, que hemos crecido en marzo el 28,9%, mucho más que España, y que estamos creciendo a cuotas del 20%, desde hace cinco meses, de manera consecutiva. Apoye usted eso, lance usted esos mensajes, que son los que necesita nuestra economía para ganar competitividad, que hemos creado más sociedades mercantiles que ha creado España, un 17,2%, cuando España está creando el 14%. Diga usted cosas que también son verdad y son positivas, que usted siempre ve la parte negativa, lo negro, eso es lo que usted quiere ver. Además, viendo la paja en el ojo ajeno y no la viga en el propio, que eso resulta francamente increíble, increíble.</parrafo>
        <parrafo>Usted me pide que le diga los recortes uno a uno. Pues no se lo puedo decir, mire usted, no se lo puedo decir porque va a depender del nivel de ejecución de las consejerías, porque vamos a ir aumentando nuestro ritmo inversor y tengo un límite del conjunto, porque es la cifra que necesito para cumplir con los compromisos con el Consejo de Política Fiscal y Financiera. Será la evolución del año, las cifras finales, las que me permitirán -con mucho gusto, y seguro que su señoría se encargará bien de preguntármelo- conocer las cantidades por cada una de las consejerías.</parrafo>
        <parrafo>¿Y el próximo año? También se lo diré, cuando tenga el presupuesto, cuando sepa cuándo son las entregas a cuenta, cuando sepa eso le podré decir a usted el presupuesto y tendrá usted ocasión amplia de debatirlo, y todo su grupo, en ese momento.</parrafo>
        <parrafo>¿Y que si va a seguir la colaboración público-privada? Por supuesto, claro que sí, porque vamos a entrar de manera decidida en esa línea, como ya le he explicado.</parrafo>
        <parrafo>Y no me siga usted diciendo que aquí somos unos derrochadores en gasto corriente y esas cosas que usted dice, porque allí donde ustedes gobiernan crece mucho más el gasto corriente, como le acabo de decir, que el gasto en inversiones. Así que diga usted de verdad lo que piensa, que estamos siempre a la misma: a usted le gustaría que yo subiera aquí a la tribuna a decir que vamos a echar a 50.000 empleados, a 15.000 empleados y que vamos a hacer una razia como van a hacer sus compañeros ideológicos en Alemania y en Inglaterra. Eso es lo que ustedes querrían, porque a ustedes, señorías, lo que siempre les sobra es la Junta de Andalucía, el Gobierno, les estorba el que gobierna, y el que gobierna con acierto, señoría. Pero lo siento mucho, pero para gobernar y hacerlo ustedes tienen que ganar las elecciones, y de momento no lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

