<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>78</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 44</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>7</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Gobierno, Reajuste gubernamental, Politica gubernamental, Programa de acción, Programa de gobierno</materias>
    <numero_expediente>8-10/APP-000073 8-10/APP-000077 8-10/APP-000081</numero_expediente>
    <extracto>8-10/APP-000073, 8-10/APP-000077 y 8-10/APP-000081. Comparecencias del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre la nueva estructura del Consejo de Gobierno, así como sobre la distribución de competencias entre las distintas consejerías (pág. 30).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000073</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000073. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la nueva estructura del Consejo de Gobierno, así como sobre la distribución de competencias entre las distintas consejerías,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000077</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000077. Comparecencia de la Excma. Sra. Consejera de la Presidencia, , a fin de explicar la nueva estructura del Consejo de Gobierno, así como la distribución de competencias entre las distintas consejerías para el desarrollo del programa político del Gobierno.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/APP-000081</numero_expediente>
        <extracto>* 8-10/APP-000081. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la nueva estructura del Consejo de Gobierno, así como sobre la distribución de competencias entre las distintas consejerías,</extracto>
        <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, D. José Muñoz Sánchez, Dña. Susana Díaz Pacheco, D. Rafael Velasco Sierra, Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, Dña. Regina Cuenca Cabeza, D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. Miguel Ángel Vázquez Bermúdez, del G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía. D. Mario Jesús Jiménez Díaz, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Martínez Aguayo.</parrafo>
        <parrafo>Concluido el debate, señorías, pasamos a la siguiente comparecencia. Debate agrupado de la comparecencia 73 del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la nueva estructura del Consejo de Gobierno, a petición del Grupo Parlamentario Popular, de la Consejera de la Presidencia y del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para exponer la posición del Consejo de Gobierno, tiene la palabra la señora Consejera de la Presidencia, María del Mar Moreno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moreno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mis primeras palabras, como no puede ser de otra manera, son de saludo a los grupos políticos de la Cámara desde mi primera responsabilidad, y permítanme también que de manera especialmente cariñosa le exprese la gratitud y el reconocimiento a mis predecesores en el cargo, a don Antonio Ávila, anterior Consejero de la Presidencia; a don Manuel Pérez Viruela, que fue el anterior portavoz del Gobierno, y, asimismo, que le dedique también unas palabras cariñosas a don Francisco Álvarez de la Chica, al igual que a Araceli Carrillo, la una por haber trabajado muy bien en la etapa pasada en educación y al otro por desearle lo mejor, como lo va a hacer, en su nueva responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Mi saludo, igualmente, a todos los portavoces de la Comisión de la Consejería de Presidencia, de la Comisión de Presidencia del Parlamento de Andalucía. Estoy segura de que va a ser también un placer trabajar con el señor Giralte y con todos ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Hace apenas un año Manuel Chaves era nombrado Vicepresidente Tercero del Gobierno de España y Ministro de política territorial. Semanas más tarde, el 22 de abril, José Antonio Griñán era elegido Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Desde el primer minuto de la legislatura, el Gobierno de la Junta de Andalucía no ha tenido otro objetivo que enfrentarse a la mayor crisis económica internacional conocida en la democracia española y en todo el periodo autonómico, como bien saben las familias y las empresas que más la han estado padeciendo.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, durante estos dos años, ha tenido un Gobierno de choque contra la crisis económica, con dos tareas: soportar el desplome de la economía desde lo público y, por otra parte, hacer de escudo protector de la ciudadanía para que los trabajadores y las trabajadoras, para que las familias andaluzas, se vieran lo menos afectadas posible por la recesión económica.</parrafo>
        <parrafo>Ambas tareas se han acometido con absoluta responsabilidad y eficacia. El Gobierno andaluz hasta la fecha ha puesto en marcha, entre otras muchas, 54 medidas para paliar las causas, para paliar las consecuencias de la crisis. Unas medidas que han supuesto la movilización de más de 13.000 millones de euros y que han permitido mantener más de 160.000 puestos de trabajo y beneficiar a más de 18.000 empresas.</parrafo>
        <parrafo>Al mismo tiempo, se ha puesto en marcha el mayor plan de medidas de protección del desempleo y reactivación de la construcción que se ha puesto en todo el país. A las medidas del Gobierno de España, la Junta de Andalucía sumó el plan PROTEJA, el plan MEMTA, además de importantes iniciativas en materia de vivienda y de licitación en obras públicas.</parrafo>
        <parrafo>También las familias andaluzas han recibido más de la Junta de Andalucía en un momento tan delicado para sus economías: gratuidad de libros de texto, transporte escolar, aumento de bonificaciones en distintos servicios de la Junta de Andalucía, medicamentos infantiles, pensiones no contributivas. Podríamos decir que el primer Gobierno de José Antonio Griñán ha hecho menor el impacto de la crisis y ha hecho mayor la protección de las familias andaluzas. Por cierto, tal y como ha hecho el Gobierno de José Luis Rodríguez Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué un nuevo Gobierno en Andalucía? Porque se está produciendo, afortunadamente, un punto de inflexión en el panorama económico internacional, nacional y andaluz. El nuevo Gobierno nace para administrar e impulsar el nuevo tiempo económico y político que ya tenemos cerca. Así, los datos de desempleo registrados en los últimos meses acreditan que son ya 11 meses consecutivos en los que se modera el crecimiento del desempleo, registrándose un crecimiento del paro, en España del 18,63%, y..., por encima del empleo registrado en España, 4,6 puntos. Andalucía, cuatro puntos y medio menos que el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>También destacarles que Andalucía experimenta el mayor crecimiento de la población activa por comunidades. En concreto, la Encuesta de Población Activa nos muestra un crecimiento del 1,26, mientras que en el conjunto de España la población activa desciende un 0,09.</parrafo>
        <parrafo>Los datos de afiliación a la Seguridad Social son igualmente alentadores. En el primer trimestre del año una de cada tres nuevas afiliaciones en España se ha realizado en Andalucía y, asimismo, los datos del PIB andaluz reflejan como la economía andaluza está decreciendo cada vez menos, como puede demostrar la estadística del cuarto trimestre del año 2009, que ha caído un 3,1, cuando el tercer trimestre fue del 3,9.</parrafo>
        <parrafo>Otra muestra de este punto de inflexión que se está produciendo en la economía andaluza es el Índice de Confianza de los Consumidores, que también sigue mejorando y que nos permite augurar un moderado repunte del consumo privado en el año 2010, que contribuirá a este cambio de ciclo, a este punto de inflexión en la situación del mercado laboral y de la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señorías, si en la fase de contención de la crisis el principal actor ha sido el sector público, en la fase de recuperación económica que se avecina los nuevos actores tienen que ser, por supuesto que el sector público, pero de nuevo también el sector privado. De ahí que el Presidente de la Junta de Andalucía haya diseñado un nuevo Gobierno de estímulo económico, un Gobierno que de la mano de la iniciativa privada va a cambiar la crisis por recuperación, la recesión por crecimiento, la destrucción de empleo por creación de empleo. Un nuevo Gobierno para un nuevo tiempo económico y político, encargado de llevar a la práctica el VII Acuerdo de Concertación Social y la estrategia de Andalucía Sostenible. Un nuevo Gobierno, un Gobierno que cambia para cambiar la crisis por la nueva economía de la igualdad.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, y en términos generales, quisiera destacarles que esta reestructuración del Gobierno atiende con especial interés al impulso de la economía, de la innovación y del desarrollo empresarial, a la estabilidad financiera, a la mejora de la seguridad jurídica y de la coordinación interdepartamental, al refuerzo de la educación y de la igualdad, como los pilares fundamentales, y al mantenimiento de la importancia estratégica de sectores concretos de nuestra economía o característicos de nuestra propia identidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, un rediseño de la arquitectura de la Junta de Andalucía que se ha realizado a través de la fusión de consejerías y del impulso del crecimiento y del estímulo económico, y que organiza al nuevo Consejo de Gobierno en 13 consejerías tras reducir su número en dos. Una estructura que se hace, por lo tanto, más austera, más ajustada a las necesidades y prioridades de los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Así, quisiera indicarles, en primer lugar, la nueva estructura orgánica de la Consejería de la Presidencia que, como saben, asume, igualmente, las funciones de portavocía del Gobierno. Esta estructura fue aprobada por el Consejo de Gobierno del pasado día 30 de marzo y las principales novedades, que afectan a la Consejería de la Presidencia y portavocía del Gobierno, son la creación de la Secretaría General de la Presidencia, que asume las funciones del anterior gabinete de la Presidencia exactamente con el mismo rango, y la creación de una dirección general que sustituye a la anterior secretaría general de la oficina del portavoz del Gobierno; la anterior sí tenía rango de viceconsejería, esta disminuye ese rango adecuándolo al de una dirección general. ¿Y qué queremos y qué pretendemos hacer en la nueva oficina de la portavocía del Gobierno? Sobre todo, primar, potenciar el carácter también de servicio público que tiene la política de comunicación de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Otra novedad del nuevo organigrama es que las competencias de Justicia elevan su rango político al unirse a las de la Consejería de Gobernación. Se crea así la Consejería de Gobernación y Justicia que se va a encargar, además de desarrollar las competencias en materia de régimen local, política interior, juegos, espectáculos públicos, promoción y coordinación del voluntariado en Andalucía. Suma a estas competencias las que la Comunidad Autónoma tiene asignadas en relación con los tribunales y juzgados y fiscalías, así como las relativas a la provisión de los medios necesarios personales y materiales para el funcionamiento de la Administración de Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Además, esta nueva Consejería se encargará de las competencias en relación con la atención a ex presos y represaliados de la Guerra Civil y del franquismo y a la recuperación de la Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la crisis económica, que estamos padeciendo en sus momentos más duros y difíciles, ha precisado de la aplicación de políticas expansivas de gasto público. Ha hecho falta todo el esfuerzo desde lo público para sostener el desplome de la economía. Estas políticas, cuando ya sabemos que lo peor de la crisis ha pasado, como muestran los recientes datos que nos hacen mirar hacia otro horizonte, nos exigen que hagamos ahora un esfuerzo para volver al rigor y al control presupuestario del gasto público. Es decir, señorías, volvemos a la senda de la estabilidad presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, el Consejo de Política Fiscal y Financiera ha marcado el objetivo del 3% del PIB como déficit máximo en el año 2013. Y precisamente en esta dirección es en la que debemos y vamos a dirigirnos.</parrafo>
        <parrafo>Es por esta razón por la que se configura la nueva Consejería de Hacienda y Administración Pública. Una consejería que va a afanarse en lograr ese objetivo de estabilidad. Un objetivo que va a estar acompañado además de una reorganización administrativa de la Junta de Andalucía para el establecimiento de una Administración al servicio de los ciudadanos, más ágil, más eficiente y más cercana. Una Administración que tiene además el encargo de impulsar la capacidad emprendedora de la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En esta misma línea, a la reforma administrativa de la Junta de Andalucía, contribuirá el desarrollo de las leyes locales que hemos conseguido impulsar gracias a la vocación municipalista de este Gobierno. Políticas y proyectos que son pioneros en el conjunto de España y que van a suponer un proceso de descentralización política que permitirá también acercar las tomas de decisiones de las políticas públicas a los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Hacienda y Administración Pública desarrollará también las funciones relativas a organización y modernización de la Administración pública, al impulso y coordinación de las políticas tributarias, patrimonial, de la Tesorería de la Junta de Andalucía. Y también será la encargada de elaborar y controlar, como ha sido siempre, el presupuesto de la Junta de Andalucía, así como efectuar el control interno, la contabilidad pública e igualmente va a gestionar todo lo relativo a fondos europeos, fondos de compensación interterritorial y el banco de proyectos de inversiones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Para alcanzar precisamente estos objetivos de mayor agilidad se incorpora también a esta Consejería, como entidad instrumental, el Instituto Andaluz de Administración Pública, el Instituto Andaluz de Finanzas y la Agencia Tributaria de Andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Y, asimismo, señorías, para conseguir un eje de estabilidad y de reorganización de la Administración andaluza, para hacerla como quiere el Presidente José Antonio Griñán, más musculosa y más eficaz y eficiente. Quisiera también anunciarles la creación de la Comisión delegada para la estabilidad fiscal y financiera y para la organización administrativa que va a estar precisamente coordinada por la Consejería de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para continuar impulsando el trabajo ya desarrollado y que ha permitido la puesta en marcha de las bases orientadoras del nuevo modelo productivo, se crea la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Es el momento, señorías, que junto a la acción de lo público, que va a seguir manteniendo, sin duda, un papel significativo en la actividad económica, sean las propias empresas las que en el marco de la economía sostenible impulsen la salida definitiva de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Un modelo, el de la economía sostenible, basado en la innovación, en el desarrollo tecnológico, en el conocimiento, en el uso responsable de los recursos naturales. Un modelo de economía productiva sostenible que genere empleo, en el que la educación y la igualdad de oportunidades se consideran sus más firmes pilares y que la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, encarna de forma más emblemática.</parrafo>
        <parrafo>De esta forma, señorías, con la creación de esta nueva Consejería a las competencias que hasta ahora eran asumidas por la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa se unen ahora las de impulso y coordinación de la política económica general de la Junta de Andalucía, así como las de interlocución con los agentes económicos y sociales de Andalucía en todas aquellas actuaciones de las políticas de diálogo y concertación social.</parrafo>
        <parrafo>Se le adscribe también a la nueva Consejería el Instituto de Estadística de Andalucía, la Agencia de Defensa de la Competencia y la Agencia de Promoción Exterior.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, destacarles también la reunificación de las políticas del territorio con la creación de la Consejería de Obras Públicas y Vivienda. Una consejería a la que corresponden las competencias que hasta el momento tenía asignada la Consejería de Obras Públicas y la Consejería de Vivienda. Sin duda, otra de las áreas de gobierno que más protagonismo van a cobrar en la nueva etapa de la recuperación económica que todos deseamos y que, sin duda, se avecina.</parrafo>
        <parrafo>Así, señorías, esta fórmula supone una apuesta determinante por la cohesión económica y social de Andalucía. Perseguimos con ello una mayor vertebración del territorio y una ordenación del mismo más equilibrada, además de mantener el fuerte impulso a la generación de infraestructuras públicas en nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por último, mantienen sus competencias el resto de consejerías: Educación, Empleo, Salud, Agricultura y Pesca, Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, Cultura y Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Y sobre las mismas, si acaso, hacerles unos apuntes teniendo en cuenta que sin duda las políticas de educación y de igualdad, por su importancia estratégica y verdaderos ejes vertebradores de las políticas del Gobierno, tienen sin duda uno de los encargos fundamentales en la nueva economía de la igualdad que defiende y que impulsa el Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, la educación continúa en el centro de las políticas económicas y sociales de la Junta; con el mismo rango, con la misma ambición de contribuir al cambio del modelo productivo y a cultivar la mejor ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirles, como es natural, que por su importancia estratégica la Consejería de Empleo sigue teniendo una de las áreas, sin duda prioritarias de este Gobierno, mantiene su plena estructura, dando un tratamiento integral a las políticas activas de empleo, sin duda, un planteamiento necesario para estos momentos tan complicados.</parrafo>
        <parrafo>Y para concluir esta intervención, señorías, expresarles que la estructura del Gobierno es un instrumento que expresa la voluntad política del Presidente de la Junta de Andalucía, de Pepe Griñán; una voluntad que tiene un único fin: el interés general, el interés de todos los andaluces y andaluzas. Una nueva organización que se adapta a las nuevas exigencias y que se hace ahora más adecuada para los nuevos fines que estamos planteando y que, por tanto, refleja nuestra más firme y decidida apuesta por la recuperación económica y el cambio de modelo productivo tan necesario como imprescindible.</parrafo>
        <parrafo>Todos y cada uno de los gobiernos de la Junta de Andalucía, en estos años, han contribuido de la mano de la sociedad andaluza al gran cambio que ha experimentado nuestra tierra. Este es, sin duda, un nuevo gobierno para una nueva etapa. Un gobierno de cambios que, con los valores de siempre, con el compromiso con Andalucía de siempre, va a seguir de la mano de esta tierra empujando, siempre que ello sea necesario, procurando no ir detrás de la sociedad andaluza, va a cambiar, sin duda, los problemas actuales de Andalucía por oportunidades, por esperanza, por presente y por futuro.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comenzamos el turno de posicionamiento.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Quisiera comenzar felicitando y deseando los mejores éxitos a los nuevos consejeros y consejeras. Consejeros y consejeras que ocupan un nuevo puesto en el Gobierno. Y quisiera felicitar también especialmente a los consejeros que permanecen en sus puestos. Visto lo visto, una cosa tremendamente difícil.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a entrar en cuitas internas en este debate, en valoraciones personales o similares. No vamos a convertir este debate, que creemos que debe ser profundamente político, en un debate de tertulia de corazón. No vamos a valorar cuál es el peso de cada provincia en el nuevo Gobierno. Cuestiones que yo creo que interesan poco o nada a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>No vamos a convertir, decía, este debate en un debate de tertulia del corazón, algo a lo que últimamente son muy dados el Partido Popular y el Partido Socialista, que emulando a Pimpinela, discuten y riñen, pero en el fondo se necesitan mucho, se necesitan mutuamente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, los ciudadanos y las ciudadanas de Andalucía están entusiasmados con este nuevo Gobierno. Cualquiera que haya puesto el oído en la calle, en las plazas, en los centros de estudio, en las tabernas y en los centros de trabajo, están los obreros y las obreras, los jóvenes y las mujeres, hablando... No hay otro asunto del cual se hable, que de la remodelación del nuevo Gobierno. Los parados y las paradas, los precarios y precarias, no hablan de otra cosa.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que están pensando que es la gran esperanza a la solución de sus problemas. Evidentemente, eso no es así. Lo que queremos decir con esto es que ese debate, creo, interesa relativamente poco a la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, yo quisiera reconocer la honestidad que ha tenido el Presidente Griñán en reconocer los errores que había cometido en la elaboración de su anterior Gobierno. Y no lo digo yo, sino que lo ha dicho él. Y yo creo que eso siempre hay que valorarlo positivamente, como un tanto a favor del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>La señora Moreno, en este minidiscurso de investidura -permítanme que lo califique así-, nos ha dado y puesto elementos encima de la mesa que son idénticos a aquellos nombrados por el señor Chaves, al principio de la legislatura, y por el señor Griñán, desde que fue investido Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La señora Moreno nos comenta que se va a cambiar la destrucción de empleo por la creación de empleo, reconociendo, implícitamente -imagino que no, que su Gobierno ha tenido responsabilidad en la destrucción de empleo-... ¿Es este Gobierno para crear empleo, y el otro para destruir empleo?</parrafo>
        <parrafo>Se ha hablado de la economía del conocimiento, de la investigación, de la austeridad, de la educación -cada vez menos-, y se ha dicho que lo peor de la crisis ha pasado. Bien, tomamos nota, y ya veremos.</parrafo>
        <parrafo>Porque, claro, ¿en qué medida va a afectar, señorías, la remodelación del Gobierno y su nueva estructura a la vida de los andaluces y de las andaluzas? ¿Van a encontrar un puesto de trabajo los parados y las paradas? ¿Van a tener un contrato estable los precarios? ¿Van las mujeres a incorporarse al mundo del trabajo en igualdad de condiciones laborales y salariales que los varones, en esta comunidad autónoma? ¿Van los jóvenes andaluces a tener un futuro de emancipación sin hipotecas? ¿Van a remitir de una vez la Ley de Inclusión Social a esta Cámara, o la Ley Andaluza de Dependencia? ¿Van a dejar de introducir elementos de mercantilización y de mercado en la gestión de los servicios públicos? ¿Van a garantizar que los recursos naturales de nuestra tierra dejen de ser asaltados, apropiados, enajenados, en beneficio de la acumulación económica en las regiones centrales de España y del continente europeo? ¿Van a incrementar el tramo máximo, a las clases más pudientes, en su tramo autonómico del IRPF? ¿Van a propiciar una reforma de la Ley Electoral, que haga que todos los escaños cuesten el mismo número de votos en esta Cámara?</parrafo>
        <parrafo>Decía que este debate -me refiero al de la remodelación del Gobierno- creo que interesa poco. Creo que los trabajadores y las trabajadoras ven cambiar la cara que les da esperanza en la televisión, pero no ven cambiar a mejor sus condiciones de vida. Ven cambiar al portavoz del mensaje, y no cambia, en absoluto, el mensaje del portavoz.</parrafo>
        <parrafo>Ha habido cambios en el Gobierno y seguimos criticando aquellos aspectos que ya, en su día, criticamos. Ya criticamos en su día la incorporación, por ejemplo, de la universidad a la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, y ahora, a su vez, metido dentro de la Consejería de Economía. Una actitud absolutamente coherente con el proceso de introducción del capital, del gran capital privado financiero, en la gestión y en la decisión que tiene que ver con la formación universitaria en nuestro país; algo en lo que, por cierto, están muy de acuerdo Partido Popular y Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>El discurso del señor Griñán, el discurso de investidura del señor Griñán, en el terreno de la educación, tengo que reconocer que era un discurso esperanzador. Era un discurso donde se habló, con letras mayúsculas, de la educación como un elemento de socialización, de incorporación y de generación de ciudadanía. Una prioridad del Gobierno andaluz, decía el señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Y de eso hemos pasado a que el nuevo Consejero, el señor Álvarez de la Chica, su primera iniciativa ha sido dirigirse a la Fiscalía para que los profesores estén investidos de autoridad; algo en lo que están de acuerdo Partido Popular y Partido Socialista, y que viene reclamando el Partido Popular desde hace bastante tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Hemos pasado de la educación, en generación en valores, a militarizar los centros de estudios.</parrafo>
        <parrafo>¿La política de viviendas se va a convertir en una política de segundo nivel?... En fin, son cosas que nos preocupan.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que reconocer que el Gobierno -este Gobierno- tiene, en general, un rostro más amable. Y creo que ese es el fondo de la cuestión, porque para afrontar el ajuste duro que se tiene que poner en marcha, con el que siguen comprometidos su Gobierno, el Partido Socialista, y aplaudido, sistemáticamente, por el Partido Popular... Con esa política de ajuste duro, viene muy bien que un Gobierno tenga rostros más amables.</parrafo>
        <parrafo>Pero es un Gobierno que, a pesar de tener los rostro más amables, se compromete con la reducción del gasto público como capítulo número uno del catecismo, habla y practica las contrarreformas fiscales, mercantiliza los servicios públicos y sigue contribuyendo a erosionar los vínculos de solidaridad y de apoyo mutuo entre la clase trabajadora, entre los hombres y las mujeres que forman parte de las clases trabajadoras.</parrafo>
        <parrafo>Cambios, señorías, en el Gobierno, sin cambios en la política y sin mirar a babor, siquiera, de reojo. No nos sorprende, pero sí nos preocupa.</parrafo>
        <parrafo>Y nos preocupa, señora Moreno, porque, sinceramente, desde Izquierda Unida no queremos que estos señores gobiernen; no lo queremos. Y creo que si ustedes siguen, insisto, en esa actitud de no mirar a babor, de no hacer honor al apellido de su partido, están tejiendo la alfombra que pisará la derecha para llegar al Gobierno; una alfombra, eso sí, roja, rojísima.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde ahora la palabra al Grupo Parlamentario Popular, al señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero empezar esta intervención, en primer lugar, y en nombre del Grupo Popular -como ya lo ha expresado, personalmente, su Presidente, Javier Arenas-, con la felicitación a todos los consejeros, a los nuevos y a los mantenidos en sus puestos, por que contribuyan desde el Gobierno a que Andalucía avance; desde luego, contarán siempre con al aplauso del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero ofrecerles todo el diálogo, en nombre del Grupo Popular, a toda la estructura del Gobierno y, por supuesto, a usted, señora Consejera, en todos los asuntos que sean de interés para los andaluces y en los que estos estén en juego.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, de todas formas, señora consejera, que sí le corrija en algo, porque ha dicho usted que el señor Chaves fue nombrado... El señor Chaves se fue, y luego fue nombrado. Y, luego, ha dicho que el señor Griñán fue elegido; el señor Griñán no fue elegido, sino investido, porque en las urnas no fue elegido.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señorías, hay récords que parecen imposibles, pero en este Gobierno, con el señor Griñán y con el Partido Socialista andaluz, todo puede ocurrir. En plena crisis económica y de emergencia social que vive Andalucía, cuando más necesario es tener un Gobierno fuerte y con iniciativa, los socialistas acumulan, en un solo año, dos presidentes de la Junta y tres Gobiernos distintos. Todo un despropósito, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Llegamos a una nueva Semana Santa, hace unos días, y miramos atrás y vemos otra Semana Santa. En la anterior Semana Santa no teníamos presidente, no teníamos gobierno, teníamos una crisis de gobierno; llega la nueva Semana Santa, un año después, no tenemos gobierno, tenemos una nueva crisis de gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Lo grave, señora Consejera, es que la Administración autonómica lleva meses y meses paralizada con altos cargos y consejeros en expectativa de destino y con la irresponsabilidad de desmantelar, en el momento en que más nos estamos jugando y más hay que reaccionar, ni más ni menos que la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que soportar un Gobierno en punto muerto, sin velocidad, sin rumbo. Lo peor, señorías, es que la pregunta empieza a extenderse: ¿Habrá especial semana de pasión para el nuevo Gobierno el año que viene? Por lo que vemos, también puede ocurrir.</parrafo>
        <parrafo>Es una convicción cada día más extendida que el señor Griñán no va a acabar tampoco la legislatura. ¿Cuántas veces vamos a tener que repetir más este debate en esta Cámara, señora Consejera? Es una irresponsabilidad cómo ustedes se están tomando el Gobierno en Andalucía en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Y lo peor es que no cambia nada. Ni austeridad, ni renovación, ni reforma: un mero intercambio donde no ha habido un verdadero cambio, tan solo un mero intercambio de sillones y la entrada de algún ex consejero; la demostración clara -usted también hoy aquí lo ha demostrado- de que el proyecto de Griñán es vacío, con inexistencia de recetas para sacar a Andalucía victoriosa de la crisis.</parrafo>
        <parrafo>No solo siguen todos, sino que siguen los mismos para lo mismo. Esa es la realidad. Lo peor es que podamos llegar -y todo el mundo se lo imagina- a otro récord histórico: tres presidentes y cuatro gobiernos en una legislatura.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía ha pasado un año en blanco, sin gobierno, porque hemos pasado de un gobierno en pruebas, que ha sido el anterior, a un gobierno interino, que parece ser el actual, que parece que podría remodelarse dentro de muy poco tiempo; en el peor momento económico de Andalucía, un gobierno de transición, un gobierno coyuntural, que, además, le viene impuesto, demostrando una falta de autonomía al señor Griñán por parte del señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>El señor Zapatero le ha hecho el Gobierno al señor Griñán. Tanto que le ha hecho hasta un jaque mate al rey. Ya se ha nombrado en Andalucía a la sustituta del sustituto, y estamos de nuevo con un Gobierno interino, un Gobierno sin ideas y un Gobierno, lamentablemente, incapaz de reaccionar a la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Al final, señorías, el señor Griñán va de bicefalia en bicefalia. Estábamos en una bicefalia, que decía el señor Griñán que era muy mala para Andalucía, pero es que hemos vuelto a otra bicefalia. Es decir, el propio señor Griñán ha abierto el melón de la sucesión.</parrafo>
        <parrafo>La realidad, señora Consejera, por tanto, es que este es un Gobierno que se ha hecho no para salvar la crisis; lamentablemente, para ahondar en la crisis.</parrafo>
        <parrafo>Ha dicho usted que ha sido un Gobierno, es un Gobierno, para el estímulo económico. Pues es evidente que, con este Gobierno, se ha vuelto a dejar en la estacada a cientos de miles de parados andaluces, porque la prioridad de la creación y constitución de este Gobierno han sido los intereses del Partido Socialista, no los intereses generales de Andalucía. Han mentido en la austeridad, han mentido en la descentralización, han mentido en la renovación: no hay cambio. La verdadera reforma no se ha producido, ni en la burocracia, ni en el entramado de las empresas públicas, ni en la descentralización, como le he indicado.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, después de las elecciones autonómicas empezamos la legislatura hablando de pleno empleo. Nos dijo el señor Chaves que estábamos ante la legislatura más próspera. ¿Y qué nos hemos encontrado, con su Gobierno y el anterior? Pues con un millón de parados; con un Presidente, cuatro años elegido, que se da a la fuga, y un Gobierno sacrificando el interés general para solucionar las crisis internas de un partido político. Eso es una frivolidad política, eso es una gran irresponsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué ha ocurrido con el primer Gobierno, el de prácticas, del señor Griñán? ¿El Gobierno en prácticas? Pues las grandes apuestas del señor Presidente, del señor Griñán, eran el Consejero de la Presidencia -hoy ya no está- y la Consejera de Educación, y la política de educación. Pues, mire usted, desde luego, si usted era la apuesta en educación, o se equivocó en la educación o se equivocó en usted. Nombró una cabeza económica de la Junta, y ni más ni menos que la cabeza económica de la Junta le quita economía, y la deja sin economía; crea una Consejería potente de Innovación y desaparece el Consejero; hace una apuesta por la creación de empleo y quita al Consejero, y lo único que nombra es a un ex consejero como nuevo Consejero, a quien previamente habían nombrado para un proyecto, que nunca vimos, y que como recompensa al fracaso estrepitoso de las elecciones en Marbella lo nombran Consejero. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero ustedes insultan con sus políticas a los parados andaluces. Decir que se han reducido los altos cargos en un 5% es un insulto a los parados.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, lo peor es que hoy los consejos de gobierno en Andalucía se podían celebrar en la sede del PSOE, porque a lo único que se dedican los consejos de gobierno de la Junta es a recolocar socialistas, y los cambios obedecen exclusivamente a los cambalaches socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy hay una parálisis muy grave de gobierno, que la sufren los andaluces, las pequeñas y medianas empresas, los autónomos. Hay departamentos que llevan meses sin mover un papel, sin que se tome una decisión. Hoy los consejos de gobierno de la Junta de Andalucía se podían resumir en cese y nombramiento. Esa es la realidad hoy del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Porque han vendido que han reducido la Administración. Miren ustedes, no es así. Solamente habían reducido dos viceconsejeros, que ya han sido recolocados, e iba a desaparecer una secretaría general, en la reestructuración, pero ahora anuncian que crean otra para el concejal del PSOE del Ayuntamiento de Sevilla Gómez de Celis. Prometieron reducir el 50% los delegados provinciales, y resulta que eso tampoco ha llegado. Y, por ahora, no desaparece ni una sola dirección general, y, evidentemente, todo ha sido un nuevo engaño.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué digo esto? Porque estas son las consecuencias que están pagando los andaluces. Griñán, el señor Griñán, gobierna para el Partido Socialista, no para los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Le pongo un ejemplo. Desde que el señor Griñán es Presidente, se han aprobado 453 decretos. El problema es que 273 de ellos están dedicados al reparto de cargos. ¿Usted cree que es serio que eso sea así con un millón de parados, señora Consejera? Son 17 de reestructuración, 107 de nombramientos, 149 de ceses... Eso sí que es un insulto al millón de parados de Andalucía, la actitud de su Gobierno. Por eso se lo digo, por eso le hago balance de este Gobierno, porque nada ha cambiado con el cambio de sillones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Si a ello añadimos los bienes de interés cultural, las medallas y las modificaciones de puestos de trabajo, el 76,6% de los decretos está dedicado a cuestiones menores. Con algo muy grave: Hemos tenido que soportar un año de Gobierno en prueba, con nueve consejerías sin ninguna ley que haya aprobado ni presentado, especialmente las vinculadas a economía o a empleo. Aquí no ha reforma, aquí no hay planes, aquí no se bajan los impuestos y el balance de un año es más paro, más paro y más paro.</parrafo>
        <parrafo>Lo que tenían que haber hecho, señora Consejera, es plantear de verdad una política de austeridad, de reducción real de altos cargos, de reducción de consejerías. Se podía haber gobernado con 10 consejerías, se podía haber reducido en un 50% los altos cargos de la Junta, se podía haber reducido un 50% los delegados provinciales, se podía haber reducido un 50% los gerentes provinciales de organismos autónomos, se podía haber reducido un 50% los puestos de libre designación de la Administración General de la Junta de Andalucía, y se podía reducir un 20% el gasto corriente de Consejerías y organismos autónomos. Eso sí que es gobernar con austeridad; lo otro es una gran mentira, una gran farsa y un insulto a los parados cuando ustedes hablan de un 5% de reducción.</parrafo>
        <parrafo>La realidad, señora Consejera, es que tenemos un Gobierno en precario, un Gobierno cada día más inestable. Y la situación es de extrema gravedad. El Gobierno sufre una parálisis insultante donde, en lugar de aportar soluciones para salir de la crisis, los socialistas se están matando y se han estado matando por la herencia de Chaves.</parrafo>
        <parrafo>Lo grave es que llevamos -y termino, señora Presidenta- toda la legislatura con el problema sucesorio de Chaves, el problema sucesorio del Partido Socialista. Un año dedicado en exclusiva a ver si Chaves se iba, se escapaba o lo echaban. Ahora llevamos un año del señor Griñán, dedicado, en lugar de a los problemas de los andaluces, a definir y concretar quién ostenta el liderazgo real del Partido Socialista. Con estas actitudes...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz, ahora ya sí le ruego que vaya concluyendo inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Con estas actitudes, señora Consejera, ustedes están haciendo oposiciones muy serias a pasar, precisamente, a la oposición. Porque, lamentablemente, los intereses de Andalucía han sido los grandes olvidados de la designación de nuevos Consejeros, de la nueva estructura del Gobierno. Pero lo peor es que seguimos sin ver un Gobierno con ideas. Un Gobierno que tenemos que sufrir, vacío, frente al millón de parados.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz. [Aplausos.] Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Interviene, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Jiménez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, intervengo para hacer la valoración en nombre del Grupo Socialista de la remodelación del Gobierno que el Presidente Griñán ha realizado para dar respuesta a la nueva etapa, al nuevo tiempo que comienza en Andalucía y que tiene que ser, sin lugar a dudas, el tiempo de la recuperación, de la confianza y del impulso para que los andaluces y andaluzas tengan por delante un panorama despejado en términos económicos, en términos sociales y en términos también de felicidad.</parrafo>
        <parrafo>Pero, permítanme que, en primer lugar, reconozca el trabajo y reconozca el esfuerzo que el anterior Gobierno, como ha dicho la Consejera de Presidencia, que ha estado bregando y gestionando lo peor de la crisis económica, ha realizado, ha puesto en marcha para permitir que Andalucía, sin lugar a dudas, sin ninguna duda, sea el mejor territorio del Estado a la hora de responder, de combatir, desde el punto de vista institucional, las resultas, las consecuencias de la crisis económica, especialmente la más dura, la más complicada, que es la del desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Los datos que ha dado la Consejera esta tarde aquí, los datos que ha dado también la Consejera de Hacienda, ponen en evidencia que las políticas públicas han funcionado en Andalucía, y que eso ha permitido que Andalucía sea, sin lugar a dudas, ese territorio donde las cosas se han hecho bien desde la política, frente a un momento, frente a una situación en la que, indiscutiblemente, ha faltado la política. Señor Sanz, la política. Y en la base de la política, los principios democráticos. Yo le pediría a usted que no ponga en cuestión una y otra vez esos principios democráticos -no sé si de su persona o si de su formación política-, cuando usted cuestiona la legitimidad del Presidente de la Junta de Andalucía, que ha sido votado, como lo han sido absolutamente todos los Presidentes de Comunidad Autónoma y del Gobierno, por los ciudadanos en sus respectivas circunscripciones. Usted juega con fuego, señor Sanz, y quien juega con fuego se termina quemando siempre. Y plantar en la Cámara andaluza, en un Parlamento, ese mensaje de ilegitimidad de un Presidente, que como todos los Presidentes ha sido votado por la Cámara, significa muy poco en términos políticos y muy poco en términos democráticos. Por lo tanto, yo le agradecería que cambiara ese discurso. Y estaría bien que 30 años de autonomía, y más tiempo de democracia en España, terminaran de pasar definitivamente por las esencias y por los fundamentos ideológicos del Partido Popular para que no se jugara con ese fuego.</parrafo>
        <parrafo>Decía que iba a valorar el trabajo de estos dos años y de este último año especialmente. Ha sido un trabajo intenso, arduo, un trabajo que ha dado resultados, un trabajo que ha estado presidido por el diálogo con los agentes sociales, que ha estado presidido por el impulso de medidas para combatir la crisis económica, un tiempo que ha estado presidido por la atención hacia los colectivos que han tenido más dificultad, hacia los territorios que han tenido más dificultades, por, en definitiva, el Gobierno de lo público, por parte de un Gobierno atento, pendiente de los intereses de los andaluces y de las andaluzas, y que no ha perdido un solo segundo en lo fundamental, no se ha distraído ni un solo segundo de lo fundamental.</parrafo>
        <parrafo>Veintisiete iniciativas legislativas, señor Sanz, veinte de ellas en el último año. Reformas institucionales, económicas y sociales de gran calado que han permitido mantener el esfuerzo inversor y mantener el gasto social. Leyes contra la crisis, leyes sectoriales que apuestan por la sostenibilidad de nuestro desarrollo, leyes desde el punto de vista institucional tremendamente importantes, como todo el abanico de legislación vinculada a las políticas municipales en la Comunidad Autónoma: la Ley de los Municipios de Gran Población, Ley de Autonomía Local, Ley de Participación de los Tributos de la comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Leyes, desde una perspectiva social, de un gran calado y con una amplia repercusión desde el punto de vista social y de los colectivos beneficiarios de las mismas: Ley de Salud Pública, Ley del Derecho a la Vivienda, Ley de la Dignidad de las Personas en el Proceso de la Muerte, Ley de la Utilización de los Lenguajes de Signos.</parrafo>
        <parrafo>Aprobación de un sistema de financiación económica autonómica en España, en el cual Andalucía ha sido absolutamente decisiva, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Ejecución puntual de la disposición adicional tercera, presupuesto tras presupuesto, que ha permitido que el 17,8% de la inversión total regionalizable de los Presupuestos Generales del Estado venga a Andalucía, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Gratuidad de los libros de texto, gratuidad del transporte escolar, Beca 6000 para frenar el abandono escolar, programas de Escuela TIC, distribución de ordenadores... ¿Qué decía usted, señor Sanz, de las políticas educativas, que no me he quedado con sus palabras exactas?</parrafo>
        <parrafo>Medidas en materia de salud, medidas en materia de los sectores estratégicos desde el punto de vista económico para nuestra Comunidad Autónoma: el turismo, el sector agrario, la perspectiva empresarial.</parrafo>
        <parrafo>Un magnífico trabajo que hay que continuar en una nueva clave porque hay un nuevo tiempo para Andalucía, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero felicitar al Presidente por el Gobierno que ha hecho, porque ha sabido concitar autoridad, autonomía, experiencia, capacidad, corazón y cabeza a la hora de componer un Gobierno, el Gobierno que Andalucía necesita. El Gobierno para un nuevo relanzamiento de la autonomía andaluza, un nuevo relanzamiento del papel de Andalucía en el contexto de España y de Europa, un nuevo relanzamiento desde el punto de vista económico y desde el punto de vista social. Es, sin lugar a dudas, señor Sanz, señora Consejera, el Gobierno de la recuperación, el Gobierno de la esperanza, el Gobierno que va a hacer posible que Andalucía recupere con fuerza, con brío y con capacidad, la senda del crecimiento económico, la senda del crecimiento social.</parrafo>
        <parrafo>Porque no estábamos solo ante una crisis económica, estamos ante una crisis sistémica general que ha afectado a la economía, a las instituciones, a la gobernanza internacional, nacional y local. Estamos ante una crisis profunda de un sistema económico, del capitalismo, que no solo ha tenido consecuencias desde el punto de vista económico, también como sistema de valores. Las economías y las familias han vivido durante este tiempo por encima de sus posibilidades. Ha habido tanto dinero en el sistema que no han importado ni las inversiones insostenibles ni las improductivas ni las ineficientes. Ha habido tanto dinero en el sistema que los ciudadanos se han sentido todopoderosos e inmortales, pero la fiesta ha terminado y ahora llega el momento de las soluciones, de volver a apostar por la política. Este Gobierno es una respuesta política al momento que está viviendo nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, los ciudadanos andaluces, ante lo que ha ocurrido, han pedido un cambio, quieren un cambio. Un cambio que traiga seguridad, que traiga confianza, que traiga tranquilidad para ellos y para sus familias, que no se repitan de nuevo los mismos errores, que se hagan los sacrificios que sean necesarios, pero para poder mirar el futuro con optimismo. Este es el Gobierno que representa ese cambio para los andaluces y para las andaluzas. Un Gobierno que garantice un futuro para sus familias en términos de empleo digno, de vivienda digna, con una buena educación para sus hijos, una buena salud para sus mayores.</parrafo>
        <parrafo>Los andaluces saben que para ganar el futuro hace falta un proyecto nuevo, pero con experiencia; un gobierno fuerte pero sensible y de los suyos; un gobierno que sea capaz de transmitir fe y confianza en el futuro, y que sea capaz de ejercer los liderazgos necesarios para poder permitir los cambios que conduzcan a esa nueva esperanza, a ese nuevo espacio de desarrollo para Andalucía, una nueva etapa de bienestar y de seguridad.</parrafo>
        <parrafo>Y, Griñán, señores del Partido Popular y de Izquierda Unida, y el Partido Socialista representan la esperanza de los andaluces, como siempre la han representado, y hoy como nunca, con toda la fuerza, con toda la capacidad y con todo el compromiso con los andaluces y andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, se han vuelto a equivocar. El día que vieron, detrás del cambio en la Presidencia de la Junta de Andalucía, un conflicto de poder interno perdieron ustedes las elecciones del 2012. El día que no han visto ustedes que Griñán trae los cambios que Andalucía necesita, trae los cambios para que Andalucía cambie, perdieron ustedes las elecciones del 2012.</parrafo>
        <parrafo>Griñán ha impulsado una nueva era para Andalucía, un nuevo resurgimiento de nuestra tierra, un nuevo espíritu de compromiso, de esfuerzo, de sacrificio y de esperanza para el futuro, un compromiso de regeneración y de revolución social pacífica, en el que los andaluces de la mano del Partido Socialista van a volver a ser los protagonistas. Un nuevo tiempo de cambio y de modernidad, que como todos los procesos de cambio y todos los procesos de modernización que han sido, que se han dado en Andalucía, han venido de la mano del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Un tiempo en el que, como siempre, como nunca, el Partido Socialista va a tirar de la capacidad, de la esperanza, de las energías de los andaluces y andaluzas para sacar adelante a nuestra tierra. De la mano del PSOE de Andalucía, Andalucía va a conquistar un futuro de progreso, de bienestar y de cambios sociales y económicos para el futuro, sobre los pilares de la equidad, del esfuerzo, de la educación y de la innovación, hoy y mañana, y mientras ustedes y el señor Arenas -que ha salido corriendo cuando yo iba a intervenir- en el regate corto, miope, sin levantar la cabeza, y en lo continuo, que si usted manda, que si no manda, que si es el líder, que si no es el líder, que si Chaves ha querido irse, ha querido quedarse. Chaves, por cierto, al que han perseguido ustedes hasta más allá de su Presidencia de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo comprendo. Son muchas derrotas las que el señor Chaves les ha infligido a ustedes; mucha soberbia la que acompaña a esas derrotas. Y, por tanto, es normal que ustedes le hayan perseguido con saña.</parrafo>
        <parrafo>Y Griñán, mientras ustedes estaban distraídos, mientras el señor Arenas seguía a lo suyo, ha cambiado el tablero, las reglas, los actores y la partida. Y, señores del Partido Popular, ustedes no se han enterado y siguen manoteando en el aire como sabe hacer o lo está haciendo últimamente el señor Arenas, como un púgil acabado, amortizado y sonado a base de palizas electorales, que los andaluces, por cierto, no el Partido Socialista, los andaluces, elección tras elección, les han dado a ustedes.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Jiménez Díaz, le ruego que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo me pregunto algunas veces qué ha sucedido con aquel joven político de derechas que aspiraba a gobernar Andalucía. ¿Qué le ha sucedido? Son los años en la bancada de la oposición; es la amargura de la derrota la que le lleva a ver Andalucía con amargura. La derecha ha perdido la ilusión en Andalucía y ya no le ilusiona a Andalucía. Han perdido la esperanza y ya no tienen esperanza en los andaluces. El lapsus que ha tenido el señor Rojas esta tarde establece con claridad que aspiran, al menos, a gobernar dentro de veinte años. No está mal atinado el señor Rojas en sus aseveraciones.</parrafo>
        <parrafo>En algún momento la derecha pudo suponer una alternativa; hoy la derecha no tiene ni principio, ni principios, ni fin, ni fines. Hoy la derecha tiene un proyecto revanchista, vinculado a la última oportunidad que su líder tiene en Andalucía. Y ni son sus preocupaciones la de los andaluces, ni son sus inquietudes la de los andaluces, ni son sus sueños la de los andaluces. Son las preocupaciones, las inquietudes y la pesadilla de su líder; un líder que, por cierto, claramente está siendo atacado desde dentro y desde fuera. Las palabras de la señora Aguirre es un golpe de efecto en términos de liderazgo del señor Arenas en el contexto del Partido Popular en Andalucía, y así hay que interpretarlo. Podrían haber salido ustedes ya que no han salido a defender a los andaluces. Por lo menos haber defendido al señor Arenas, por lo menos haber defendido al señor Arenas, que no lo han hecho [aplausos], y las cosas serían de otra manera.</parrafo>
        <parrafo>Termino. La política va a resolver los problemas que el mercado ha creado. La ausencia de mercado está en el origen de la crisis que hemos estado pasando. Este gobierno representa esa apuesta por la política, por las políticas, por el compromiso con los ciudadanos. Y, por cierto, no se preocupen ustedes tanto de los delfinatos; se preocupan de los delfinatos porque no lo tienen claro. Si ustedes pensaran que el sucesor del señor Griñán fuera un político del Partido Popular no estarían tan inquietos. Lo que pasa es que saben perfectamente que en el sucesor del señor Griñán, dentro de unas cuantas legislaturas, va a ser un político del Partido Socialista, porque lo van a votar los ciudadanos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Jiménez Díaz, le ruego que concluya inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor JIMÉNEZ DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, termino reconociendo el valor, la valentía, la apuesta por la política, el compromiso que el Presidente Griñán ha hecho con este Gobierno que es un reflejo de esa apuesta por Andalucía. Nosotros creemos en los andaluces, creemos en sus posibilidades y en su futuro.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes nunca tendrán el favor de los andaluces, porque ni creen en sus posibilidades, ni defienden a los andaluces, ni creen en el futuro de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Jiménez Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Presidencia, la señora Moreno. Señora Moreno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, yo le voy a pedir hoy disculpas, porque no voy a entrar en un gran debate como usted. Estoy segura de que vamos a tener muchísimos meses para debatir sobre muchas cuestiones que no compartimos. Pero, fíjese, puede que haya una apariencia en este hemiciclo de que me separan unos cuatro o cinco metros del señor Sanz, y me separan unos 30 metros tal vez de usted o 20. Pero le aseguro que yo me siento más cerca de usted, y por lo tanto quiero hoy dedicar esta primera comparecencia a hablar de la gran distancia que nos separa del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Eso sí, les voy a pedir una cosa, porque seguramente a usted hay otros temas que le gustan más. Yo le he visto en sus discursos y sé que hay otros que tal vez le gusten más, pero, de verdad, no diga como diputado que los gobiernos no influyen en la vida de la gente. No, no está bien que lo diga.</parrafo>
        <parrafo>¿Usted cree que los gobiernos no influyen en la vida de la gente? ¿Creen que a los ciudadanos gallegos, cuando le quitaron la gratuidad de los libros de texto, no les influyó en la vida concreta de los ciudadanos? ¿Cree usted que los trabajadores andaluces que se van a ver beneficiados por el recorte de las peonadas, esos no se ve su vida influida por una decisión de un gobierno?</parrafo>
        <parrafo>¿No cree usted que los 160.000 trabajadores que se han beneficiado del programa MEMTA o del PROTEJA no han visto como su vida se influía favorablemente por una decisión de un Gobierno?</parrafo>
        <parrafo>No, no diga que a la gente le da igual lo que hacen o lo que son los gobiernos. Y, desde luego, no contribuya, porque yo sé que además tal vez no ha pretendido decir que esto que se habla aquí no le interesa a la ciudadanía. Se lo digo de verdad, y usted lo sabe bien, ¿cuántos ciudadanos de este planeta quisieran tener un Parlamento como este, con representantes como usted, con representantes como yo, incluso con representantes como el señor Sanz, que tiene la misma legitimidad, aunque yo no comparta sus opiniones?</parrafo>
        <parrafo>Verán, yo comprendo que no les interesa mucho el tema de la estructura del nuevo Gobierno, y comprendo, además, que ustedes están desconcertados, yo lo entiendo. Es posible que el desconcierto se haya instalado en sus filas, porque durante estos dos años el discurso del Partido Popular se ha basado en dos argumentos. Llevan ustedes dos años diciendo: número uno, el viejo PSOE, el Gobierno agotado, y el segundo argumento, la crisis económica. Pues, bien, en las últimas semanas Pepe Griñán ha terminado con su primer argumento, y no les quepa duda de que Pepe Griñán en los próximos tiempos va a terminar con el segundo argumento de la crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>Y yo comprendo que esto les irrite, porque este lado del hemiciclo, pues no hay nada más que verlo: es un lado con color, un Gobierno renovado, un grupo renovado... Y en este lado, pues es verdad, ahora son ustedes los que se han quedado como la parte más antigua de este Parlamento; no ha cambiado nada en veinte años, no ha cambiado ni el líder, no han cambiado ni las caras, no han cambiado su discurso [aplausos] y, desde luego, no han cambiado, por cierto, su aversión a Andalucía. Y lo comprendo, lo comprendo. Comprendo que estén incómodos con un Presidente como Pepe Griñán, que ha demostrado que ha sido capaz de hacer algo complicado después de treinta años de Gobierno, que es volver a sintonizar con Andalucía, con lo que quería Andalucía, que es un nuevo PSOE, un nuevo Gobierno, un nuevo líder; eso sí, el mismo compromiso con Andalucía de los últimos treinta años.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, verán, como les veo durante estas semanas tan preocupados sobre quién les va a ganar las elecciones de 2012, yo comprendo que eso les lleva a ustedes a un debate... Yo, por relajarles, les voy a recordar esa fábula de Iriarte de aquellos dos conejos que discutían en el campo, mientras las perseguían unos perros, se enzarzaban en una discusión sobre si quienes les perseguían eran galgos o podencos. Estaban los conejos: «¡Son galgos!» «¡Son podencos!» «¡Son galgos!» «¡Son podencos!», y al final, naturalmente, en un debate tan trivial que traían los conejos, fueron atrapados por los perros. Y terminaba así Iriarte -yo se lo digo con una lealtad que..., una lealtad parlamentaria, se lo digo-, terminaba así la fábula de Iriarte: «Los que por cuestiones de poco momento dejan lo que importa, tomen este ejemplo».</parrafo>
        <parrafo>Y yo les diré que, en el año 2012, se darán cuenta de que lo que tienen enfrente no son galgos ni podencos: son socialistas andaluces, con Pepe Griñán a la cabeza, que se ocupan de lo importante, pues se ocupan de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y, verán, sí que quiero contestarles en la parte final del señor Sanz, en la que sí que ha dado algún argumento sobre la estructura del Gobierno, y eso nos va a permitir aterrizar más en el objeto de esta comparecencia, hacerle un par de observaciones. La primera es con respecto a uno de sus mensajes favoritos, o a una de sus preocupaciones principales, yo diría que a uno de esos debates engañosos en los que a veces intentan que todos participemos: el debate de la reducción o de la no reducción de cargos, que es un debate que le gusta mucho al Partido Popular de Andalucía. No digo al Partido Popular de España. Ese debate le debe de gustar al Partido Popular de Andalucía, porque hace muy poco tiempo se aplaudía al señor Feijoo en Galicia porque había hecho un recorte del 2% de altos cargos. En Andalucía, más del 10% desde que José Antonio Griñán es Presidente de la Junta. Ustedes aplaudían a Feijoo por un 2% y cuestionan al Gobierno de Andalucía por un recorte superior al 10%. Pero, verán, es que no me gusta entrar en este debate, de verdad, porque no se trata de reducir por reducir, sino de tener la organización adecuada. Y yo quiero decir aquí a los andaluces que la política sirve y que los políticos sirven, que los políticos no son una carga que hay que recortar o en la que hay que ahorrar, y que eso depende... No. Los políticos sirven, en su dimensión adecuada, en una organización adecuada. Porque se comienza cuestionando la utilidad de los políticos, considerándolos una carga, y se termina cuestionando la propia utilidad de la democracia. [Aplausos.] Por lo tanto, me parece un debate demasiado serio para frivolizar echando una cuenta arriba más abajo. Además, es un debate demagógico y absolutamente engañoso. Ustedes suelen pedir a la Junta de Andalucía que recorte consejerías, y nos ponen continuamente comparaciones con otras comunidades autónomas que no soportan la menor discusión, que no soportan el menor debate fundado en fuentes de conocimiento, que dice nuestro Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en Andalucía hay una consejería por cada 638.000 habitantes. Quédense con la cifra, una por cada 638.000. En Castilla y León hay una consejería por cada 200.000. En la Comunidad Valenciana hay una consejería por cada 390.000, la mitad. En Galicia, una consejería por cada 279.000. En La Rioja -todos ellos Gobierno PP-, una consejería por 32.000. Pero, de verdad, vuelvo al argumento principal: es que esto no es al peso, la política no es al peso. La política es de fondo, sirve, sirve, es útil. Y, desde luego, lo peor que tiene este debate es que la ciudadanía llegara a pensar que el aspecto más importante de un presupuesto es el ahorro en cargos, confundiendo los cargos públicos con cargas sociales. Eso es impropio de un sistema democrático [aplausos], y yo quiero defender a todos, a todos los servidores públicos que prestan su servicio en todas las administraciones de España y del conjunto de las comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Y, verán, señorías -voy a ir terminando-, el otro argumento que da pie para un debate, porque entiendo que no se cuestiona mucha de la información que yo les he podido ofrecer esta tarde, porque es habitual y porque es bueno que conozcan la nueva estructura del Gobierno, para la buena relación de los grupos políticos y para poder dirigir mejor la propia acción parlamentaria, quiero terminar refiriéndome al segundo eje de su argumento de censura contra el nuevo Gobierno de la Junta de Andalucía. No en este caso contra el nuevo, sino contra el anterior Gobierno. Ustedes nos acusan de parálisis, y les quiero decir que el Gobierno de la Junta de Andalucía, desde que comenzó la legislatura, no ha perdido ni un minuto en gobernar, como siempre ha hecho y como siempre hará. Ha sido un Gobierno rotundo. Yo no sé si ustedes han sufrido mucho en estos dos años, yo no lo sé; a veces les he visto que sufrían menos. Yo les aseguro que el Gobierno de José Antonio Griñán, igual que el Gobierno de Manuel Chaves, han sufrido y han trabajado mucho en estos dos años, porque sufrimos cuando sufre la gente, y la crisis económica nos ha dado muchos calentamientos de cabeza, muchas preocupaciones por conseguir sostener el desplome y proteger a las familias. Han sido dos años de desgaste y de sufrimiento para estos Gobiernos, naturalmente que sí, pero lo hemos hecho al lado de la gente. No sé si ustedes han sufrido tanto, o más bien, en algún momento, han visto en la crisis económica una oportunidad de conseguir beneficios electorales.</parrafo>
        <parrafo>Y, verán, ha sido un Gobierno rotundo que, además de las medidas anti crisis -12.000 millones de euros, la mayor movilización económica de todas las comunidades autónomas de España-, hemos gobernado sin descanso y más allá de todo lo que hemos explicado en materia de crisis económica, hemos conseguido hitos muy importantes de un Gobierno que no ha dejado de gobernar ni un minuto. Las transferencias del Guadalquivir -muchas las ha señalado ya el señor portavoz del Grupo Parlamentario Socialista-, las transferencias del Guadalquivir; la Deuda histórica; las inversiones por población, haberlas conseguido; las grandes leyes municipalistas; el éxito en la negociación de la financiación autonómica; el VII Acuerdo de Concertación; la estrategia de Andalucía sostenible; el mayor desarrollo de toda España de la Ley de Dependencia; la gestión a doble velocidad que el resto de España del programa Escuela TIC 2.0; la mayor licitación de obra pública de toda España; el Plan PROTEJA y el MEMTA, que es protección de los trabajadores, más que ninguna comunidad autónoma de España; nuestro trabajo en metros y tranvías, a la cabeza de todas las comunidades autónomas de España; los programas de vivienda más ambiciosos de todas las comunidades autónomas de España; el impulso al genoma humano, estando a la vanguardia de investigación genética; el plan estratégico de la agroindustria... En fin, no quiero [aplausos], no quiero agotar el resto del tiempo, no quiero agotar el resto del tiempo dando cuenta de una actividad sin fin, de sol a sol, de una gran actividad del Gobierno andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Como les decía, hay un nuevo Gobierno para un nuevo tiempo político. Un Presidente de la Junta de Andalucía, José Antonio Griñán, que tiene las ideas claras y ha tenido la valentía de cambiar las cosas para que la vida de la gente en Andalucía siga cambiando a mejor. Y se lo digo de verdad al Partido Popular, desde esta nueva responsabilidad. La verdad es que no han colaborado mucho, no han colaborado mucho con el anterior Gobierno. Yo espero que eso también cambie. Y les invito a la colaboración en este nuevo periodo. Y se lo digo de verdad: súbanse pronto, súbanse pronto al carro de la recuperación económica que viene. Súbanse, y súbanse trasladando confianza en la recuperación y en las posibilidades de Andalucía. Tal vez, si se suben al carro de la recuperación económica, los andaluces olviden que, cuando arreciaba la crisis económica, ustedes no arrimaron el hombro y no empujaron el carro de la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

