<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Mantenimiento de viales, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000086</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000086. Pregunta oral relativa al mantenimiento de viarios de titularidad de la Junta de Andalucía (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, ¿quiere hacer uso...? Señora Consejera, no quiere hacer...</parrafo>
        <parrafo>Pasamos entonces -disculpe-, pasamos a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al mantenimiento de viarios de titularidad de la Junta de Andalucía. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra el señor Raynaud Soto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Transportes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>El mantenimiento y conservación de las infraestructuras viarias de Andalucía es permanente, es constante y en toda la red.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su escueta pregunta no oculta las vergüenzas en materia de mantenimiento y conservación de las carreteras andaluzas, ¿eh? Usted suele contestar muy escuetamente.</parrafo>
        <parrafo>La lluvia no se puede evitar, eso es verdad; pero la improvisación, la falta de inversión, la falta de ejecución presupuestaria sí se pueden y se deben evitar. Y, ya que dice usted que son la ejecución y la dedicación adecuadas, le voy a dar algunos datos a ver si es verdad que eso es lo adecuado.</parrafo>
        <parrafo>Año 2009. Por todo concepto, Capítulo VI, fondos Feder y la Deuda histórica no cobrada, por todo concepto, 190 millones de euros en total, para 10.392 kilómetros de titularidad de viario de la Junta. ¿Sabe usted lo que eso significa? Dieciocho euros el metro, o, lo que es lo mismo, un euro y medio al metro y mes. Eso fue el año pasado, y son cuentas de su Consejería.</parrafo>
        <parrafo>Presente año. Presupuesto. Capítulo VI, fondos Feder, inversión público-privada y la Deuda histórica, bajada en mantenimiento de las carreteras, 20%. ¿Sabe usted lo que eso significa? Pues ni más ni menos que 14 euros al mes de mantenimiento, o, lo que es lo mismo, un 1,10 euros de mantenimiento por metro y mes.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señora Consejera, ¿tiene usted adjudicada a la financiación público-privada alguna partida, ya que usted le adjudicaba 840 millones en los presupuestos de 2010 y para este 24 millones de euros? Dígame usted un solo contrato de mantenimiento de la inversión público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Más datos concretos. ¿Qué ha adjudicado usted en mantenimiento en estos dos meses, enero y febrero? Se lo digo yo, porque me he estudiado el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía. En enero, cinco actuaciones; en febrero, 16. Total, 21. Monstruoso presupuesto de 14.750.000 euros. Si multiplica usted eso por seis, que son seis veces los dos meses, no llegamos ni a ochenta y cinco millones de euros. Así no nos extraña, desde luego, lo de la A-92: no nos extraña. La chapuza monumental del siglo XX.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en 18 años, la A-92, 10 desprendimientos, cuatro hundimientos, cinco cortes totales de la carretera, decenas de accidentes en puntos negros. Eso sí, se han gastado en mantenimiento 117 millones de euros en 18 años, en 18. ¿Sabe usted cuánto en reparaciones? Doscientos treinta y siete, seis millones y medio en mantenimiento, y 13 millones de euros en reparaciones, una vía por la que pasan veintiséis mil vehículos al día.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más. En mantener, ustedes se han gastado por kilómetro 227.000 euros; en reparar, 461.000 euros. Esta es la realidad de una chapuza monumental, y en estos momentos tienen ustedes la A-92 cortada en Jun, en Alfacar, en Huétor-Santillán y en Diezma. Esa es la realidad, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya sabía, señor Raynaud, que a usted ni le importan ni le interesan la conservación y el mantenimiento. Una vez más se esconde detrás de una pregunta para hablar del temporal. Cuando usted quiera, hablamos en este Pleno del temporal en relación a las carreteras.</parrafo>
        <parrafo>Pero he de decirle, mal que le pese, que, en conservación y mantenimiento, de 2008 a 2010 hay 445 millones de euros de inversión que se van a realizar. En este año 2010 hay 148 millones de euros, casi veinticinco mil millones de pesetas; hay 30 contratos de servicios de conservación integral suscritos; hay 20 centros de conservación, y 10 en construcción y proyecto; hay 1.120 personas trabajando en nuestras carreteras en conservación y mantenimiento, en acciones de conservación integral, de vigilancia y control, en programas de conservación ordinaria y de actuaciones especiales. ¿Para qué, señor Raynaud? Para que los usuarios y usuarias de las carreteras andaluzas cuenten con una red adecuada y una plena seguridad vial.</parrafo>
        <parrafo>Y es que entre ustedes y nosotros hay una diferencia esencial. Nosotros, el Gobierno de Andalucía, trabajamos para las personas; ustedes, en clave electoral. Todos sus esfuerzos van destinados a criticar al Gobierno; los nuestros, en cumplir los compromisos contraídos con los andaluces y andaluzas. Y eso, justamente, es lo que estamos haciendo en conservación y mantenimiento.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

