<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Emplazamiento industrial, Provincia de Cádiz, Suelo industrial</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000486</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000486. Pregunta oral relativa al proyecto Las Aletas de Cádiz (pág. 39).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Raquel Arenal Catena, Dña. Regina Cuenca Cabeza y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa al proyecto de Las Aletas de Cádiz, que formula la diputada Arenal Catena y que dirige al Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia, en abril de este año nos trasladaba, precisamente en esta Cámara, que el consorcio para la creación del proyecto del parque de actividades logísticas, empresariales, tecnológicas, ambientales y de servicios que se instalará en la bahía de Cádiz, el proyecto de Las Aletas, pasaba por un trámite más después de todas las dificultades que ha ido encontrando, y en el que el consorcio había encargado un informe a Tragsa, un estudio para hacer viable el proyecto, y así poder cumplir con lo que dictaba el Tribunal Supremo frente al proyecto de Las Aletas.</parrafo>
        <parrafo>El viernes conocíamos por los medios de comunicación que ese informe ha sido emitido por Tragsa, y queríamos saber, en función del contenido del mismo, en qué situación se encuentra al día de hoy el proyecto de Las Aletas para la bahía de Cádiz.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Arenal.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el proyecto de Las Aletas es un proyecto que, afortunadamente, hoy estamos en condiciones de decir aquí, en el Parlamento, que sigue avanzando, que pretende conseguir que Las Aletas se convierta en ese instrumento estratégico de desarrollo económico para la Comunidad Autónoma de Andalucía y para la bahía de Cádiz. Así viene a confirmarlo el informe entregado por Tragsa, el viernes de la semana pasada, en el consejo de administración del Consorcio Las Aletas, que, efectivamente, plantea, en ese informe, que es un proyecto viable que tuvo un freno como consecuencia de un recurso ante el Tribunal Supremo por un grupo ecologista a nivel nacional; pero que a través de este informe podemos decir que el proyecto es viable desde el punto de vista económico, es viable desde el punto de vista también urbanístico, porque el informe de Tragsa lo que viene a plantear, lo que viene a proceder, es a adaptar aquellas exigencias que la sentencia del Tribunal Supremo realizaba a la hora de valorar el recurso planteado por el grupo ecologista.</parrafo>
        <parrafo>Así, el nuevo proyecto se ha centrado, el informe que ha trasladado Tragsa, se ha centrado básicamente en reordenar los usos y actividades en el espacio, manteniendo la intensidad global, reforzando la protección de zonas medioambientales, cuyo perímetro se amplía de 120 hectáreas a 20 hectáreas más, al tiempo que busca desarrollar aquellos aspectos especialmente vinculados con el mar, la bahía gaditana y sus recursos, y ubica en la zona que no es de reserva toda la actividad industrial del proyecto de Las Aletas.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al aspecto económico, destacar que se mantienen todas las aportaciones previstas, que era otro de los requisitos esenciales para poner en marcha este proyecto. Por lo tanto, todas las aportaciones previstas, que inicialmente habían asumido la responsabilidad las administraciones, se reflejan en los presupuestos del Estado y en los presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía: 63 millones de euros de inversión para poner en marcha este proyecto, 35 por parte del Gobierno central y más de 29 que le corresponden a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto Aletas se planteó desde su inicio como un ambicioso proyecto de dinamización económica con el que rentabilizar las máximas posibilidades que ofrecen estos terrenos en la Bahía de Cádiz, siempre desde la óptica del pleno respeto a las características medioambientales y a la riqueza natural de la zona. Esa ha sido la intención mostrada en todo momento por las administraciones implicadas y ese es el propósito que ha inspirado la redacción del nuevo proyecto. Se inicia así la tramitación de la reserva de suelo, que tendrá que volver a ser aprobada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... por el Consejo de Ministros...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-..., lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, agradecerle la información y solicitarle, como hasta ahora, que las aflicciones, las dificultades con las que se han encontrado demuestran que no han aflojado para nada los gobiernos socialistas, tanto de la Junta de Andalucía como del Gobierno central. Prueba de ello es que ante la dificultad que se presentó por el Tribunal Supremo en el proyecto, no se han venido abajo, han seguido trabajando, han creído que este proyecto era fundamental no solo para la Bahía de Cádiz sino para la provincia, para todos los trabajadores y trabajadoras, con la situación de desempleo en la que en la actualidad nos encontramos, y que hace mucha falta seguir impulsando proyectos de desarrollo económico de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Y no porque los gobiernos socialistas creamos en que es necesario el proyecto, sino porque todos los agentes sociales y económicos de la provincia de Cádiz así lo vienen demandando durante hace muchos años. Así que la apuesta de la partida presupuestaria, tanto en los gobiernos central como autonómico, para el próximo año, de 63 millones de euros, demuestra que los Gobiernos de Andalucía y de Madrid, los gobiernos socialistas, de verdad creen que este proyecto se puede sacar adelante. Como le decía, a pesar de las aflicciones no se han aflojado.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, la última..., los últimos segundos los quiero dedicar a mis compañeros en la provincia de Cádiz, a otros diputados del Grupo Parlamentario Popular, del Grupo de Izquierda Unida: Por favor, pónganse del lado del Gobierno autonómico, del Gobierno central, de los gaditanos y las gaditanas, en este proyecto. Vamos a ir todos de la mano, porque hemos visto que cuando se trabaja, cuando no nos venimos abajo, es posible sacar adelante iniciativas que son importantes para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

