<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cultura, Difusión de la cultura, Ministro, Música, Comercio electrónico</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000213</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000213. Pregunta oral relativa a la dimisión o cese de la Consejera de Cultura (pág. 65).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Manuel Garrido Moraga, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Rosario Torres Ruiz, Consejera de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a dimisión o cese de la Consejera de Cultura.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular tiene la palabra el señor Garrido Moraga.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Garrido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Cultura, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hace bien, señor Garrido, porque sabemos que usted sabe leer, pero hace bien en no leer esta pregunta, que hace unos días era falaz e inquisitorial y hoy, además, después de los acontecimientos del último mes, es también absurda.</parrafo>
        <parrafo>Tiene solo una respuesta, una respuesta clara y escueta: no hay ninguna razón, ninguna responsabilidad, por la que la Consejera de Cultura tenga que dimitir.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Garrido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, dos premisas previas -que compartimos, evidentemente-: distinguir entre lo público y lo privado y no tener un sentido patrimonial de lo público. Ambos principios, políticamente -políticamente-, no se han respetado en el tema que nos ocupa, que es el que se refiere a la Plataforma Digital de la Música de Andalucía. Las líneas paralelas dicen que se encuentran en el infinito, pero aquí se han encontrado antes de llegar al primer destino.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, en Hamlet se afirma que algo podrido huele en Dinamarca -o huele algo podrido en Dinamarca-, y, desde luego, en este asunto políticamente hay mucho que huele mal.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos a una serie de personas con vinculaciones políticas, personales, y también de relaciones laborales, con la Junta; personas que tienen empresas, y, en concreto, la empresa Tikiton, que es la que ha recibido ese regalo que es la Plataforma Digital de la Música Andaluza. Pero, claro, se confunde todo: se confunde lo político con lo empresarial, y políticamente esto es muy grave.</parrafo>
        <parrafo>Por lo pronto, no se ponen de acuerdo en las cifras. ¿Qué es lo que aporta la Junta? ¿El 75% de 30.000 euros? ¿Son 35.000 euros de 48.000? ¿Dos aportaciones de 40.000 de 160.000? ¿Se invierten 200.000 pero no sabemos el coste total? Es confuso, tremendamente confuso.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo más grave -y esto es lo verdaderamente importante- es que el consejero presidente de Tikiton, empresa que se constituye en 2007, afirma -afirma él, no yo- que el proyecto lo presentó en 2004, y no existía Tikiton. Luego ¿qué empresa presentó el proyecto? ¿Cambayá? ¿Qué empresa presentó el proyecto, si no existía? Qué casualidad, qué casualidad que una persona que ha estado en estas empresas renuncie a estar a los cinco meses de constituirse Tikiton. Señora Consejera, políticamente, esto no se sostiene. Es Tikiton quien recibe el regalo de la Plataforma Digital.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Garrido, lo lamento, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARRIDO MORAGA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No le negaré, señoría, que puede oler mal, pero huele mal a su alrededor. Se han acostumbrado ustedes a contaminar y a ensuciar, y ahora tratan permanentemente de enfangar a los demás en su modo de hacer política. Pero la política es mucho más que eso, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted sabe, como yo -y sé que lo comparte-, que ningún ciudadano puede estar por encima de la ley, pero tampoco ningún ciudadano puede estar por debajo de la ley. La legalidad, y no las percepciones o manipulaciones que cada uno puede hacer, es lo que nos legitima -la legalidad, señoría-. Y ya le dije que tengo documentos ante notario que prueban el error de las afirmaciones que ha hecho su grupo, y que, además, muestran un profundo desprecio por la más mínima presunción de inocencia.</parrafo>
        <parrafo>La legitimidad, señoría, ha presidido siempre mis actuaciones, y quienes no se ajustan a ella saben que no tienen futuro conmigo.</parrafo>
        <parrafo>Como ya le dije a su compañero en mi intervención anterior, todos los actos que hemos realizado en torno a la Plataforma de la Música Digital en Andalucía son absolutamente legales -se lo repito, porque saben leer, pero, a veces, no quieren entender-, todas, absolutamente, legales. Es más, no solo ha habido una absoluta legalidad, sino que hemos verificado la completa compatibilidad de las acciones llevadas a cabo por los altos cargos de la Consejería. Y se lo repito: absoluta compatibilidad de todas las acciones.</parrafo>
        <parrafo>Y me he asegurado, señoría. He ordenado una investigación, por parte de nuestros servicios jurídicos, para comprobar cada una de las afirmaciones que le estoy haciendo. Y los resultados de las investigaciones, por supuesto, son concluyentes: absoluta legalidad en todos los actos, y absoluta compatibilidad en todas las acciones llevadas a cabo por los altos cargos de la Consejería. Sí, legalidad y compatibilidad, mientras que ustedes lanzan falsedades y difamación.</parrafo>
        <parrafo>Hace años, señorías, intentaron ensuciar el trabajo de Cristina Hoyos; después lo intentaron con Blanca Li; más tarde con los empresarios del flamenco, con los escritores, los creadores y los editores que nos acompañaron a Guadalajara; con cualquiera que, de la mano de la Consejería de Cultura y del Gobierno andaluz, sienta la obligación de empujar la cultura andaluza, porque lo es de esta plataforma digital...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ, CONSEJERA DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su bandera, la difamación; la nuestra, el cumplimiento de la legalidad.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

