<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>120</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 66</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Control presupuestario, Contabilidad regional, Empresa pública, Hacienda regional, Verificación contable</materias>
    <numero_expediente>8-11/M-000005</numero_expediente>
    <extracto>8-11/M-000005. Moción relativa a política general en materia de control interno de la gestión económica (pág. 9).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación del punto 7: rechazado por 44 votos a favor, 59 votos en contra, ninguna abstención.
Votación del resto de puntos: rechazados por 48 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Salvador Fuentes Lopera, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenos días, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria justo en el punto donde ayer quedamos, en el punto cuarto: Moción relativa a política general en materia de control interno de la gestión económica. Una iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario Popular. Y para comenzar el debate tiene la palabra su portavoz en esta ocasión, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes Lopera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, subo a la tribuna para defender la moción consecuencia de la interpelación en materia de control interno de la gestión económica del Gobierno de la Junta de Andalucía, puesta en entredicho por el descontrol interno de la Consejería de Economía y Hacienda y del propio Gobierno a la vista de los hechos que han provocado un auténtico escándalo sin precedentes en materia política, económica y social en la tramitación de unos expedientes de regulación de empleo que han afectado y afectan a miles de trabajadores andaluces.</parrafo>
        <parrafo>No sabemos todavía, señorías, si estamos ante un Gobierno irresponsable porque no se enteraba o un Gobierno corresponsable porque sí -como parece apuntar- estaba al tanto de los hechos. En cualquier caso, señorías, la constancia, la evidencia pone encima de la mesa que se han robado muchos millones, muchos recursos a trabajadores pendientes de expedientes de regulación de empleo, a trabajadores que se merecían y se merecen esas ayudas para seguir adelante y que por ese despropósito, por esos golfos -como se ha dicho desde el propio Gobierno-, no pueden acceder a esas ayudas o tienen problemas para las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Setecientos millones de euros, señorías, para ayudar a los parados. Setecientos millones de euros destinados a favorecer subdelegados, alcaldes, concejales, delegados, ex delegados, consejeros y ex consejeros. Un auténtico escándalo que este Parlamento tiene que criticar y sobre todo condenar.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hemos asistido por parte de este Gobierno absolutamente descontrolado a una mentira sobre la existencia de esos informes por parte del Presidente de la Junta de Andalucía en sede parlamentaria, que negó la existencia de los informes de la Intervención General. Hemos asistido, señorías, a un intento de desviación de la culpa por parte de la Viceconsejera entonces, asumiendo ella su responsabilidad y poniendo de manifiesto que el entonces Consejero y Presidente de la Junta no tenía conocimiento de los informes de la Intervención General que ya apuntaban irregularidades manifiestas en la tramitación de esos expedientes. Hemos confirmado, señorías, modificaciones presupuestarias en esos Consejos de Gobierno mientras que se negaba -como digo- la existencia de los informes de la Intervención General.</parrafo>
        <parrafo>Todo el mundo sabe que hay pólizas desorbitadas, comisionistas intermediarios que se han llevado el dinero a costa de sus trabajadores de forma absolutamente vergonzosa e indolente, y una intervención influyente que tramitaba los expedientes para llevarse comisiones en lo que la jueza ha considerado como una trama organizada e ilegal.</parrafo>
        <parrafo>A raíz de esto que ponía de manifiesto mi compañero Antonio Sanz en aquella interpelación donde la Consejera no dio ningún tipo de argumento, donde se limitó a leernos la ley y no dar explicaciones sobre estos hechos tan graves, hoy traemos esta moción que viene -como digo- a reforzar los criterios de control interno de la gestión económica de la Junta de Andalucía, habida cuenta del descalabro, el despropósito y el auténtico cachondeo con el que se están gestionando estos recursos.</parrafo>
        <parrafo>El primer punto de esta moción, señorías, pretende rechazar las malas prácticas tendentes a evitar el control financiero por parte de la Intervención General, como se ha puesto de manifiesto en estos hechos que acabo de denunciar, así como la falta de observancia de las recomendaciones, objeciones o reparos formulados por dicho órgano superior de control interno de contabilidad pública y de gestión en sus informes.</parrafo>
        <parrafo>El segundo punto que trae esta moción implica la necesidad de garantizar la mejora del ejercicio de la función interventora en materia de control financiero del sector público así como favorecer el control óptimo y de calidad de la gestión económica con el fin de asegurar que la Administración de la Hacienda de la Junta de Andalucía se ajuste a la legalidad económica, presupuestaria y contable aplicable en cada caso.</parrafo>
        <parrafo>Facilitar, como punto tercero, el cumplimiento del artículo 44 del Reglamento del Parlamento de Andalucía para posibilitar la comparecencia del titular de la Intervención General para recabar información y aportar transparencia sobre el sistema de ayudas públicas tanto a empresas como a trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>El punto cuatro requiere remitir de oficio al Parlamento, con las modificaciones legales a las que hubiera lugar, la memoria y el informe anual del sector público empresarial, previsto en el artículo 14 del Decreto 9/1999, sobre régimen presupuestario, financiero, de control y contable de las empresas.</parrafo>
        <parrafo>El punto quinto, también, requiere remitir las conclusiones derivadas del control financiero permanente y el Plan Anual de Auditorías de la propia Intervención General de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El sexto. Incluir en el Proyecto de Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía los presupuestos de explotación y de capital, y de todas las agencias públicas empresariales, consorcios y entidades instrumentales privadas y participadas mayoritariamente directa o -como digo- indirectamente. La enmienda de Izquierda Unida viene a completar esta idea de incluir los presupuestos tanto de explotación como de capital a las fundaciones. Nosotros vamos a recoger -porque yo creo que es un acierto y un olvido nuestro el hecho de que no aparezcan las fundaciones en estas propuestas de remisión y de inclusión en el Proyecto de Presupuestos de la Comunidad Autónoma-, también, los presupuestos de explotación y de capital de las fundaciones, porque, como todo el mundo sabe y así lo ha puesto de manifiesto la Cámara de Cuentas, las fundaciones son una gran incógnita. No sabemos el número de fundaciones que hay, la Cámara de Cuentas tampoco lo pone encima de la mesa por los problemas que tiene para su contabilización; luego hay una laguna ahí, unas sombras en cuanto al control y el número de fundaciones públicas que se nutren de recursos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El punto séptimo de esta moción pretende potenciar la realización de auditorías sobre el sector público a empresas y entidades asimiladas. Como ustedes saben, la situación de las empresas públicas y esa Administración paralela que se está realizando, administrando y devorando recursos para hacer lo mismo, necesita de auditorías, necesita de fiscalización operativa para ver cómo funciona, de qué manera funciona y ver la contabilidad de la misma.</parrafo>
        <parrafo>El octavo punto de esta moción, señorías, defendida por mi compañero Antonio Sanz, en su día en la interpelación, cierra e intenta impulsar y reforzar el seguimiento y control del Parlamento de las empresas públicas, dando cumplida cuenta a cada periodo de sesiones de las actuaciones acometidas, así como cualquier proceso de enajenación de acciones realizado.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, usted sabe, usted sabe perfectamente que durante mucho tiempo, durante muchos años, hemos pretendido que los distintos consejeros responsables de empresas públicas comparezcan en el Parlamento para que explicaran el proceso de enajenación de acciones, de participación de acciones, de compra de acciones, para que tuviéramos cumplida cuenta de en qué se gasta el dinero de los andaluces, bien porque vayan orientadas a la rentabilidad social, o bien porque pretendan una rentabilidad económica.</parrafo>
        <parrafo>La opacidad ha sido absolutamente evidente. Nosotros no hemos tenido constancia, no hemos tenido información de todos los procesos que se están realizando de enajenación de acciones, ni de compra ni de venta, no sabemos, empresas que se compraron por razones sociales y se han vendido por una cantidad simbólica, por qué se han vendido, cómo se han vendido y a quién se han vendido. Y eso, señoría, nos parece una falta de transparencia absolutamente alarmante, nos parece un auténtico escándalo, y por eso pretendemos, en cada sesión de este Parlamento, procuramos que se vean temas de gestión interna y de control, también lo proponemos en la misma propuesta de resolución de la Cámara de Cuentas, que año tras año pone de manifiesto que hay altas y bajas, que, como digo, no se conocen en este Parlamento. Luego no sabemos si se sigue manteniendo una red clientelar, o amiguismo, a la hora de vender y comprar acciones, porque tampoco en este Parlamento hay constancia de esos procesos. Sí sabemos que el Consejo de Gobierno entra y sale en empresas, justifica en la galería, justifica en los medios de comunicación que entra y que sale, pero no se dan explicaciones de por qué se entra, por qué se sale, qué objetivos se persiguen, si es social, si es económico, si es estratégico de cara a sectores que están pujantes.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, pretendemos que esta Cámara sepa, en cada periodo de sesiones, por eso no vamos a aceptar la enmienda que registraba ayer Izquierda Unida, porque lo que pretendía es que se hiciera con carácter anual. Creo que hay margen de maniobra suficiente para que se haga en cada periodo de sesiones, y que el consejero respectivo, en este caso la Consejera, dé cuentas en sede parlamentaria a través de la Comisión de esas altas, de esas bajas, de esas enajenaciones, las que se están realizando en el sector público y que este Parlamento desconoce, entre otras cosas porque se hacen con dinero público y hay que rendir cuentas. Y, para rendir cuentas, también hay que explicar en qué se gasta ese dinero público, si se va, como se pretende, a la rentabilidad social, o se va, como se pretende, o se dice, persigue la rentabilidad económica.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, señoría, tienen el deber de rendir cuentas, porque los andaluces pagan impuestos y quieren saber dónde se van sus recursos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Golpes y aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra ahora al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, su portavoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, tengo que hablar sobre la oportunidad de la moción. Desde el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida creemos que no se puede dudar de la misma, de esta moción, de la interpelación procedente por una razón: los 674 millones que desde el 2000 al 2010 se han repartido en la Junta de Andalucía desde una dirección general sin que ni siquiera conocieran cómo los consejeros, el último responsable. Esto demuestra que la gestión económica de la ejecución del gasto, desde nuestro punto de vista, deja mucho que desear.</parrafo>
        <parrafo>Eso, señorías, poniéndonos en el mejor de los supuestos. Es decir, en el de que, efectivamente, sea cierta la inocencia de los ex consejeros, y no hayan conocido que delante de sus narices se estaban robando los 10 millones que, según los datos de la Consejería, vienen a significar el pago de las prejubilaciones de los 72 intrusos detectados.</parrafo>
        <parrafo>Porque poniéndonos en el peor de los casos, si incluso conocían los consejeros, como a veces ha insinuado, o incluso temerariamente ha afirmado el Partido Popular, este mecanismo de gestión económica urdido de transferir desde la Consejería al IFA, y después a Idea, los fondos para los ERE, pues era para evitar tener que pasar la aprobación por el Consejo de Gobierno, ¿no?, y si también como se teme la tristemente célebre jueza Alaya, el Gobierno andaluz conocía la irregularidad de esta forma de gestionar, entonces estamos ante una auténtica trama para gestionar el dinero público al margen de la legalidad vigente.</parrafo>
        <parrafo>En cualquiera de ambos supuestos, señorías, estamos ante la perentoria necesidad de corregir la gestión económica, máxime cuando en el tema de los ERE no solo se ha detectado el fraude de los intrusos, sino además 183 irregularidades, es decir, cuestiones que podrán ser, o no, fraudulentas, pero que, desde nuestro punto de vista, son acciones administrativas que detectan fallos en el sistema. Por eso una moción de este tipo creemos que viene como anillo al dedo.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, es que administrativamente hablando es un cierto escándalo que el Gobierno desoiga o desconozca los informes de la Intervención General. Aquí tenemos una cierta matización con respecto al Grupo Popular, siempre poniéndonos en el mejor de los casos de que así haya sido y no sea verdad que el Consejo de Gobierno sí conoció e hizo caso omiso a estas recomendaciones. Porque aquí está la matización: la confianza en la palabra de un miembro del Consejo de Gobierno. Porque, aunque sea correcta la interpretación de la consejera de que hay informes e informes, unos que preceptivamente deben seguirse y otros que son meramente conformadores de una opinión interpretable de la que puede el Gobierno, en todo caso, separarse -un poco farragoso-, aunque esto sea verdad, resulta ciertamente chocante y contrario a la seguridad jurídica que debe regir todas las actuaciones administrativas el que exista esta indeterminación legal. Razón, además, por tanto, para establecer otras reglas de juego para la gestión económica del Gobierno, porque el escándalo está servido y la opinión pública andaluza no aguanta este estado de cosas, esta sensación de corrupción generalizada de la clase política andaluza, empezando por el propio Consejo de Gobierno. La prueba más concluyente es el paso hacia adelante de la movilización social que han protagonizado, tanto los funcionarios de la Junta de Andalucía como los ciudadanos y ciudadanas andaluces, bajo la consigna Democracia real ya, y si no, fíjense en las voces de estos colectivos. Los funcionarios no defienden su salario, defienden la gestión pública; los ciudadanos del movimiento 15-M denuncian el sistema económico que los margina, sí, pero también el sistema político que reduce la democracia a un mero formalismo manipulado por el bipartidismo sin contar con la ciudadanía, manejado a su antojo por los poderes fácticos de los banqueros, que son los que realmente gobiernan usando de los políticos como de unos títeres cuyos hilos manejan a su antojo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la oportunidad está servida de esta moción, y entramos en el contenido. Estamos de acuerdo con las medidas que se plantean en el punto primero de rechazo de las prácticas para evitar el control de la gestión económica a la que ya hemos aludido, aunque, desde nuestro punto de vista, debería matizarse la afirmación categórica de que no se siguen las recomendaciones de la Intervención General, pues de ser cierta la distinción que realiza la consejera estaríamos ante una vía abierta por la normativa más que ante un incumplimiento de la formativa, por parte del Gobierno, que también creemos que si fuera así habría que corregir.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo también con el punto segundo, creemos que la mejora de la gestión económica siempre es deseable, como incluso ha reconocido la propia Consejera de Hacienda y Administración Pública en su intervención con motivo de la interpelación que presentó el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>También estamos de acuerdo con el punto tercero, en que comparece el Interventor General ante el Parlamento para arrojar transparencia en este escándalo de los ERE. Hemos sido partidarios de la constitución de una comisión de investigación, la mayoría absoluta no nos ha facilitado el camino para ello, que, al menos, pueda utilizarse el artículo 44 del Reglamento de este Parlamento para que se nos esclarezca en sede parlamentaria algunos de los aspectos de este embrollo. Así y todo tendremos ocasión de comparecer en la comparecencia, perdón, de aclarar la interpretación de tan alto responsable del control financiero acerca de la distinción, por ejemplo, que hace la Consejería de Hacienda entre informes de intervención e informes de control de la gestión.</parrafo>
        <parrafo>También estamos de acuerdo con el punto número 4, por el que se pretende que venga de oficio al Parlamento una memoria informe anual de la gestión presupuestaria de las empresas públicas y del sector público de la Junta conforme a lo previsto en el artículo 14 del Decreto 1/1999.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo sobre la remisión desde el Gobierno al Parlamento de un informe de las conclusiones derivadas del control financiero permanente del Gobierno y del plan de auditorías de la Intervención como establece en su número, en su propuesta número 5 la moción.</parrafo>
        <parrafo>También de acuerdo con el punto 6, respecto de la inclusión en los presupuestos de la Junta de Andalucía de las previsiones de los presupuestos de explotación y de capital de las agencias, de las empresas públicas, los entes públicos participados, directa o indirectamente de forma mayoritaria por parte de la Junta. Esta es una vieja aspiración de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía que, año tras año, lo proponemos como enmienda al texto del anteproyecto de la Ley de Presupuesto y que, año tras año, se nos rechaza por parte de la mayoría absoluta de la Cámara. Como decía el portavoz del Grupo Popular, creemos que haría falta proponer una ampliación de este apartado, incluyendo a todas las fundaciones públicas. Por eso hemos presentado la enmienda que, como ya ha manifestado el señor Fuentes, pues, tendrían a bien admitir.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos dudas sobre la pertinencia o no de realizar la auditoría por parte del Consejo de Gobierno respecto del sector público empresarial y asimilado, porque pensamos, por un lado, en lo costoso de estas auditorías, que, habitualmente, son privadas, y quien manda le dice a la empresa lo que quiere. Y creemos, además, que existen mecanismos públicos que apoyamos. Por lo tanto, nos resulta innecesario insistir en la utilización de este mecanismo de auditorías privadas y, por eso, ya le anunciamos que este punto séptimo no lo votaríamos favorablemente, aunque, como dije antes, también nos preocupa mucho la opacidad que preside en la adquisición y en la venta de empresas, como usted hacía referencia antes.</parrafo>
        <parrafo>Finalmente, respecto del punto octavo, hemos de decir que estamos de acuerdo con el fortalecimiento del mecanismo de seguimiento de las actuaciones y enajenaciones del sector público empresarial -lo que hemos dicho antes-, lo preside la más absoluta opacidad.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros sí creemos que quizás sea excesivo un control en cada periodo de sesiones, lo que nos daría dos controles anuales. Creemos que quizás baste con un informe anual debatido por la Comisión de Hacienda y Administración Pública o, en su caso, si así lo estima conveniente la mayoría de la Cámara, pues, que fuera en el Pleno. En todo caso, señor Fuentes, le adelanto que no vamos a hacer ninguna batalla sobre esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>En consecuencia con todo lo expresado, presentamos tres enmiendas al texto de la moción, ya sabemos -lo ha manifestado el señor Fuentes- cuál va a ser la opinión del Grupo Popular, y solicitaríamos a la Mesa la votación separada del punto séptimo del resto.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, en esta ocasión, será el señor Fernández Vidal. Martínez Vidal, perdón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comenzar mi intervención, en primer lugar, felicitando a cuantos y cuantas han obtenido acta de concejal o concejala en el pasado proceso electoral del domingo 22 y también enviando un afectuoso y cariñoso abrazo a nuestro compañero, el señor Vaquero del Pozo, que, probablemente, me habría precedido en el uso de la palabra -lo ha hecho el señor Castro- si hubiera estado aquí hoy. Seguro que estará muy pronto entre todos nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Yo voy a posicionar al Grupo Parlamentario Socialista en el debate de esta moción y les adelanto que no voy a centrar mi intervención en aspectos técnico-jurídicos o formales, porque yo creo que estos quedaron perfectamente explicados durante el debate de la interpelación por parte de la señora Consejera de Hacienda y Administración Pública y, además, porque, desde luego, al Partido Popular no le interesan lo más mínimo esas cuestiones, sino que lo que les interesa es estirar todo cuanto pueda lo relativo a los ERE. No me voy a detener, por tanto, en las cuestiones formales más de lo estrictamente necesario, pero sí lo haré en la medida en que el rigor que les merece a mi grupo y a mí lo que son esta Cámara y esta tribuna de oradores exige que algunos de esos aspectos sean meramente analizados.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Fuentes, el Gobierno andaluz siempre ha apostado por potenciar, con todos los medios a su alcance, un sistema eficaz de control interno, dada la importancia que ello tiene para la transferencia y la buena gestión financiera, y lo ha hecho desde la..., bueno, de que puedan desarrollarse con toda independencia y con todos los recursos necesarios -esas han sido las premisas con que se han efectuado estas políticas- para cumplir con los objetivos, en el cumplimiento de la legalidad, de la adecuada gestión económico-financiera de los recursos públicos y para el logro de la mayor eficacia en todas las políticas y actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, se han llevado a cabo cuantas actuaciones han resultado necesarias para profundizar y mejorar toda la actividad de control interno, adoptándose distintas medidas, que pueden agruparse en cinco grandes bloques. En primer lugar, de carácter normativo, para mejorar la función de control. En segundo lugar, dirigidas a proporcionar los recursos necesarios para el desarrollo de las funciones. En tercer lugar, de modernización de los procedimientos y técnicas de control. En cuarto lugar, tendentes a mejorar la calidad técnica y eficacia de los controles. Y, en quinto y último lugar, dirigidas a la transparencia..., las normas, procedimientos y criterios en ejercicio de los controles. En resumen, no se han dejado de impulsar acciones que aseguren una función de control interno cada vez más actualizada, transparente y moderna, que se ejerza con máxima representatividad y disponiendo de los recursos suficientes, procurando así la independencia y la máxima efectividad en estas tareas.</parrafo>
        <parrafo>Usted olvida que estas tareas las desarrollan funcionarios de carrera, señor Fuentes. Sus palabras dejan entrever -lo quiera reconocer o no- la verdadera concepción que ustedes tienen de la Función pública, muy poco respetuosa con la independencia y la profesionalidad de los empleados públicos -los que han llamado aquí «enchufados» y cosas parecidas no hace demasiadas horas-. Por mucho que, durante los últimos meses, ustedes hayan jaleado por estrictos motivos de oportunismo político cada conflicto que se ha suscitado entre los empleados públicos andaluces y la Administración andaluza, a ustedes los problemas que existan en la Función pública en realidad no les importan, porque mantienen un prejuicio existencial respecto de todo lo público y mantienen una idea preconcebida, recelosa y odiosa de cuanto tenga que ver con lo público.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, las medidas expresadas han hecho de la Junta de Andalucía un referente en la transparencia en todo cuanto concierne a la información económico-financiera y contable y la actividad de control, tanto respecto del Parlamento -que tiene, como todos sabemos, entre sus funciones estatutarias, una esencial, cual es la del control del Ejecutivo- como respecto de la ciudadanía. El Parlamento recibe información puntual y periódica, relativa tanto a la ejecución de los presupuestos como a la situación del endeudamiento. Conoce de primera mano los principales indicadores de la actividad económico-financiera de la Junta de Andalucía. Tiene... El Ejecutivo tiene sus funciones, el Legislativo las suyas, que incluyen, como todos sabemos, esa esencial del control político del Gobierno. Pero no por ello deben confundirse o solaparse las instituciones en sus respectivas funciones. El control interno es un instrumento del Ejecutivo para la mejor toma de decisiones que, a su vez, tiene en el Parlamento un órgano externo de control político. No deben burocratizarse ni desnaturalizarse las funciones del Parlamento, en cuanto que este tiene a su disposición toda la información y todas las explicaciones del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Pero a mí lo que me llama la atención es que usted se escandalice de lo que dicen algunos informes. Mire, le voy a leer algunas declaraciones. Esto es relativo al Ministerio de Trabajo: «La estructura...» Es un informe del Tribunal de Cuentas. «La estructura del presupuesto inicial de la Seguridad Social y su liquidación presupuestaria es contraria a la ley. El Ministerio de Trabajo no ha ejercido adecuadamente la tutela de las mutuas. En los contratos de asistencia, consultoría y servicios han sido insuficientes las justificaciones legalmente establecidas». Es decir, no vigilan las mutuas, las justificaciones son insuficientes y la estructura del presupuesto es contraria a la ley. «El Ministerio de Trabajo», sigo, «autoriza modificaciones presupuestarias sin el rigor exigido por la normativa contable». ¿Sabe usted quién era el Ministro de Trabajo cuando el Tribunal de Cuentas emitió este informe con estas declaraciones lapidarias? Don Javier Arenas Bocanegra, señor Fuentes, don Javier Arenas Bocanegra. Volvemos, como siempre, a la doble vara de medir. Si un Gobierno del PP es el auditado, lo concluido carece de la menor importancia, se trata de simples discrepancias administrativas, de meras anécdotas. Si son los malvados socialistas, se trata de delitos de lesa majestad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto al cumplimiento, la normativa fiscal y laboral... Le digo eso porque, si nos vamos al ámbito de la transparencia en la gestión, ¿qué ejemplo de transparencia es el que dan sus compañeros de Fuengirola, señor Sanz? Farolillo rojo... Perdón, señor Fuentes. Farolillo rojo, el último de los 110 ayuntamientos que el informe ITA..., hizo..., relativo a 2010, es el Ayuntamiento de Fuengirola, en los indicadores de transparencia. Hasta seis sentencias del TSJ han sido dictadas por vulnerar derechos fundamentales de la oposición, tales como el acceso a la información o a presentar una moción en Pleno -esta la hemos conocido el día 15 de este mes..., la semana pasada-. Pero, claro, si es el Consejero de Empleo el que contesta en esta sala, o en la sala de comisiones, centenares de preguntas sobre los ERE, si ofrece todo tipo de información, de documentación, si impulsa la investigación, está negando información, está negando documentación y está obstaculizando la acción de la justicia. Claro, por seis sentencias condenatorias por vulnerar los derechos de la oposición estamos, por supuesto, en un caso irrelevante. Por no hablarle de Valencia, que también le voy a hablar de Valencia.</parrafo>
        <parrafo>En este Parlamento no se rehuye ni se veta ningún debate, señor Fuentes. Y no me hable de las comisiones de investigación solicitadas sobre la cuestión de los ERE, porque esas solicitudes han sido rechazadas después de que se hayan debatido desde la legítima mayoría que nos ha dado la ciudadanía. Y se han rechazado por dos razones muy claras. En primer lugar, porque la cuestión está siendo investigada donde corresponde: en los juzgados, a instancia del Gobierno andaluz, señor Fuentes, a instancia del Gobierno andaluz, que es quien puso el caso en manos de la justicia. Y la segunda, porque es que ustedes no han tenido el más mínimo interés en investigar nada y sí en difamar mucho.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, al margen de ello, lo cierto es que -como le decía- aquí se ha hablado largo y tendido de los ERE. No me refiero solo al jugoso debate que han propiciado cada una de esas solicitudes de comisión de investigación, de las cuales hoy, sin ir más lejos, vamos a tener una nueva esta misma mañana o a principio de la tarde. Me refiero a que el Consejero de Empleo, como ya le he dicho, y otros miembros del Gobierno han respondido a infinidad de preguntas en Pleno y en Comisión, y se ha debatido al respecto, bajo esa fórmula y bajo todas las que admite nuestro Reglamento, hasta la saciedad.</parrafo>
        <parrafo>Y esto contrasta radicalmente, como le estaba diciendo, con su actitud en Valencia. El Tribunal Constitucional, no cualquier juzgado, ¿eh?, el Tribunal Constitucional, la más alta magistratura del Estado, ha condenado a las Cortes Valencianas por haber negado hasta en treinta ocasiones -no una ni dos, hasta en treinta ocasiones, señorías- iniciativas de control de la oposición. Así que, lecciones de transparencia, señor Fuentes, ni una.</parrafo>
        <parrafo>Probablemente, usted no se resistirá a la hora de replicarme que tanto sus compañeros de Fuengirola, como el imputado señor Camps, han cosechado unos exitosos resultados en las elecciones del pasado domingo. Mire, si usted lo que va a decir con eso es que los procesos electorales, que las urnas, revocan sentencias judiciales firmes, o que convalidan procesos penales en curso..., que liquidan un proceso penal en curso, usted es que no tiene la más mínima convicción en el Estado de derecho. Las urnas no legitiman ninguna legalidad, señor Fuentes, no son un bálsamo curativo ni una expiación de pecados a modo de confesión religiosa. Hay que deslindar un terreno del otro, el político del judicial, cada uno tiene sus mecanismos, sus reglas y sus tiempos, aunque a veces, casualmente, hay que pensar, coinciden.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señora Presidenta. Por todo lo que hace a la cuestión de los ERE insisto en lo que ya se ha dicho por el Consejero de Empleo, por la Consejera de Hacienda y otros miembros del Gobierno, y por muchísimos representantes de mi grupo reiteradamente: ha sido la Junta de Andalucía quien ha puesto el asunto en manos de la justicia, ha sustanciado su propia investigación administrativa y ha colaborado puntualmente con la justicia con cuanto se le haya requerido. Y eso incluye también al asunto de las actas del Consejo de Gobierno, porque la actitud del Gobierno andaluz en ese asunto ha sido intachable en tanto que está avalada por informes jurídicos. ¿O es que los informes jurídicos valen unas veces, cuando se refieren a descalificaciones, o cuando se refieren o emiten juicios no del todo favorables respecto al Gobierno, y cuando avalan su posicionamiento ya no valen? Estamos de nuevo, como decía, en la doble vara de medir, la doble moral. Si un ERE afecta a una empresa de un ex ministro del PP, si otro ha sido autorizado por un ex Delegado del Gobierno, que ahora es diputado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy finalizando, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>..., que ahora es diputado popular en esta Cámara, eso son cuestiones intrascendentes. Si los investigados son socialistas, o familiares de estos, que han tenido la desgracia de trabajar casi cuarenta años en una empresa, se trata de una trama de financiación ilegal del Partido Socialista. Si los investigados son destacados cargos públicos del PP, ustedes cuestionan la actuación de jueces, fiscales, magistrados, de la policía, de la Guardia Civil, y ponen en un brete a las instituciones y al Estado de derecho. Si se investiga a socialistas, estos son sujetos a una condena mediática y política, sin juicio ninguno ni respeto a su presunción de inocencia.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la diferencia, señor Fuentes? Ninguna formación política -creo que en eso estaremos todos de acuerdo- está a salvo de que se arrime a ella alguien con el propósito de enriquecerse injusta e ilegalmente. La diferencia es que nosotros, cuando detectamos esos comportamientos, ponemos de patitas en la calle a quienes los cometen. Ustedes los ponen encabezando listas a las instituciones.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Nada más y muchísimas gracias, señora Presidenta. El Grupo Socialista va a rechazar esta moción.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Fuentes Lopera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fuentes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hoy el PSOE tiene 106 imputados en Andalucía, y no hemos hecho ninguna referencia a ello. Y estamos hablando de una trama organizada e ilegal, no de un juicio de intenciones del PSOE ni de su Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Esta moción pretende ocho cosas:</parrafo>
        <parrafo>Malas prácticas. ¿Por qué se oponen ustedes a evitar las malas prácticas en la gestión contable de la Junta de Andalucía?</parrafo>
        <parrafo>A mejorar el ejercicio de la función interventora, para que se ajuste a la legalidad económica, presupuestaria y contable. Si ustedes lo han impedido. Ustedes han obviado e ignorado los informes del propio Interventor General de la Junta de Andalucía. Ustedes han tapado las vergüenzas de gestión de esos «golfos», como ustedes llegaron a decir. ¿Por qué se oponen ustedes a que comparezca en sede parlamentaria el máximo responsable de la contabilidad y la gestión de la Junta de Andalucía, como es el Interventor General, para que aporte luz y transparencia a las ayudas de trabajadores, de esos buenos trabajadores y empresas que están bajo sospecha por la culpa de la gestión de su Gobierno, o por esos golfos que ustedes no han sabido controlar? ¿Por qué se oponen ustedes a la memoria del informe anual, previsto en el Decreto 9/1999, si está regulado por ley? ¿Por qué se oponen ustedes a que se presenten las conclusiones derivadas del control financiero y el Plan Anual de Auditorías, presentado por la Intervención General? ¿Qué tienen ustedes que tapar? ¿Qué podemos pensar de esa actitud de oponerse a esto?</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué se oponen ustedes a incluir los presupuestos de explotación y capital, tanto de agencias públicas como de empresas, consorcios, fundaciones y entidades instrumentales? ¿Qué tienen usted que ocultar? ¿Por qué este Parlamento no conoce esos presupuestos de explotación y de capital?</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué se oponen ustedes a más auditorías en el sector público? Un sector público que en la mitad de los casos devora recursos para hacer lo mismo, que es un compendio de enchufados y amiguitos del aparato socialista. ¿Por qué se niegan ustedes a que este Parlamento sepa de esa trama, o de esa Administración paralela? Ahí está la sentencia del TSJA. Usted la tiene que conocer tanto como yo.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué se niegan ustedes a que este Parlamento conozca de las enajenaciones de las participaciones que ustedes están realizando, cuando hemos sabido por la hemeroteca, o por los medios de comunicación, que están vendiendo empresas que se compraron con el esfuerzo y sudor de muchos andaluces por un euro? ¿A sus amiguetes, a quiénes? ¿Por qué no tienen ustedes el deber ser más transparentes y rigurosos a la hora de gestionar lo público?</parrafo>
        <parrafo>Ustedes hablan de que nosotros ponemos en tela de juicio la labor de los magníficos funcionarios de la Junta. No, hombre, no, ustedes están despreciando a esos funcionarios de la Junta. Porque ustedes han despreciado siete informes de la Intervención General, han hecho caso omiso a las recomendaciones de ese informe. Y en 2005 el Interventor General decía que «en nuestra opinión -la del Interventor- ha incumplido la normativa específica que regula el envío periódico de información a la Intervención General de la Junta de Andalucía, los modelos de colaboración de las cuentas anuales y el sistema establecido de seguimiento de recomendaciones de informes precedentes». Eso lo han hecho ustedes en siete informes. Ustedes son los primeros que están despreciando a los funcionarios públicos, porque ustedes están en un cortijo, viven en un cortijo y tienen la mentalidad de cortijeros. Ese es su planteamiento y esa es su forma de actuar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no se puede decir eso, ni se puede hablar como se está hablando, intentando desviar la atención hacia el PP, que lo que está haciendo es cumplir con su obligación. Porque no hemos sido nosotros, señorías, ha sido una jueza la que ha dicho y pone de manifiesto que es una trama ilegal y organizada -y están ustedes bajo sospecha, de eso se trata- que está afectando a máximos responsables del Gobierno. ¿Cómo puede permitirse la Junta de Andalucía tener un presidente que miente, como ha mentido aquí, en sede parlamentaria? Cuando se le ha preguntado si tiene conocimiento del informe de la Intervención General ha dicho no, y después resulta que se han modificado 140 millones en Consejo de Gobierno, 140 millones. ¿Cómo se puede tener un Consejo de Gobierno que dice la Viceconsejera entonces, hoy Consejera de Hacienda y Administración Pública, que ella no le pasó ese informe de la Intervención General al entonces Consejero y hoy Presidente de la Junta de Andalucía, señor Griñán? ¿Cómo se puede tener ese Gobierno y usted venir aquí a montar cortinas de humo con el Partido Popular? Ustedes tienen que rendir cuentas porque para eso están en el pueblo, estén en el gobierno o estén en la oposición. Y ustedes, como digo, no están en lo que tienen que estar. Además, desde el control escandaloso que tienen las cuentas públicas.</parrafo>
        <parrafo>El Presidente de la Junta de Andalucía ha mentido en sede parlamentaria, ha mentido la Consejera. Si aquí ustedes están desviando la atención. Ustedes tienen que rendir, porque todavía no han dicho por qué el incremento desorbitado de las pólizas, absolutamente injustificadas, a amiguetes, que aparecen las mismas personas y las mismas aseguradoras; por qué se ha pagado a comisionistas, a intermediarios, y por qué existía esa intervención influyente en la tramitación de los procedimientos sociolaborales de las ayudas de la Junta de Andalucía. Han mentido, han desviado responsabilidades, han modificado el presupuesto en 140 millones, que lo han reconocido ustedes mismos, han realizado irregularidades por 183 casos, pólizas desorbitadas, comisiones e intermediarios, intervención influyente... ¿Qué han hecho, qué han hecho ustedes para deber tantas explicaciones?</parrafo>
        <parrafo>¿Y qué pasa con los ERE muertos? ¿Cuántos intrusos hay en esta trama ilegal y organizada de los ERE muertos que ustedes tampoco quieren hablar? El 50% de lo investigado está detectado como fraude. Eso es lo que ustedes tienen que hacer, y votando en contra de esta moción siguen siendo y estando detrás de la cortina, porque no quieren dar explicaciones, porque están ustedes atenazados sobre su propia irresponsabilidad y el escándalo que supone haber robado una cantidad ingente de millones de euros -740 millones de euros- a trabajadores que tienen tanto y tienen el deber de tener esas ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Y ustedes lo han hecho y presumen de ser socialistas. Esto es un cortijo, esto es una trama que ustedes han consentido, porque no nos creemos que ustedes no supieran el calado y el trasfondo de esta gestión de los fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha hecho aquí alusiones a informes que afectaban al Ministerio de Trabajo y al ayuntamiento, hablando que contravenían la legislación en ciertos aspectos puntuales.</parrafo>
        <parrafo>No sea usted tan frívolo ni tan poco riguroso, porque el informe de la Cámara de Cuentas, que usted y yo leemos todos los años, pone de manifiesto el incumplimiento sistemático y reiterado de la Ley General de Hacienda Pública, de la Ley de Contratos de las Administraciones Públicas, del Reglamento de Contratos. En definitiva, está poniendo de manifiesto el incumplimiento manifiesto, por ejemplo, la contratación pública. Ustedes están prorrateando contratos para no tener que dar explicaciones, cargándose la libre concurrencia, cargándose la transparencia y cargándose la igualdad que tienen todos los andaluces de hacer un contrato de la Junta de Andalucía. Y lo dice este informe. Cómo va usted a dar aquí ejemplo de nada cuando ustedes, en la misma Cámara de Cuentas, están contradiciendo sistemáticamente, anualmente, esa mala gestión de los recursos públicos. Esa duda que se amplía cada vez que pasa los tiempos sobre la red clientelar y el enchufismo que tienen ustedes ahora mismo en la Junta de Andalucía. Y eso lo pone de manifiesto el informe, porque hay actuaciones que se pueden corregir y que ustedes no las corrigen, y las plantean las consideraciones de la Cámara de Cuentas. Y no lo hacen. Y no lo hacen en la contratación pública; no lo hacen en las empresas públicas. ¿De qué está usted hablando? ¿De qué están ustedes hablando? Si lo que pretende esta moción es que ustedes rindan cuentas. Rindan cuentas de la gestión de esos fondos y no digan ustedes que nosotros estamos aquí persiguiendo a los funcionarios públicos. Ustedes están despreciando el trabajo de esos magníficos funcionarios públicos. Y al primero que están despreciando ha sido a los interventores que han hecho la labor de reparar la mala gestión y descalabro contable de su procedimiento, entre otras cosas porque se están llevando los dineros y están robando el dinero a los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>No se puede presumir de ser progresista y robar, de la forma en que se está robando, a los trabajadores que se lo merecen todo. Ese es el problema que tienen ustedes. Ese es el problema que tienen ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Combata usted los argumentos y digan ustedes que sí, si no tienen nada que ocultar. Porque nosotros lo que hemos pretendido es transparencia y que rindan cuentas. Y hasta ahora ni quieren transparencia ni rinden cuentas. Y el caso Sevilla está ahí porque el señor Zoido denunció el caso Sevilla. Ustedes se pusieron de canto mientras estaba la hemeroteca llena de escándalos y de denuncias.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, esta es la realidad de un Gobierno que no quiere saber la verdad, que no le interesa que se sepa la verdad y que quiere vivir debajo de la mesa para intentar que el chaparrón acabe cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ustedes tienen el deber moral y político de rendir cuentas, de dar explicaciones y poner todos los instrumentos posibles para que el pueblo sepa la verdad y para que el pueblo sepa en qué se gasta su dinero.</parrafo>
        <parrafo>Hasta ahora lo único que tenemos es que se han mal administrado 740 millones de euros, que está afectando a miles de trabajadores que tienen tanto derecho, como usted y como yo, a tener esas ayudas y que, por culpa de esa trama ilegal e inorganizada del PSOE y de su Gobierno, que está afectando a personas muy significativas, esas personas no tienen esas ayudas. Y eso es una desvergüenza política. Y eso no se puede consentir en un Gobierno que presume de ser socialista. Y de eso se trata, señorías, de eso se trata.</parrafo>
        <parrafo>Con su no a estos ocho puntos, ustedes están consintiendo el descalabro, la mentira y el robo de muchos millones para que unos golfos -más golfos de lo que ustedes decían, porque parecen más golfos- sigan por ahí campeando a sus anchas, y muchos trabajadores no tengan todavía el derecho que les asiste a una ayuda por una prejubilación.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la tragedia de Andalucía, señorías. Esa es la tragedia de Andalucía. Ni el PP tiene culpa de sus desvergüenzas ni su mala gestión. Ni el PP va a hacer ni va a criticar a los magníficos profesionales que tienen la Junta. Bastante tienen ya con su gobierno para que ustedes también ahora quieran manchar y tapar su gestión.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, yo acabo agradeciendo la intervención del portavoz de Izquierda Unida. Le aceptamos, como digo, la segunda enmienda, que afecta a la inclusión en los presupuestos de capital y de explotación de las fundaciones, que se nos había olvidado. Y una vez que se ha aceptado esa enmienda..., las dos ya le he explicado que una porque entendemos que cuando el interventor y que las malas prácticas ponen de manifiesto que no se recogen los informes de la Intervención General, porque hay una intención manifiesta de no cumplirlo, como se ha puesto de manifiesto. Y la última porque entendemos…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor…, sí, disculpe. Sí, sí, finalice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FUENTES LOPERA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-… y la última porque entendemos que el hecho de que se comparezca en cada periodo de sesiones sobre el proceso de enajenación de acciones, tanto de compra o de venta de aquellas empresas públicas, yo creo que este Parlamento merece tener una explicación y que se le rindan cuentas. No antes, pero sí después para que sepamos en qué se gasta, bien, como decía al principio, porque haya ahí un compromiso social, porque haya un compromiso económico, pero que tenemos que saber cómo se gastan esos recursos, a quién se venden y a quién se compran esas acciones, y si tienen algún sentido social o económico.</parrafo>
        <parrafo>Y acabo, señoría, porque yo creía que era una cosa más discretita. Ayer no lo hice y hoy lo hago, le mando un mensaje de cariño, de respeto y un gran abrazo a nuestro compañero y amigo Pedro Vaquero, que yo creo que, además de ser un gran comunista, es una gran persona y mejor parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

