<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>82</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proyectos de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proyectos de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Mercado interior, Aplicación del derecho comunitario, Farmacia, Gran almacén, Manifestación comercial, Turismo, Patrimonio cultural, Política comercial, Red de carreteras, Libre prestación de servicios</materias>
    <numero_expediente>8-10/PL-000001 2006/123/CE</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PL-000001. Debate final del Proyecto de Ley por la que se modifican diversas leyes para la transposición en Andalucía de la Directiva 2006/123/CE, de 12 de diciembre de 2006, del Parlamento Europeo y del Consejo, relativa a los servicios en el mercado interior (pág. 6).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-10/PL-000001</numero_expediente>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>2006/123/CE</numero_expediente>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <votacion>Votación: Consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía. D. José García Giralte, del G.P. Socialista. Dña. María del Mar Moreno Ruiz, Consejera de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, vamos a comenzar esta sesión plenaria que hemos convocado para el día de hoy y mañana. Se abre la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos con el punto primero del orden del día, debate final del Proyecto de Ley por la que se modifican diversas leyes para la transposición en Andalucía de la Directiva 2006, de 12 de diciembre, del Parlamento Europeo y del Consejo, relativa a los servicios en el mercado interior. Corresponde, en primer lugar, la defensa de las enmiendas mantenidas en el texto por parte de los diferentes grupos parlamentarios. Comenzamos con Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Tiene la palabra en primer lugar el señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Buenas tardes a todos y todas, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Subo a la tribuna, como bien se decía, para posicionar al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes para el proyecto de ley que adapta y desarrolla la directiva europea de liberalización de los servicios y el comercio interior, recordando que es algo muy importante y que modifica de manera sustancial un buen número de leyes, hasta 16 leyes, 92 órdenes y 27 decretos en total. Y aquí creemos que nos podrían dar el discurso, el mismo discurso que el del Presidente del Gobierno esta mañana, aquel que dice que los que nada han tenido que ver con las causas, los que nada han tenido que ver con los orígenes y los que nada han tenido que ver con el desarrollo de la crisis económica que vive España son los que van a tener que pagar las consecuencias y el remonte de dicha crisis.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, los que nada tienen que ver con el modelo económico que origina esta crisis, los que nada han tenido que ver con el desarrollo de unas políticas -digámoslo con todas las letras- neoliberales, ahora van a ver cómo tiene que aplicarse en Andalucía una auténtica desregulación de las actividades que, desde nuestro punto de vista, desde el punto de vista de Izquierda Unida, a nadie beneficia.</parrafo>
        <parrafo>Para empezar por lo general, al igual que hicimos en la comparecencia, ya saben bien la posición de Izquierda Unida en el ámbito europeo con esta directiva, conocen la posición que hemos tenido en el Congreso de los Diputados, y, consecuentemente a esa posición, y también a lo que ha sido el desarrollo de los debates que se han establecido en Andalucía, pues les anuncio el voto contrario, negativo, del grupo parlamentario a este proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando de una directiva, popularmente conocida como la Directiva Bolkestein, que saben sus señorías que tuvo un gran rechazo social, un gran rechazo sindical, también político, fundamentalmente por tres razones que creemos que todavía siguen vigentes a la hora de analizar este proyecto de ley. La primera es que planifica sobre un ámbito de actuación de cobertura demasiado extenso como para homogeneizar al detalle el comercio interior sin poder atender a particularidades, que, en el caso de Andalucía, y España incluso, también existen. No estamos para nada de acuerdo con el impulso que se da y con la imposición de severas restricciones de la capacidad de las administraciones públicas para regular adecuadamente la prestación de servicios en su territorio. Los Estados miembro, mucho menos las comunidades autónomas, podrán ya tener el derecho de imponer un determinado número de reglas a estas actividades económicas. Y después nos encontramos una directiva que no organiza, que no armoniza, sino que garantiza, más bien, la competencia entre europeos, especialmente la competencia entre trabajadores europeos. En definitiva, señorías, hablamos de la directiva que privatiza los servicios públicos y desregulariza el resto.</parrafo>
        <parrafo>Hace un momento me decían representantes de colectivos: «Desregulariza para no poner nada». Nosotros lo denominamos «la ley de la selva».</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, señorías, queremos plantearle lo que para nosotros es una contradicción tremenda, aunque mucho me temo que, con el enunciado que he hecho, parafraseando las palabras del Presidente del Gobierno esta mañana, poco podrán hacer ustedes o poca contradicción les entrará. Primero porque serán coherentes en el voto que hicieron en el Parlamento Europeo con la derecha más reaccionaria de Europa. Pero queríamos lanzarles la siguiente reflexión.</parrafo>
        <parrafo>Esta es una directiva elaborada a mediados de década, en el año 2005, una directiva que se aprueba en el año 2006; es decir, una directiva que responde a los dictados exclusivos del mercado y que se hace en plena vorágine del crecimiento sin freno de los beneficios y de un modelo que ahora creíamos que estaba cuestionado. Digo que «creíamos» porque así, incluso, lo manifestaban algunos diputados socialistas. Yo decía en la Comisión que había un diputado socialista que decía que hemos sacado una enseñanza de esta crisis, y es que las administraciones tienen que intervenir, tienen que tener la capacidad para regular, de manera que los de abajo, la mayoría social, sean los que menos sufran, y que esos pocos que han estado beneficiándose durante largo tiempo sean los que arrimen el hombro.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, eso, ya, el Presidente Rodríguez Zapatero nos ha dicho esta mañana que no va a ser así. Pero, ¿tiene sentido aplicar de manera estricta, rigurosa, esta transposición de una directiva que emana de los sectores más conservadores de Europa, que está inspirada en un modelo económico que hoy está en cuestión? Pues, parece que esta posible contradicción ni siquiera se les ha pasado por la cabeza.</parrafo>
        <parrafo>Entrando, ya, en lo concreto, en las enmiendas que el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía ha presentado, decirles que no nos esperábamos otra cosa, pero que ni se han dirigido a nosotros. Nos consta que al Grupo Popular sí se han dirigido, haciendo transacción de algunas de sus enmiendas, pero con la izquierda para estos temas no quieren saber absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>El bloque de enmiendas de Izquierda Unida estaba claro, estamos en contra de la desregularización, estamos en contra de que las administraciones tengan capacidad de intervención. Por lo tanto, hemos ido a eso, a garantizar que en el trámite de las licencias de las grandes superficies comerciales, del comercio minorista pudiera haber una intervención, nos preocupaba el asunto de la competencia, desde nuestro punto de vista desleal, que se puede abrir para los guías turísticos.</parrafo>
        <parrafo>Y me voy a centrar en los últimos tres minutos de la intervención en el mercado ambulante. Y lo del mercado ambulante, señorías, no tiene ni pies ni cabeza. Para empezar y para que no se repitan los argumentos del portavoz socialista en la Comisión, decirles que no se puede hacer el paralelismo de que, cuando la oposición escucha las demandas de los colectivos organizados, estamos haciendo electoralismo; pero, cuando el grupo que apoya al Gobierno los escucha y modifica algo, hace un ejercicio de responsabilidad. Entendemos que todos hacemos el mismo ejercicio de la responsabilidad, cada uno desde donde le ha tocado y le han puesto los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Pero decía que no tiene sentido, porque el colectivo de ambulantes, y ustedes lo saben bien, es un colectivo que lleva una larga trayectoria de sacrificio. Un colectivo que hace 25 años estaba la mayor parte en la economía sumergida. Un colectivo que desde la Administración andaluza -y es algo que reconocemos- se hicieron todos los esfuerzos por que esa economía sumergida aflorara; por que pagaran la Seguridad Social, los impuestos municipales y autonómicos; por que tuvieran un carné profesional, un registro a nivel andaluz; por que tuvieran cursos de formación; por que hubiera una calidad en el servicio del sector del mercado ambulante. Y eso, señorías, en su gran mayoría se va al garete. Podemos inducir a que una parte de ese sector, que hizo tanto sacrificio junto con la Administración para ponerse a flote, para estar presente con todas las garantías dentro de la economía real, ahora lo llevamos de nuevo, a una parte, a la economía sumergida.</parrafo>
        <parrafo>No es cierto que con la enmienda que con buena voluntad, con todas las..., en fin, con la voluntad de consenso que hayan tenido, no es cierto que esa enmienda solvente los riesgos y los graves problemas a los que se va a enfrentar el sector del mercado ambulante. Se lo reconocía en una reunión la Directora General de Comercio, que no va a ser suficiente. Lo que pasa es que, claro, disparaba para arriba: «Vayan ustedes a pedir la moratoria de esta cuestión». Yo ya les anuncio que el 3 de mayo un eurodiputado catalán ya ha metido una pregunta en el Parlamento Europeo, cuestionando el hecho de que el mercado ambulante entra dentro de la directiva. Saben ustedes que los ayuntamientos están muy preocupados para cuando llegue la renovación de las licencias, porque puede haber una auténtica revolución local. Y saben ustedes que los manifestantes del 27 -creo recordar- de febrero aquí no venían a hacer política ni manipulados por nadie, venían muy preocupados por el futuro de su sector. Por lo tanto, el sector ambulante no puede quedarse así.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros nos preguntábamos en la Comisión, y lo hacemos de nuevo en el Pleno, qué pasaría si dejáramos en suspenso la transposición de la ley de mercado ambulante. Nosotros creemos que nada. Y que no entendemos por qué han corrido tanto para hacer esta transposición, cuando llevan incumpliendo desde el año 2005 y 2006 la Directiva Marco del Agua para la depuración de las aguas residuales en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que hay que dejar fuera... Nos preocupan otros asuntos, pero el del mercado ambulante... Hay que dejar fuera de esta transposición al mercado ambulante, no aplicar la modificación a la ley del mercado ambulante. Porque se lo vuelvo a repetir, señorías, vamos a instaurar la ley de la selva en Andalucía; vamos a restar competencias y capacidades a la Administración para que intervenga en la economía, en el día a día de nuestra economía; vamos a dar un aval neoliberal a la economía andaluza que no se merece en estos momentos de crisis. Y ya sabemos que aquellos que no tuvieron nada que ver con las causas, que no tuvieron nada que ver con los orígenes ni con el desarrollo de la crisis económica que vivimos van a tener que pagar el pato. No vayamos nosotros a poner más patos en la balanza, que es lo que se hace con esa transposición.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con el turno de posicionamiento. Tiene ahora la palabra el Grupo Parlamentario Popular, en este caso su portavoz, el señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NIETO BALLESTEROS</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Hoy venimos a debatir en el Pleno del Parlamento de Andalucía la transposición de la conocida como Directiva Bolkestein. Una directiva que nos suena mucho, la famosa Ley Ómnibus, pero que, sobre todo, nos suena mucho por el tiempo que ha transcurrido desde aquel 12 de diciembre de 2006. Fíjense lo que pasa, en diciembre del año 2006, en Europa y en España, y cómo están las cosas hoy.</parrafo>
        <parrafo>Aquella directiva nacía con el objetivo de consolidar la mayor etapa de crecimiento económico que había vivido nunca Europa, y, por supuesto, que había vivido nunca España, con la adopción de una serie de medidas que pretendían erradicar obstáculos, eliminar limitaciones, quitar intervencionismo de espacios que estaban frenando el desarrollo económico y estaban disminuyendo la capacidad de desarrollo de los países que conforman la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Desde ese momento hasta ahora, desde diciembre del año 2006 hasta ahora, en España y en Andalucía se podía haber llevado a cabo la transposición. Pero, claro, no interesaba. En el año 2007 había elecciones municipales y autonómicas en algunas comunidades de España, no era momento de meterle mano a una reforma profunda, importante y necesaria. Después de las elecciones municipales y autonómicas, donde no le fue especialmente bien al Gobierno o al partido que sustenta al Gobierno de España, empezaron a surgir problemas, empezó a haber voces que hablaban de una posible crisis, y encaramos las elecciones generales del año 2008, donde todos temíamos esa crisis que se nos venía encima... Bueno, todos no; todos, menos ZP y sus chicos progres, que entonces hablaban de que había pequeñas turbulencias económicas. Entonces hablaban José Luis Rodríguez Zapatero y sus chicos progres -y entre sus chicos progres estaba Chaves y su sustituto- de que también había una pequeña desaceleración económica. Desde entonces hasta ahora esa pequeña desaceleración económica se ha convertido en la excusa para todo, en la excusa para tomar cualquier medida, porque tardaron meses en hablar de crisis. Pero ahora no hacen otra cosa que hablar de crisis. La crisis de todos, la crisis del mundo, la crisis de Bush, la crisis del capitalismo, la crisis de todos menos la crisis del Gobierno de ZP.</parrafo>
        <parrafo>ZP decía, somos los campeones, estamos en la Champions League, vamos a superar a Francia, nuestro sistema financiero es el que va a superar a Francia y al resto de países que están en la Unión Europea, no vamos a tener en ningún momento problemas con nuestro sector financiero... Y fíjense cómo han evolucionado las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Sí, el señor Presidente del Gobierno, Rodríguez Zapatero, ese señor que se autodefinió como ZP.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Yo no se lo he puesto, señorías. Si les molesta, díganselo al jefe de prensa de Rodríguez Zapatero que fue el que se puso la Z, la P y la ceja.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Eso se lo dicen a quien se lo puso, yo simplemente lo describo como a él le gusta que le llamen... Igual que a Pepe, el Presidente de la Junta de Andalucía. [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, desde entonces hasta ahora ZP, los de la ceja y Pepe han hecho que todo se pueda explicar, que todo se pueda reducir a esa crisis de todos menos de España. Esa crisis que les molesta a todos y que es la explicación para todo.</parrafo>
        <parrafo>Fíjense como, desde hace unos días hasta hoy, ya se han secado los brotes verdes, señorías del Grupo Socialista. Ya se han secado los brotes verdes. Ya se han secado los brotes verdes, ya se ha demostrado la falsedad de discursos como el que oímos en el último Pleno a Pepe, que nos decía que todo había pasado, que se había superado, que estábamos ya en otra fase distintas, completamente distinta de la crisis, porque el Partido Socialista había hecho lo que tenía que hacer. Hoy, después de una tensión muy fuerte en las bolsas españolas y una llamada del querido Obama -porque Bush era el malo; Obama es el bueno, Obama es el que llama-, y hoy ya conocemos quiénes son los que van a pagar el derroche del Partido Socialista: las madres y los pensionistas, esos son los que van a pagar el derroche del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Llevamos año y medio, para dos años, de elecciones, con derroche permanente, con medidas absurdas, con titulares buscados con ventajismo. Ahí están los 400 euros, ahí están los planes E, las cúpulas de la Unión Europea, los palacios, como los que tenemos aquí muy cerca. Y ese derroche ahora lo pagan las madres, lo pagan los pensionistas. Esos son los que van a pagar su derroche.</parrafo>
        <parrafo>Piense: de diciembre de 2006 a noviembre de 2009, que se aprueba la transposición a nivel nacional, y a diciembre de 2009, que se aprueba en Andalucía, a hoy, que estamos debatiendo en el Parlamento, lo que ha ocurrido en Europa, lo que ha ocurrido en España y lo que ha ocurrido en Andalucía. Y ahora ustedes tienen que venir a traernos una ley que tiene y se ha hecho con toda la precipitación que a ustedes les interesaba. Porque no querían oír a los sectores sociales. Hoy hay aquí muchas personas que representan a la venta ambulante, que representan a los colegios profesionales, que es cierto, señorías, que no está en este texto, en el que estamos debatiendo aquí, pero que tenían que haber sido escuchados en la transposición a nivel nacional y que se hubiera puesto en valor la importancia de los colegios profesionales y del visado que ellos tienen que presentar, y que han sido parte del desarrollo de España durante muchísimo tiempo. No vale quitarlo de un plumazo y sin ni siquiera escuchar a los responsables de los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Y, miren, de todo eso que ha ocurrido en España, nosotros no tenemos la culpa. Nosotros avisamos de la crisis, y no nos hicieron caso, nos llamaron antipatriotas y cenizos. Nosotros propusimos medidas, nos las han eliminado sistemáticamente, no han tenido en cuenta ninguna. Y, sobre todo, señorías, nosotros no votamos a ZP, ni a Pepe, nosotros sabíamos lo que teníamos que votar en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Miren, la ley, entrando en el debate, tiene una nefasta arquitectura legislativa, un nulo contraste con la sociedad, porque no se ha querido escuchar a los sectores, una inexistente negociación con los grupos políticos, nos la encontramos en un debate extraordinario de la Diputación Permanente. No han querido que hablemos ni de su contenido ni de su desarrollo, y nos traen una ley que tiene, de forma profunda, y muchas reformas trampa, que son tremendamente peligrosas y que lo vamos a comprobar en el futuro. Me voy a centrar en muy pocas, porque tampoco tenemos tiempo. Nosotros hemos presentado 11 enmiendas, y luego hablaré de las propuestas que ustedes nos hacen.</parrafo>
        <parrafo>Nos traen una reforma en profundidad, donde lo que hacen es lo contrario de lo que dice la directiva. La directiva dice: eliminar obstáculos; ustedes dicen: vamos a cambiar los obstáculos. ¿Cómo que la Junta de Andalucía no va a mandar en el comercio en Andalucía? Claro que manda. ¿Que los ayuntamientos tienen competencias? Bueno, lo ponemos en segundo lugar. ¿Que los ayuntamientos son los que reciben esos comercios en su territorio? Bueno, pero ya veremos qué dicen los ayuntamientos. Yo lo que hago es que, donde había obstáculos económicos, ahora los convierto en obstáculos urbanísticos. Donde antes decía que teníamos que valorar la importancia del comercio, ahora digo que tengo que ordenar la zona. Y fíjense lo que llega a hacer esta norma con el cambio del Título IV de la Ley de Comercio Interior de Andalucía. Ustedes, la Junta de Andalucía es la que va a decir ahora dónde se tiene que establecer una gran superficie en Andalucía. No lo van a decidir sus responsables, no lo va a decidir quien apuesta y quien se gasta el dinero, no lo va a decidir quien arriesga con su negocio: lo decide la Junta de Andalucía. Y fíjense qué tensiones van a crear cuando ustedes digan que aquí y solo aquí se puede hacer una gran superficie. ¿De quién es ese suelo? ¿De quién es ese suelo? ¿Tendremos luego problemas de especulación? ¿Serán buenos, serán malos los especuladores? ¿Vendrá la corrupción después? O hacemos caso al señor Sánchez Gordillo, lo ha dicho muchas veces. Oiga, el suelo público, todo, y que aquí lo establecemos donde queramos y que sea todo suelo público, y así eliminamos tensión. Ustedes quieren hacer un híbrido que no puede funcionar y que no va a funcionar. Nosotros, en todo lo referente al comercio, les hemos manifestado nuestro rechazo con las enmiendas que presentamos.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la venta ambulante, ustedes han querido que ese sea un objeto de debate y de polémica, y no tenía que haber sido un objeto ni de debate ni de polémica. Estamos hablando de una actividad económica que tiene mucho más de economía y de desarrollo social que de actividad económica. Donde hay en este momento más de 850 mercadillos en Andalucía, más de 25.000 personas que se dedican a esta actividad, y que han encontrado una oportunidad de desarrollo y de establecer una economía que de otra forma hubieran estado condenados a la exclusión social. Y podíamos haber encontrado medidas que evitaran esa tensión. Nosotros les hemos propuesto una enmienda, que rechazan. Y, por cierto, a quien desinforma y miente descaradamente. Hay correos por ahí, circulando en la red, que desinforman y mienten descaradamente. Ni Izquierda Unida ni el Partido Popular han aceptado la enmienda del PSOE. Y no les digo que no la hemos aceptado, es que tampoco la vamos a aceptar. Igual que ustedes no han aceptado ni la de Izquierda Unida ni la del Partido Popular. Y no es su propuesta en torno a la venta ambulante la que nosotros queremos. Nosotros queremos una enmienda lo más generosa posible con el sector, que permita el desarrollo más aceptable, más digno y con más futuro para ese sector. Queremos un desarrollo [aplausos] que permita que se pueda vivir.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a los guías turísticos. A nosotros nos interesa que Andalucía siga siendo un referente turístico, que quienes estén en Andalucía tengan el mejor tratamiento, y que los guías no tengan una competencia desleal con personas que no pueden estar a la altura del potencial turístico que tiene Andalucía. Les hemos pedido, simplemente, contraste, que quien muestra los espacios turísticos en Andalucía tenga el conocimiento suficiente. Igual que se ha excluido el servicio jurídico, que se excluyan también los que necesitan tener un conocimiento profundo de nuestra realidad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a las enmiendas que presenta el Grupo Socialista, que nos han hecho llegar antes de este debate, la primera admite al completo la propuesta que hace el Grupo Popular. La segunda que nos plantean se la vamos a aceptar, no tenemos inconveniente en que esa enmienda se incorpore al texto, aunque no nos guste la redacción, porque establece unos parámetros sin control que no nos gustan. Y en cuanto a la tercera, que es la adaptación, el periodo de adaptación que tienen los ayuntamientos para poder modificar sus ordenanzas y adaptarlas a esta ley, insistimos en la necesidad de que sea un periodo más largo, porque son seis meses los que ustedes dan, y tenemos unas elecciones próximamente, hay alcaldes de todos los colores políticos, y creemos que no es el momento más aceptable, más cómodo, para realizar una adaptación que en algunos temas va a generar serios problemas en muchos de los ayuntamientos de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Nieto Ballesteros.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde ahora el turno al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, el señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, permítanme que inicie el debate saludando y dándoles la bienvenida a esta Cámara a los representantes de las asociaciones y federaciones de comercio ambulante que nos acompañan, y también a los representantes de los colegios profesionales.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hoy, señorías, en el debate final con el que en esta ley se modifican diversas leyes para la transposición a Andalucía de la Directiva 2006, de 12 de diciembre, del Parlamento Europeo y de la Comisión, para o relativa a los servicios en el mercado interior. Es la conocida Directiva de servicios o Directiva Bolkestein, que tantas posiciones distintas tuvo en el debate en el Parlamento Europeo. Hubo contestación política, la acusaban de no liberar, hubo aportaciones de los distintos grupos, y al final, con la aportación del Grupo Parlamentario Socialista de Europa, se hizo una directiva equilibrada.</parrafo>
        <parrafo>El proyecto de ley tiene su origen, este proyecto de ley, en el decreto-ley que tuvo que aprobar el Gobierno andaluz porque cumplían los tres años de vigencia el 28 de diciembre de 2009, y por esas razones de extraordinaria y de urgente necesidad que prevé nuestro Estatuto, por esa premura de adaptar la legislación, hubo que hacerlo por decreto-ley, que, como saben, fue convalidado por la Diputación Permanente y que propuso y aprobó que se tramitara como proyecto de ley por el procedimiento de urgencia y ratificada posteriormente por esta Cámara en febrero.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Nación inició su transposición de la directiva con la ley paraguas que regula el libre acceso a las actividades de servicio y su ejercicio, y con la ley ómnibus, que es la ley que modifica la normativa sectorial. También está tramitándose la ordenación del comercio minorista para completarse esa transposición de la directiva. Se pretende también con este decreto-ley y con este proyecto de ley garantizar..., se preveía en aquel momento, la seguridad jurídica de los que prestaban en Andalucía los servicios. Eso es lo que preveíamos, que no hubiera un desplazamiento de la normativa de Andalucía a la normativa nacional. Y esta normativa, esta directiva, tiene como objetivo eliminar barreras legales y administrativas que limiten el desarrollo de la actividad de los servicios y la libre prestación de los servicios por los empresarios prestadores del mismo. Es una directiva compleja; es una directiva que cambia la forma de prestar los servicios en España, en la Comunidad andaluza en este caso, porque sustituye las autorizaciones administrativas previas de control del Gobierno por declaraciones responsables o comunicaciones, en su caso, o suprime algunos de los requisitos discriminatorios o desproporcionados para que la actividad se publique libremente en libertad de competencias. Estas medidas de la Directiva Bolkestein son las que nos han llevado a traer a este debate, a esta ley, que tiene, lógicamente, modifica de 16 leyes y que tiene 16 artículos, uno por cada una de las leyes, varias disposiciones finales, varias transitorias, derogatorias y finales.</parrafo>
        <parrafo>El hecho de traerla o tomar la decisión de hacer un nuevo proyecto de ley se debe, fundamentalmente, a que participaran los agentes sociales y económicos, para que tuviera más participación. La premura que nos hizo aprobarlo en su momento para evitar el vacío legal la hemos subsanado dando a este proyecto de ley el recorrido para que los agentes sociales concernidos, los agentes económicos concernidos, puedan perfectamente estar en los debates de esta ley, y haber aportado, como pasa en el caso de la venta ambulante -a la que me referiré ahora después-, su posición, como los colegios profesionales, como la propia CEA, como colectivos de consumidores y usuarios... Es decir, todo el que ha sido llamado aquí, o ha querido aportar algo... Muchos ayuntamientos que nos han trasladado su opinión mediante mociones. Es decir, ha habido una enorme participación, por lo menos bastante importante, cuanto menos, de los sectores sociales en ella.</parrafo>
        <parrafo>Me referiré rápidamente a las cuestiones más relevantes de la ley, de esas 16 leyes que modifica. El bloque más importante se refiere al sector comercial y turístico, cambiando la filosofía de las grandes superficies. Se hablaba antes por el Partido Popular de la planificación económica; ahora se van a planificación territorial, se tienen en cuenta criterios territoriales ambientales a la hora..., no solamente los económicos, sino medioambientales, territoriales y urbanísticos, a los efectos de instalar esas superficies; se sube el número de metros a 2.500, a partir de ese número de metros de superficie de venta útil, y se cambia la licencia desde la licencia autonómica, desde la Consejería, a los propios ayuntamientos, por informes previos que existen en esos momentos. Es decir, se elimina la licencia autonómica, se establece un plan de establecimientos comerciales que va a distribuir una planificación territorial que indican nuestro Estatuto y la directiva. El Estatuto de Autonomía andaluz lo indica, y la directiva. La Ley de Comercio Ambulante elimina también algunas barreras: no presentar la documentación que ya tiene la Administración en cuanto el alta en la Seguridad Social o el alta en el Impuesto de Actividades Económicas, o elimina el requisito de registro.</parrafo>
        <parrafo>En el tema de las empresas turísticas, se va a una declaración responsable, y se va a una declaración responsable también -y es una excepción a la regla general- a los guías turísticos que prestan sus servicios fuera de la Comunidad, como se ha explicado aquí. Las empresas, las agencias de viajes, pueden intervenir en más asuntos económicos, y hay otras empresas que pueden hacerlo. En las ferias comerciales, igualmente, se liberaliza la prestación de esos servicios, y en el resto de las leyes obedece a cuestiones como eliminar esos requisitos que no son proporcionales ni son necesarios, o realmente se cambian las autorizaciones previas de control por esas declaraciones responsables que les decía, o comunicaciones. En realidad, lo que se hace es transponer a todas esas leyes, también a los decretos y a las órdenes, una normativa que nos es obligada, que nos ha venido impuesta. Y ahora contestaré un poco a las reflexiones que han hecho desde Izquierda Unida y el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, decirle al Partido Popular que, evidentemente, le hemos aceptado las enmiendas que entendíamos que podían hacerse, y que le vamos a aceptar las 18, y hemos transaccionado la enmienda número 21. Y, respecto a Izquierda Unida, casi todas son excesivas, porque son enmiendas que van a regular en exceso; es decir, o van a regular en exceso, o están contempladas ya en la ley, o lo que juegan es con el número de representantes...</parrafo>
        <parrafo>Ustedes son muy aficionados a tener movimientos colectivos en todos lados. En todos lados, siempre las asambleas permanentes del pueblo. A eso es a lo que ustedes están acostumbrados. Y cualquiera de sus enmiendas, incluso la de la venta ambulante... Porque ustedes dicen que hay que regularlo todo, dicen que no satisfacen las enmiendas que hemos planteado los socialistas, que hemos pactado con las propias asociaciones. Pues hemos resuelto un problema importante.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que no se queda como estaba antes. Es que la directiva no lo permite. Ustedes quieren dejarla fuera, no quieren cumplir la ley. Son unos irresponsables, porque hay que cumplir las leyes.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes tienen que saber, puestos a hacer demagogia política, de incitar a colectivos porque realmente pueden tener alguna dificultad, que están utilizando esas dificultades para hacer política. Al igual que hace el Partido Popular, que, desde la posición neoliberalista de desregulación, ahora sí quiere regular la venta ambulante y sí quiere regular los guías turísticos, porque les interesa políticamente. Es decir, ustedes están en una línea de que todo el Estado lo controle todo, como esa posición que ustedes mantienen, ideológica, que es coherente. Ellos son la posición neoliberal absoluta. Pero, sin embargo, hacen la excepción creyendo que con eso van a conseguir votos, y no dicen la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Los que no dicen la verdad no es que engañen a nadie más. Son ellos los que no dicen la verdad. Me gustaría saber cómo legislarían. Si ellos estuvieran legislando aquí en este momento, y tuvieran la mayoría, ¿ellos iban a hacer las excepciones? ¡Si sus amigos neoliberalistas son los que nos han llevado a la crisis! Es decir, ¿cómo es posible que entendamos, desde esa posición, que el Partido Popular dice aquí la verdad? El Partido Popular no dice la verdad. El Partido Popular plantea esas enmiendas con el oportunismo que le da la política, de manipular.</parrafo>
        <parrafo>Hablan siempre de despilfarro, la frase única. Nosotros no despilfarramos: gestionamos adecuadamente. Los que despilfarran -ahí están la Comunidad Valenciana, la Comunidad de Madrid- son ellos, donde gobiernan. O sea, yo les pido que sean serios, rigurosos, responsables, y enseñen sus proyectos y sus medidas, y quizás tengan el apoyo de los andaluces alguna vez.</parrafo>
        <parrafo>Lo que pasa es que son el partido del no: No tienen proyectos para Andalucía, no les importan los andaluces, no intentan ayudar a salir de la crisis, no ayudan a gobernar en un momento importante, no les importan los parados nada más que para nombrar el número, hablan siempre de un número de parados, pero ellos ni les importan.</parrafo>
        <parrafo>Ahora hablan de que van a pagar los pensionistas. Los pensionistas no van a pagar nada, no se van a reducir las pensiones mínimas ni se va a tocar la Ley de Dependencia, ni a los derechos sociales. Están mintiendo y aprovechando cualquier oportunidad, aunque sea para salir de la crisis.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Giralte, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GIRALTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>No al pacto por la educación, no al pacto cuando gobernaba, no a la inversión, no a la población... Es decir, como si tuviera más letras el no que el sí, como si tuviera más letras.</parrafo>
        <parrafo>Y termino.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz ha impulsado un proceso amplio, este amplio proceso que ha concluido en el debate de la ley que se extiende al conjunto de las administraciones, que comporta una normativa amplia ajustada al nuevo marco europeo para el desarrollo de la actividad de servicios, y que, en definitiva, mejora, propicia mayores niveles de eficiencia, de productividad y de empleo en el sector e incrementa la variedad y calidad de los servicios disponibles para las empresas y los ciudadanos; es decir, una oportunidad para crear empresas, para dinamizar el sector de los servicios, la creación de empresas y la internacionalización del tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Termino solicitando el voto de esta Cámara para esta ley, que trata, desde el equilibrio, de resolver los problemas de todos los agentes económicos, todos los sectores afectados, desde una posición de equilibrio, desde una posición para preservar la cohesión social, la competencia y la protección de los consumidores.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Giralte.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Giralte, de sus palabras entiendo que aceptan la enmienda número 18 del Grupo Popular, también la transaccional 21, y la 25 entiendo que no se ha formulado.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Muy bien. Muchísimas gracias, señor García. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate, tiene la palabra la Consejera de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORENO RUIZ, CONSEJERA DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Con muchísima brevedad, para agradecer en nombre del Gobierno a los tres grupos parlamentarios, con independencia de su posición final en cuanto a la ley, el trabajo realizado, y también para agradecer el acuerdo adoptado, unánime, para la tramitación como proyecto de ley, por el procedimiento de urgencia, del decreto ley que aprobará en su día el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Igualmente, quiero agradecer la participación activa de los agentes económicos y sociales en este proceso legislativo, que han alimentado y alentado el debate. Y también quiero agradecer las aportaciones y la participación de los representantes del sector, muchos de los cuales hoy nos acompañan en la tribuna, porque, mostrando su conformidad o su disconformidad, siempre han enriquecido el texto de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, quiero expresar mi más profundo reconocimiento y felicitación a todos cuantos han hecho posible que hoy estemos debatiendo, y próximos a aprobar, este proyecto, y en particular a todos los que han estado directamente implicados en el complejo análisis y revisión de la extensa normativa reguladora de la actividad de servicios. Una norma que mejora la competencia y la transparencia de los mercados para un funcionamiento más ágil de los mismos, y que contribuye al objetivo europeo de consolidación de un mercado libre de circulación transfronteriza de servicios.</parrafo>
        <parrafo>Termino, señorías. Desde esa tribuna quiero reconocer el valor de esta norma, que ahonda en las reformas estructurales en línea de las recomendaciones de los organismos internacionales a los que pertenecemos y con los que nos relacionamos -como el FMI, la OCDE y la propia Comisión Europea-, para impulsar la competitividad de nuestra economía y aumentar la productividad de nuestros sectores. Esperemos que esta norma contribuya a la recuperación de la economía y a que nuestro país supere las dificultades económicas a las que se ha enfrentado en los últimos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate, señorías, vamos a comenzar la votación.</parrafo>
        <parrafo>Entiendo, señor Nieto Ballesteros, que acepta la enmienda transaccional número 21, que era la que le había ofrecido el Grupo Socialista. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bien, pues comenzamos la votación.</parrafo>
        <parrafo>Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para pedir votación separada en las enmiendas del Partido Popular, la 18 y la 21, de las restantes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-18 y 21. Muy bien, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>No, no hay ningún problema.</parrafo>
        <parrafo>Bien, comenzamos votando las enmiendas que han sido formuladas por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 6 votos a favor, 55 votos en contra, 45 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, las enmiendas que han sido formuladas por el Grupo Parlamentario Popular. Votamos, en primer lugar, las enmiendas números 18 y 21.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido aprobadas, al haber obtenido 100 votos a favor, ningún voto en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el resto de enmiendas formuladas por el Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazadas, al haber obtenido 45 votos a favor, 61 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, finalmente, el dictamen con la incorporación de las enmiendas que ya han sido aprobadas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 55 votos a favor, 51 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Queda, por lo tanto, aprobada la Ley relativa a los servicios en el mercado interior.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

