<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>50</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 28</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administracion central, Ayuda económica, Cargo público, Industria minera, Provincia de Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000296</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000296. Pregunta oral relativa a la participación de ex altos cargos de la Junta de Andalucía y del Gobierno central en los incentivos a MATSAU (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a la participación de ex altos cargos de la Junta de Andalucía y del Gobierno central en los incentivos a MATSAU, que formula doña María Esperanza Oña Sevilla, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña Sevilla, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, con toda tranquilidad, sin cobardías ni valentías, con procedimientos democráticos, le pido el expediente completo para disposición del Partido Popular ya. Se le ha pedido desde enero y no nos lo han entregado a fecha de hoy. Usted está faltando a la verdad, como lo ha hecho el señor Griñán cuando dice que lo tenemos. No lo tenemos. Lo hemos visto, pero no tenemos el expediente, y es lo que hemos reivindicado siempre.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Si me permiten, podré continuar.</parrafo>
        <parrafo>Hemos reivindicado una copia del expediente. Queremos una comisión de investigación que pueda aclarar muchas cosas. Y si ustedes no nos dan ni copia del expediente, ni nos permiten comisión de investigación, ya que nos invitan a ir a los tribunales, no nos quedará más remedio que ir a los tribunales.</parrafo>
        <parrafo>Dicho eso, le pregunto si ha habido mediación del señor Solchaga y del señor Recio. Espero que usted tenga la valentía de contestar a todo lo anterior.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Ahora sí, señor Consejero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No me consta, en ningún caso, que haya participado... Señora Oña, no me consta, en ningún caso, que hayan participado en la tramitación de ese expediente las personas a las que usted ha citado.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo de nuevo que el expediente ha sido puesto entero a su disposición. Ustedes lo han visto completamente. Han podido tomar nota. Y, si no, ¿cómo justifican la información que ustedes están trasladando o bien a los medios de comunicación, o bien en sede parlamentaria? Han tenido toda la información por el procedimiento legal y jurídico que les ampara como diputados.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, nos prometieron las copias que solicitamos, y no nos las han dado. Desde enero estamos esperando contar con los papeles que, en democracia, me parece básico y fundamental. No intente usted confundir las cosas. Tenemos derecho al expediente y a las copias que necesitamos de él para analizarlo. Si no tienen nada que ocultar, mañana, señor Consejero, mañana. ¿O vamos nosotros otra vez allí y les hacemos fotos a todos los expedientes? Nosotros mismos lo haremos. Queremos el expediente, y no nos lo han dado. No mientan más, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Estoy hablándole con la verdad. Y es la verdad y usted lo sabe: no tenemos el expediente, no tenemos copia de él. Y cada vez que dicen lo contrario, están faltando a la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, dice que no le consta que haya habido ninguna mediación, pero, sin embargo, ni el señor Solchaga ni el señor Recio lo han negado. Lo han publicado los distintos medios, y no lo han negado.</parrafo>
        <parrafo>El señor Solchaga y el señor Recio se dedican ambos a influir; tienen un despacho de influencias. Mi pregunta es: ¿han influido en que se le aumente la subvención a la empresa donde trabaja la hija del señor Chaves? Esa es una pregunta muy concreta. Explíquelo usted, por favor.</parrafo>
        <parrafo>A esta empresa le va muy bien desde que gobierna el Partido Socialista en España, pues ha visto duplicados sus ingresos. Debe ser que influyen mejor con ustedes que con otros gobiernos. Conteste, por tanto, a lo que le pregunto.</parrafo>
        <parrafo>La operación tenía todos los flancos cubiertos, pues necesitaban tener a la Junta de Andalucía con buenos ojos, y para eso estaba la hija del Presidente en la empresa; necesitaban un alcalde que diera la licencia, y para eso tenían un alcalde socialista en el pueblo en cuestión; alcalde que después no se presenta a las elecciones y se va a trabajar, con 6.000 euros, como relaciones públicas, y se encargaba de ver los currículum para que entraran todos los socialistas amigos y familiares, y, entre ellos, familiares del propio alcalde.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que, además, consigue un regalo de un viaje gratis para su hijo, [...] novio a Canadá.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora OÑA SEVILLA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, conteste a lo que le pregunto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Oña, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de Innovación y Ciencia tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, se lo vuelvo a reiterar: si usted tiene valentía en mantener también esos argumentos de carácter parlamentario, coja el camino de los juzgados, a partir de esta tarde, y presente la denuncia. Háganlo. Esta tarde hay registro, probablemente, en el juzgado de guardia, para que lo hagan. Tomen ese camino, si tienen dudas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señora diputada, a ustedes se les ha dado toda la información. Si la quieren volver a comprobar, mañana a las ocho de la mañana, acompañados si quieren de todo el coro mediático que les apoya..., también, que vengan periodistas que sean testigos, precisamente, de la transparencia informativa.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, ustedes, cuando vayan y vean de nuevo el expediente, y comprueben que no se ha tomado ninguna decisión arbitraria, seguirán con su campaña. Esta campaña responde a algo más que a una simple empresa por importante que sea. Esta campaña responde a algo más que a un simple argumentario para criticar o no una actuación administrativa. Señora Oña, esta campaña responde a una estrategia, diseñada por el señor Arenas, para destruir política y personalmente la figura del Presidente Chaves. Eso es lo que ustedes están haciendo: una campaña diseñada por el señor Arenas para destruir la figura política del Presidente Chaves, utilizando cualquier cosa: una empresa... Quiero que sepan ustedes lo que están pensando dirigentes y directivos de la CEA sobre esta estrategia sobre las empresas. No les importa, tierra quemada e irresponsabilidad, auténtica irresponsabilidad, acusaciones falsas, mentiras, manipulación, utilizar a las familia para cuestiones en las que no se debería utilizar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Oña, se lo vuelvo a decir: esta tarde, al juzgado. Porque a usted ya no le interesa si se ha modificado una orden, que se ha demostrado que es falso; a usted no le interesa que se haya incrementado el porcentaje de ayuda -saben que eso se ha hecho con criterios técnicos-; a ustedes no les interesa demostrar que en todo el expediente no aparece para nada la hija del Presidente Chaves... Y eso lo tienen ustedes que mantener.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

