<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>83</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 46</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Estilo de vida, Administración municipal, Política familiar, Situación de la mujer</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000230</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000230. Pregunta oral relativa a los pactos locales por la conciliación (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Verónica Pérez Fernández, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Ríos, ¿quiere usted hacer uso de la palabra?</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a pactos locales por la conciliación, y formulada a la Consejería para la Igualdad y Bienestar Social, en nombre del Grupo Socialista, por la señora diputada doña Verónica Pérez Fernández.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora PÉREZ FERNÁNDEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la aspiración a la plena igualdad entre hombres y mujeres es una aspiración compartida, desde luego, por el Gobierno andaluz y por el grupo al que represento, el Grupo Parlamentario Socialista. Pero alcanzar esa igualdad plena, tan ansiada y tan deseada, obviamente, pasa por alcanzar un mercado laboral igualitario. Todos sabemos que uno de los hándicaps, una de las dificultades por las que las mujeres tenemos, en condiciones normales, más dificultad a la hora de acceder al mercado laboral, es precisamente esa utopía que aún es el conciliar la vida laboral con la vida familiar.</parrafo>
        <parrafo>Según las estadísticas, las mujeres seguimos dedicando cinco veces más tiempo, cinco veces más horas, al cuidado y la atención de las responsabilidades familiares que los hombres. Por lo tanto, señora Consejera, entendemos que hay que seguir trabajando, que se está haciendo mucho, pero que tenemos mucho que hacer aún para que esa corresponsabilidad tan ansiada entre hombres y mujeres llegue, y que, por lo tanto, podamos aspirar a esa igualdad plena a la que hacía mención al principio de mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Les contaré, a modo de anécdota, y usted ha estado presente, que incluso en esta propia Cámara, en el día de hoy, hemos tenido la oportunidad de asistir a determinadas afirmaciones que demuestran esa concepción machista de que somos las mujeres las que tenemos que dedicarnos a la atención y al cuidado de los hijos. Lo digo en referencia a la intervención del señor Valderas o del señor Arenas, de los dos líderes de la oposición, que en sus preguntas al Presidente de la Junta de Andalucía han hecho referencia a los efectos que la supresión del cheque bebé tiene para las madres, como si los hijos y las hijas no tuvieran padres, ¿no? Bueno, pues eso responde a esa concepción, por desgracia, machista que aún sigue existiendo en nuestra sociedad de que las mujeres somos las que tenemos que atender mayoritariamente al cuidado y la atención de los hijos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tenemos que seguir profundizando, señora Consejera, en esa corresponsabilidad entre hombres y mujeres. Las responsabilidades en el hogar son una cuestión que nos compete a ambos, a nosotras y también a ellos. Y, en esa búsqueda de complicidades para alcanzar esa igualdad plena, todos y todas estamos llamados, los hombres y las mujeres, y, por supuesto, también las administraciones públicas, también las administraciones locales. Por eso hoy desde el Grupo Parlamentario Socialista queríamos interesarnos por esos pactos locales por la conciliación, un programa que ha puesto en marcha su Consejería recientemente, y queríamos conocer cuántos ayuntamientos van a participar en ese programa y qué objetivos persiguen esos pactos locales por la conciliación.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Pérez, decirle que, evidentemente, cuando estamos hablando de conciliación entre vida familiar y laboral, yo quiero ampliar más ese concepto. También, conciliación, para que se produzca también y tenga efecto en ese ámbito, tiene que haber conciliación también en otros ámbitos. Pero quiero que una vez más seamos conscientes de hasta qué punto es importante que tengamos en cuenta que la incorporación laboral, que permite, precisamente, el desarrollo de medidas de conciliación dirigidas a las familias, hará posible que crezca la economía productiva; que esa economía de la igualdad de la que habla normalmente el Presidente de la Junta de Andalucía, Pepe Griñán, tiene mucho que ver con el desarrollo también de medidas dirigidas a la conciliación de la vida familiar y laboral; que hay que seguir desarrollando medidas, pero también hay que tener en cuenta que tenemos que seguir desarrollando una pedagogía que haga que la sociedad entera interiorice que esas medidas que están dirigidas a las familias no pueden servir para que las mujeres conciliemos mejor con nosotras mismas. Hay un ámbito de la conciliación que tiene que ver con la conciliación de la vida familiar y laboral, que tiene que verse apoyada también por la conciliación entre el derecho laboral y el derecho de los trabajadores y trabajadoras con las necesidades de las empresas. Tenemos que conciliar también la flexibilización horaria de los centros comerciales, del transporte público, de una serie de circunstancias en la sociedad. Y tenemos que conciliar también otras muchas circunstancias, que serán definitivamente las que hagan posible que mujeres y hombres nos podamos incorporar en igualdad de condiciones; que mujeres y hombres podamos devolver a la sociedad, a través del ámbito productivo, lo que la sociedad invierte en formar a hombres y a mujeres. En este momento, seguimos teniendo más obstáculos para devolverlo, y, por lo tanto, es un déficit que se produce en la sociedad. No solo es injusto para las mujeres, es un déficit que se produce también en la sociedad, porque tenemos que hacernos cargo, todavía hoy estamos en el entorno del día de la familia, de que las mujeres dedicamos cada día 3 horas 22 minutos más al cuidado del entorno familiar que lo hacen los varones. Y ellos tampoco son culpables de nada. Ellos forman parte del mismo estrato social en el que hemos nacido y hemos crecido esta generación, y generaciones anteriores -yo espero que las posteriores lo tengan más fácil-, donde se nos hizo un reparto de papeles, y a ellos se les asignó uno, y a nosotras, otro. Y tenemos que sumar energías para cambiar ese modelo, no gastar energías buscando quién es el responsable, y mucho menos el culpable. De esa conciliación amplia de la que le he hablado, o esa conciliación va a tener unos efectos absolutamente positivos en el crecimiento y en el desarrollo económico de Andalucía...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Son 34 municipios los que se han acogido -disculpe-, 34 municipios los que se han acogido en Andalucía a...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

