<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>9</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 5</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Cooperación financiera, Hacienda local, Impuesto local</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000063</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000063. Pregunta oral relativa al incremento de los ingresos de los ayuntamientos (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 21).</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al incremento de ingresos de los ayuntamientos, que formula la señora Crespo Díaz. Señora Crespo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los ayuntamientos andaluces se encuentran en una situación económica difícil desde hace ya muchos años y, a día de hoy, esta situación se ve agravada debido a la crisis. En la actualidad, señora Consejera, se cifra en un 60% la caída del impuesto de construcciones, licencias, la bajada por impuesto de bienes inmuebles, plusvalías, el impuesto de actividades económicas, o impuestos como el de vehículos. Todo esto se suma, señora Consejera, a la situación que ya arrastraban los ayuntamientos. Y es que, por ejemplo, los ayuntamientos andaluces están destinando el 30% de sus recursos propios a financiar cuestiones que no son de su competencia, sino de titularidad de la Junta de Andalucía; como son centros educativos, centros de salud, de mayores, guarderías. Además, ustedes siguen manteniendo una deuda importante con ayuntamientos y diputaciones de Andalucía y, asimismo, siguen concediendo a los ayuntamientos subvenciones de carácter finalista, no les dejan ustedes a los ayuntamientos poder de decisión. Ustedes dicen cómo, cuándo y dónde, influyendo negativamente en la autonomía municipal. En este ejercicio presupuestario, ustedes destinan al plan de cooperación municipal 1.131 millones de euros, o sea, el 3*5% y ¿sabe usted, señora Consejera, lo que destinan, por ejemplo, en sus presupuestos a las empresas públicas?, 2.527 millones de euros, señora Consejera, más del doble. El fondo de nivelación de servicios municipales solo cuenta con el 0*40% del presupuesto; ello añadido al fenómeno de la inmigración que usted ha dicho esta mañana aquí que va a duplicar los fondos pero que, en realidad, lo que se recibe son dos céntimos de euro por inmigrante y día en los ayuntamientos. Y tiene que reconocernos que la política social la llevan a la espalda los ayuntamientos, soportando el 65% del plan concertado. Le preguntamos desde el Grupo Popular: ¿cree usted, de verdad, y su grupo, y su partido, en lo que dicta el Estatuto de Autonomía al respecto de la suficiencia financiera de los ayuntamientos?, ¿van a aumentar los fondos de nivelación y cooperación para 2009?, ¿van a ayudar a refinanciar las deudas de los ayuntamientos? Señora Consejera, ¿va a llegar, de una vez por todas, el pacto local a Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera de Gobernación tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, sí estoy de acuerdo en el mandato estatutario que tenemos todos en esta Cámara de poner adelante un nuevo modelo local, un pacto local, como prefiera llamarlo. Ya sabe, se lo dije en la comparecencia, que prefiero hablar de un nuevo modelo local en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, como usted ya conoce, tiene previstas una serie de propuestas legislativas para esta legislatura, donde se enmarcan las competencias de los ayuntamientos y, por tanto, la financiación incondicionada de las mismas.</parrafo>
        <parrafo>Un nuevo modelo local por mandato estatutario -se lo recuerdo, señora Crespo- cuya base será la Ley de Régimen Local y la Ley Reguladora de la Participación de los entes locales en los tributos de la Comunidad Autónoma. Esto conlleva, señora Crespo y usted lo sabe, relacionar la financiación local más allá del saneamiento de las arcas municipales o de la propia gestión local.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no pienso disociar del trabajo del que le pedí diálogo, consenso a todas las fuerzas del arco parlamentario de Andalucía, no pienso disociar financiación local de competencias propias en los ayuntamientos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Tiene en estos momentos de réplica la señora Crespo Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, aunque que nos pese, el Partido Socialista ha dejado, deja y dejará solos a los ayuntamientos en Andalucía porque el PSOE nunca ha creído en el Pacto Local. Ahora, con el marketing político que están haciendo ya no lo llaman «Pacto Local» porque han fracasado en el Pacto Local y lo llaman «nuevo modelo local». Y yo le digo, señora Consejera, ¿qué más da? Financiación, financiación para los ayuntamientos, una ley de participación de los ayuntamientos en los ingresos de la Comunidad Autónoma, como ya otras comunidades autónomas como La Rioja, como Galicia lo hacen para aplicarlo, además, en el 2009. Y si no, hágale usted caso, si no quiere hacer caso al Partido Popular, a la Federación Andaluza, a la Federación Española, al señor Toscano o al señor Castro. Ellos y todos los alcaldes de Andalucía de todos los poderes políticos le piden financiación local en paralelo con la financiación autonómica, señora Consejera, y ahora la situación es que están despidiendo a gente. Esa es la situación real de los ayuntamientos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo, lamento decirle que su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, las prioridades están claras para el Gobierno de Andalucía. Sabemos cómo debemos acometer y resolver las demandas y necesidades de los ayuntamientos. Tenemos un mandato constitucional compartido con el Estado y un nuevo mandato estatutario claro, se lo recuerdo, señora Crespo, para atender y garantizar la suficiencia financiera de los municipios. En los últimos años el Gobierno de Andalucía ha realizado un esfuerzo importante de colaboración: el Plan de Cooperación Municipal, con un crecimiento en los últimos cuatro años del 40%; el Fondo de Nivelación Municipal, por ejemplo, un incremento también en los últimos cuatro años del 216%; las ayudas a las infraestructuras han crecido un 75%, y el Plan de Saneamiento Financiero que ha atendido a 360 municipios.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, señora Crespo, no se puede hablar o no se debe hablar de la financiación sin hablar de competencias, estaríamos en un debate incompleto y fragmentario. Creemos en los gobiernos locales, como en el estatal y el autonómico, en igualdad de condiciones y con idéntica legitimidad. Señora Crespo, esto se debe traducir en que los gobiernos locales, y así me voy a reunir con al FAMP y así lo vamos a tratar, deben y pueden participar en el debate de la financiación local, a diferencia, parece ser, de las posiciones de su partido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, ¿quieren ustedes de verdad llegar a un acuerdo con el Gobierno de Andalucía en la financiación autonómica o esto es una estrategia de confusión generalizada? Aclárenlo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

