<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Joven, Documento de identidad, Política de la juventud</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000085</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000085. Pregunta oral relativa al carnet joven (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Isabel Muñoz Durán y Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista (BOPA 30).</proponentes>
    <intervienen>D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista. Dña. Micaela Navarro Garzón, Consejera para la Igualdad y el Bienestar Social.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Segura Vizcaíno.</parrafo>
        <parrafo>Continúanos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al carnet joven, que formula el señor Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña, su señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el carnet joven es un instrumento de implantación europea gestionado en Andalucía por su Consejería de Igualdad y Bienestar Social, a través del cual, los jóvenes podemos beneficiarnos de multitud de bienes y servicios en España y en el extranjero a un precio preferente.</parrafo>
        <parrafo>El carnet joven está presente en más de cuarenta países, y con él podemos disfrutar de descuentos en todo lo que nos interesa: en viajes, ocio, cultura, educación, ventajas financieras, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha sido una de las primeras comunidades autónomas que ha implantado la vigencia del carnet joven hasta la edad de 30 años. Y son muchos los establecimientos que, día a día, y progresivamente, se van añadiendo al carnet, ofreciendo, cada vez, un mayor número de ofertas y descuentos.</parrafo>
        <parrafo>Además del carnet joven clásico, también existe la posibilidad de utilizarlo como tarjetas financieras y podemos utilizarlas como tarjetas de pago y beneficiarnos de las ventajas financieras que nos ofrecen las entidades y cajas de ahorros de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuáles han sido las últimas acciones que desde el Gobierno andaluz se han llevado a cabo con el objeto de fomentar la utilización del carnet joven entre la juventud?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rodríguez Acuña.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera de Igualdad y Bienestar Social tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO GARZÓN, CONSEJERA PARA LA IGUALDAD Y EL BIENESTAR SOCIAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez, evidentemente, yo creo que, cuando hablamos de la implantación y desarrollo del carnet joven, estamos hablando, sobre todo, si lo enmarcamos dentro de la apuesta que desde el Gobierno de Andalucía se hace por jóvenes andaluces, que creo que se puso de manifiesto también con la aprobación y el desarrollo del plan Junta Joven.</parrafo>
        <parrafo>Una parte importante, y usted la resaltaba, es todo aquello que tiene que ver con el ocio y el tiempo libre de los jóvenes; pero no solo con ese aspecto: usted también resaltaba algunas de las características que también se cubren desde el carnet para los jóvenes. En este momento, hay más de ciento noventa mil jóvenes, entre 14 y 30 años, en Andalucía, que tienen este carnet joven. Andalucía fue la primera comunidad autónoma que extendió, de forma absolutamente gratuita, el carnet joven hasta los 26 años. Y de nuevo vuelve a ser la primera región europea, europea, que extiende el carnet joven hasta los 30 años. Entendemos que es una forma de seguir colaborando con los jóvenes en todo aquello que significa descuentos en viajes, y creo que se nota más, precisamente, cuando, cumplida la edad, hay que pagar la totalidad de esos billetes por los que tenemos descuento cuando estamos todavía haciendo uso del carnet joven.</parrafo>
        <parrafo>Sabe también su señoría que esa ampliación de la vigencia del carnet se ha visto acompañada también de medidas complementarias, de un nuevo acuerdo con las cajas de ahorros, para que esas ventajas puedan llegar también a todas aquellas cuestiones financieras que tengan que hacer sus titulares. Y ponen a disposición del carnet, sobre todo desde las cajas también, todos los medios y todos los recursos humanos en la tramitación del propio carnet.</parrafo>
        <parrafo>Se han hecho campañas de difusión, también, a través de los servicios de información juvenil, a través de las propias cajas, para que todos los jóvenes puedan acceder, puesto que es algo absolutamente gratuito.</parrafo>
        <parrafo>En este momento, son más de tres mil ochocientos establecimientos los que ofrecen descuentos a los titulares del carnet joven; establecimientos de todo tipo, de todo tipo. La red de puntos de distribución del carnet joven es la más extensa de todo el territorio nacional. Hay más de cuatrocientos centros de información que colaboran en su expedición y se suman a todas las oficinas que tienen también las cajas de ahorros. Más de ciento noventa mil jóvenes, repito, disfrutan en este momento del carnet joven. En el último año, los titulares han crecido en más de un 40%. Yo creo que eso pone de manifiesto también que cada día se va conociendo más, cada día se conocen más sus ventajas, y, evidentemente, es un programa que vamos a seguir desarrollando, puesto que todo lo que sea dar ventaja a los jóvenes contará con nuestro apoyo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo a acabado. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rodríguez Acuña</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RODRÍGUEZ ACUÑA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Estamos seguros los jóvenes de que estas medidas que se impulsarán desde su Consejería serán en beneficio de los jóvenes y que durante los próximos años serán muchas las medidas que se tomen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

