<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>75</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 42</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>4</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cargo público, Gasto público, Gastos generales</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000052</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000052. Pregunta oral relativa a los gastos presupuestarios por traslado de altos cargos (pág. 41).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello, Dña. María Esperanza Oña Sevilla y D. José Luis Rodríguez Domínguez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos, señorías, con la pregunta con ruego de respuesta oral relativa a gastos presupuestarios de traslado de altos cargos, que formula el Grupo Parlamentario Popular y que dirige a la Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra para iniciar...</parrafo>
        <parrafo>Ruego, por favor, a sus señorías silencio y que ocupen sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Aun estando aturdido por la falta de talla política del Presidente de la Junta de Andalucía...</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos, golpes y rumores.]</parrafo>
        <parrafo>... le doy por formulada la pregunta, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, en el despacho, el Presidente de la Junta está esperando al señor Arenas. Si el señor Arenas, si el señor Arenas, realmente, como ha dicho en esta Cámara, no quiere una política de fotos, no tiene más que subir cuatro escalones.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad, esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Le voy a decir, a continuación, lo que usted me ha preguntado, señoría, y le voy a decir que el importe es de 153.710,98 euros durante los últimos cinco años, y realizado por 15 Consejerías, y con cargo a la aplicación presupuestaria, como usted me pregunta, 01.0100.0100.0007.223.09.11.A6.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, mire, diga usted lo que diga, lo han visto todas las personas que están en este Parlamento, y hoy el señor Griñán ha enseñado su verdadera cara: la cara de huir de la realidad y la cara de demostrar que, cuando habla de ofertas de pactos...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Cállese, haga el favor, hombre.</parrafo>
        <parrafo>Señora Presidenta...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por favor, señorías, ruego a sus señorías silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... dígale a este que se calle, hombre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por favor, señorías, les ruego silencio. Por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Cállese, hombre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Puede usted continuar, señor Ramos. Puede usted continuar, señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Espero que se me compute este tiempo en la pregunta.</parrafo>
        <parrafo>Y, señora Consejera, termino con el tema del Presidente. Huir, no dar la cara y, sin duda, ha demostrado su cara, repito, su cara verdadera cuando está pidiendo el esfuerzo al partido de la oposición y futuro Gobierno de Andalucía para afrontar la crisis. El primero, el primero que no quiere afrontar el problema de un pacto, pero un pacto de verdad, no de mentira, como ha demostrado el Presidente de su Gobierno, señora Consejera. Y eso lo ha visto todo el mundo en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, señora, tengo una duda: ¿Está usted en disposición, está usted en disposición de garantizar el uso escrupuloso de los medios públicos para la acción del Gobierno y no para la acción del partido que sustenta al Gobierno? Se lo digo por los últimos días que han sido pródigos en altos vuelos, vuelos de Zapatero, en el cual no entro, ya se le habrá dicho lo que haya que decirle, sin duda, en el Congreso, pero vuelo de Griñán volando a Almería para un acto de partido.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente tienen ustedes todo el derecho del mundo a hacer con su dinero lo que estimen oportuno. Desde luego, la valoración sobre si éticamente parece correcto, y si es o no reprobable en función de la situación que tiene Andalucía en estos momentos, esa, sin duda, la tengo yo y, desde luego, me parece que no.</parrafo>
        <parrafo>De igual forma resulta difícil entender que, habiéndose inaugurado hace muy pocos días una línea regular Almería-Sevilla, con una subvención del Gobierno andaluz de 12 millones de euros, se gasten 6.000 euros en un avión privado, cuando el vuelo regular podría haber costado 150 euros.</parrafo>
        <parrafo>Desde luego, no es el mejor ejemplo de austeridad, ni el que da el Gobierno ni el que da el partido que lo sustenta. En política, señora Consejera, se trata de ser y, además, de parecerlo. De ser, desde luego, no lo sabemos, espero que usted me lo clarifique en su respuesta. De parecer, desde luego que no porque ustedes dan la impresión de que han hecho un uso indebido de los medios públicos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señoría, esta pregunta que usted me realiza forma parte de la misma política de gestos equivocados y demagógicos que ustedes hacen habitualmente.</parrafo>
        <parrafo>Vuelvo a repetirle, vuelvo a repetirle que si el señor Arenas, que presentó un paquete de 15 medidas un día, de 30 otro, de cien otro, tiene interés real y auténtico en colaborar y en trabajar por Andalucía con medidas, que suba los cuatro escalones que le separan del despacho del Presidente. Esa es la verdad, no otra, señor, no otra.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esto que ustedes hacen, esto que ustedes hacen es una política demagógica de cara a la galería, y eso, señorías, lo sabe toda Andalucía, no sirve para nada. [Aplausos.] Sirve nada más que para darnos aquí la satisfacción de discutir, exclusivamente, exclusivamente, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que lo que aquí ha pasado, durante todo este tiempo, cada vez que se les ha ofrecido un pacto, lo que ha dejado de manifiesto es que ustedes no tienen ninguna intención de hacerlo, ni con las 41 medidas que aquí planteamos, ninguna, ninguna, ni con las medidas que le propuso el Presidente de la Junta en el debate del otro día, y ahora, con la manera que tienen ustedes de hacerlo, dejan muy claro cuál es su verdadera intención. Su verdadera intención es una foto y no comprometerse en nada con Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y sí, señor, no tenemos un uso indebido del avión. Se hace una utilización bastante razonable; de hecho, se han hecho 18.600 kilómetros en avioneta durante estos cinco años. Se hicieron 9 vuelos en 2005; 6, en 2006; 5, en 2007; 8, en 2008, y 4, en 2009. En total, 8,25 euros por kilómetro. Si a usted esto le parece escandaloso, señoría, ¿qué opina usted del viajecito que hicieron en Ferrari el señor Camps y la señora Barberá en el circuito de Cheste, que son cuatro kilómetros, 52.800; 13.200 euro/kilómetro. ¿Le parece a usted esto demagógico? Tan demagógico como su pregunta, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

