<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Fraude comercial, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000015</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000015. Pregunta oral relativa al responsable de irregularidades de los ERE (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Silencio, señorías, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al responsable de las irregularidades de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra la diputada, señora Crespo Díaz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente, para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, el Consejo de Gobierno no asume atribuciones que no son de su competencia. Por ello el Gobierno de Andalucía no ha realizado, ni realizará juicios paralelos a cualquier posible responsable en las hipotéticas irregularidades en la tramitación de expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, si el Partido Popular estuviera en el Gobierno esto no habría ocurrido. Eso lo primero. [Aplausos y golpes.]</parrafo>
        <parrafo>El señor Guerrero fue director general de Trabajo desde 1999 hasta el 2008, un señor que ha testificado ante la Policía Judicial de Sevilla, que tenía a su disposición un fondo de reptiles para ayudar a empresas en crisis, transferencia de la Consejería al IFA, del presupuesto. Nosotros no votamos a favor del presupuesto, señor Consejero. Hablamos de 647 millones de euros ajenos al control administrativo, dinero que no se aprueba ni en los Consejos de Gobierno, ni se publica en el BOJA. Durante todo este tiempo Guerrero trabajó a la orden de los consejeros Viera y Fernández, un informe de la Intervención General de la Consejería de Hacienda ya alertó en 2005. Hubo dos avisos más, pero todos cayeron en saco roto, pese a que tuvieron que tener conocimiento el señor Griñán, como responsable de Hacienda, y el señor Fernández, como Consejero de Empleo. Ustedes no se sonrojan ni siquiera, se utiliza una vez más la dedocracia, el dinero público sin control, y han tenido y han amparado, por acción o por omisión, que fondos que deberían de ir al 1.100.000 parados vayan a esos ERE irregulares, a personas que no tenían derecho ni a prejubilaciones, intrusos, señor Consejero, y socialistas. Y esto es un gravísimo insulto a los parados y una irregularidad a la que tendrán que hacer frente y contestar. Si hoy no aprueban la comisión de investigación, como parece ser, lo tendrán que hacer por presión ciudadana, porque no es posible que el señor Griñán, que era entonces Vicepresidente económico, no supiera nada de lo que estaba pasando con los informes, al igual que el señor Chaves, Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esto huele, les guste o no, a trama. Es el mayor escándalo en el uso de los fondos públicos en la historia de la autonomía, por las cantidades efectuadas, por la acción y por la falta de moralidad en la mala utilización de los fondos, que parece que se benefician a personas relacionadas, qué curiosidad, con el Partido Socialista. Hasta en tres ocasiones se ha impedido la investigación de Mercasevilla, esa es la transparencia que ustedes pregonan. Empiece por entregar al resto de los grupos los informes de la intervención. Qué curioso, no sabían nada, y en cuanto el Partido Popular lo denunció aparecen 39 ERE, 20 días después se pusieron ustedes en contacto con la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y si no conocen nada, una pregunta clave, señor Consejero: ¿cómo se puede explicar lo que no se conoce? Miren la foto. ¿Cómo podía el señor Zarrías explicar los ERE si no conocía su fórmula? ¿Cómo podía también el señor Viera, explicar los ERE si no conocían su fórmula? Una imagen vale más que mil palabras. Expliquen esto, que es la clave de todo lo que está ocurriendo en este momento en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Crespo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, quiero manifestar que me parece intolerable el descrédito generalizado que pretenden ustedes hacer de las políticas de empleo. Porque son, estas políticas, las que tiene como finalidad ayudar, de la forma tan importante que hacen, a los trabajadores de empresas en crisis, objetivo absolutamente legal, necesario y demandado, incluso por quienes hoy descalifican estas ayudas en el Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, quiero volver a repetirle que la obligación de la Junta de Andalucía es perseguir cualquier irregularidad, pero ha de ser la Justicia la que determine quién ha sido responsable de las mismas. Y mientras este Gobierno colabora con la Justicia para que realice su función, el Partido Popular se limita a intentar llevar a los tribunales sus frustraciones políticas desde la manipulación y desde el uso torticero de la información.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que, mientras ustedes y sus cómplices en la tarea de enturbiar la cosa pública en Andalucía, arremeten contra la honradez de 30 años de gobierno socialista, el Gobierno andaluz no se dedica a arremeter ni contra la policía, ni contra los jueces y fiscales, sino que colabora como primer interesado con la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Y, desde luego, no consentiré que, absolutamente nadie, ponga en duda ese compromiso de honestidad y de honradez que desde hace 30 años mantenemos los socialistas con los andaluces, porque solo y exclusivamente la Justicia determinará cualquier tipo de responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Lo que sí le puedo garantizar es que lo que nunca haremos será ni acusar a jueces, ni a fiscales, ni a policías, de perseguir al Partido Socialista como hacen ustedes, sin sonrojarse, en el caso del señor Camps en Valencia, que ustedes no saben..., con ustedes no hubieran ocurrido estas cosas, pregunten ustedes a sus compañeros valencianos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

