<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la industria, Energía renovable, Industria energética, Política energética</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000191</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000191, Pregunta oral relativa a energías renovables (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Rico Terrón, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a energías renovables, que formula la ilustrísima señora doña Ana María Rico Terrón, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Rico Terrón, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, la regulación de la producción de energía eléctrica a través de la tecnología solar fotovoltaica ha suscitado desde su anuncio muchísima polémica y muchas críticas. Es un real decreto el que se pretende aprobar, que en sus previsiones supone un recorte muy importante para el sector, tanto en la retribución como en los límites de instalación; es una reducción especialmente fuerte y severa, que, a juicio del sector, les va a suponer un duro golpe. El escenario de primas y recortes que el Gobierno propone es el peor posible para la evolución de las fotovoltaicas.</parrafo>
        <parrafo>Por eso le pregunto qué valoración hacen desde el Consejo de Gobierno, desde su Consejería, ante el anuncio efectuado por el Ministerio de Industria de recortar las primas a este sector.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Rico Terrón.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, la valoración que hago inicialmente es que se pongan ustedes de acuerdo. Ustedes no pueden venir a pedir austeridad, a decir que el único gasto que hay que mantener es Educación, Salud y Asuntos Sociales, a decir que está subiendo mucho la tarifa eléctrica, y, a la vez, a decir que hay que mantener las primas de las fotovoltaicas y que hay que subirlas. Eso, ¿cómo se cuadra? Explíquenlo eso ustedes. Se tienen que poner de acuerdo. Yo solamente le digo que hay que saber sumar, restar, multiplicar y dividir para hacer estas cosas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, si alguien ha apostado por las tecnologías renovables, por las energías renovables en este país, ha sido el Gobierno socialista, y, hasta que no llegó el Gobierno socialista, no hubo ninguna apuesta, ni siquiera a favor del tema de Kioto y contra el cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, somos una referencia internacional en impulso de estas energías; tanto, que ha crecido de tal manera que en algunos casos se está generando una burbuja, y vamos a impedir que se produzca esa burbuja.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el último año, en Andalucía solo se ha multiplicado por ocho la instalación fotovoltaica instalada. Las previsiones del plan que traje a este Parlamento eran que, en 2010, a finales de 2010, tendríamos 220 megavatios fotovoltaicos. Tenemos ya 337. Por lo tanto, hay que parar un poquito, hay que ralentizar un poquito el desarrollo. Hay que acompasarlo con nuestro desarrollo industrial -en este momento se está importando el 70% de las placas, y eso no es bueno-; hay que mejorar la calidad; hay que acompasar con el desarrollo tecnológico las primas y las tarifas. Si hay más desarrollo tecnológico y son más eficientes, hay que pagar menos tarifa. Eso es lo que se está haciendo: seguir impulsando un sector que está creando mucho empleo, una buena economía, que nos está dando liderazgo tecnológico y liderazgo industrial en el mundo; pero, evidentemente, evitando la especulación financiera que en muchos casos se está produciendo, y evitando una burbuja que también corremos el riesgo de que se produzca.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora diputada, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora RICO TERRÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, es de sentido común pensar que hay que dejar de primar paulatinamente a esta y a todas las industrias, evidentemente, para que las inversiones en I+D hagan productivos la fabricación y uso, en este caso, de la energía solar; pero reducirlas de un plumazo, como se pretende, va a eliminar muchos puestos de trabajo -precisamente lo que estamos hablando en esta Comunidad que hace falta-, muchos puestos de trabajo en investigación, en desarrollo y en productividad, obligando a las empresas solares a estancarse o a vender en el extranjero, cuando España, y en especial Andalucía, podrían ser pioneras en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Estamos ante una nueva regulación del Gobierno en materia energética que se hace de espaldas al sector y de espaldas a las autonomías.</parrafo>
        <parrafo>La industria fotovoltaica es consciente de la necesidad de ajustar su evolución, y está dispuesta a hacerlo y a asumir el importante impacto que tendrá reducir su ritmo de crecimiento. Para ello proponen establecer un modelo basado en el alemán, que está ya constatado que ha sido un éxito.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía ha experimentado un importante avance en cuanto a la generación de electricidad -usted lo ha dicho- mediante esta energía, y debe apostar y seguir apostando por ella y por la creación de empleo. El Gobierno andaluz no puede, por tanto, consentir que el Ejecutivo nacional actué con la insensatez que le caracteriza reduciendo las ayudas de una manera tan drástica. Esto va a acabar con la inversión de energía solar en nuestra Comunidad y con la consiguiente creación de empleo en el sector.</parrafo>
        <parrafo>¿Me quiere usted decir, señor Consejero, de qué le sirve al Gobierno andaluz impulsar tanto plan de sostenibilidad energética y tantos incentivos si sus compañeros del Gobierno de la Nación regulan el sector a sus espaldas y sin contar con ustedes? Usted sabe mejor que yo la cantidad de proyectos que están paralizados en nuestra Comunidad ahora mismo, desde hace un año, a la espera de cómo quede esta regulación: muchos, señor Consejero, muchos.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el decreto ha pasado su última fase, tras su paso por la Comisión Nacional de la Energía, que, por cierto, ha recomendado también que se reduzcan los recortes. Parece que estamos cerca de que vea la luz y supere el suspense y la incertidumbre en que se encuentra hasta ahora mismo este sector, y, al día de la fecha, no hemos oído ni una crítica, ni un pero a nadie de este Gobierno, para intentar adecuarlo a las necesidades de las empresas instaladas o por instalarse en Andalucía. Pero, por eso, desde mi grupo, vamos a exigirle al Gobierno andaluz que defienda en Madrid los intereses de nuestra Comunidad, que defienda el empleo de estas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora diputada, su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>No le he oído responderme a la pregunta: ¿cómo cuadran la austeridad..., lo que pedía el señor Fernández de Moya hoy de que baje la tarifa eléctrica y aumentar la tarifa fotovoltaica? No cuadra, por ningún lado.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, señoría, usted ha dicho algunas cosas que son importantes. Dice: «Con la disminución de la tarifa eléctrica... Con la disminución de la tarifa fotovoltaica, lo que estamos pretendiendo es que nuestras empresas vendan al exterior». También. Mire usted, sería muy importante. Sería muy importante que nuestras empresas empezaran a vender también en el exterior.</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a decir que tenemos, yo creo que una solución bastante razonable. Mire. El crecimiento ha sido explosivo y se le da un dato: multiplicar por ocho, en un año, las instalaciones. Hemos cumplido ya las previsiones del año 2011 -las de 2011 las tenemos ya cumplidas y estamos en 2008-. Por lo tanto, en este momento tenemos que ajustar la tarifa al desarrollo tecnológico, al desarrollo industrial, y tenemos que darle respuesta a una serie de instalaciones que se están realizando -incluso, alguna ya terminada- y que no se han podido acoger a la actual tarifa. Eso es lo que le hemos propuesto al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Además de eso: mejor coordinación administrativa; simplificación de los trámites administrativos; y, evidentemente, un impulso a las fotovoltaicas encubiertas, porque es lo más importante -no las fotovoltaicas en suelo, porque, como sabe, esta tecnología está pensada para utilizarla inmediatamente, para no tenerla que conectar a redes largas, donde hay muchas pérdidas, porque genera poca electricidad-.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra propuesta. Estamos bastante de acuerdo con el Gobierno y creo que va a salir un decreto que garantice el desarrollo futuro de este sector.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

