<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Cooperación financiera, Hacienda local</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000632</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000632. Pregunta oral relativa a la situación de los ayuntamientos andaluces (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la situación de los ayuntamientos andaluces, que formula don Juan Manuel Sánchez Gordillo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Para dar la pregunta por formulada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente. Señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno hará lo que siempre históricamente ha hecho: colaborar, cooperar y trabajar, junto con los ayuntamientos, para dar respuesta a una situación de crisis que viven en estos momentos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, señor Consejero, no hay peor sordo que el que no quiere oír ni peor ciego que el que no quiere ver. Y yo le pregunto qué necesita usted ver y oír para darse cuenta de que los ayuntamientos estamos en bancarrota técnica, qué más necesita usted comprobar, porque, por lo pronto, Madrid nos recorta casi un 10% de los fondos ridículos que recibíamos, en plena crisis económica, cuando tendríamos que hacer inversión pública y tendríamos que atender las necesidades de nuestros vecinos. En segundo lugar, la ley de financiación de los ayuntamientos, de los recursos de la Comunidad, se aplaza, la Ley de Régimen Local se aplaza, y usted nos viene con una cantidad que ha sido el parto de los montes: 200 millones de euros para los Fondos de Nivelación que son una ridiculez.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le pregunto: Esa limosna, ¿cómo la va a repartir? Porque ustedes hablaron el año pasado de que había subido un 25% en la teoría, porque en la práctica...</parrafo>
        <parrafo>Yo, si quiere usted, le entrego una lista, de más de treinta ayuntamientos, a los que ese 25% no les llega a sus arcas municipales. Entonces, limosnas son; pero le pido, señor Consejero, que reparta la limosna con justicia, y a todos por igual.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, a nosotros nos preocupa no la limosna, sino el futuro. ¿Cómo seguimos existiendo los ayuntamientos sin una financiación suficiente? ¿Para cuándo el 33%-33%-33%? ¿Para cuándo los ayuntamientos vamos a dejar de pagar el IVA? ¿Para cuándo se va a pagar la Deuda histórica de los ayuntamientos, que son más de diez mil millones de euros? ¿Para cuándo se va a crear una tasa igual al gasto de luz a las compañías eléctricas? ¿Para cuándo una financiación para poder funcionar? Porque, desde luego, mañana es ya demasiado tarde, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué quiere usted a los ayuntamientos de rodillas delante de las diputaciones y delante de las delegaciones de la Junta de Andalucía? ¿Para qué tanta humillación? Y eso se lo decimos todos los alcaldes: Somos pordioseros para reclamar lo que tiene que ser nuestro derecho. ¿Para cuándo las competencias con dinero, señor Consejero? ¿Para cuándo? ¿Es que los ayuntamientos no somos Estado? ¿Es que los ayuntamientos no somos parte esencial del ente democrático que se quiere construir? ¿Por qué no lo copiamos de Europa? ¿Por qué no las cantidades que se dan en Europa, que llegan hasta al 30%, hasta al 35% y hasta al 60% de los fondos del Estado?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo le pido una cosa, por favor: Atienda las reivindicaciones de los ayuntamientos, que no tienen color, que es una realidad palpable; atiéndalas en este momento de crisis. Porque, si no, ¿qué nos queda? ¿Echar la llave por debajo de la puerta?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero -termino-, no sea usted el sepulturero de los ayuntamientos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Su tiempo ha terminado. Gracias, señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de Gobernación tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, a ver si deja usted ya de hacer más demagogia con el tema de la situación de los ayuntamientos. Haga usted el favor, hombre, no haga usted ya más demagogia ni más discursos simplones, que no tienen sentido, que no se corresponden con la realidad. No está usted en la plaza de Marinaleda, hombre: está usted en el Parlamento de Andalucía. Sea usted un poco riguroso con los temas que usted trae aquí, que tienen que ver mucho con la preocupación que tiene ahora la mayoría de los alcaldes de Andalucía, que tiene que ver mucho con la situación económica de los ayuntamientos. Deje usted ya de hacer demagogia, de hacer discursos simples que no tienen que ver absolutamente nada con lo que es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Mire, no ha habido ni un gobierno democrático, a nivel nacional, que haya puesto a disposición de la gestión de los ayuntamientos de España trece mil millones de euros. ¡Trece mil millones de euros! ¿Y está usted diciendo, acaba usted de decir que no hay una colaboración del Gobierno central con los ayuntamientos de Andalucía ni de España? Trece mil millones de euros, señor Gordillo, que no solamente están consiguiendo activar la economía de esos municipios, que están generando empleo de esos municipios, sino que están sirviendo también para financiar los presupuestos de inversiones de esos municipios.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, está teniendo una gran utilidad, que todos los alcaldes, menos usted, de todos los colores políticos, valoran positivamente. El único que no lo valora es usted, porque está usted instalado en el discurso irreal al que siempre nos tiene acostumbrados.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Sánchez Gordillo -se lo he dicho al principio de mi intervención-, la Junta de Andalucía siempre ha hecho, desde siempre, una colaboración leal con los ayuntamientos de Andalucía. Y, cuando ha habido situaciones de dificultad, aún más todavía, aún más todavía. Y le puedo recordar aquí que ha habido planes de saneamiento, a los que usted se ha acogido como alcalde de su pueblo, y ha habido actuaciones, las últimas a partir del año 2008, que tienen que ver con los programas de ayuda y de colaboración de los ayuntamientos al fomento del empleo agrario, con los planes provinciales de obras y servicios, con las subvenciones a las corporaciones locales en mejora de las infraestructuras municipales, en mantener el Fondo de Inmigración, en incrementar el Fondo de nivelación de 156 millones de euros a 200 millones de euros -se ha quintuplicado en cuatro años, quintuplicado en cuatro años-, en incrementar el Plan de Cooperación, que se ha recogido este año en los Presupuestos de la Comunidad Autónoma de Andalucía más de un 10% de incremento, en gestionar, entre recursos de la Junta y recursos del Estado, más de cinco mil quinientos veinte millones, que se integrarán íntegramente en...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Gobernación. Lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En definitiva, señor Gordillo, la realidad del día a día: colaboración y cooperación de la Junta de Andalucía hacia los ayuntamientos de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

