<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Manifestación comercial, Turismo, Promoción comercial, Turismo extranjero</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000595</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000595. Pregunta oral relativa al World Travel Market (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María Lourdes Martín Palanco y Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y su tiempo también había finalizado de cara a una segundad intervención.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Ríos?</parrafo>
        <parrafo>Pasamos entonces a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al World Travel Market. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista tiene la palabra su portavoz, la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, hace muy poquitos días estuvo usted en Londres con motivo de la celebración de la Feria Internacional del Turismo; una cita ineludible, puesto que se trata de la feria principal del sector turístico en el mundo. Y por eso es tan importante y necesario para la industria turística andaluza participar en esta feria, porque el turismo es un pilar fundamental para nuestra economía, porque es una excelente ocasión para mostrar a todo el mundo las muchas maravillas de nuestra tierra, porque para el tejido empresarial esta feria supone una magnífica oportunidad para establecer contactos empresariales, favoreciendo así la creación de negocio, y, qué duda cabe, es importante estar en la World Travel Market de Londres pues no podemos olvidar que precisamente el mercado británico sigue siendo el principal emisor internacional de turistas hacia nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por todo ello, señor Consejero, quisiera que nos realizara una valoración de la presencia de Andalucía en esta última edición de la feria.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Permítame que, antes de hacer una valoración de la World Travel Market de Londres, le haga algunas reflexiones. La primera, que de cada cuatro británicos que vienen a este país uno viene a Andalucía, nos escoge como comunidad autónoma para su ocio.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar decir -y usted lo ha comentado- que somos la Comunidad Autónoma que tenemos en el mercado británico a nuestro principal mercado. Pero ese principal mercado ha tenido dos serios problemas: Por un lado, la crisis internacional, y, por otro lado, la devaluación de la libra, lo que ha hecho que su presencia en el resto del Estado español, y también en la Comunidad Autónoma, sea más bajas.</parrafo>
        <parrafo>Hemos venido haciendo campañas a lo largo de todo el año, y eso ha hecho posible que seamos ahora mismo, estemos por debajo de la media española respecto al número de turistas británicos que nos quieren visitar.</parrafo>
        <parrafo>Y hay otro dato que quiero señalarle más, y que me parece extraordinariamente importante.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, en el año 2000, el 62% de los británicos que venían a esta Comunidad Autónoma lo hacía con un paquete turístico; en el año 2009, el 72% lo ha hecho en una decisión individual. Por tanto, teníamos que acometer nuestra presencia en esa feria que marca tendencia de dos maneras: por un lado, en el recinto ferial. Y en el recinto ferial, como usted muy ha dicho, hemos hecho que nuestros empresarios tengan más espacio reduciéndole los costes en su presencia. Fíjese usted, una mesa en el stand de Andalucía costaba seiscientos euros, el alquiler, y en el stand de Turespaña dos mil quinientos. Por tanto, hemos ampliado la capacidad de negocio para los empresarios, porque, si una feria es algo, es negocio.</parrafo>
        <parrafo>Pero hemos ido fundamentalmente a la calle por esos 72% que eligen su viaje. En primer lugar, del 7 al 12 estuvimos en un centro comercial de referencia de Londres, el Westfield London, un centro comercial que viernes, sábado y domingo mueve aproximadamente a quinientas mil personas. Fuimos desde el 7 al 12 a la cinéfila calle de Leicester Square, en plena plaza, donde siempre se hacen las sesiones cinematográficas, e hicimos algo que nos parecía muy importante y que habíamos estudiado: una campaña agresiva.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe que Londres es una ciudad que mueve más de tres millones de pasajeros en el tema del tren de cercanías. Bueno, los metros. Estuvimos en seis estaciones, y abrimos un paraguas que decía: En la soleada Andalucía usted no necesitaría esto.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decir que todas estas decisiones, más la presencia en vallas y en periódicos, como el Daily Telegraph, nos han hecho valorar que el turismo británico nos interesa, y nos interesa mucho. Creemos que la recuperación americana puede influir también en la recuperación británica, y por eso estamos sentando las bases, si no de hoy, de un medio plazo para recuperar ese turismo, que, lógicamente, en la medida en que vuelva, nos hará volver a tener los mismos datos que tuvimos en 2007 y 2008.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

