<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>121</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Procedimiento judicial, Situación financiera de la empresa, Supresión de empleo, Infracción administrativa, Moralidad de la clase política</materias>
    <numero_expediente>8-11/APP-000145</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APP-000145. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de dar cuenta del contenido y la naturaleza de la documentación remitida por la Administración andaluza a la justicia para el esclarecimiento de los ERE (pág. 54).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo. D. Antonio Sanz Cabello, del G.P. Popular de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo, uy, perdón, señor Consejero de Educación.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente comparecencia, a petición del Grupo Parlamentario Popular, para dar cuenta del contenido y naturaleza de la documentación remitida por la Administración andaluza a la justicia para el esclarecimiento de los ERE.</parrafo>
        <parrafo>Para defender la iniciativa, tiene en primer lugar la palabra el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La documentación remitida por la Administración andaluza a la justicia para el esclarecimiento de los ERE ha sido completa y exhaustiva. Desde el primer momento, he tenido claro que, como Consejero de Empleo, era mi responsabilidad contribuir al esclarecimiento de cualquier duda sobre las posibles irregularidades en expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, hemos sido diligentes en nuestros propios mecanismos de investigación, al tiempo que no hemos escatimado esfuerzos para dar la mayor colaboración posible a cualquier requerimiento que la justicia nos haya hecho. Es a ella, y en ella, en quien confiamos la capacidad de dirimir cualquier irregularidad, y en ella depositamos nuestro deseo de lograr el pleno esclarecimiento de todo este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Estamos aquí, en el Parlamento, para hacer política. Más aún, estamos aquí para mejorar la vida de los ciudadanos. Por ello, no voy a caer, como Consejero de Empleo, en el juego de la difamación, de la calumnia y de la especulación, ese juego con el que muchos han intentado enturbiar la vida pública en Andalucía y hacer causa general contra un Gobierno que legítimamente es depositario de la confianza de la mayoría de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de ello, y aunque soy plenamente consciente de la utilización torticera que hace la oposición de los mecanismos de control al Gobierno que este Parlamento pone a su servicio, hoy vengo de nuevo aquí, al Parlamento, dispuesto al debate. Hoy vengo a ofrecerles cuanta información dispongo como Consejero de Empleo y a brindar, como siempre, la mayor colaboración con la justicia. Porque ustedes mejor que nadie, señorías, saben que este Consejero, al igual que todo el Gobierno andaluz, ni se esconde ni se arruga a la hora de dar la cara ante los grupos de esta Cámara y la ciudadanía andaluza, porque es nuestra obligación y porque creemos firmemente en ello. Y, sobre todo, porque no tenemos nada que ocultar, y lo hemos demostrado en los últimos meses.</parrafo>
        <parrafo>Es por ello que no voy a dudar en continuar dando tantas explicaciones como se consideren oportunas ante esta Cámara, tal y como vengo haciendo en los últimos meses. Solo en el actual periodo de sesiones, he respondido ante esta Cámara..., para responder un total de 26 preguntas relativas a la investigación sobre los ERE, sin contar las cinco que contestaré en la sesión de mañana. Además, he comparecido en tres ocasiones ante el Pleno de esta Cámara -el 16 de febrero, el 16 de marzo y en el día de hoy-. También he comparecido el pasado 10 de marzo en Comisión, y he sido interpelado ante este Pleno el 3 de marzo. Además, se cuentan por centenares las preguntas escritas y solicitudes de información formuladas y, como sabe bien el Grupo Popular, han sido contestadas al ciento por ciento, en tiempo y forma. Tampoco he dudado ni siquiera un segundo en abrir las puertas de la Consejería, para que los señores diputados del Grupo Popular pudieran realizar la consulta de aquellos expedientes o de aquellos informes que han considerado oportunos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, son ustedes -los diputados y diputadas del Partido Popular- los principales testigos de la disposición absoluta de este Gobierno para llegar hasta el final de este asunto, desde la colaboración y desde la máxima transparencia. Y estoy seguro de que, por ello, no serán ustedes los que, después de todo este esfuerzo por dar las explicaciones que han considerado pertinentes, digan en esta Cámara que este Consejero, o que el Gobierno andaluz, obstruimos en ninguna forma la investigación.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes saben, tan bien como yo, que el Gobierno andaluz ha sido ejemplar a la hora de facilitar el conocimiento de todo lo acontecido. Y, desde luego, estoy seguro de que este Parlamento jamás será condenado por el Tribunal Constitucional por vulnerar los derechos fundamentales de los diputados de la oposición, como ha ocurrido, por tres veces, con las Cortes Valencianas.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, de la misma forma, la colaboración con la justicia ha sido plena en todo momento y desde el comienzo..., de las dudas acerca de las posibles irregularidades que había en los ERE. Ha sido remitida al juzgado una relación exhaustiva y plena de la documentación, tanto en relación con los expedientes de regulación de empleo propiamente dichos como de aquella relacionada con compromisos para la suscripción de las correspondientes pólizas, protocolos y convenios existentes, órdenes y resoluciones de pago y comprobación. Esta documentación se corresponde con todo lo que representa en el ámbito de los expedientes de regulación de empleo, solicitudes de aprobación, memorias relativas al estado y causas justificativas del expediente, anexos, comunicaciones relativas al periodo de consultas, actas de acuerdo de la representación de los trabajadores y la empresa y resoluciones mediante las que se aprobaba el expediente.</parrafo>
        <parrafo>Además, hemos remitido a la justicia las valoraciones previas, desde el punto de vista actuarial, del coste de las pólizas que debían concertarse y las resoluciones y comunicaciones dirigidas desde la Dirección General de Trabajo y Seguridad Social, mediante las que se adquirían los compromisos a los que se llegaba para la financiación de las citadas pólizas. De otra parte, también se encuentran incorporados los documentos correspondientes a las pólizas de seguro colectivo de rentas de trabajadores concertados, condiciones generales y particulares de los mismos y sus anexos individualizados.</parrafo>
        <parrafo>Otros documentos incluidos en los expedientes estaban relacionados con los protocolos y convenios suscritos con la Agencia IDEA o con el IFA, por parte de la Dirección General de Trabajo y Seguridad Social, y las distintas resoluciones y órdenes mediante las cuales se instrumentalizaban los pagos para proveer la materialización de las ayudas a las pólizas y las compañías de seguros de referencia.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, la Junta de Andalucía ha remitido al Juzgado de Instrucción número 6 de Sevilla toda, absolutamente toda la documentación disponible, sin ningún tipo de elaboración y sin ningún tipo de manipulación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias. Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Para comenzar el debate, tiene en primer lugar la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular; en este caso, el señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lo peor no solo es que se haya producido el fraude con el dinero de los parados, sino que lo peor, además, es que usted se crea que ha actuado con diligencia y que en su Consejería no solo no se haya evitado el fraude, sino que, encima, crean que han investigado a fondo y que, evidentemente, pueden explicar a los andaluces lo ocurrido. Porque, desde luego, completa y exhaustiva... No sé la interpretación que usted hace de la información, pero, desde luego, no puede opinar eso, según parece, de esos autos su señoría la jueza del juzgado de instrucción número 6 de Sevilla, que supongo que de esto algo sabrá, cuando manifiesta que resulta cuanto menos inaudita, pues la misma, refiriéndose a la documentación, «además de incompleta, carece del menor orden lógico o cronológico, siendo tales expedientes un cúmulo de folios desordenados, inconexos y repetidos, realmente impropios de cualquier órgano de la Administración donde existe siempre un iter en la tramitación de cualquier asunto, tanto o más esperable en expedientes donde se otorgaban, en concepto de ayudas, cifras millonarias». Señoría, ¿qué tiene que ver esto con lo que usted nos está diciendo?</parrafo>
        <parrafo>Igualmente -y no el Partido Popular, sino también la jueza-, se dice en otro auto, en este caso de fecha de 30 de marzo de 2011, que, en cualquier caso, resulta paradójico que durante 10 años la Junta de Andalucía no haya detectado las graves irregularidades que se estaban cometiendo con los fondos públicos, y que ahora se extraña de que el juez que investiga el caso quiera conocer los motivos de ello. En cualquier caso, no es legítimo, por constituir un abuso de derecho, que la Junta de Andalucía se persone como perjudicada y, de otro lado, pretenda ocultar, o al menos aparentar que lo hace, datos que pueden ser relevantes para la investigación, incumpliendo con el mandato constitucional contenido en el 101.19 de la Carta Magna, de la Constitución. Señor Consejero, no hace falta ni que se lo diga yo: se lo dice una juez.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le pido un poquito de más humildad a la hora de venir aquí y presumir de lo que ha hecho su Gobierno. Su Gobierno, que ha permitido, por acción o por omisión, que se haya robado el dinero de los parados en la Junta de Andalucía, que ha hecho que se haya perdido el dinero que tenía que haber ido destinado a pensiones, en todo caso legales, y que se ha beneficiado bajo chanchullo de meter a cargos públicos del Partido Socialista, concejales, familiares, amigotes, y ya sabemos el qué.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, hombre, un poco de respeto, un poco de respeto a los parados, señor Consejero, para usted venir aquí a presumir. Porque a mí me indigna, señor Consejero, tener un Gobierno, como he visto también de la Consejera de la Presidencia, que es el primer Gobierno que presume de tener un fraude en su Gobierno. Y usted viene aquí y presume de haber detectado un fraude y haber investigado un fraude, y es el primero que presume de tener un fraude, es el primer Gobierno que yo conozco que presume por tener corrupción en su Gobierno, y eso es lo que usted hace.</parrafo>
        <parrafo>Dice que es un gran mérito el descubrimiento del fraude por parte del Gobierno. Primero, que no ha sido el Gobierno. Pero, oiga, aquí el mérito no es haber descubierto el fraude. Aquí lo que tiene mérito es que, después del fraude y el robo que se ha producido del dinero de los parados, aquí, hasta ahora, no haya dimitido nadie, aquí, hasta ahora, no haya habido ni una sola comisión de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Y usted viene aquí a presumir de que nos ha dado toda la documentación, cuando aquí no ha habido ni una comisión de investigación, señor Consejero, y, por tanto, yo le pido un poco de respeto, señor Consejero, especialmente, y si quiere, por el millón doscientos mil parados que hay en Andalucía y, si quiere, por las más de seiscientas personas que están en la calle y que, teniendo pensiones legales, ustedes han permitido que hubiera dinero para pensiones ilegales y no haya dinero para pensiones legales y para trabajadores, que son los que se merecían de verdad haber cobrado el dinero de las pensiones. [Aplausos.] Y para eso resulta que no hay dinero, señor Consejero. Mire, eso es lo que no se puede permitir.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo comprendo, señor Consejero, todavía, que a un consejero se le pueda colar un fraude, porque un director general se la juega a uno; pero, hombre, lo que no me voy a explicar es que a un consejero, y a un Gobierno, le cuelen cuatro, cinco, seis fraudes monumentales en su consejería, porque entonces no es una cuestión de un director general -no-: es una cuestión de la máxima responsabilidad de la Consejería, en la que usted está. Es decir, un director general te puede colar un gol. Lo que no te pueden colar es goles por la escuadra todos los partidos que se juega, y eso es lo que han hecho los responsables de la Consejería de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Porque mire, señor Consejero, en Andalucía no solo tenemos una Consejería de Desempleo, lamentablemente, en lugar de tener una Consejería de Empleo. Lamentablemente -y lo peor- es que tenemos una Consejería de Empleo, de Desempleo, que es un máster en corrupción, que es un máster en ilegalidades. Y, si se analiza cada uno de los expedientes que ustedes han entregado, son un máster en ilegalidades.</parrafo>
        <parrafo>Mire, lo que no se puede tener, con un millón doscientos mil parados, es una Consejería de Empleo que parece una cesta de manzanas podridas donde no se salva nadie, ni se salva un área de su Consejería, y donde se demuestra, señor Consejero, que, en lugar de Fondo de Reptiles, aquí de lo que estamos hablando es de fondos reservados para socialistas. Y eso, con el dinero de los parados, es muy grave [aplausos], eso es un insulto y una falta de respeto para los parados.</parrafo>
        <parrafo>Aquí lo que se ha producido, señor Consejero, es un expolio del dinero de los parados. Así de claro. Y usted no puede presumir con haber entregado los papeles. Yo le pregunto qué han hecho además de entregar los papeles, que encima la juez dice que no le han entregado los papeles adecuadamente -además le da cinco días, en su momento, para resolverlo-. Pero usted no nos dice qué responsabilidades políticas han asumido y qué están dispuestos a hacer para evitar que eso siga siendo así.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ya lo estamos viendo, ya lo estamos viendo. Una crisis total en la Consejería de Empleo. Le han dimitido, desde el Gabinete, al responsable del SAE, directores generales...</parrafo>
        <parrafo>Yo le voy a hacer una pregunta: ¿Ha dimitido en estas últimas horas alguien más, en su consejería o en la Consejería de Innovación, como consecuencia del asunto de las ayudas dadas por el Gobierno andaluz en expedientes de regulación de empleo, llámese Delphi o llámese Santana Motor? Yo le pido a usted, que da todas las explicaciones y presume de ello, si el interventor delegado de la Consejería de Innovación ha dimitido o no como consecuencia de presiones por parte del Viceconsejero de Innovación, como consecuencia de discrepancias muy graves a la hora de valorar, ni más ni menos, posibles irregularidades o ilegalidades cometidas con esos expedientes. Usted, que da toda la información, confírmeme si ha dimitido el interventor delegado de la Consejería de Innovación, por presiones inadmisibles en un funcionario público. ¿Para qué? Pues para justificar expedientes injustificables.</parrafo>
        <parrafo>Y estamos hablando de un asunto enormemente grave, porque también las dimisiones en su consejería se han producido como consecuencia de presiones a trabajadores y a funcionarios absolutamente inaceptables. ¿Para qué? Para fabricar expedientes que no estaban hechos. ¿O usted me va a reconocer a mí que las ayudas que ustedes han dado, el expediente, es un post-it amarillo donde se le dice «páguese tanto dinero por una feria de muestras en el Ayuntamiento de Chiclana»? ¿O usted me reconoce que un expediente es, sencillamente, estar en un mitin y decirle al compañero del partido: «No te preocupes, que te doy la subvención. Llama y te damos la subvención.»? ¿Dónde está la igualdad de oportunidades? ¿Dónde está la libre concurrencia? ¿Cuál es la norma que amparaba esas ayudas? ¿Dónde está el resto de empresas para posibilitarle la oportunidad de acceder a esas ayudas y a esas subvenciones? ¿Qué ayuntamientos han podido acceder a esas subvenciones? Eso es lo que nosotros queremos saber, por qué se han amparado en la ilegalidad, en la falta de normas, exclusivamente en el sectarismo, en el partidismo, en el electoralismo, en el chanchullo, para decidir subvenciones con el dinero de los parados, ayudas con el dinero de los parados, y no la igualdad de oportunidades.</parrafo>
        <parrafo>No venga a presumir de algo de lo que este Gobierno debería avergonzarse, señor Consejero, y ustedes deberían avergonzarse en lugar de presumir de tener corrupción en el Gobierno. Es la primera vez que yo lo veo. Es inaudito. Pues eso ocurre con su Gobierno, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y respóndame a esa pregunta del interventor delegado de la Consejería de Innovación, porque ya sería no sé cuántas dimisiones. Pero estamos ante una crisis permanente, y el problema, el problema grave, es que, mientras que las familias sufren, ustedes están peleándose, y, en lugar de resolver los problemas de los andaluces, están dedicándose exclusivamente a resolver sus problemas internos, con crisis permanentes, y principalmente en su consejería, que es la mayor.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, ni usted ha sido diligente, ni usted puede presumir aquí de haber actuado con la máxima colaboración a la Justicia. Y no porque lo diga el PP: porque lo dice hasta la propia juez que lleva el caso.</parrafo>
        <parrafo>Usted no puede hablar de utilización torticera de los mecanismos de control cuando lleva negando su partido, durante las últimas legislaturas, más de cien comisiones de investigación en este Parlamento; usted no puede presumir de estar dando la cara, y de no querer ocultar nada, cuando ha negado comisiones de investigación en este Parlamento. Y...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y usted no puede presumir, señor Consejero -termino enseguida, señora Presidenta-, de haber dado la cara, cuando le niega información a este grupo parlamentario. Eso de decir «vayan ustedes a la Consejería»...</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Consejero, hay muchísima información que ustedes no remiten porque no les da la gana. La última nos la acaban de comunicar. Le hemos preguntado por los consejos de dirección de las consejerías, porque hay imputados que dicen que ahí se decidían las cosas, y que ahí, al frente de esos consejos de dirección, estaban los consejeros, como usted. Y ustedes dicen que no tenemos derecho a esa información. ¿De qué presume usted, si no nos informa absolutamente de nada, ni colabora con la justicia ni ofrece colaboración a este Parlamento?</parrafo>
        <parrafo>Dice que no tiene nada que ocultar. Por cada pregunta que ustedes no responden, por cada comisión de investigación que ustedes niegan, cada día son más sospechosos de haber no solo permitido sino de haber sido parte activa de un enorme y monumental fraude a las arcas públicas andaluzas, ni más ni menos que con el dinero de los parados.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Consejero, un poco de humildad, un poco de respeto a los parados. Y dedíquese, de verdad, a colaborar con la justicia y a ofrecer ayuda a este Parlamento para investigar hasta el final, depurando todas las responsabilidades que se deriven, este caso, este monumental fraude del fondo de reptiles.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Contesta, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, usted vuelve a repetirme, señor Sanz, señoría, lo mismo que lleva repitiéndome durante los últimos cuatro meses en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Quiero repetirle, en primer lugar, que la información que hemos aportado a la justicia por parte de la Consejería de Empleo es totalmente exhaustiva. Además, a cada requerimiento que ha realizado la jueza que está encargada de la investigación se ha dado respuesta desde esta Consejería, pues, solo desde esta colaboración plena y además leal, entendemos que podemos llegar al fondo de este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto, señor Sanz, que hace dos semanas tuvimos un nuevo auto remitido por la jueza en el que se cuestionaba, como usted ha leído literalmente, la ordenación documental de los expedientes que le fueron remitidos. Y nuevamente dimos respuesta, en fecha 3 de junio, manifestando que su estado se correspondía a la ordenación y a la documentación que constaba en los mismos. Porque ya le he garantizado que, desde la Consejería de Empleo, no se ha ni manipulado ni elaborado ninguna de la documentación enviada. Se ha remitido a la justicia tal y como se encontraban todos y cada uno de los expedientes.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, señor Sanz, usted mismo se contradice en su argumentación. Porque, en una parte, me dice que la documentación ha sido manipulada, y en otra me dice que hay hasta posits dentro de esa documentación. Mire, señor Sanz, ¿usted cree que si hubiéramos manipulado esa información esos posits aparecerían en lo que son esos expedientes? Parece una contradicción lo que usted está diciendo. Por una parte manipulación y por otra parte que aparezcan hasta esos documentos que, en absoluto, han sido retirados porque queríamos dejarlos tal cual está.</parrafo>
        <parrafo>Evidentemente, le voy a decir, señor Sanz, que como Consejero de Empleo comparto la inquietud que tiene la jueza por la situación en la que estos expedientes se encontraban, y que ustedes han sido capaces de examinar tal cual este Consejero se los encontró. Y esa inquietud me llevó a la apertura de un minucioso procedimiento de investigación interno que funcionarios de la Consejería de Empleo llevaron a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Como ustedes saben, en fecha 18 de noviembre del año 2010, la Consejería de Empleo inicia un procedimiento de información reservada que está formado por 10 grupos, integrados por 20 funcionarios de la Junta de Andalucía. Posteriormente, el 18 de enero de este año, la Consejería de Empleo amplió la investigación al total de los expedientes vivos que están acogidos al procedimiento de expedientes de regulación, cuyos trabajadores han sido beneficiarios de una póliza financiada por la Junta de Andalucía. Además, el día 8 de febrero, el Consejo de Gobierno tomó el acuerdo de solicitar a la Cámara de Cuentas la fiscalización de todas las ayudas sociolaborales que estaban asociadas a los ERE. Es en esa misma semana cuando la Consejería de Empleo remite al juzgado 12 expedientes en los que se detectaron 37 presuntas irregularidades. Y el pasado día 4 de marzo volvimos a dar traslado a las autoridades judiciales de un total de 23 expedientes en los que se detectaron 33 presuntas irregularidades. El pasado día 24 de marzo, y una vez finalizada la investigación, que llevamos interna al cien por cien, se dio traslado a la jueza del Juzgado Número 6 de Sevilla de la totalidad de los expedientes relacionados con los ERE investigados.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, 55.631 folios y 68 expedientes en total. Señorías, a día de hoy, la Junta de Andalucía ha enviado más de 68.000 folios de documentación al juzgado. Sesenta y ocho mil folios que no atienden solamente a los requerimientos de la jueza, sino que suponen el total de la información disponible. Ya que hemos procurado aportar todo aquello que pudiera ser pertinente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, señoría, usted, en su intervención, me pregunta además que aclare otro tipo de cuestiones. Señoría, han sido ustedes los que han confundido el todo con la parte. El 1% del total de las ayudas sociolaborales de la Junta de Andalucía son las que, en principio, pueden ser irregulares, y tal cuál se lo hemos trasladado a la jueza.</parrafo>
        <parrafo>Y usted vuelve a repetir en este Parlamento lo mismo que lleva repitiendo durante meses. En primer lugar, que ese 1% es el todo, y que esto ha sido fruto de que los socialistas se hayan beneficiado de este 1%. Mentira, señor Sanz, ha mentido usted reiterada en este Parlamento y lo vuelve a hacer. Porque, si recuerda usted, le hice una pregunta: « ¿Está seguro de que todas las presuntas irregularidades han afectado a miembros del Partido Socialista?». Y le digo que no es verdad, señor Sanz, la investigación le ha demostrado que también hay personas del Partido Popular que están en esas irregularidades que están detectadas. Por lo tanto, parece mentira, señor Sanz, que, después de todo lo que ha llovido en este caso, usted siga repitiendo en esta Cámara lo mismo que lleva diciendo varios meses.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, hace usted también referencia a estas pensiones ilegales y a que el problema que hay ahora mismo, desde el punto de vista de una serie de personas que están teniendo dificultades en cobrar lo que son las pólizas de prejubilación, se debe a que no hay dinero. No es verdad, señor Sanz. Hay dinero para pagar esas prejubilaciones. El problema que ha habido con estas personas es fundamentalmente que ha habido una quiebra de una aseguradora, Apra Leven. Era una aseguradora internacional que no tenía acuerdo con el Consorcio de Compensación de Seguros español. Y que, por lo tanto, hay que hacer un proceso administrativo complicado de rescate de esas pólizas; pero, desde luego, todos esos prejubilados tienen el absoluto compromiso del Gobierno andaluz de que su situación se va a solucionar.</parrafo>
        <parrafo>Y le hago una pregunta, señor Sanz. La aseguradora Apra Leven en el tema de las prejubilaciones no solo tiene problemas en Andalucía, tiene problemas también en comunidades autónomas que están gobernadas por el Partido Popular. Y yo le pregunto, señor Sanz: ¿Qué es lo que ha hecho el Partido Popular por ayudar a los prejubilados que tienen problemas con la aseguradora Apra Leven en aquellas comunidades autónomas que están gobernadas por ustedes?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, señor Sanz, lo que usted llama un máster en corrupción e ilegalidades, si alguien quiere hacerlo que no venga a Andalucía, que vaya a Valencia, que vaya a Madrid, y allí sabrán ustedes lo que es un máster en corrupción e ilegalidades [Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Me hace una pregunta, además, señor Sanz, que no le sé contestar. Me pregunta si esta tarde hay un interventor de la Consejería de Innovación que deja de prestar sus servicios. No tengo ni idea. Ahora, sí le sé contestar sobre la Consejería de Empleo: nadie, absolutamente nadie en la Consejería de Empleo, ha sido presionado en el periodo que yo estoy como Consejero de Empleo. Y las dimisiones que usted hace referencia se deben a motivos personales. Ustedes lo han escuchado, igual que yo, de boca de las personas que han dejado sus puestos. Para mí, cuando una persona dice que es por motivos personales, es suficiente. Pero ustedes, dentro de la difamación, de la infamia y de la mentira en la están acostumbrados, lo que interpretan es esos motivos personales como si fueran presiones que esas personas están sintiendo. Miente usted, señor Sanz. Y miente porque ninguna de esas personas, en ningún momento, ha declarado esto. Y usted no tiene ninguna prueba contraria a lo que yo le estoy diciendo.</parrafo>
        <parrafo>Y para finalizar, señor Sanz, le digo que, si usted tiene un conocimiento de la Administración, sabrá que los consejos de dirección no tienen actas, señor Sanz. ¿Por qué me está usted pidiendo las actas de un consejo que no las tiene? Una vez más, porque usted, en esa práctica de la mentira, lo que está diciendo es poner una sombra de duda sobre un hecho que ni siquiera existe.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor Sanz, le extiendo la mano y le digo que el problema es suficientemente importante como para que ustedes abandonen esta línea que llevan ejecutando durante los últimos meses, y que se preocupen verdaderamente por la situación de las políticas sociolaborales que llevamos a cabo en la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero de Empleo, señor Recio.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de réplica tiene de nuevo la palabra el portavoz del Grupo Parlamentario Popular, señor Sanz Cabello.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sanz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, me acusa a mí de repetir, y yo le planteo precisamente lo que dijo su Consejera de Presidencia. Dijo que este era un asunto finiquitado, que no daba más de sí.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, espero que usted corrija a la Consejera, porque ni usted mismo deja entrever precisamente todo lo que queda por ver en este asunto.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, yo le pido que el que no mienta sea usted. Usted ha hablado del uno por ciento de las ayudas, pero no quiera engañar a la opinión pública: el fraude no está solo en las pensiones ilegales como consecuencia de los ERE falsos. Eso es lo que a ustedes les interesa. Que, por cierto, si le parece poco el 50% de los expedientes con irregularidades, a lo mejor usted también va a presumir de eso, que de todas las ayudas, de todas las empresas, el 50% de las empresas investigadas hayan tenido que asumir irregularidades. Hombre, si usted va a presumir de eso...</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le pido que no confunda. Porque me habla usted a mí de repetir asuntos. No, ¿cómo repetir asuntos? Será usted que no contesta a nada, y por eso tenemos que preguntar.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en segundo lugar, yo ahora voy a hacerle preguntas para que usted me responda cuestiones nuevas, para demostrar que lo del uno por ciento es lo que a ustedes les interesa; por cierto, aun siendo el 50% de las empresas. Pero que el expolio del que yo le hablo, del dinero de los parados en la Junta de Andalucía, no son los ERE falsos solo, señor Consejero. Yo le pregunto: ¿usted confirma hoy aquí, en el Parlamento, que se daban préstamos a empresas sin ningún tipo de normas, sin ningún tipo de orden, sin libre concurrencia, sin igualdad de oportunidades, sin publicación, y luego se condonaban esos créditos a las empresas? Dígame, sí o no. Como quería temas nuevos..., yo se lo saco.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, dígame sí o no, que ustedes, con el fondo de reptiles, o fondos reservados para socialistas, que era dinero de los parados, se han hecho campañas de publicidad de la Junta de Andalucía, en lugar de ir el dinero destinado para crear empleo para los parados. Dígame, sí o no. Como quería temas nuevos, yo le hago esta pregunta para que usted me conteste temas nuevos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo le pregunto si con el fondo de reptiles se han solucionado problemas laborales, exclusivamente en época electoral, para evitar manifestaciones ante el señor Chaves, que era el anterior Presidente de la Junta de Andalucía, o se han resuelto convenios colectivos, o se han pagado nóminas atrasadas, o, señor Consejero, se han resuelto hasta huelgas de limpieza. Dígamelo, porque, si eso es así, usted entonces no está hablando del uno por ciento, sino que tiene que hablarme de mucho más.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, este grupo parlamentario quiere saber si con el dinero de los parados se ha utilizado ese dinero para subvencionar operaciones de compra de medios de comunicación afines al Partido Socialista; que, en lugar de ir el dinero a los parados, ha ido a esos medios de comunicación. Como usted me pedía temas nuevos, yo quiero que usted hoy me conteste aquí.</parrafo>
        <parrafo>Y quiero que me conteste, señor Consejero, cuántas cosas más de ese dinero, que no es el uno por ciento, sino que es todo el fondo de reptiles, se ha destinado a cuestiones ajenas a lo que tenía que ser.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señor Consejero, aquí, el que miente no es el PP. No es el uno por ciento... Aquí se ha robado el dinero de los parados con el consentimiento por acción, o por omisión, de los responsables de la Junta de Andalucía. Y eso es lo que viene hoy a plantearle el PP y el grupo que representa al Partido Popular en esta Cámara, señor Consejero. Por tanto, no quiera engañar a la opinión pública.</parrafo>
        <parrafo>Lo de los ERE falsos pasará a la historia como un gran escándalo, pero puede terminar siendo la anécdota, señor Consejero, la anécdota del expolio. Quiero que también me responda a una cosa: ¿se ha dado con el fondo de reptiles ayudas -es decir, con el dinero de los parados- a empresas que se acababan de constituir bajo el parámetro de la creación de empleo, y esas empresas no han rendido nunca cuenta y no han creado ni un solo empleo? Porque, si eso es así, se ha permitido que se haya robado con el dinero de los parados.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso que yo le he contado y que usted dice que repetimos y que todo esto es nuevo en esta Cámara, yo le pido que lo aclare. Y pido que lo aclare, porque todas esas ayudas se han concedido sin normas, sin publicación, bajo ningún amparo legal... Seguramente en los mítines del PSOE, que era donde se decidían.</parrafo>
        <parrafo>No hay igualdad de oportunidades, no hay libre concurrencia, no se ha pedido ninguna memoria justificativa de ninguna ayuda, señor Consejero...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sanz Cabello, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SANZ CABELLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Porque no existe, en la mayoría de los expedientes, ni solicitud de ayuda por parte del beneficiario. No existe documentación acreditativa de la finalidad pública o las razones de interés social o económico, o la exigencia de bases reguladoras específicas a las que pudieran acogerse. No existe finalidad concreta para el que recibe la ayuda; no existe documentación justificativa de la aplicación de la subvención a la finalidad para la que fue concedida; no existe plan de viabilidad; no existe acuerdo de ningún órgano de gobierno que otorgue esas subvenciones, salvo de manera discrecional por quien se le ocurría en cada momento: unas veces era el consejero... El que iba al mitin, o el que era vecino del amigo que había que darle una ayuda, o el que era compañero del partido del alcalde que había que darle la subvención... O el entramado de empresas que se han creado en torno al fondo de reptiles, señor Consejero. Si quiere, sigo.</parrafo>
        <parrafo>Yo solo le digo que si usted cree que esto se ha acabado, esto acaba de empezar, señor Consejero. Por tanto, no se preocupe por que nosotros repitamos, porque cada vez que vengamos le vamos a sacar nuevas cosas. Porque hoy estamos hablando solo de que está sobre la mesa el 10% de lo que queda por salir. Su consejera dice que esto había acabado. Esto, señor Consejero, acaba de empezar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, átese los machos, señor Consejero, asuma su responsabilidad y dé la cara de verdad, pero no venga aquí a presumir de corrupción, porque lo que nos faltaba es que, encima, usted venga a presumir de haber descubierto corrupción en su Gobierno, y encima usted esté contento, cuando eso es el mayor insulto a los parados y a los andaluces que pueda haber en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el Consejero de Empleo, señor Recio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, señor Sanz, pues veo que usted, la verdad es que vuelve a lo mismo, vuelve a plantear, por enésima vez, las mismas cuestiones. Pero no se preocupe usted, porque yo soy profesor de profesión y estoy acostumbrado a repetir, cuantas veces sea necesario, hasta que ustedes se enteren finalmente de cuál es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Porque, mire, le vuelvo a repetir: ustedes dicen que es el 50%; yo les digo que es el uno por ciento. ¿Por qué? Porque estas ayudas son individuales; no son ayudas a empresas. Y, por lo tanto, lo tengo que medir por el número de pólizas que ha habido. Como el número de pólizas resulta que es el uno por ciento, usted juegue con las cifras como quiera, pero es difícil engañar sobre esta cuestión, porque los datos son públicos, los datos los ha dado este consejero y, por lo tanto, los andaluces saben perfectamente hacer un tanto por ciento, y es el uno por ciento de los casos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la verdad es que usted hace una traslación de lo que deben ser las prácticas del Partido Popular a lo que se imagina que deberíamos hacer en el Partido Socialista. Pero ustedes se equivocan. Esos tejemanejes que se llevan ustedes en las bodas de afamados dirigentes suyos, repartiéndose un montón de dinero, eso no es propio del Partido Socialista, eso será propio del Partido Popular, señoría. Nosotros, eso no lo hacemos.</parrafo>
        <parrafo>Y sí que es verdad que presumo. Y voy a decirle de lo que presumo, señoría: No presumo de un fraude, que he dicho en esta Cámara -y públicamente- que me avergüenza. Me avergüenza cualquier fraude que pueda haber. De lo que yo presumo en esta Cámara es del procedimiento que ha llevado el Gobierno andaluz en cuanto ha descubierto este fraude. Y este procedimiento ha sido de absoluta transparencia, de absoluta colaboración con la justicia, no solo en el pasado, sino en el presente y en el futuro. Porque, ¿sabe usted todas esas ayudas a las que se está haciendo referencia, que no son ERE, que no están asociadas a los ERE? Pues le he dicho antes el número de folios, por decenas de miles, que he mandado al juzgado. Todos esos folios, todos esos folios contienen toda la información del 3.1.L; entera, señoría, entera. No existe ni un folio más en la Consejería de Empleo que esté relacionado con el 3.1.L. Y, por lo tanto, señoría, tenga usted la misma tranquilidad que yo. Si hay alguna irregularidad, la jueza va a tener tanto conocimiento como este Consejero para que, finalmente, pueda dirimir si ha habido o no ha habido alguna irregularidad.</parrafo>
        <parrafo>No tengo nada que esconder, señoría, porque, si ustedes han accedido a esta información, ha sido porque las puertas de la Consejería están abiertas, y ustedes, como es su derecho, han acudido a los expedientes y han visto lo que allí hay. Pero, mire usted, en las acusaciones que nos están haciendo, por ejemplo, de haber pagado campañas de publicidad, pues vuelven a hacer la práctica de siempre: ustedes tiran la piedra y esconden la mano, porque es que no dan ni un solo detalle, no dan ni un solo detalle. Y le digo, y le digo: Si usted tiene, si usted tiene, de la revisión que ustedes han llevado a cabo en la Dirección General de Trabajo, alguna cuestión adicional a la que ha aportado el Gobierno andaluz a la jueza, lo que ha de hacer no es venir a esta Cámara. Si quiere usted, venga, y yo le contestaré cuantas veces quiera. Ahora, le digo que lo que tiene que hacer, si tiene algo que aportar adicional, porque ustedes están..., ustedes están también personados en esta causa, y, por lo tanto, si creen que hay alguna información adicional que la jueza deba tener, lo que deben hacer, señoría, es aportársela. Porque, desde luego, este Consejero ha aportado toda, absolutamente toda, la información que tenía.</parrafo>
        <parrafo>Porque ustedes vuelven a ver el tema de tramas, de tramas sobre un 1%. Mire, señoría, si es que ya no da para más la cera que arde. Se lo digo. Se lo ha dicho la Consejera y yo se lo reitero: no da para más, sencillamente porque la jueza tiene toda la información. Ahora, sí es verdad que ustedes, en su interés estrictamente político, y con tal de alcanzar un Gobierno, son capaces de destrozar una comunidad autónoma entera, que es lo que están haciendo con esa práctica de poner en duda, por un 1%, diez años, diez años de apoyo a la política sociolaboral de la Junta de Andalucía. Y ustedes, señorías, son culpables de estar repitiendo constantemente lo mismo y generando un estado que no se corresponde con los datos que nosotros manejamos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, dicho esto, señoría, le vuelvo a tender la mano al Partido Popular para que, en la medida de mis posibilidades, entremos en una vía de colaboración por el bien de Andalucía y por el bien de los trabajadores de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el punto sexto del orden del día, se levanta la sesión..., se suspende la sesión hasta mañana a las nueve y media.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

