<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>57</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 32</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Circulación de carretera, Cambio climático</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000434</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000434. Pregunta oral relativa a medidas para favorecer la movilidad sostenible (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Rosa Aguilar Rivero, Consejera de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a medidas para favorecer la movilidad sostenible, que formula don Juan Antonio Cebrián Pastor del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, durante los días 16 y 22 de septiembre, se ha celebrado la Semana Europea de la Movilidad y el Día Europeo La ciudad sin mi coche. Esta es una iniciativa que desde hace varios años promovió la Dirección general de Medio Ambiente de la Unión Europea y a la que se han incorporado la mayoría de los Gobiernos, representantes de las administraciones públicas, fundamentalmente ayuntamientos, y también muchos colectivos sociales y empresas.</parrafo>
        <parrafo>El lema de este año, Cambia el clima de tu ciudad, pretendía y pretende concienciar a los ciudadanos de los efectos negativos que la emisión de los gases que provocan el efecto invernadero tiene sobre el cambio climático, y, fundamentalmente, concienciar a los ciudadanos de que uno de los elementos que más contribuyen a esa emisión de gases es, precisamente, el uso abusivo del transporte privado como medio de transporte en las grandes aglomeraciones urbanas, y, por tanto, hacerles ver la importancia que tiene cambiar sus hábitos de transporte y llevarlos hacia la utilización de transportes públicos.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta va dirigida no a conocer las iniciativas que durante esta semana se han empezado desde la Consejería, sino fundamentalmente a conocer las políticas que, de manera global, se desarrollan en la Consejería; no diría ni siquiera durante el año, sino de manera programada y, lógicamente, en un espacio tiempo mayor, para favorecer la movilidad sostenible en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo agradezco que prácticamente cuando acaba de concluir la Semana de la Movilidad me haga esta pregunta en sede parlamentaria, porque lo cierto y verdad es que iniciamos la Semana de la Movilidad inaugurando la estación de Puerta Jerez y superando los cuatro millones de viajeros en el metro de Sevilla, pero ahora hemos de ir más allá y, efectivamente, ese es el sentido de la pregunta que me formula. Y en ese tenor he de decirle que, en el marco de la Andalucía sostenible, desde luego, la movilidad sostenible es un pilar esencial y fundamental. Y tenemos el mejor instrumento, por parte del Gobierno de Andalucía, por parte de la Consejería, que es el PISTA. Un instrumento, un plan, producto y fruto de la concertación social y respaldado por empresarios y sindicatos. Y hay que decir también, en sede parlamentaria, que la movilidad sostenible tiene una perspectiva global, integral y transversal, y, además, es una apuesta estratégica en el ámbito del modelo de comunidad que el Gobierno de la Junta de Andalucía desarrolla y lleva a cabo.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, para hacerla realidad en el día a día, la Consejería impulsa actuaciones en metro y tranvía. Hemos constituido los consorcios que ya responden a más de cinco millones de ciudadanos. Estamos interviniendo en las vías multimodales. Estamos trabajando en el Plan Director de la Bicicleta a nivel de Andalucía, compromiso que adquirió esta Consejera en sede parlamentaria, y antes de final de año tendrán una propuesta inicial para debatir y dialogar todos los grupos parlamentarios.</parrafo>
        <parrafo>Trabajamos, cómo no, planificando ya los servicios a futuro de lo que es el plan de servicios intracomunitario, conocido como el Plan de Cercanías. Y, desde luego, subrayamos que trabajamos en el eje ferroviario transversal, porque Andalucía somos la única comunidad autónoma que estamos implicados e invirtiendo en lo que significa la alta velocidad y en lo que se traduce de cohesión territorial.</parrafo>
        <parrafo>Y planificamos algo esencial, y es el transporte de mercancías, unido a la actividad portuaria y a la actividad de las zonas logísticas, para generar empleo, para generar desarrollo económico y para generar riqueza. Y también planificamos y trabajamos en las carreteras del siglo XXI, con restauración paisajística, con reducción de contaminación acústica, dando un tratamiento adecuado a la vegetación, incorporando la innovación tecnológica e incluyendo la utilización de materiales reciclados.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué quiero decirles con esto? Pues la movilidad sostenible es expresión de mejora de calidad de vida. Mejoramos la seguridad de la ciudadanía y lo que es más importante...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILAR RIVERO, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... igualamos en oportunidades a las ciudadanas y a los ciudadanos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

