<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 39</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Caja de Ahorros, Política de vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000035</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000035. Pregunta oral relativa al convenio de vivienda con Unicaja (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Caballos Mojeda y D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al convenio de vivienda con Unicaja, que formula el Grupo Parlamentario Socialista y que dirige al Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el pasado mes de enero, la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio firmó un convenio marco con Unicaja para facilitar la financiación de la compra de viviendas de titularidad pública de la Junta de Andalucía por parte de los actuales inquilinos que las habitan en régimen de alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le pregunto qué ventajas se derivarán para las familias que residen en dichas viviendas y cuántas familias se podrán beneficiar por la medida.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, se trata de una medida importante, además, en los tiempos que corren; una medida de carácter eminentemente social, dirigida, además, a una población con especiales dificultades económicas, que es la que está en el parque público de viviendas de la propia Junta de Andalucía. Se trata de familias con ingresos inferiores a unos dieciocho mil euros al año, que van a poder adquirir las casas en las que llevan viviendo, en muchos casos, muchos años, con importes o con precios muy razonables —entre treinta mil euros las más caras y diecisiete mil las más baratas—, mediante préstamos hipotecarios, que es el convenio que hemos suscrito con Unicaja —porque ya hicimos, en este caso, un programa parecido hace unos años, funcionó muy bien, y este es aún mucho más ambicioso—, a través de préstamos hipotecarios con cuotas mensuales que oscilarían entre los veintiocho y los cuarenta y cinco euros. Por tanto, al precio o a la cuota que realmente vienen pagando como alquiler.</parrafo>
        <parrafo>Estos préstamos, además, tienen unas condiciones muy ventajosas desde el punto de vista de lo que significa la ayuda a la entrada, la subsidiación del préstamo, porque se les tiene en cuenta las partes que han ido depositando como alquiler todos estos años como parte de pago en el precio de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo creo que es una medida que, sin duda, va a tener enorme interés, que en principio dirigimos a un paquete de nueve mil familias que, entendemos, reúnen los requisitos, dentro de ese parque público, para poder beneficiarse de la misma; pero que ya le anuncio que hay otras entidades financieras también dispuestas a sumarse con nuevos paquetes, con nuevos volúmenes de vivienda dentro del parque público, para una oferta de las mismas características que esta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Consejero de Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Cuadra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, gracias por la información facilitada, que pone de manifiesto que las medidas de impulso económico y acceso a la vivienda de la Junta de Andalucía siguen avanzando y ampliando coberturas para la ciudadanía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>No cabe duda de que esta iniciativa planteada por la Consejería de Vivienda y Ordenación del Territorio es una buena noticia, ya que permite crear las condiciones favorables para beneficiar a muchas familias: familias especialmente sensibles a las dificultades de la crisis económica, de muchos barrios andaluces, de todas las provincias de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Para el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía es prioritario ofrecer oportunidades a los que menos recursos tienen, y trabaja para ello. Por encontrar cauces que permitan desarrollar nuestro compromiso social, esta iniciativa es una medida económica muy viable que fomenta el ahorro y la posesión de una vivienda para personas que normalmente lo tienen muy difícil.</parrafo>
        <parrafo>Quiero también poner en valor la cooperación de Unicaja con la Consejería, que permitirá, con 156 millones de euros, desarrollar durante 2010 y 2011 este proyecto social.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, lo felicito y animo a seguir potenciando iniciativas de este nivel que benefician a familias que están fuera del sistema financiero.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

