<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>46</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 26</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>mayo</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Ayuda económica, Empresa pública</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000239</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000239. Pregunta oral relativa a las subvenciones a empresas municipales (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Fernández García, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a subvenciones a empresas municipales, que formula el diputado don Juan Ignacio Zoido Álvarez, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Esta iniciativa se ampara en el criterio de máxima actualidad a propuesta del grupo proponente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Para darla por reproducida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-En contestación a su pregunta, si voy a modificar los criterios de subvenciones, la respuesta es no.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado: su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, en estos momentos hay una jueza que está investigando una sucia historia de maletines en Mercasevilla, en la que ya hay tres destacados militantes socialistas que han declarado como imputados; uno de ellos, un alto cargo bajo su responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Antes de que su señoría me conteste dándose golpes de pecho con el «nosotros lo hemos llevado a la Fiscalía» o me vaya a decir que no la han hecho efectiva, quiero recordarle que el señor Ponce reconoce ante los empresarios que, con el papel que tenemos, ya hacemos dinero. Y permítame que en el día de hoy desvele dos frases de los dos dirigentes..., perdón, militantes socialistas, que están imputados en Mercasevilla por pedir 300.000 euros a unos empresarios en un maletín.</parrafo>
        <parrafo>Dice Mellet, gerente de Mercasevilla, imputado socialista, que el Delegado Provincial de Empleo, señor Rivas, también imputado, le dijo textualmente: «Hay que solicitar a La Raza una colaboración voluntaria como compensación a la subvención concedida». Y dice el señor Ponce, gerente adjunto, también imputado socialista que ha sido -dice textualmente- Antonio Rivas quien le ha dicho a él explícitamente quién tiene que pedir el dinero al Grupo la Raza y que no obstante él -en referencia de nuevo a Antonio Rivas- también se lo ha dicho a La Raza. Curioso, ¿no, señor Consejero? Todos apuntan a la Junta de Andalucía. Es más, el señor Ponce en otro momento de la conversación asegura que «la Junta colabora con quien colabora». Insisto: todo apunta a una existencia de una trama de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le pido en el día de hoy dos aclaraciones: Primero, ¿cuantas empresas públicas han obtenido luz verde para un ERE de la Consejería que usted preside, además de Mercasevilla? ¿Una?, ¿Quizás ninguna?</parrafo>
        <parrafo>¿Y cuantas han obtenido, no uno, sino dos ERE y en menos de cuatro años? ¿Solo Mercasevilla? Verdad que sí, señor Consejero. Y de una forma muy extraña, porque ustedes conceden un primer ERE para reducir plantilla, concretamente para sacar a 74 trabajadores, y cuando van a hacer el segundo ERE se encuentran que en el camino han vuelto a contratar a otros 66 trabajadores. ¿No se trataba de hacer un ERE porque no se podía soportar tanta plantilla? ¿Por qué entonces se contrata tanta gente entre ERE y ERE? ¿O es que los ERE se conceden como rosquillas para sacar a una gente y meter a otra?</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, señor Consejero, ante este panorama, ¿puede usted poner la mano en el fuego por que no existen conseguidores que trabajan para la Junta de Andalucía? ¿Puede usted señor Consejero poner la mano en el fuego y asegurar que no existen entre las ochenta subvenciones de empleo solicitadas por la jueza ninguna otra historia de conseguidores, maletines y extorsiones a empresarios?</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Empleo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ GARCÍA, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, en primer lugar, le pido respeto a los militantes y, sobre todo, al Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Le podía responder que se aplicara usted la presunción del señor Rajoy: todo el mundo es inocente. Lo mantiene de manera categórica. Y usted, además, por su profesión, señoría... Le voy a llamar doble señoría. Lamento que haga una apreciación sobre los ERE tan falta de rigor, no solo de un parlamentario sino de una persona, como yo creo, muy solvente en materia jurídica. Los ERE no se hacen como rosquillas. Los ERE -cuando usted quiera- vienen pactados con el Comité de Empresa. No los hace el señor Rivas. No mienta, por favor. Y sabe usted, y si no le doy un cursillo intensivo de Derecho Laboral para que aplique el 51.5 del Estatuto de los Trabajadores, que obliga de manera imperativa -vamos, yo al menos le doy un cursillo, del señor Arenas, seguro que lo acepta usted mejor que yo-..., obliga de manera imperativa a autorizar el expediente. Informe, además, avalado por la Inspección de Trabajo que certifica la inexistencia de vicio, dolo o cualquier otro elemento. Luego, esa parte retírela usted porque de la documental, obrante en autos, se desprende que usted no dice la verdad en relación con los ERE; que los manejamos como me da la gana, por lo tanto, falso.</parrafo>
        <parrafo>Después, cuando usted me quiera hacer preguntas sobre la situación de los demás expedientes en la empresa municipal, usted me lo pregunta como hay que preguntarlo. No haga usted la fullería de sacar la patita, esconderla y, después, de ahí, tratar de hacer el discurso mediático. No lo haga usted, ni con nadie ni conmigo menos, porque no le va bien.</parrafo>
        <parrafo>Otros elementos que usted tiene que tener muy claros de la documental obrante en autos: no se ha pagado un duro, no se ha pagado un duro. Certificado del Secretario -que le debe valer de algo- de la Consejería. No se ha pagado un duro.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, no voy, en ningún momento, a condenar, como usted hace, que hace un juicio paralelo, y creo que usted debería respetar el trabajo, primero, de la Fiscalía a impulso de este Consejero y de la Junta de Andalucía. No ha respetado el trabajo de la Fiscalía, por aquello de hacer daño. Ha podido hacer daño a las investigaciones que estaban en marcha, pero le obsesionaba más el acoso contra el Partido Socialista y contra el Alcalde de la ciudad, que el esclarecimiento de la verdad.</parrafo>
        <parrafo>Y me duele como político y me duele, además, de la procesión que antecede. Fuimos nosotros... Y no es un golpe de pecho, es una realidad que creo que muy pocos partidos hacen, muy pocos gobiernos hacen: denunciar.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, que sepa usted que la percepción teóricamente era de Mercasevilla. Y lo que diga el señor Mellet, que ahora va a ser su valedor para las afirmaciones contra el PSOE... Lamento que se valga del único que está claro que ha intentado cometer una presunta actividad ilícita. Una actividad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

