<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>26</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 14</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Pago, Contabilidad regional, Ejecución del presupuesto</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000362</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000362. Pregunta oral relativa al cumplimiento de las obligaciones pendientes de pago (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Enrique Fernández de Moya Romero y D. José Antonio Nieto Ballesteros, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Vicepresidente Segundo de la Junta de Andalucía y Consejero de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al cumplimiento de las obligaciones pendientes de pago, que formula el Grupo Parlamentario Popular, y en este caso su portavoz, la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, no sabía yo que las cuestiones de orden habían desaparecido del Reglamento de esta Cámara. Considero que es un agravio más a mi grupo parlamentario.</parrafo>
        <parrafo>Y, dicho esto, doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía y Hacienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, están todas en la Cuenta General, señora Corredera; no hace falta que usted las mire. Pero sí que le digo que todas ellas, y cada una de las obligaciones pendientes de pago, están en la Cuenta General, como ustedes han podido comprobar simplemente mirándolas. Pero también le digo que todas ellas se liquidaron antes del 15 de febrero, teniendo en cuenta que el ejercicio cierra el 20 de enero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía y Hacienda.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, teniendo en cuenta que ha mentido, porque ha reconocido que Montoro tenía el dinero en el Banco de España en la intervención anterior de mi compañero... Pues, dicho esto, le diré que, en 2005, 2006 y 2007, tenían ustedes obligaciones de pago por cantidades muy importantes -y usted las sabe; yo las tengo aquí en un cuadro-, y que cada uno de esos años los fondos líquidos eran superiores siempre a las obligaciones de pago. Hablamos, señor Consejero, de cantidades muy grandes, que no son remanentes de tesorería o puntas de tesorería: como los quiera llamar.</parrafo>
        <parrafo>En 2007, tenían liquidez por valor de más de seis mil millones de euros, y, sin embargo, tenían obligaciones pendientes por valor de más de cinco mil millones de euros que no ejecutaban. Es decir, hablando en plata para que todos nos entiendan: Mientras hay proveedores que no reciben su dinero, muchos de ellos con problemas de liquidez, por cierto, muchos de ellos teniendo que cerrar sus puertas, ayuntamientos, proveedores, pequeñas y medianas empresas, familias, en definitiva, que prestan un servicio, pero que no cobran lo que se les debe por parte de la Junta de Andalucía, ustedes tenían los dineros guardados en el banco. A esto hay que unir el hecho de que gran parte de las ayudas y subvenciones que concede la Junta de Andalucía están sujetas a disponibilidad presupuestaria, y ustedes se permiten el lujo de denegar muchas de esas ayudas por falta de presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Y le pongo un ejemplo: La última convocatoria de la Consejería de Igualdad y Bienestar, en 2007, para fomento del empleo de las mujeres: se negaron 4.933 ayudas, de las 5.500 pedidas, por falta de disponibilidad presupuestaria. Y esto mismo le sucede a muchos.</parrafo>
        <parrafo>Se están convirtiendo ustedes en unos rentistas y especuladores. Mientras cierran empresas, los andaluces van al paro y las familias lo pasan fatal, ustedes especulan con el dinero.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes están forrados de pasta, mientras deben un puñado de pasta, y no, precisamente, a quien más tiene y menos lo necesita, sino a aquellos que más lo necesitan para poder sobrevivir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vicepresidente Segundo del Gobierno, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, habla usted en plata, pero plata barata, porque lo que ha dicho no se tiene en pie. Vamos, se lo digo sinceramente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en las obligaciones pendientes de pago -se lo he dicho muchas veces- a 31 de diciembre, el ejercicio se cierra el 20 de enero y se hacen efectivas en febrero. Pero puede ir a cualquier otra administración: me da lo mismo. Por ejemplo, si va usted a Canarias, las obligaciones pendientes de pago, teniendo en cuenta que su presupuesto es cuatro veces y medio inferior al de Andalucía, equivalían a 11.200 millones de euros, o, la de Valencia, a más de cuatro mil millones. Todas las administraciones, a final de año, tienen obligaciones pendientes de pago. Y, por cierto, también en el Banco de España, también hacía subastas el IEF, también el Banco de España, y también en la SEPI.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, yo estoy dispuesto, si llegamos a un consenso, si el problema es cómo se rentabiliza la tesorería, si mejor en el Banco de España que en las entidades financieras, usted lo dice: nos ponemos de acuerdo y al Banco de España. Y ustedes hablan con las entidades financieras en estos momentos de falta de liquidez. Lo hago, no les quepa la menor duda, que lo hago. Si ustedes dicen al Banco de España, al Banco de España... Díganlo, el próximo que intervenga que diga «llévelo usted al Banco de España», y yo lo llevo al Banco de España.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

