<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>113</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Investigación médica, Política de investigación, Política sanitaria, Ingeniería genética, Biotecnología</materias>
    <numero_expediente>8-11/APP-000063 8-11/APP-000056</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APP-000063 y 8-11/APP-000056. Comparecencias de la Consejera de Salud, a fin de informar sobre las políticas en materia de investigación biomédica y sanitaria en Andalucía (pág. 27).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000063</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000063. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre las políticas en materia de investigación biomédica y sanitaria de la Junta de Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000056</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000056. Comparecencia de la Consejera de Salud, , a fin de informar sobre el desarrollo y la situación actual de las principales líneas estratégicas en materia de investigación biomédica en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Ana María Corredera Quintana, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente comparecencia, en esta ocasión de la Consejera de Salud, a fin de informar sobre las políticas en materia de investigación biomédica y sanitaria de la Junta de Andalucía; iniciativa que ha sido solicitada por el Grupo Parlamentario Socialista y también a petición propia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, comparezco en esta ocasión ante el Pleno de la Cámara, a petición propia, a la que se une también la petición del Grupo Parlamentario Socialista, a fin de dar cuenta del desarrollo y de la situación actual en la que nos encontramos en materia de investigación biomédica. Y creo, señorías, que el momento es especialmente oportuno para traer este debate a la Cámara, ya que acabamos de superar el escenario temporal en el que se enmarcaba el llamado Plan Estratégico de Investigación, Desarrollo e Innovación en Salud, que tenía vigencia 2006-2010.</parrafo>
        <parrafo>Estamos, señorías, por tanto, evaluando detalladamente las principales actuaciones que se contemplan en este plan, sobre las que ya les puedo ofrecer una aproximación general a la vez que seguimos trabajando en las líneas estratégicas que van a conformar el nuevo plan para los próximos cinco años.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, señorías, el actual momento económico y financiero requiere que se configure un nuevo modelo de desarrollo económico, como en reiteradas ocasiones ha trasladado el Presidente Griñán; un modelo basado más en el conocimiento y la innovación y en factores que aporten competitividad, cualificación y capacidad de generación de actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, señorías, y en ello, el sector biomédico representa un área de conocimiento y avance que está teniendo ya una importancia relevante en la configuración del nuevo modelo de desarrollo que necesitamos en Andalucía para consolidar un sistema sostenible y dotado de mayor estabilidad. De hecho, señorías, desde el Gobierno de Andalucía se mantiene un firme compromiso y una apuesta decidida por la investigación en salud. Sin duda, constituye el reto que tienen que afrontar los sistemas sanitarios públicos para incorporarse en términos de igualdad al entorno de conocimiento e investigación que hoy por hoy constituye el elemento que más valor añadido coincide y aporta el conjunto de la ciudadanía. Una inversión que, como saben sus señorías, tiene índices de retorno muy altos, ya que por cada euro invertido en investigación biosanitaria se revierten cincuenta a la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Este compromiso del Gobierno andaluz se ha puesto de manifiesto claramente, ya que la inversión en investigación en Andalucía supera en casi dos puntos nuestra contribución al PIB, y, en el caso concreto de la investigación biosanitaria, el incremento de un 3,3% en el presupuesto del año 2011 habla por sí solo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, señorías, el plan estratégico al que me he referido ha supuesto, yo diría, una herramienta estratégica sin precedentes en nuestra comunidad y en nuestro país, tanto por el alcance de sus objetivos como por la planificación integral que ha contemplado, porque ha habido participación e implicación directa de todos los agentes -repito-, de todos los que intervienen en las diferentes áreas de investigación biomédica.</parrafo>
        <parrafo>Hemos contado, por tanto, con una estrategia en el sentido más amplio y completo de esta palabra, y en cuya ejecución hemos ido caminando y recorriendo una ruta en la que cada acción ha tenido un objetivo concreto integrado en un plan que está contemplado globalmente. Se han identificado las prioridades y se han cuantificado los medios estructurales y necesarios para llevarlo a cabo. De hecho, señorías, en este sentido quisiera poner especial énfasis en que hemos construido un marco normativo, el más amplio del Estado, que nos ha permitido establecer un contexto de seguridad jurídica tanto para investigadores como para ciudadanos; un marco que nos ha situado en una posición claramente favorable, creando condiciones adecuadas para la fijación del sector biomédico y biotecnológico en nuestra Comunidad, que se concreta en un cuerpo normativo como el que conocen sus señorías. Porque muchas de estas realidades han sido posibles gracias a este Parlamento: la ley por la que se regula la investigación en Andalucía compra-embriones humanos no viables para fecundación in vitro; el decreto que organiza y que hace efectivos los comités de investigación compra-embriones; los decretos a partir de los cuales se desarrollan los diagnósticos genéticos preimplantatorios en nuestra Comunidad; las leyes que configuran la investigación en reprogramación celular con finalidad terapéutica, o la ley que regula el Consejo Genético de Protección de los Derechos a las Personas y de la creación de bancos de ADN en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Junto a este marco normativo, a fin de optimizar los resultados, hemos ido también, en paralelo, conformando un conjunto de estructuras especializadas en gestión y apoyo a la investigación. Destacar, entre ellas, la Fundación Progreso y Salud, que tiene carácter autonómico, y que ha gestionado ayudas financieras en I+D, asesorando la elaboración de proyectos internacionales con metodología y coordinación que nos han permitido rentabilizar mejor nuestros recursos. Asimismo, ha proporcionado asesoramiento jurídico, que nos ha permitido incrementar de manera considerable la transferencia de resultados, contratando obras, suministros, servicios o recursos para la investigación. Y todo ello, señorías, sobre la base de un modelo homogéneo, transparente e interconectado que en estos momentos es único en el conjunto del Estado y que está aportando, yo creo, excelentes resultados.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin duda, señorías, las áreas más visibles y de mayor trascendencia que hemos realizado en materia de infraestructuras, y que se han destinado a investigación en salud, han experimentado un crecimiento, yo diría, importante desde el año 2006. Quisiera destacarles, entre ellas, el proyecto que, como Genoma Médico, nos ha permitido, con un apoyo de una iniciativa privada, la caracterización de un gran número de enfermedades de base genética, en su mayoría calificadas como enfermedades raras. O la iniciativa en terapias avanzadas, que ha sido y es una herramienta para planificar las acciones que se llevan a cabo en este programa, con recursos que potencian terapia celular y medicina regenerativa. O los 13 ensayos clínicos que se desarrollan en terapias avanzadas, que se encuentran en distintas etapas, pero en áreas tan importantes como la cardiología, la neurología, la inmunología, la sintomatología vascular o el aparato digestivo. Asimismo, el Laboratorio Andaluz de Reprogramación Celular, con una extraordinaria proyección científica, en colaboración con la Universidad de Michigan, y, en definitiva, señorías, todos los proyectos de investigación, algunos de ellos con células madre embrionarias y células pluripotenciales, que ya han tenido 34 iniciativas con el informe favorable de la Comisión Nacional.</parrafo>
        <parrafo>Todas estas áreas, señorías, se articulan y se depositan en instituciones, fundamentalmente institutos de investigación, que residen o que están ubicados en los grandes centros hospitalarios; centros de referencia que unen el ámbito asistencial, el ámbito de la investigación básica y clínica, y, además, cuentan con profesionales de la Universidad y de otras aportaciones científicas de entidades del conocimiento. Probablemente el Instituto de Biomedicina, con sede en Sevilla, se convirtió y se ha convertido, conjuntamente con el de Barcelona, en un ejemplo de la investigación, acreditada por el Instituto de Salud Carlos III, y que ya tuvimos ocasión de inaugurar, contando en este momento con una superficie de más de ocho mil metros cuadrados, albergando a 300 científicos que trabajan por mejorar la salud.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, estamos en fase de construcción del Instituto Maimónides, de Córdoba, con una superficie de 9.000 metros cuadrados y en el que se van a incorporar 200 profesionales del mundo de la ciencia.</parrafo>
        <parrafo>También hemos licitado recientemente el Ibima de Málaga, que va a contar con una superficie de 5.500 metros cuadrados y se van a incorporar a él 140 investigadores.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera, estamos en fase de constitución de los institutos de Granada y Cádiz. O también de los centros de carácter monográfico que ya están funcionando a pleno rendimiento, como el Centro de Medicina Regenerativa de Sevilla, Cabimer, en donde trabajan 200 científicos, con una superficie de 9.000 metros cuadrados; o el Centro de Genética y Oncología, Genyo, en Granada, con más de 6.000 metros cuadrados de superficie, actualmente en funcionamiento.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera, hemos iniciado en Granada el proyecto Medina, el Centro de Medicamentos Innovadores y Huérfanos, que tiene ya 70 científicos incorporados y que cuenta con una superficie de 5.200 metros cuadrados.</parrafo>
        <parrafo>Pero nuestra realidad, señorías, es que vamos a seguir avanzando en este sentido, incorporando en los próximos meses el centro de nanomedicina, Bionan, en Málaga, que va a contar con 6.500 metros cuadrados y más de 150 científicos trabajando en este ámbito estratégico. O que, mañana mismo, les puedo decir, vamos a incorporar a estas infraestructuras el Centro Andaluz de Secuenciación Genómica Humana de Sevilla, que lo vamos a inaugurar, como decía, en el día de mañana. Y, en los próximos meses, el Laboratorio Andaluz de Reprogramación Celular, en colaboración, como decía, con la Universidad de Michigan.</parrafo>
        <parrafo>A todas estas estructuras hay que añadir la red de biobancos regionales, como son el Banco Andaluz de Células Madre de Granada, la Red de Bancos de Tumores de Andalucía y el Banco de ADN de Andalucía también ubicado en Granada.</parrafo>
        <parrafo>Por último, señorías, en el apartado de infraestructuras que se destinan a investigación de excelencia, decir que contamos con 16 laboratorios GMP, que, sin duda, se ha convertido en la red más importante de este tipo en nuestro país, y que hemos distribuido en ocho centros de provincias como Córdoba, Granada, Málaga y Sevilla, y también, para permitir fines formativos, en la Fundación Iavante, que nos está permitiendo formar a profesionales que se van a incorporar a estos contextos científicos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señorías, creemos que estamos construyendo una red de equipamientos inimaginable hace menos de una década y que ha permitido que Andalucía tenga ya una alta competitividad y una alta calidad en I+D biomédica.</parrafo>
        <parrafo>En este espacio se han ido incorporando investigadores que radicaban en nuestra Comunidad Autónoma, pero también personas de cualificación, reconocidas internacionalmente, que han elegido Andalucía como lugar para el desarrollo de sus proyectos de investigación.</parrafo>
        <parrafo>Es especialmente importante que se ha formado a jóvenes andaluces para el futuro, con más de 40 acuerdos que hemos firmado con instituciones de reconocido prestigio internacional, y 20 jóvenes que se han incorporado a centros punteros, en donde, fundamentalmente en terapia celular y en enfermedades raras, estamos formando a personas que van a retornar al entorno de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, en combinación con esta perspectiva de futuro, en cuanto a la incorporación de este nuevo equipo de investigadores, también hemos consolidado a investigadores emergentes o a técnicos de apoyo -en concreto, 42 personas- que han logrado también continuar su trabajo profesional en Andalucía, dedicando y facilitando disponibilidad de tiempo a la investigación a profesionales sanitarios, con resultados, yo diría, muy destacados: 53 contratos de intensificación, que nos han permitido, como decía, que podamos compatibilizar la actividad sanitaria habitual, la actividad asistencial, con la actividad investigadora. Prueba de ello es el nivel alcanzado en nuestra Comunidad en esta área, en donde estamos incorporando investigadores de otros países -de Estados Unidos, del Reino Unido, de Suecia o de Alemania-, que resultaba, también, inimaginable, desde hace mucho tiempo, en Andalucía y también en nuestro país.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencia de ello, señorías, y uno de los efectos más claros de estas políticas públicas en el campo de la investigación, es el incremento de patentes, que antes de 2005 eran prácticamente testimoniales -había, apenas, siete patentes en el sistema sanitario público-, y que hemos incrementado de forma significativa, registrándose, en el año 2010, 67 patentes y alcanzando en la actualidad 137 -un número, como decía, muy importante en términos de crecimiento-, que han supuesto 10 licencias de explotación y un retorno ya para el sistema sanitario público de 800.000 euros, lo cual, como decía, pone en valor que la investigación también supone aportar ingresos al conjunto del sistema sanitario.</parrafo>
        <parrafo>En materia de tecnología, de transferencia tecnológica, de investigación en salud, se están creando ya en nuestra Comunidad empresas de base tecnológica a partir de estas investigaciones y de estos descubrimientos científicos.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, el volumen total de recursos propios del sistema sanitario para el periodo 2006-2010 ha sido superior a ochenta millones de euros, a los que tenemos que añadir los tiempos de nuestros profesionales y el coste que también soportan nuestros propios centros. Igualmente, la dimensión de las convocatorias de ayudas propias ha pasado de 800.000 euros anuales, inicialmente, a los siete millones de euros que actualmente tenemos en nuestra Comunidad, por lo que pueden concurrir más proyectos de investigación y recibir, por tanto, una financiación más acorde.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin duda, el mayor reto ha sido traspasar el discurso de la investigación al escenario asistencial de los miles de profesionales que deben afrontar cada día el compromiso y el esfuerzo que supone una actividad asistencial y una población cada vez más formada y exigente. Con este objetivo, la investigación, como estrategia, yo diría, horizontal, se ha impregnado -el conjunto de la organización- de un cambio derivado de un nuevo modelo de gestión clínica, del nuevo modelo de desarrollo profesional, pasando a ser considerada como una línea más, de producto, del sistema sanitario y un elemento primordial de la calidad asistencial futura.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, la investigación supone el 30% de los méritos curriculares necesarios para acceder a un puesto de director de unidad de gestión clínica. Y, también, forma parte de los acuerdos de gestión clínica, con diferente peso, en función del tipo de hospital del que se trate la propia unidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, contamos ya con resultados prometedores, que ponen de manifiesto este incremento de producción científica y, en este sentido, la situación de los hospitales públicos ha ido subiendo en los rankings científicos internacionales, en donde, por ejemplo, señorías, el hospital Virgen del Rocío de Sevilla se sitúa entre las mil mejores instituciones de investigación del mundo, junto con otros seis grandes hospitales españoles. Además, el hospital regional de Málaga se sitúa como noveno centro sanitario de nuestro país en producción científica, junto a otros cinco centros andaluces colocados entre las dos mil mejores instituciones de investigación del mundo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, una tendencia ascendente que se debe, en parte, a este aumento sostenido del número de publicaciones científicas de alta calidad del conjunto del sistema sanitario público que, en 2009, superó los 2.500 documentos accesibles en bases de datos, con visibilidad internacional, lo cual ha triplicado la producción del año 2002, que apenas superaba los 800 documentos.</parrafo>
        <parrafo>En la misma línea, el número de proyectos de investigación que se han presentado por centros sanitarios andaluces al fondo de investigación del Instituto de Salud Carlos III, dependiente, como saben sus señorías, del Ministerio de Ciencia e Innovación, se ha duplicado en solo cuatro años, pasando de 156 en el ejercicio 2007 a 292 en el año 2010. Esta progresión se refleja también en las convocatorias de investigación de la propia Consejería de Salud, donde se han presentado 400 proyectos en el pasado año 2007, frente a los 724 que han concurrido en el año 2010, y que por tanto han obtenido la correspondiente competitividad a la hora de recibir los recursos de nuestras ayudas de investigación.</parrafo>
        <parrafo>También en este año 2010 ha sido el año donde hemos presentado un mayor número de proyectos internacionales, ascendiendo a 31 el número de equipos de investigación que han logrado concurrir a estas convocatorias competitivas.</parrafo>
        <parrafo>A ello, señorías, y no menos importante -y con ello termino-, se une la atracción de empresas del sector biotecnológico que quieren instalarse en Andalucía, que eligen nuestra Comunidad como lugar donde desarrollar su actividad productiva, porque hemos representado y se ha hecho un cambio sustancial respecto a la situación que anteriormente teníamos. Es el caso de Rovi, que se instaló en el Parque Tecnológico de Ciencias de la Salud de Granada y que ha incrementado su capacidad con una nueva planta que se va a destinar a la producción de vacunas contra la gripe y que, por tanto, tiene ya un tejido productivo implantado en nuestra Comunidad Autónoma; o la empresa americana [Celyín], Celgene, como ustedes prefieran, que ha abierto en Cartuja 93 un centro de investigación para toda Europa, en donde es el primero, de estas características, que se instala fuera de Estados Unidos y que, por tanto, señorías, después de analizar todos los países y todas las propuestas que había en el ámbito europeo han decidido venir a Andalucía, porque consideraban que su marco normativo y que su apuesta pública por la investigación permitía rentabilizar mejor estos resultados y sumar conocimiento al propio entramado público de Andalucía. Conjuntamente con Fayser, con Roche o, como MCD, que son empresas que están ya buscando proyectos en donde instalarse, o algunos de ellos ya instalados como el caso de Fayser en Genio, o MCD en Medina.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, creo que con este balance he intentado aproximar cuál ha sido el resultado de la apuesta por la investigación que se hizo en nuestra Comunidad Autónoma, en donde podemos visualizar hoy una situación, que apenas podíamos vislumbrar hace escasamente una década, y que, yo creo, que se ha convertido con orgullo en una seña de identidad del sistema sanitario público de Andalucía por extensión del conjunto de nuestra Comunidad Autónoma que, muchas veces, en reiteradas ocasiones, está apareciendo en la esfera internacional y en la esfera de este país con resultados en investigación que le permiten adquirir una voz propia y un nombre propio.</parrafo>
        <parrafo>La importancia fundamental que tiene para consolidar un sistema sanitario público y también, señorías, cómo no, la importancia que todo ello tiene para el desarrollo económico y social en momentos de crisis en donde la apuesta por la investigación biosanitaria va apuntando el nuevo modelo productivo de Andalucía. Por tanto, creo que resultados prometedores, queríamos compartirlo con todos ustedes porque ha sido fruto del esfuerzo de los cientos, de los miles de profesionales del sistema sanitario en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Y para fijar posiciones, en primer lugar, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Sánchez Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, subo a esta tribuna con un cierto sentimiento de ambigüedad. Yo creo que esta es una de las comparecencias que se prestan al aplauso y es legítimo, ¿no?, que así se haga. Yo no sé si es por lo que está cayendo con el cáncer de la corrupción con los temas de los ERE, o sean con otros temas en general en el mundo, y que el debate político no sea tanto -aunque habrá que analizar las cosas, el porqué de las cosas-, pues que tú más ERE que yo, o tú más Gürtel que yo. Lo importante es que la ética descienda a la política y que se avance en el futuro con temas interesantes.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que si usted hoy quería poner ese aplauso, yo le voy a decir que lo cortés no quita lo valiente, y yo tengo que reconocer aquí que la apuesta de la Junta de Andalucía en cuanto a investigación biomédica y sanitaria ha sido un acierto. Y tengo que reconocerlo, porque todo lo que signifique investigación y profundización en la búsqueda de un bienestar, tan importante como la salud y, además, apostar en el futuro... Yo digo que toda apuesta por el futuro es la utopía y que solamente los que creen en la utopía algún día la verán realizada y convertida en realidad. Yo creo que la utopía no es algo inalcanzable, sino aquello que mediante la lucha, el esfuerzo, la constancia y la creencia, la fe que mueve las montañas, se puede convertir en realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y a mí me parece que es una iniciativa positiva, yo siempre la he visto así. Y que no, por lo menos desde la fila de Izquierda Unida, no va a encontrar ningún problema moral a que se investigue en cualquier campo. Porque a mí me parece que en la vida, esta vida, no sé otras vidas si las hay, es lo más importante y dentro de la vida, una vida sana, eso que dicen la salud es lo más importante dentro de la vida</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, a mí me parece que estas investigaciones que se hacen en todos los campos, ya sean iniciativas tan importantes como el tema de las células madre, y la posibilidad de curar enfermedades tan viejas pero tan dañinas como pueden ser en el futuro el alzhéimer o el, no sabemos si párkinson o la diabetes, o las enfermedades cardiovasculares o el avance en todos los temas que tienen que ver con el cerebro o que tienen que ver con enfermedades que hasta ahora estamos a tientas, pues me parece que es la apuesta que hay que hacer. Primero, porque es pensar en el ser humano, ahora que hay tantos tambores de guerra, creo que es muy importante. Y segundo, porque también es apostar por un modelo de economía solidaria y sostenible. Yo creo que todo cuanto se haga en medicina y en investigación va en esa dirección.</parrafo>
        <parrafo>Después de esta alabanza que yo le hago sin ningún complejo, no se me caen los anillos por decirlo, me permitirá que también le haga algunas críticas, porque tengo que hacerlas desde la oposición en la que estoy. Y a mí me gustaría saber si es necesario que, en ese campo para investigar y para avanzar tenga que aparecer también, junto con la iniciativa pública, la privada. Y me gustaría saber cómo se cuantifica, o sea, en qué parte es público, en qué parte es privada y los resultados de esa investigación a quién van a beneficiar. Es decir, ¿las patentes de lo que se descubra serán públicas, serán semipúblicas, serán al 50%? Me gustaría saberlo, porque no es lo mismo... ¿Mucha inversión pública? Yo digo toda, pero que el beneficio, la plusvalía de esa inversión repercuta en el enfermo y repercuta en las arcas públicas y no en las privadas que, posiblemente al calor de esta iniciativa pública aparezcan todas las moscas a la miel: unas con buenas intenciones y otras para utilizar la salud como un negocio o como una mercancía. Usted sabe que yo siempre que debato con usted le planteo el tema del miedo a que la salud se convierta en una mercancía. Sabemos que en muchos países del mundo, países que son muy democráticos, al menos en las palabras, la sanidad es una pura mercancía, el ser humano no cuenta nada, se juega como una mercancía más. Esa es una cosa que me preocupa y me gustaría que usted me aclarara esa puntualización.</parrafo>
        <parrafo>También hay otro tema que, porque tengo la oportunidad de conocer algunas personas jóvenes, no consagrados, jóvenes que están en el campo de la investigación médica, y ellos me decían que, de alguna manera, quizá debido a la crisis, que los dos elementos donde se mueve la investigación, que bien el campo de la Universidad o bien el campo de los grandes hospitales, que ahí notaban recortes y que tenían cierta limitación de medios. Yo le quisiera también hacer una pregunta muy concreta, es decir, de cuánto se dispone para este campo, para la investigación, no de los consagrados, sino de los jóvenes científicos que tienen interés en ese campo.</parrafo>
        <parrafo>Y luego, permítame también que, al mismo tiempo que hablamos del futuro en el que, al menos va a tener siempre el apoyo de este portavoz, sea lo que sea, cualquier investigación siempre es positiva, siempre es positiva, pues, que, un poco, le plantee el presente porque el futuro sin el presente tiene el peligro de que no tenga cimientos el edificio que queremos construir, el edificio sanitario público, universal y gratuito que queremos para Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo le planteo que me gustaría que también o, se lo planteo aquí, posiblemente para el -porque tampoco tengo mucho más tiempo-..., pero posiblemente para un debate, que creo que es necesario de la situación actual de la medicina pública en Andalucía. Hombre, porque yo no dejo de escuchar lamentos en el presente. Hay lamentos y usted lo sabe bien con el tema de las listas de espera, con la gente que yo hablo del sector, con enfermos, con la gente de sindicatos que ellos mueven, siguen planteando que siguen siendo demasiado largas en el tiempo. Con el tema de las urgencias, sobre todo en los distritos sanitarios que tienen muchísimas dificultades, y hay esperas de hasta una hora, y hora y media en esas urgencias. Con el tema de que, en el tema del alzhéimer y del párkinson hubiera una especie de red pública y un centro de referencia en Andalucía, que iría en la dirección que hemos hablado al principio, y estaría..., sería mezclar el presente con el futuro. En el tema, y he estado..., he tenido la oportunidad de hablar con el Defensor del Pueblo de este tema, y he presentado una iniciativa en la próximo comisión, el tema de la sanidad en las cárceles. Yo visito mucho las cárceles, tengo una cierta debilidad con ese tema, en algunos casos porque la he conocido. Y, entonces, me gustaría también que ese tema fuera una preocupación. Es una preocupación fuerte el tema de la falta de personal sanitario. Se habla de una falta de alrededor de unos 800 médicos, entre médicos especialistas y médicos generalistas, el tema de la pediatría, que sabe usted que está bastante deficiente, el tema de la medicina preventiva...</parrafo>
        <parrafo>Entonces, eso es lo que yo le planteo del presente, señora Consejera. Porque, en la medida en que nosotros mejoremos el presente, asentemos el presente, estamos creando los cimientos de que el edificio no sea un castillo en el aire, sino que realmente yo sé que hay cosas concretas que se están haciendo, y usted ha dado aquí datos muy concretos, y sé que son reales, sé que, en ese sentido, yo le doy mi reconocimiento, pero tal vez también podamos caer en la trampa de morirnos de éxito, y que pensemos solo en la investigación, que es imprescindible, pero solamente centremos todo ahí, cuando realmente hace falta mucha inversión para el presente, mucha inversión en lo público. Y, por ejemplo, a nosotros nos gustaría mucho que se desprivatizaran muchas externalizaciones que hay, sobre todo las que tienen carácter médico, o carácter..., carácter de cercanía al enfermo. Y que los hospitales, sobre todo comarcales, pues, de alguna manera, tuvieran una mayor atención de la que actualmente se tiene y una red más amplia de la que actualmente hay. Y usted sabe muy bien que muchas obras precisas en los pequeños pueblos, como son consultorios médicos, que todo está parado, incluso con proyectos terminados y demás, que son imprescindibles, porque son el día a día, no son la curación de la última enfermedad.</parrafo>
        <parrafo>Y luego...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, disculpe, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Me parecen extraordinarios los centros de..., los bancos que se han creado, me parece que eso es futuro. Ojalá que se profundice más. El banco de células madre, el banco de cordones umbilicales, el banco de tumores... Es decir, porque eso, eso, señora Consejera, si se mantiene, me parece que mejorará nuestra medicina y nuestra salud en el futuro. Pero acuérdese de que hay presente y de que hay futuro.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra la señora Corredera Quintana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CORREDERA QUINTANA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, señorías, la investigación biomédica en España ha experimentado un notable crecimiento en la última década, en especial gracias a los programas estatales impulsados desde 2003, tanto por el Ministerio de Sanidad y Consumo, a través del Instituto de Salud Carlos III, como luego lo que ha sido el Ministerio de Ciencia e Innovación. Pero, según algunos expertos, aunque es cierto que los indicadores de actividad han subido en todas las comunidades autónomas, no es menos cierto que este crecimiento se ha realizado en base a una inversión muy débil, con una fuerte descentralización hacia las comunidades autónomas. Es decir, las comunidades autónomas son las que han llevado el papel investigador hacia delante, y no el Gobierno de la Nación. Y que ha demostrado su fragilidad en cuanto la crisis económica se ha manifestado en toda su crudeza.</parrafo>
        <parrafo>En 2005, el Director del Instituto Nacional de Salud Carlos III decía en un artículo que el fomento de la investigación biomédica es un elemento estratégico imprescindible en cualquier política científica que se marque como objetivo mejorar la salud de los ciudadanos. Pero, además, la investigación biomédica de vanguardia y de calidad puede ser la base para la generación de riqueza y desarrollo social, por medio de la transferencia de los conocimientos generados al desarrollo de las tecnologías y recursos que puedan implantarse en el sector público, algo que seguramente compartimos todos. Es más, yo creo que, en base a esos principios, la Consejería presentó en su día el Plan Estratégico de Desarrollo e Innovación en Salud 2066-2010, del que hoy nos ha hecho balance, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo, sinceramente, señora Consejera, esperaba más de este balance, esperaba conocer no solo la apuesta de la Consejería para seguir trabajando o su desarrollo, sino también sus resultados, las inversiones realizadas. Pero no solo en infraestructuras, que nos ha dicho muy bien los metros cuadrados que hay dedicados a investigación, sino el gasto en investigación, en personal, en el desarrollo de esos programas y proyectos, en la evolución de esas patentes registradas, en las publicaciones realizadas, etcétera. Porque todo eso en Andalucía se hace a través de fundaciones, vamos, concretamente lo ha dicho usted, la Fundación Progreso y Salud, y en gran parte usted sabe que las fundaciones escapan al control parlamentario, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>En ese plan se marcaron diez líneas estratégicas, si yo no recuerdo mal. Vamos, lo he repasado estos días, que yo le he estado leyendo. Algunas de ellas se han ido desarrollando, y yo tengo que felicitarla por el desarrollo de esas medidas. Pero hay algunas otras que no se han llegado a desarrollar. Y les voy a poner un par de ejemplos, ¿no? Había una que me llamó poderosamente la atención, decía: «Incorporar a la ciudadanía en la planificación de la I+D+i en salud, promoviendo su participación en la toma de decisiones y su conocimiento y sensibilización por la actividad científico-técnica». O había otra que era «contribuir al desarrollo de estructuras y canales de gestión del conocimiento generado en el Servicio de Salud Pública de Andalucía, dirigido en una última fase a posibilitar su transferencia al tejido empresarial y, por tanto, a su transformación en progreso social y económico». O algunas que hablaban de «avanzar en el desarrollo de la cultura de evaluación de la actividad científica y tecnológica». U otra que a mí me parecía fundamental: «Garantizar la sostenibilidad financiera del plan». A mí me reconocerá que en algunos de estos aspectos pocos avances se han producido, por no decir ninguno, en los que le he nombrado, evidentemente.</parrafo>
        <parrafo>A usted siempre le ha gustado utilizar expresiones grandilocuentes para hablar de investigación en Andalucía. Y le gusta utilizar expresiones como «pioneros», «referencia internacional», «fuerte apuesta como motor de desarrollo económico y social». Eso es sacado de sus intervenciones, evidentemente. Y yo no voy a decirle que no nos sentiríamos orgullosos si eso fuera cierto en su totalidad. Pero, como se suele decir, menos lobos, señora Consejera. Hay cosas que han funcionado, pero, sinceramente, otras no. Y, mientras la Comunidad de Madrid destina el 2% del producto interior bruto a las actividades de investigación y desarrollo, Andalucía apenas destina el 1,10% de su producto interior bruto. País Vasco, Navarra o Cataluña están por delante nuestra en inversión en investigación y desarrollo. Uno se puede marcar objetivos muy loables, objetivos que compartimos, pero, sin la dotación presupuestaria necesaria, son a tan largo recorrido que la eficacia se pone en cuestión. La falta de una política de promoción de investigación ha sido manifiesta en algunas comunidades autónomas. Y mientras Cataluña, Madrid, Valencia, País Vasco y Navarra han apostado desde el principio por la inversión en centros de excelencia, que aprovechasen los recursos existentes, que atrajesen el talento y creasen empresas, comunidades como la nuestra, como Andalucía, yo creo que han seguido más los dictados de un intervencionismo y alejados de la realidad de los investigadores andaluces. En Andalucía usted tomó la decisión de centralizar la gestión en una única fundación, Progreso y Salud, y en desarrollar principalmente tres programas estratégicos, de los que ha hecho, en su intervención, relación, ¿no?: terapia avanzada, células madre, genética médica y nanomedicina. Y apoyaron la creación de un único instituto de investigación, el Ibis, en Sevilla. Y esto, que en principio no tenía por qué ser negativo, supuso que centraran ahí toda la inversión presupuestaria y que lastraran el desarrollo de todo aquello que no fuese ciencia oficial. Se abandonó el análisis y seguimiento de los grupos de excelencia. Y se fomentaron las ayudas a aquellos proyectos, instituciones y personas que seguían a fines políticos. Usted quería consolidar los avances logrados en infraestructuras, los sistemas organizativos en el desarrollo del talento y la creatividad, en la implantación de las terapias innovadoras. ¿Cree sinceramente que lo ha conseguido? Se comprometió a emprender nuevos proyectos, a impulsar la iniciativa privada y, de forma general, la cultura emprendedora. Vuelvo a preguntarle: ¿Cree sinceramente que lo ha conseguido?</parrafo>
        <parrafo>¿Sabe lo que opina, en estos momentos, la iniciativa privada de la actuación del Gobierno? Yo sí creo que la iniciativa privada en esto tiene mucho que decir, porque aporta mucho capital, evidentemente. Mucho en investigación gracias a ellos. Pues lo que opina el sector, en este momento, es que se están tomando decisiones que les afectan directamente, y que el impacto de esas medidas hace que la investigación biomédica en España esté camino de desaparecer. Eso se ha dicho en declaraciones públicas, porque ese impacto está teniendo consecuencias muy negativas sobre la inversión empresarial y la investigación y desarrollo. Y hablamos de un sector que -usted lo sabe- dedica 20 de cada 100 euros al binomio investigación y desarrollo, el doble de lo que dedican, por ejemplo, las empresas de automóviles y las del sector aeronáutico conjuntamente.</parrafo>
        <parrafo>Usted se comprometió a continuar el desarrollo de un marco normativo que dotara de seguridad y garantía el quehacer científico y su transferencia, pero pocos avances se han producido en este sentido. El sector le sigue pidiendo, los investigadores le siguen pidiendo un marco normativo estable para trabajar. Hoy mismo la Federación de Jóvenes Investigadores Precarios manifestaba públicamente -y esto no va con usted, pero va con el Ministerio, que, lógicamente, también tiene su influencia, ¿no?- su temor ante el protagonismo que las fundaciones van a tener en la nueva Ley de Ciencia, Tecnología e Innovación, porque, como decía su Presidente, las fundaciones tienen opacidad gestora y contable que fomentan el encubrimiento de puestos de trabajo mediante becas. Pero es que eso le tiene que sonar, señora Consejera, porque así funcionan las cosas aquí también.</parrafo>
        <parrafo>Usted habló de reforzar el apoyo a los equipos investigadores con equipos de gestión, y esto nunca llegó. Es cierto, señora Consejera, que en Andalucía casi la mitad de la inversión en investigación corresponde al campo de la salud y al farmacéutico; es cierto que se han hecho cosas, evidentemente -somos conscientes de todo ello-; pero también queremos tener los pies sobre la tierra.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo queda en todo este proceso la investigación dentro de los hospitales y en el entorno sanitario? Está claro que la investigación en salud debe hacerse en un entorno clínico, en el que la labor del investigador profesional a tiempo completo es ayudar al clínico para conocer por qué se produce un problema, y, si es posible, solucionarlo, o al menos paliarlo. Para ello se requiere una intensa colaboración y comunicación entre investigadores clínicos y básicos. Y usted sabe, señora Consejera, que hay factores que dificultan la realización de una investigación de calidad y aplicada en los centros sanitarios, que hay una insuficiente cultura de investigación dentro de la sanidad pública.</parrafo>
        <parrafo>A nivel asistencial nuestros médicos están muy bien valorados, ya que existe un sistema de formación muy exigente. Sin embargo, en los programas de formación, la realización de trabajos experimentales está infravalorada, o en ocasiones resulta inexistente. En las bolsas de contratación se valoran muy bajo, o no se valoran, los trabajos de investigación, tesis o participación en acciones de formación e investigación. A nivel de profesionales consolidados, el problema es la enorme saturación en la asistencia, que impide que los médicos clínicos dispongan de tiempo suficiente para plantearse y desarrollar hipótesis de investigación, o realizar experimentaciones necesarias. La mayor parte de los profesionales realizan la investigación en su tiempo libre. Y actualmente hay algunos programas de incentivación -se lo reconozco-, liberando horas de manera temporal a los profesionales sanitarios de reconocida valía. Sin embargo, estos programas son limitados en número y tiempo, y la falta de continuidad tiene como consecuencia un dudoso éxito de esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>Hay una insuficiente incorporación y consolidación de profesionales básicos en el sistema sanitario; no existe una carrera de investigación, ni en los hospitales ni fuera de ellos. Los profesionales no tienen ninguna posibilidad de promocionarse con contratos laborales a través de entidades ajenas al sistema sanitario. Sus grandes inquietudes y ambiciones profesionales actualmente solo encuentran el apoyo necesario fuera de nuestras fronteras, o en el ámbito de la docencia o centros de investigación ajenos a la sanidad. Resulta inevitable la fuga de cerebros y que haya enormes dificultades a la hora de incorporar a los mejores investigadores a nuestros centros sanitarios.</parrafo>
        <parrafo>En el ámbito del apoyo a la carrera científica -y voy terminando-, Andalucía -usted lo sabe bien- ha obtenido un resultado pobre en el número de investigadores financiados a través de los programas Ramón y Cajal, Miguel Servet, Sara Borrell y Juan de la Cierva. En los años 2009 y 2010 su número ha sido ridículo en el contexto nacional. Es más, en algunos programas no se ha hecho ninguna concesión en Andalucía, y la falta de institutos acreditados agrava este hecho.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva -y termino-, no somos competitivos; algunas infraestructuras están obsoletas; los programas que han devorado los presupuestos no han cubierto las realidades básicas de los investigadores; poca competitividad en la contratación; politización, intervencionismo e inestabilidad. Y esto, señora Consejera, también es parte de esa realidad investigadora de la que usted presume. Y ahí aún tenemos muchísimo que mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Le seguiré reconociendo siempre lo que se ha avanzado y lo que se está haciendo, pero también tendré que poner sobre la mesa aquellos aspectos en los que debemos mejorar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera, por la información exhaustiva y ordenada sobre la evaluación, sobre el informe final del plan estratégico de I+D+i en salud, correspondiente al periodo 2006-2010, y también sobre el análisis de la situación actual y de algunos retos para el futuro.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en primer lugar, debo agradecer al señor Sánchez Gordillo el que haya reconocido... Ha dicho textualmente que la apuesta que hemos hecho los socialistas ha sido un acierto, y yo se lo agradezco. Realmente... Pero había alguna cosa que ha dejado entrever, como siempre, en esa ambigüedad... Usted ha utilizado esa palabra de la ambigüedad, yo diría que ambigüedad intelectual.</parrafo>
        <parrafo>¿Quién se aprovechó del descubrimiento de la penicilina, señor Sánchez Gordillo? ¿Quién se aprovecha de la invención de los antirretrovirales? ¿Quién? ¿Los empresarios? ¿Los pacientes?</parrafo>
        <parrafo>Mire, uno de los mejores inmunosupresores que tenemos, gracias a los cuales se pueden hacer transplantes, se llama rapamicina. Lo encontró un laboratorio después de analizar miles y miles de compuestos en Rapa Nui, en la... ¿sabe usted?, en la isla esa del Pacífico. Eso tenemos que pagarlo entre todos. Eso es así, señor Sánchez Gordillo. Y ahora nos beneficiamos de la rapamicina. Y, cuanto más fuertes seamos en Andalucía en investigación, mejor y más fuertes seremos en el diálogo necesario, público-privado, con las empresas y con lo público.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la señora Consejera ha dado aquí una información por la cual deberíamos todos felicitarnos, por las políticas de planificación de la I+D sanitaria, que han dado lugar a resultados que son satisfactorios. La primera conclusión es que el plan ha sido un éxito. Ya podemos decir con satisfacción que la I+D biomédica, en el sistema andaluz tanto de Ciencia y Universidad como en el sistema sanitario público, es una actividad que no tiene ya nada de marginal, como ocurría hace algunos años. Y, de esta transformación extraordinaria que se ha desarrollado, podemos destacar algunos elementos.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, la puesta en marcha de importantes centros de excelencia. Y a mí me gustaría que la señora Corredera se aclarase si quiere centros de excelencia, y luego habla de que es que se concentra todo. Bueno, pues, mire usted, es que, con una paja, o se sorbe o se sopla, pero las dos cosas no se pueden hacer, señora Corredera. O se tienen centros de excelencia, o se desparrama café para todos, y usted tendrá que decir cuál es su alternativa, usted tendrá que decir cuál es su alternativa.</parrafo>
        <parrafo>Hemos puesto en marcha centros de I+D intensiva a la altura de cualquier región europea, como son el centro donde se está desarrollando el proyecto Genoma Médico, el Cabimer, el Genyo, el Centro de Medicamentos Innovadores y Huérfanos, el Centro de Nanomedicina en Málaga, o la iniciativa sobre terapias avanzadas, y los centros privados del laboratorio Rovi en Granada, o el CITRE de la multinacional americana Celgene en Cartuja, aquí, muy cerquita.</parrafo>
        <parrafo>Yo quisiera destacar, señoras y señores diputados, que estamos consiguiendo eliminar las barreras que existían entre la investigación biomédica básica, la investigación traslacional y la producción industrial. Sí, la producción industrial. Y esto es especialmente importante, puesto que estamos contribuyendo -y la señora Consejera así lo ha manifestado- al cambio de modelo económico andaluz, a la consolidación de un modelo basado en la economía del conocimiento. Estamos generando un auténtico cluster biosanitario.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos empresas como Biomedal, Neocodex o Suntech en el parque sevillano de Cartuja, o Genosa I+D, Air Liquide Medicinal, Brain Dynamics, Cardiva Integral Solutions, Drug Discovery Biotech, del PTA malagueño. Estamos favoreciendo la colaboración ciencia-empresa.</parrafo>
        <parrafo>En el último número de una revista de corporación tecnológica pone -lo tengo aquí-: «Una cama virtual para hospitalizar al paciente en su propio domicilio, desarrollada por Telefónica I+D y el hospital Costa del Sol». Un hospital público. Me gustaría saber qué hace la sanidad privada en cuanto a investigación, señora Corredera; a ver si me lo dice y a ver si me lo aclara. Un invento que va a permitir la hospitalización del paciente en su propio domicilio gracias a las redes de comunicaciones y tecnologías de la información. «El sistema permite realizar un seguimiento telemático del estado del paciente». ¿A quién beneficia esto, señor Sánchez Gordillo? Pues, a todos. Yo creo que a todos.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, nos interesa destacar, especialmente, cómo se está desarrollando la investigación en el propio sistema sanitario. Yo decía al principio de la intervención que esto ha dejado de ser ya una actividad secundaria llevada a cabo solo por un grupo minoritario de profesionales. Hoy podemos señalar que se han creado las condiciones para que Andalucía tenga un sistema sanitario inteligente en el que la I+D sea una actividad central como lo es la asistencia o como lo es la docencia. Y estamos orgullosos porque año tras año se han ido impulsando políticas que han hecho posible esta realidad.</parrafo>
        <parrafo>Nos hemos dotado de una normativa favorecedora de la investigación de calidad y de vanguardia en genética, en células madre, en medicina regenerativa. Hemos incrementado el presupuesto dedicado a la investigación año tras año.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, la señora Garmendia: «Mantendremos todos los proyectos en marcha y todos los contratos con investigadores». Esto lo ha dicho el 18 de enero de 2011. El presupuesto 2011, con 2010 y 2009, no ha variado en nada, en nada, se ha respetado todo.</parrafo>
        <parrafo>La señora Corredera habla de Madrid mezclando lo que es la investigación privada con la investigación pública. La Comunidad andaluza hace más esfuerzo a favor de la investigación pública que ninguna otra comunidad, que ninguna otra comunidad. Y el problema que tenemos es que el empresariado andaluz, que es más débil que el de Madrid o que el de Cataluña, aporta menos. Y entonces venir aquí mezclando, como otras veces ha dicho, churras con merinas, nos lleva al confusionismo, que al final es engañar.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, separemos lo que es el esfuerzo público del esfuerzo privado. Y ahí, desde luego, le ganamos, le ganamos, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Estamos orgullosos porque, año tras año, se han ido impulsando políticas -ya le he dicho- que han hecho posible esta realidad. Estamos favoreciendo que nuestros profesionales puedan dedicar parte de su tiempo a la investigación. Usted, ¿qué me habla, de su tiempo libre?, ¿qué es eso de tiempo libre? A mí me suena a una canción de hace unos años lo del tiempo libre... Los investigadores en todo el mundo trabajan diez y doce horas, señora Corredera. Esto no es el horario de ocho a tres. En todo el mundo. Vaya usted al MIT, a Caltech, a Harvard, a Cambridge... Todo el mundo trabaja diez, doce horas diarias. Y eso es así, eso es así. No hay otra alternativa posible a eso.</parrafo>
        <parrafo>Se ha creado la carrera profesional del investigador sanitario. ¿Quién le ha escrito a usted esos papeles, señora Corredera? Ha dicho una cosa que, además, me ha producido cierto repelús, ¿verdad? Dice: «Esto se está haciendo con fines políticos». Naturalmente que sí, señora Corredera. ¿Con qué fines vamos a hacer esto? ¿Quién le ha escrito a usted eso? Alguien que no cree en la política o que no cree en el sistema democrático, que son normalmente los que les leen y les escriben a ustedes los papeles. ¿Que esto es con fines políticos? Naturalmente. Con fines políticos estamos transformando la realidad de Andalucía y lo vamos a seguir haciendo. Con fines políticos, que son los fines más nobles que se pueden tener, señora Corredera, pues, naturalmente.</parrafo>
        <parrafo>Cada hospital del sistema sanitario público andaluz va a incluir y está incluyendo ya un tanto por ciento de sus objetivos relacionados con la investigación en el conjunto de objetivos que se firman en el contrato programa. Cultura de evaluación, claro que sí.</parrafo>
        <parrafo>Los recursos dedicados a la contratación de profesionales específicos de la investigación ha venido incrementándose -mire, 120.000 euros en 2006, hace cinco años; 1.730.000 euros en 2010- tanto para técnicos como para investigadores.</parrafo>
        <parrafo>Pero, le diré algo más, quien le ha escrito a usted esos papeles, señora Corredera, no sabe absolutamente nada de esto, se lo garantizo, no sabe absolutamente nada. Porque el tema es el siguiente, señora Corredera, a ver si me entiende usted: no necesitamos tantos científicos que vengan al sistema sanitario a investigar, hace falta facilitar a los científicos que tenemos, y que tienen mucha tarea asistencial, a que liberen parte de su tiempo y se puedan dedicar a la investigación. Y eso se está haciendo con una iniciativa pionera de la Junta de Andalucía, que es la iniciativa de la intensificación. Eso se está haciendo. Y eso, quien le ha escrito a usted esos papeles, ese señor que no cree en la política, ¿eh?, eso no lo sabe, señora Corredera.</parrafo>
        <parrafo>Y los presupuestos de investigación, que, ya le digo, son difíciles de ver, porque, bueno, a veces se hacen conjuntamente, la docencia, la investigación y la asistencia, pero, neto, han crecido en un 3,37% en 2010. Este año han crecido un 3,37% en un escenario de restricción económica y de restricción presupuestaria.</parrafo>
        <parrafo>Me interesa, de todas maneras, destacar el modelo que se ha elegido de integración de la investigación biomédica en Andalucía. Dice la señora Corredera: «No hay acreditación». Perdone, el centro, el IBIS, el Instituto de Biomedicina de Sevilla, ha sido el segundo instituto acreditado por el Carlos III de toda España. El primero fue el Clínico de Barcelona y, el segundo, el IBIS de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, señora Corredera, ¿quién le ha escrito a usted esos disparates?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez, ruego a su señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Cómo se puede usted fiar de esas cosas?</parrafo>
        <parrafo>Pero es que además...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... tenemos el Maimónides, el Reina Sofía, el Ibima del Carlos Haya... Y es un modelo a imitar por todos los que vienen, como dicen todos los que nos visitan, nacionales y extranjeros, porque se están integrando en los hospitales las ciencias básicas.</parrafo>
        <parrafo>¿Resultados? Claro que sí. Mire, Andalucía ya está la tercera de España en producción científica médica: nada menos que 13.000 documentos. En la evaluación del número de manuscritos en biomedicina, de apenas 240 en 1990, hemos pasado a 2.400, hemos multiplicado por diez la producción en algo menos de diez años. Se han incrementado en un 76% las peticiones de becas del CIS. Somos la tercera comunidad de España en número de proyectos del CIS financiados y proyectos del Ministerio de Ciencia e Innovación: 186 de Andalucía, después va Valencia con 120. En la clasificación de hospitales, ¿eh?, la clasificación Scimago-Scopus, que es la más seria del mundo, el hospital Virgen del Rocío es el noveno, antes solo hay catalanes y madrileños, ninguno de otra región. Por favor, no sean ustedes desleales con Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-señor Núñez...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El noveno de España.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-señor Núñez, ruego a su señoría que ahora ya sí acabe inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Estamos razonablemente bien. Es un futuro que es ya una realidad, un modelo que está creando ya miles de puestos de trabajo y que produce ya, incluso, millones de euros de beneficio.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, nuestro sistema sanitario, le pese a quien le pese, está de enhorabuena. No solo es excelente en lo asistencial, en la asistencia a los pacientes, sino que cada vez contribuye más y mejor al desarrollo económico de Andalucía, le pese a quien le pese. Y eso lo hemos hecho con toda la intencionalidad política.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Señora Montero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, con brevedad, porque creo, señoría, que en mi primera intervención he podido expresar los datos relativos a cada uno de los indicadores que conformaban el plan. Y los datos hablan por sí solos. Creo que no hace falta hacer muchos más comentarios cuando estamos hablando de duplicar cifras, cuadriplicar o, incluso, desarrollar algunas estrategias que nunca habían tenido una referencia en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí me van a permitir ustedes hacer algunos comentarios sobre las aportaciones, las críticas o las sugerencias de los grupos políticos, a quienes agradezco su intervención.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, a Izquierda Unida -no está aquí ahora mismo el señor..., ah, sí, está aquí el señor Sánchez Gordillo- para agradecerle también, ¿no?, como ha hecho el señor Núñez, el reconocimiento a las políticas en materia de investigación. Yo diría, señoría, que, evidentemente -aunque usted ha desarrollado en su intervención y ha incorporado algunos elementos- esto también es Andalucía. A veces, nos gusta, excesivamente, proyectar hacia el exterior una imagen de Andalucía que no se corresponde con la realidad. No digo que no haya una realidad detrás de los datos de paro, de las cifras económicas que nos quitan el sueño al Gobierno andaluz. Digo que esa realidad convive con una parte emergente de nuestra Comunidad Autónoma que tenemos que ser capaces de proyectar. Porque ser capaces de visibilizar a nuestra tierra, no solo desde un entorno sino en entornos emergentes, nos va a permitir aportar riqueza. Y traer riqueza, señoría, como muchas veces comentamos su grupo político y yo misma en los debates, para repartirla, que es de lo que se trata y aquellos que menos posibilidades tienen se puedan beneficiar.</parrafo>
        <parrafo>Decirle, señoría, que siempre hemos encontrado en todo el compendio normativo del que nos hemos dotado, el apoyo de Izquierda Unida -yo lo quiero también reconocer en esta tribuna-, porque toda la normativa progresista que hemos desarrollado en materia de investigación siempre ha contado con las aportaciones, con las sugerencias y con las mejoras que se han planteado desde Izquierda Unida, y me parece también de justicia, igual que usted hacía, agradecerlo en esta tribuna.</parrafo>
        <parrafo>Pero algunas de las cuestiones que yo le quería comentar, el señor Núñez creo que las ha aclarado en su intervención, porque usted y yo muchas veces diferimos en el debate político, que para usted todo aquello que implica ámbito privado, ya sea traslación de la investigación, ya sea concertación del servicio asistencial, para usted significa lucro y, bueno, otros adjetivos que no voy a entretenerme en ponerle, pero que usted demoniza con mucha frecuencia todo el ámbito privado dentro de la actividad de planificación económica. Sabe usted que mi formación política discrepa con la suya a propósito de esta materia, o al menos con las aportaciones que usted hace, porque para nosotros la iniciativa privada es también fuente de riqueza y tenemos que ser capaces de acercarla a nuestra Comunidad Autónoma para intentar revertir también, a partir de ahí, beneficios para el conjunto de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Yo me refiero a las palabras del señor Núñez, quiero trasladarle que en este momento todavía creemos que la participación de la iniciativa privada en materia de investigación es baja. Usted me decía: «¿En qué porcentaje se desarrolla?». Aproximadamente un 70% financiación pública, un 30% financiación privada. Nosotros queremos darle la vuelta a las cifras, señoría. Queremos que la iniciativa privada invierta en Andalucía en proyectos de investigación, en convocatorias, en centros de investigación, porque nuestro gran decalaje con el resto de la esfera internacional, el decalaje con el resto de España es justamente el que se produce en el ámbito privado, el señor Núñez lo ha expresado. Nosotros tenemos una apuesta en investigación, económicamente hablando, superior en materia pública a otras comunidades y a otros países. Lo que nos diferencia en el porcentaje global es justamente que no hay todavía suficiente inversión en materia privada que nos permita que esas cifras vayan a unos objetivos más óptimos de los que en este momento estamos desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Quiero decirle también, señoría, que de todas las cuestiones que usted ha planteado, de cómo la investigación convive con otro tipo de servicios del sistema sanitario, usted ha hecho un clásico, ¿verdad?, de aquellas cuestiones que usted entiende que son deficientes, o deficitarias, dentro del sistema sanitario. Tendremos oportunidad de discutirlas, las venimos discutiendo todo el tiempo, hoy toca hablar de investigación, y, por tanto, voy a centrar mi debate en esta materia, porque creo que, realmente, merece la pena.</parrafo>
        <parrafo>En relación con la intervención de la señora Corredera, la portavoz del Partido Popular, tengo que decirle, señora Corredera, que creo que he aportado todos los datos que permiten evaluar cuál ha sido el avance del plan estratégico en las diferentes materias. Y tengo que decirle una cosa, señoría, que creo que es una constante siempre en su intervención, y también en las intervenciones de otros portavoces de otras materias. Parece que subirse a esta tribuna y reconocer los logros que ha hecho Andalucía en determinadas materias, el Partido Popular parece que eso le implica, o le significa, estar dándole alas al PSOE y, por tanto, cada vez que se suben aquí ustedes solamente muestran la cara oculta, la cara negra, la cara gris, la cara de Andalucía que intenta desarrollar una situación que no se corresponde con la realidad de nuestra tierra. Yo no sé por qué cuando usted se sube a esta tribuna el reconocimiento de lo que es un logro colectivo, señora Corredera, porque la investigación en Andalucía, evidentemente, la ha impulsado el Gobierno andaluz y el partido que la sustenta, pero es un logro colectivo de cientos de ciudadanos, de miles de profesionales que apuestan por la investigación, y, por tanto, no se patrimonializa por parte de nadie. El hecho de subirse aquí a reconocerlo, simplemente implica que se le está haciendo a todos los profesionales, también, un reconocimiento a la labor que realizan y al conjunto de la Comunidad Autónoma que en sus expresiones, en todas las encuestas, en los sondeos de opinión, siempre invariablemente opinan que la inversión en investigación supone una riqueza para la tierra, y animan permanentemente a los poderes públicos a que inviertan recursos en materia de investigación, sobre todo en materia de investigación biosanitaria, porque es legítimo que los ciudadanos de Andalucía piensen que, de la investigación, pueden venir problemas, pueden venir soluciones a problemas de salud que no la tienen, y, por tanto, entienden que una parte inherente al sistema sanitario público consiste en promover esos proyectos de investigación que, seguro, con la perseverancia nos van a permitir, conjuntamente con otros equipos de investigación, encontrar solución a problemas de salud que, hoy por hoy, no la tienen.</parrafo>
        <parrafo>Por el contrario, señora Corredera, con sus afirmaciones, le tengo que decir que, de verdad, muestran un desprecio absoluto por ese trabajo de investigación, un trabajo que, insisto, no es patrimonio del Gobierno de Andalucía, ni del partido que lo sustenta, es una riqueza de nuestra Comunidad Autónoma que tenemos que ser capaces de compartir, tenemos que ser capaces de trasladar, y tenemos que ser capaces de que genere empresas que logren establecerse en Andalucía, porque, efectivamente, esto sea una oportunidad para la construcción de un nuevo modelo productivo.</parrafo>
        <parrafo>Usted ha repasado algunas de las líneas del plan de investigación en la que entendía que había que seguir profundizando. Yo considero que hay muchas de ellas que todavía requieren, en este segundo plan, de una profundización suficiente para permitirnos avanzar, pero hablaba usted de la participación de los ciudadanos, de la difusión de la ciencia, y tengo que trasladarle que se está haciendo un esfuerzo importante por difundir todas las estrategias de investigación a los entornos escolares, incluso con la promoción de talleres sobre genética, sobre células madres. Invito a su señoría a que alguna vez participe de algunos de ellos, que permiten a los escolares despertar vocaciones en materia de investigación para que el futuro de nuestra tierra, también desde nuestras escuelas, y se impregne de esa cultura del conocimiento y de esa cultura de la riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Y, siendo riguroso, señoría, decía su señoría que no se han trasladado los resultados de la investigación al contexto que nos permite hacer gala de ello, y yo le he dado datos sobre patentes, 137, frente a las que existían anteriormente, y la creación de empresas spin off, ligada a las universidades, ligada a los propios hospitales públicos, que nos permitan desarrollar esa investigación también con productos comerciales que logren conquistar mercados y que logren, por tanto, aportar también riqueza a nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Quería también trasladarle a la portavoz del Partido Popular, que yo no sé si es casualidad, o si es porque realmente interesa ese debate de confusión, ustedes permanentemente meten en las mismas cifras y confunden lo público con lo privado. Su señoría ha dado en esta tribuna -lo decía el señor Núñez- datos de investigación pública y privada, intentando hacer un ranking de las comunidades autónomas, en las que usted, nuevamente, intenta situar a Andalucía en la cola del ranking, frente a otros entornos, y mezclando... Que ya digo que me parece significativo que siempre que ustedes hablan de ratio mezclen ambas situaciones, no sé si porque en el subconsciente para ustedes lo público o lo privado tiene interrelaciones difícilmente distinguible, para nosotros son netamente diferentes, en materia de investigación pública el ranking que usted ha dado, señoría, no es válido. No podemos cantar victoria en materia de que consigamos suficientes recursos en investigación, como nos gustaría, pero, evidentemente, hemos ido escalando posiciones en relación con otras comunidades, y, como decía el señor Núñez, nos encontramos aproximadamente en este momento en la tercera comunidad que está desarrollando y que está impulsando proyectos de investigación, apuesta por la investigación, y, como decimos, no nos conformamos, queremos seguir escalando otras posiciones, porque creemos que tenemos talento para poder desarrollarlo, y porque tenemos estructuras y normativas que nos van a permitir, así lo estamos haciendo en el futuro, escalar aún más esas posiciones en materia del conocimiento, en la que en Andalucía la ambición es importante, y, por tanto, los resultados en el futuro también lo serán. Ustedes mezclan datos, siempre, público-privado en ratio de camas, en número de profesionales, en número de proyectos de investigación y en, incluso, el porcentaje del PIB que se destina a investigación, venga del sector automovilístico, venga del sector biosanitario, o de otra patente.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, y lo he dicho anteriormente, hay un decalaje en materia de investigación, porque la presencia del sector empresarial que hay en nuestra Comunidad es inferior a la que existe en otras comunidades autónomas, y, por tanto, los réditos de investigación que se aplican en nuestra Comunidad bajan las posiciones públicas con motivo del artefacto que hace los bajos datos de investigación privada que habitualmente tenemos en nuestra Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Decirle también, señoría, que en relación con los equipos de gestión, yo creo que se ha desarrollado una tarea de soporte a los equipos de investigación que ha sido reconocida, de forma unánime, por todos los centros sanitarios que participan de ella. Y, de hecho, desde la fundación Progreso y Salud... Por cierto, señoría, las fundaciones públicas responden al control público. Se lo digo porque muchas veces suben a esta tribuna y trasladan que escapamos desde las fundaciones, o desde las empresas públicas, al control público de la Junta de Andalucía. Eso es incorrecto. Son fundaciones públicas que tienen y están sujetas al régimen de contabilidad y al régimen de fiscalización que la Consejería de Economía y Hacienda establece para este tipo de entidades, y, por tanto, hasta la última peseta del dinero que se invierte, o que se gestiona a partir de estas fundaciones, tiene un seguimiento a lo largo de la cadena contable que permite reconocer hasta el último céntimo que se haya invertido en materia de investigación, es transparente y, como digo, ustedes siempre confunden lo público y lo privado, probablemente, porque, como decía, en su subconsciente esa realidad no se encuentra bien delimitada.</parrafo>
        <parrafo>También me sorprende, señora Corredera, que en el modelo de investigación que hemos ido expresando, pues yo creo que, no sé cuantificar, pero en una decena de veces, en comisión parlamentaria o en esta misma tribuna, todavía no hayamos sido capaces -será una torpeza nuestra- de explicar con detalle cuál es la arquitectura del modelo de investigación. En nuestra comunidad autónoma conviven centros de excelencia, necesarios para hacer apuestas estratégicas en genética, en terapia celular o en nanomedicina, con institutos de investigación que... Como decía el señor Núñez, se acreditaron solamente dos institutos en toda España -uno de ellos, el Ibis, el Instituto de Investigación Biomédica de Sevilla, con todo lo que ello conlleva-. Conviven esos institutos de investigación pegados, inmersos, enclavados en los grandes centros hospitalarios de referencia de nuestra comunidad, y he hecho todo un recorrido -he incluido los metros cuadrados- de cuáles son esos proyectos de investigación, algunos ya inaugurados, otros en fase de construcción y otros en fase de proyecto.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, convive una red de centros de excelencia con los bancos también de células y tumores, una red de institutos de investigación. Y lo más importante, señorías, la capacidad de que los profesionales sanitarios del sistema sanitario público desarrollen proyectos de investigación, trabajen en un centro de salud, trabajen en un laboratorio o trabajen en una planta de hospitalización. De hecho, no hace más de dos meses hemos presentado el plan de recursos humanos en investigación, en donde se han detallado desde los criterios de selección y el peso que va a tener la investigación a la hora de poder reclutar a los profesionales del sistema sanitario... Y le he dicho en mi intervención que, por ejemplo, a los directores de Unidad de Gestión Clínica les pesa en los méritos curriculares un 30%, como promedio, el currículum en investigación que tengan a lo largo de su vida profesional. Y que, además, en los acuerdos de gestión, se desarrollan objetivos vinculados, dependiendo del tipo de centro, a conseguir número de documentos, número de patentes o impacto de investigación en las diferentes materias.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, no se trata solo de grandes infraestructuras de investigación, necesarias para el desarrollo de proyectos estratégicos, sino que se trata de promocionar la vocación investigadora, a través de algunas iniciativas, como los contratos de intensificación, que nos están permitiendo que el responsable asistencial, que la persona que tiene actividad asistencial, la compatibilice con la actividad docente y la actividad investigadora, porque eso es lo que nos es propio, eso es lo que es genuinamente nuestro y eso es lo que estamos intentando propiciar con el plan de recursos humanos que, hace escasamente dos meses, también hemos oportunidad de presentar.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto -y con ello voy terminando-, señora Corredera, las apuestas por la investigación en este país se han desarrollado yo creo que de una forma muy clara por parte de nuestra Comunidad Autónoma, y han sido impulsadas, de forma muy concreta, por los gobiernos socialistas. El señor Núñez, en su intervención, ha puesto el acento en esta materia, ha puesto el acento en que, efectivamente, la investigación es un logro colectivo, y creo que ha logrado aproximar mejor los detalles sobre en qué consiste cada uno de estos modelos aplicados en la realidad -entre otras razones, porque él participa directamente de las investigaciones que se desarrollan en nuestra comunidad-.</parrafo>
        <parrafo>Pero me tiene usted que permitir, señora Corredera, que... Al inicio de su intervención -no sé si ha sido un desliz o no sé si, simplemente, lo ha dicho usted desde el convencimiento- ha marcado usted una fecha en investigación, que en esta comunidad autónoma tiene también un símbolo muy concreto, porque ha dicho usted que la investigación en este país se impulsó, fundamentalmente, a partir del año 2003. Claro, no se nos escapa que en el año 2003 gobernaba el Partido Popular, que logró desarrollar o impulsar los frutos de la investigación que, actualmente, tenemos en marcha.</parrafo>
        <parrafo>Señora Corredera, en el año 2003, el Gobierno del señor Aznar puso un recurso a la ley -de inconstitucionalidad- de este Parlamento, de investigación con células madre, y legisló con un marco normativo propio para impedir que en Andalucía se desarrollaran investigaciones vinculadas a los preembriones sobrantes de la fecundación in vitro.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Y el año 2003, en la investigación en esta comunidad autónoma, ha quedado reflejado como el año en que el Gobierno de España, presidido por el señor Aznar -por tanto, sustentado por el Partido Popular-, intentó legislar para impedir que Andalucía progresara en materia de investigación con preembriones, que permitiera dar respuesta a problemas de salud de miles de ciudadanos. Lo he sacado a colación porque usted ha comentado que, desde ese año, se desarrolló y se impulsó la investigación en el conjunto del país.</parrafo>
        <parrafo>Y decirle una última cosa, señora Corredera, que... Me parece importante que no me vaya de esta tribuna sin desarrollarlo y sin ponerlo en valor -el señor Núñez también ha dicho algo a propósito de esto-. Últimamente, están ustedes con la cantinela, dirigida a todos los sectores, pero también en el sector sanitario, hablando de politización de los miles de profesionales que desarrollan un trabajo sanitario en nuestro país. Y tengo que decirle, señora Corredera, que no sé si ustedes intentan difamar, intentan desprestigiar a los 100.000 trabajadores del sistema sanitario público de Andalucía. Yo no conozco, ni se me ocurriría preguntarle a ningún trabajador del sistema sanitario público, a quién vota cuando concurren las elecciones autonómicas, o las elecciones municipales, o si participan o no participan de afiliación en algún partido político. Desconozco -como no puede ser de otra manera- la afiliación política de los trabajadores del sistema sanitario público de Andalucía. Pero ustedes, últimamente, están intentando llevar y desarrollar una crítica de politización al conjunto del sistema sanitario, en donde, señora Corredera, los profesionales que trabajan lo hacen por oposición, por mérito propio, porque tienen en su currículum trayectoria investigadora, trayectoria docente, trayectoria de calidad, que está permitiendo que el servicio sanitario sea el más y el mejor valorado por todos los ciudadanos. Por eso, no sé a quién intentan ustedes criticar cuando hacen ese tipo de afirmaciones, porque ha dicho usted en esta tribuna que los investigadores prestigiosos que trabajan en el sistema sanitario público de Andalucía son investigadores politizados. Yo creo que usted no sabe lo que ha dicho, señora Corredera, porque creo que, si intentaba ofender a alguien, entiendo que no lo ha conseguido. Pero si, además, intentaba llevar una sombra de duda a propósito de que el talento en esta comunidad autónoma se concentre en algunas bancadas y en algunas filas más que en otras, pues, señoría, usted misma lo ha explicado, usted misma lo ha dicho y, por tanto, no tengo ninguna cuestión que añadir.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí decir aquí que, evidentemente, esto lo hacen posible cientos de miles de profesionales sanitarios a los que, evidentemente, les avala su trabajo diario, les avala su esfuerzo, les avala su dedicación y, por tanto, que hacen posible que tengamos un sistema sanitario público que es orgullo, que es envidia y que es, sobre todo, bien admirado por parte del conjunto de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, yo creo que hemos dado un paso importante -no suficiente- en materia de investigación biosanitaria en Andalucía. Pero el Gobierno andaluz es plenamente consciente de que la investigación es una apuesta que requiere de constancia, que requiere de ambición. Nosotros no nos conformamos, señorías, queremos seguir avanzando, queremos seguir ocupando posiciones de vanguardia en materia de investigación biomédica en el conjunto del país y en la esfera internacional. Porque, señorías, tenemos, objetivamente, un volumen importante de instrumentos para posibilitar un despegue sin retorno y, sobre todo, porque en nuestra comunidad hay talento, que permite que Andalucía apueste por uno de los pilares del modelo productivo en investigación biosanitaria, gracias al talento de miles de profesionales sanitarios, que se dejan, literalmente, cada día lo mejor de sí mismos en intentar curar, con aquellos medios que ya conocemos, y que intentan investigar sobre aquellos medios que todavía no tenemos respuesta.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señorías, yo creo que los andaluces hemos pasado de ser espectadores de lo que se producía en investigación biomédica a comenzar -y lo digo, señorías, con las palabras que son- a ser una referencia en investigación biomédica, porque hemos roto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... porque hemos roto la desigualdad temporal y geográfica y hemos conformado un sistema de salud que genera conocimientos y que encuentra soluciones a los problemas de salud que actualmente no lo tienen, porque, como dice un prestigioso investigador andaluz -señoría, por cierto, que no sé a qué formación política vota, ni me interesa-..., que, en materia de investigación, señorías, realmente le estamos dando la vuelta al mapa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

