<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>128</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración regional, Administración municipal, Hacienda local, Incumplimiento, Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000322</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000322. Pregunta oral relativa a la deuda de la Junta de Andalucía con el Ayuntamiento de Sevilla (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta relativa a deuda de la Junta de Andalucía con el Ayuntamiento de Sevilla, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por reproducida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, la Junta de Andalucía no tiene deuda con el Ayuntamiento de Sevilla. No hay deudas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Vine a esta Cámara hace tres años para pedir, en nombre de Sevilla, que la Junta de Andalucía pagara a las arcas municipales lo que debía en tributos. En aquella época eran más de cinco millones de euros: eran 5.800.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>El señor Griñán, que entonces era Consejero de Economía y Hacienda, y yo, portavoz del grupo mayoritario en el Ayuntamiento de Sevilla, reconoció la deuda. Digo que eran 5.800.000 euros, pero al día de hoy la deuda asciende a 8.600.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Vine porque, en aquel entonces, el Alcalde de Sevilla no era capaz de exigir la liquidación de la deuda que la Junta tenía con el Ayuntamiento de Sevilla, vine porque Sevilla no tenía un alcalde que pidiera aquello que les correspondía a los sevillanos. Pero el señor Griñán tuvo el gesto de desprecio no hacia mí, sino a los sevillanos, a los que yo represento, al decir que conmigo no hablaba de ese asunto porque él no negociaba con sujetos interpuestos. Insistió en que, si tenía que hablar con el alcalde, hablaría, pero nunca con concejales como yo. Me entristeció su actitud prepotente, y sigo sin compartir que un Presidente o un Consejero pongan límites a dialogar con los representantes de los sevillanos.</parrafo>
        <parrafo>De cualquier forma, hoy, ya, el señor Griñán puede dialogar conmigo, hoy el señor Griñán ya puede dialogar con el Alcalde de Sevilla, y, como antes, ahora me parece totalmente injusto que tengan el señor Griñán y la Junta de Andalucía una deuda con Sevilla que asciende a 8.621.957 euros, mientras miles y miles de sevillanos tienen que pagar sus tributos religiosamente.</parrafo>
        <parrafo>¿Es que acaso el señor Griñán y ustedes ven normal que deban 88.000 euros por el famoso sello del coche? ¿O deban más de ocho millones de euros por el IBI que no le pagan al Ayuntamiento de Sevilla? Desde luego, si el señor Griñán y ustedes lo ven justo, lo que tienen que hacer es salir a la calle y explíquenles a los sevillanos que esta deuda que tienen contraída con ellos, que hubiera permitido que hubiéramos podido arreglar todos los colegios de Sevilla, no la quieren pagar. Y si ustedes, por otro lado, lo ven injusto, lo que tienen que hacer es liquidar y pagar la deuda.</parrafo>
        <parrafo>Han cambiado las tornas. Lealtad institucional, diálogo para saldar la deuda, pero queremos un calendario para que hagan efectiva la deuda. Como queremos que hagan efectivo el pago del ERE de Mercasevilla, que lo firmó un Director General, y hay muchos trabajadores que, de buena fe, se acogieron a ese ERE.</parrafo>
        <parrafo>Y que no se compare el Consejero de Empleo con la jueza que está investigando, pues son dos cosas distintas. El Consejero está bajo sospecha y no entrega la documentación, y la juez es la que está investigando para el esclarecimiento de todos los hechos.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Griñán, ¿cuándo y cómo va a pagar usted los más de ocho millones de euros que les debe a los sevillanos?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido, mi nombre es Consejera Martínez Aguayo. Se está usted dirigiendo a mí y le ruego que, al menos, tenga la delicadeza de seguir dirigiéndose a mí. El señor Griñán, que yo sepa, no está en la sala, luego no sé por qué interpela usted al señor Griñán, que aquí no está.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Hablo en nombre del Gobierno y hablo en nombre de él. Y le recuerdo mi nombre porque entiendo que se le ha olvidado. Nada más que a título informativo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros venimos pagando el IBI religiosamente al Ayuntamiento de Sevilla. Usted tendrá ahí unos datos de su contabilidad que le ruego que revise, porque los pagos que se han hecho al ayuntamiento durante ese tiempo son bastante elevados. Hay algunos pagos que están todavía en periodo voluntario, singularmente en los hospitales, algunos con pagos importantes, que, por supuesto, se pagarán en los momentos que correspondan, como cualquier ciudadano.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que tenemos en cuestión algunos pagos del IBI, sobre todo en temas de viviendas sociales, porque resulta curioso, y estamos conciliando cuentas, que el ayuntamiento quiera hacer caja no con las tasas o con lo que deba, que no debe, una comunidad autónoma, sino con aquellas viviendas sociales, sobre todo en el polígono de las Tres Mil Viviendas, donde tanta inversión ha hecho la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así que un poquito de claridad en las cuentas. Que usted tiene unas cuentas, llévelas a los órganos correspondientes y se conciliarán, como se concilian todas las deudas de los IBI de Andalucía, y se paga todo aquello que se reconoce.</parrafo>
        <parrafo>Usted tendrá, pensará que es… Para que una deuda exista, debe ser reconocida también por el que la ha de pagar, y yo le digo a usted que, lo que reconocemos, lo estamos pagando. No venga usted aquí con las cuentas del Gran Capitán.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir una cosa más. Resulta curioso que usted venga aquí a decir eso, siendo un ayuntamiento que más que ha cuadruplicado la cantidad que ha ingresado de la Junta de Andalucía de Fondos Incondicionados y que ha sido uno de los ayuntamientos más beneficiados de los Fondos del Estado y del Proteja. Haga usted, por favor, bien su trabajo en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Y no vuelva a venir a decir aquí, en este Parlamento, que le debemos nada de Mercasevilla, porque a la contestación del Consejero, a las actas, me remito, y usted, que es juez, debe saber distinguir muy bien lo que es querer, de lo que es capacidad de exigir.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

