<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>138</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Convenios de colaboración y acuerdos de cooperación con otras comunidades autónomas</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Convenios de colaboración y acuerdos de cooperación con otras comunidades autónomas</tipo_iniciativa>
    <materias>Pareja de hecho, Confidencialidad, Política familiar, Relación interadministrativa</materias>
    <numero_expediente>8-11/CONV-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-11/CONV-000003. Autorización, en su caso, del convenio de colaboración entre comunidades autónomas para el intercambio de información sobre la identidad de personas inscritas en los registros de parejas de hecho o de similar naturaleza (pág. 61).</extracto>
    <votacion>Votación: Aprobado por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Dolores López Gabarro, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Raquel Arenal Catena, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pues entonces, señorías, continuamos con el punto tercero del orden del día, autorización, en su caso, del convenio de colaboración entre comunidades autónomas para el intercambio de información sobre la identidad de personas inscritas en los registros de parejas de hecho o similar naturaleza. Para comenzar el debate, tiene la palabra...</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor Castro Román, puede usted hacerlo perfectamente desde el escaño.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Sí les ruego, por favor, a los diputados, silencio. Por favor, les ruego... Quedan unos minutos de Pleno. Por favor, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para mostrar el acuerdo del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchísimas gracias, señor Castro Román.</parrafo>
        <parrafo>Señora López Gabarro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora LÓPEZ GABARRO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Lo que se debate hoy ya se vio en comisión. Básicamente lo que se pretende con este convenio es el establecimiento de un marco de colaboración entre las 10 comunidades autónomas firmantes, en este caso para el intercambio de información y con el fin de evitar supuestos de doble inscripción en los registros de parejas de hecho, obviamente, todo ello bajo el marco de la Ley Orgánica de Protección de Datos de Carácter Personal.</parrafo>
        <parrafo>Este grupo político, al igual que lo hizo en comisión, va a posicionarse a favor del mismo, ya que lo consideramos positivo para la aplicación y funcionamiento del citado registro y, sobre todo -y lo más importante-, para garantizar los derechos que emanan de él.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora López Gabarro.</parrafo>
        <parrafo>Señora Arenal Catena, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías, por favor, silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ARENAL CATENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Votación también a favor, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, igual que hicimos en la Comisión, y porque creemos..., suscribo las palabras de la portavoz del Grupo Popular, pero además creemos que esto lo que viene es a defender uno de los máximos derechos que tenemos los ciudadanos, como es la libertad: el derecho de libertad de convivir simplemente por la afectividad y el consentimiento que dos personas se prestan y deciden registrarse siendo parejas de hecho con todos los beneficios jurídicos que ello les conlleva. Como la Administración no podía actuar de oficio para comprobar si se habían inscrito en otra comunidad autónoma, es por lo que las comunidades autónomas que suscriben el convenio han decidido que lo apoyemos en el Parlamento para que no se produzcan dobles inscripciones en registros de distintas comunidades autónomas.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Arenal Catena.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, pues entonces vamos a proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>¿Señor Cebrián Pastor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se suspende la sesión hasta mañana a las 9:30. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

