<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a las empresas, Empresa de transporte, Situación financiera de la empresa, Transporte aéreo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000528</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000528. Pregunta oral relativa a la situación de la empresa Andalus Líneas Aéreas (pág. 34).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo Pérez. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a situación de la empresa Andalus Líneas Aéreas, que dirige el señor Ramos Aznar al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, decía su antecesor en el cargo, en febrero de 2010, que las ayudas de la Junta de Andalucía iban destinadas al apoyo y consolidación de esta empresa. Usted mismo decía, en abril también de 2010, decía literalmente: «Hemos tomado la decisión de que, si puede ser viable, tendrá el apoyo de la Junta de Andalucía». Palabras de usted, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, 28 de octubre de 2010, la realidad es la que es: Una compañía aérea que no vuela, que no tiene ni un solo avión; la licencia para operar suspendida por seis meses; trabajadores sin cobrar, y cuantiosas pérdidas y deudas.</parrafo>
        <parrafo>Hoy se confirma, señor Consejero, que la dificultad de navegación ha concluido con la empresa estrellada por la incompetencia en el pilotaje de unos gestores nefastos; gestores por los que ustedes apostaron, y a los que han dado más de dos millones de euros, que se sepa, al menos hasta el momento. Hoy se confirma también, señor Consejero, lo que se veía venir: Mucho dinero público que no es suyo, no es del PSOE, puesto al servicio, no de un proyecto empresarial liderado por empresarios solventes profesionalmente hablando, naturalmente, sino al servicio de allegados ideológicos o compañeros de fila en cada caso.</parrafo>
        <parrafo>Hoy es noticia, sin ir más lejos, señor Consejero: «Empleados llevan al juez a la compañía aérea de la que es accionista la Junta».</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe, señor Consejero, que la Junta de Andalucía, como accionista, es responsable, en la medida de su participación empresarial y al margen de los préstamos o avales concedidos de los más de siete millones de euros que se adeudan, por ejemplo, 1,6 millones de euros a los trabajadores, o la deuda que se mantiene con AENA, o el millón de euros que se debe a la Seguridad Social.</parrafo>
        <parrafo>La pregunta es muy sencilla, porque creo que ha llegado el momento: Cómo valora la situación y qué va a hacer su señoría en relación a este asunto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Ya se lo he manifestado, señor Ramos Aznar, en otras ocasiones. Hay una empresa en dificultades; una empresa, Andalus, que tiene unas dificultades enmarcadas en las que tiene el conjunto de las empresas del sector de la aviación civil, y una empresa que estará intentándolas resolver, en la que la Junta de Andalucía, como usted ha dicho, a través de una sociedad de capital riesgo, participa en menos del 5%, y que creo que compartirá conmigo la afirmación que puedo hacerle de que esperemos que logre solucionar, por el bien de la empresa y de los trabajadores, sus conflictos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, le quedan algunos segundos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lamento que no me conteste, señor Consejero. ¿Da usted por pedidos esos dos millones de euros aportados por la Junta de Andalucía? ¿Van a seguir apostando por este cadáver empresarial que es Andalus? ¿Cómo van a afrontar esas deudas? Esto es lo que yo quiero que usted me conteste, señor Consejero. ¿Van a defender ustedes el interés de Andalucía o el interés de sus amigos?</parrafo>
        <parrafo>Usted, sinceramente -y perdone que se lo diga así de claro-, usted me decepciona, porque nada cambia, señor Consejero. Pueden cambiar las caras, pero las políticas viciadas y viejas, desgraciadamente, no cambian, y son políticas que en muchos casos están bajo sospecha. No me diga usted que va a esperar acontecimientos. Usted sabe que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... accionistas ya están instando al conjunto de acreedores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y, como Consejero, no le puedo permitir esas afirmaciones acerca de amigos, porque, señoría, no es nunca una buena noticia que una empresa andaluza entre en dificultades, y a mí, la verdad, me resulta complicado entender ese continuo regodeo que tienen en ese tema.</parrafo>
        <parrafo>La Junta de Andalucía apoya proyectos empresariales. Claro que los apoya, y los vamos a seguir apoyando. Proyectos empresariales, unos a través de unas vías -empresas en dificultades, por ejemplo-, otros a través de otras vías -incentivos-, y otros con un instrumento que tienen todos los gobiernos, que es el capital riesgo, y que, como usted precisamente sabrá, responde a esas características de proyectos.</parrafo>
        <parrafo>Este es un proyecto más, en el que se cumplen, se cumplían en su momento, todos los requisitos que se le pueden exigir a un proyecto. Un proyecto que tenía tres planes de negocio, que avalaron, por tanto, la tarea de los analistas de Invercaria cuando se decide entrar con menos del 5%, que no alcanzó ni siquiera el 75% del límite de financiación en el que se podía haber entrado, en el que la aportación privada, frente a la media del sector, que usted conocerá perfectamente que se sitúa en torno al 30%, la iniciativa privada aquí era del 60%, y que triplicaba los volúmenes medios de empleo cuando se presenta el proyecto, y que por eso, desde una sociedad de capital riesgo, con una participación minoritaria del 5%, se apoya por parte de la Junta de Andalucía. Y, por cierto, señoría, hay garantías personales y solidarias por parte de los promotores.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, un proyecto, que fue incentivado en su día, en el que en ese momento cuando se analizó se intervino desde una sociedad de capital riesgo. Y, señoría, más allá de las bolitas mágicas que seguramente usted tendrá para saber cuándo un proyecto va a ir bien o va a ir mal, desde la Junta de Andalucía, desde esta Consejería, cuando haya un proyecto que pase técnicamente -y más allá de hacer insinuaciones que usted ha dicho- el conjunto de criterios que están establecidos, pues se verá apoyado, y se verá apoyado porque desde esta Consejería y desde el Gobierno andaluz se tiene confianza en la capacidad de emprendimiento de los empresarios andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

