<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>105</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Internet, Cartografía, Empresa pública, Estadística, Publicación, Documento Audiovisual</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000635</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000635. Pregunta oral relativa al primer Atlas Estadístico de Andalucía (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo Pérez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos, señorías, con la siguiente pregunta, relativa a primer Atlas Estadístico de Andalucía, que la señora Carrillo Pérez dirige al Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Carrillo. Señora Carrillo, un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Por favor, pueden apagar el [...]. Muy bien. Muchísimas gracias. Ahora sí, señora Carrillo, puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para mí es una satisfacción poderle hacer una pregunta. Creo que es la primera, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 26 de noviembre, el Gobierno andaluz, usted como Consejero de Economía, Innovación, Ciencia y Empresa, presentó oficialmente el Atlas Estadístico de Andalucía, una publicación que ha editado por primera vez el Instituto de Estadística de Andalucía, dentro del conjunto de materiales que recogen una visión fiel de la realidad actual de nuestra Comunidad Autónoma. Y al Grupo Socialista le gustaría que usted explicara cuáles son las características que definen este Atlas y cuáles son los beneficios que desde el Consejo de Gobierno espera que traiga consigo la divulgación de esta herramienta informativa de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Carrillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, Innovación y Ciencia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, efectivamente, el pasado 26 de noviembre tuve la oportunidad de presentar el primer Atlas Estadístico de Andalucía en el instituto Alfonso XI de Alcalá la Real. La Consejería de Economía, Innovación y Ciencia ha apoyado la creación de esta obra, obra que ha sido realizada, como usted indicaba, por el Instituto de Estadística de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es una obra de marcado carácter didáctico, en tanto que facilita el conocimiento de Andalucía, de su realidad, a profesores y alumnos de Bachillerato, de Secundaria y de Formación Profesional Superior. Es fruto del trabajo de expertos en estadística y en cartografía, de manera que se ha elaborado un material pedagógico, que contiene abundante material estadístico, mapas sobre Andalucía que concentran la información. Información que se refiere al número de empresas que existen en Andalucía, lo que varían los precios, a las exportaciones que se han realizado desde la Comunidad Autónoma, al número de turistas, a cuántos hogares tienen ordenador o tienen Internet, a cuántas empresas utilizan el comercio electrónico, cuáles son las enfermedades más comunes, qué andaluces viven en otros países o cuántos extranjeros residen en Andalucía, por citar solamente algunas. Es una visión fiel de nuestra realidad, que permite también, dentro de la obra que se ha elaborado, la comparación entre municipios, entre provincias y con otros ámbitos de referencia. Se van a distribuir unos tres mil quinientos ejemplares en los más de mil setecientos centros de Bachillerato y de Secundaria en Andalucía, y se va a atender a más de 325.000 alumnos con esta publicación.</parrafo>
        <parrafo>La obra se estructura en cinco bloques, donde se atiende a la sociedad, a la actividad económica, a la población, al medio ambiente y los recursos naturales y también al transporte y la movilidad. Y el objetivo es complementar la enseñanza que ya se realiza. Por tanto, es el primer atlas. Queremos que todos los andaluces, especialmente nuestros jóvenes, tengan esta fuente de información -información estadística, información cartográfica- y que aprendan a utilizar la estadística conociendo Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Carrillo Pérez, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CARRILLO PÉREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Grupo Socialista le tiene que felicitar por la edición de este atlas. Es otra forma de dar a conocer Andalucía, de tener una visión territorial de nuestra región a través de las estadísticas. Y yo les recomiendo a los dirigentes del Partido Popular que debería de darse una vuelta por este atlas. Yo lo he hecho, para conocer Andalucía. Porque ellos, el Partido Popular, demuestran cada día su desconocimiento, aunque creo que ese desconocimiento de Andalucía, de nuestra tierra, es interesado. Y también pienso, después de lo oído hoy aquí, que cuando lo conozcan dirán o que es papel mojado o que es incluso propaganda.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, también le tengo que felicitar por haber contemplado un apartado importante de recursos didácticos multimedia, tan útiles para la práctica docente. Recursos didácticos para diversas áreas, desde economía, ciencias de la naturaleza, de la tierra, incluso de educación ético-cívica y educación para la ciudadanía. Un nuevo recurso didáctico que podrán utilizar, como usted ha dicho, alumnado y profesorado andaluz a través del programa Escuela TIC 2.0, al que se acogió el Gobierno andaluz en su apuesta por la modernización del sistema educativo andaluz, y que ayer incluso volvió a cuestionar el Partido Popular, y que marca las diferencias con las comunidades autónomas gobernadas por el Partido Popular, cuyo alumnado no puede disfrutar, muchos de ellos, de dicho programa.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

