<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>127</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 71</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Diputación Permanente</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Diputación Permanente</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-11/OAPP-000008</numero_expediente>
    <extracto>8-11/OAPP-000008. Informe de la Diputación Permanente sobre los asuntos conocidos y tratados durante el periodo comprendido entre los días 1 de julio y 31 de agosto de 2011 (pág. 8).</extracto>
    <intervienen>D. José Luis Blanco Romero, Secretario Primero del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados. Ruego a sus señorías que vayan ocupando sus escaños.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se abre la sesión.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a comenzar esta larga sesión plenaria convocada para hoy y mañana. Comenzamos con el punto primero del orden del día: Informe de la Diputación Permanente sobre los asuntos comprendidos y tratados durante el periodo comprendido entre el 1 de julio y el 31 de agosto de 2011.</parrafo>
        <parrafo>Ruego al Secretario Primero de la Mesa que proceda a la lectura de este informe.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO, SECRETARIO PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, señorías.</parrafo>
        <parrafo>«La Diputación Permanente del Parlamento de Andalucía, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 59 del Reglamento de la Cámara, da cuenta al Pleno del Parlamento de que, durante el periodo arriba citado, en sesión celebrada el 18 de julio de 2011, adoptó, en relación con las distintas solicitudes de celebración de sesión extraordinaria que sometieron a su consideración, los siguientes acuerdos:</parrafo>
        <parrafo>»Primero. Celebración de las siguientes sesiones extraordinarias de Comisión:</parrafo>
        <parrafo>»Comisión de Presidencia el día 19 de julio de 2011, con el siguiente punto único del orden del día: debate y aprobación, en su caso, del Dictamen relativo al Grupo de Trabajo sobre determinadas modificaciones legislativas y normativas en materia de transparencia y calidad democrática, a petición de la ilustrísima señora Presidenta de dicha Comisión.</parrafo>
        <parrafo>»Comisión del Estatuto de los Diputados, con el siguiente punto único del orden del día: Delegación de voto del excelentísimo señor don Francisco Álvarez de la Chica a favor del ilustrísimo señor don Ángel Javier Gallego Morales, a petición de la Mesa de la Diputación Permanente.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo. Inclusión en el orden del día de la sesión extraordinaria del Pleno celebrada el día 21 de julio de los siguientes extremos:</parrafo>
        <parrafo>»Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar sobre el resultado de la reunión mantenida por la Consejera de Obras Públicas y Vivienda con el Ministro de Fomento, en relación a las últimas decisiones adoptadas por la Unión Europea en relación al corredor mediterráneo en su recorrido por Andalucía, presentada por los Grupos Parlamentarios Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía y Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Comparecencia del Consejo de Gobierno a fin de informar de la reunión mantenida por la Consejera de Obras Públicas y Vivienda con el Ministro de Fomento sobre el Corredor Mediterráneo, presentada por el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>»Debate y votación del Dictamen de la Comisión de Presidencia en relación con el informe del Grupo de Trabajo sobre determinadas modificaciones legislativas y normativas en materia de transparencia y calidad democrática y de los votos particulares mantenidos.</parrafo>
        <parrafo>»Tercero. Rechazar la inclusión, en el orden del día de la sesión extraordinaria del Pleno antes citada, de las siguientes solicitudes de comparecencia del Consejo de Gobierno: para informar sobre las implicaciones directas del Consejo de Gobierno en el fraude de los ERE; para informar sobre los residuos radiactivos en las Marismas del Rincón -balsas de fosfoyesos-, naturaleza, extensión, origen y alcance, así como sobre el plan de restauración y la recuperación en la salud de la población cercana, así como la clausura temporal del vertedero de Nerva, gestionado por Befasa; para informar sobre la destrucción del empleo industrial en la bahía de Cádiz, todas ellas a petición de los Grupos Parlamentarios Popular de Andalucía e Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 1 de septiembre de 2011.</parrafo>
        <parrafo>»La Presidenta de la Diputación Permanente.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: doña Fuensanta Coves Botella.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

