<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>23</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 12</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Provincia de Sevilla, Red de carreteras</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000319</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000319. Pregunta oral relativa a la variante de Lebrija (Sevilla) (pág. 57).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Muñoz Sánchez y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Pues pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, formulada por el señor Muñoz Sánchez, dirigida al Consejero de Obras Públicas y Transporte, y que versa sobre la variante de Lebrija.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz Sánchez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su consejería, la Consejería de Obras Públicas y Transportes, tiene previsto, dentro del Plan Más Cerca, en la provincia de Sevilla, actuaciones de mejora de la variante de Lebrija en la carretera A-471. Como sabe el señor Consejero, esta variante plantea distintas dificultades, sobre todo, a la hora de cruzar de un margen a otro, lo que crea un gran problema, evidentemente, de seguridad entre los ciudadanos que lo hacen, y además es una carretera con gran afluencia de tráfico, y sobre todo en época estival. Sabemos que la Consejería es consciente de ello y elaboró un proyecto, unas obras previstas, que ya han salido a licitación recientemente, y a este diputado le gustaría saber cuándo está previsto el comienzo de las obras de mejora de esta variante en Lebrija, cuál es el plazo de ejecución de las mismas y las mejoras que se van a realizar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Obras Públicas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Señoría.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, tal y como usted comenta, la actual configuración de la variante de Lebrija presenta algunos inconvenientes, que vamos a resolver con este proyecto licitado y adjudicado.</parrafo>
        <parrafo>Existen, como usted bien dice, dos cruces a distinto nivel, en la carretera 471 con la de El Torbiscal-Sanlúcar de Barrameda en el ámbito del término municipal, en las inmediaciones del núcleo de Lebrija. Además, la conexión entre las márgenes de la variante es mejorable, ya que existen dos enlaces a distinto nivel, y se requiere mucho tiempo para cruzar de un lado a otro, como usted ha mencionado en su comentario.</parrafo>
        <parrafo>Para resolver esta situación y aumentar la seguridad, se plantearon las obras de adecuación funcional de la variante, y estas obras permitirán un tráfico más fluido, no tan sólo en el tráfico doméstico, sino también en el de largo recorrido, entre Sevilla y la costa noroeste de Cádiz, que además se encuentra favorecido con la puesta en marcha en los próximos meses, como conoce su señoría, de la variante de Las Cabezas de San Juan.</parrafo>
        <parrafo>El principal objetivo de esta obra es, por lo tanto, facilitar el tráfico de vehículos por la 471, la accesibilidad de distintas carreteras y caminos que la cruzan, así como una variación del trazado en los puntos kilométricos 25 y 26. También decirle que la prioridad en esos cruces la tendrá lógicamente la circulación de largo recorrido. En total, se presentan tres nuevos enlaces: el enlace norte, en la ciudad, con la A-8150; el enlace con la conexión con Sevilla, 6030, y el enlace con la A-8151. Se diseñan, además, tres pasos superiores, en el punto kilométrico 27, en el punto kilométrico 28 y en el punto kilométrico 32, para dar continuidad a la cañada de Lebrija a Jerez.</parrafo>
        <parrafo>Ciertamente, la obra también incluye siete infraestructuras -cinco de nueva construcción y dos que se mantienen-; se ha adjudicado por un importe de 12.600.000 euros; el plazo de ejecución es de 22 meses, y las actuaciones de las obras tendrán un carácter inmediato.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz Sánchez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, nada más que para darle gracias al señor Consejero por la información tan precisa que le ha dado a este diputado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

