<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>67</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 37</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Desarrollo sostenible, Desarrollo económico, Desarrollo regional, Desarrollo social, Política económica, Solidaridad</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000630</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000630. Pregunta oral relativa al modelo de desarrollo sostenible y solidario para Andalucía (pág. 43).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Antonio Griñán Martínez, Presidente de la Junta de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ahora sí, señorías, comenzamos las preguntas, dirigidas, en este caso, por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Pregunta relativa al modelo de desarrollo sostenible y solidario para Andalucía. Tiene para ello la palabra el señor Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Presidente de la Junta de Andalucía, nuestra Comunidad lleva gobernada treinta años por el Partido Socialista. Durante este tiempo se han sucedido decenas de planes, seis acuerdos de concertación social, miles de millones de inversión; pero la insostenibilidad y el desequilibrio en la estructura productiva se han acentuado, y, además, son consecuencia de un modelo de desarrollo y políticas, planes y acuerdos que compartirá conmigo que, en cierta medida, nos han llevado a una situación de fracaso económico.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos una economía, señor Presidente, en la que los sectores de los servicios y construcción mantienen el mismo peso en los últimos quince años, la insostenibilidad medioambiental se acentúa, la situación agraria es ruinosa, la pérdida de tejido industrial permanente. Ahí tenemos el caso de Roca o la situación de los polos o de la zona industrial de Huelva; el colapso de la construcción producto de un modelo especulativo, un modelo inconsecuente; la situación del sector financiero delicada; un millón de parados, y una situación de pobreza acentuada. Yo creo que, efectivamente, estamos anclados en una de las situaciones económicas más preocupantes que ha vivido la Comunidad Autónoma andaluza en los últimos treinta años. Y se han hecho apuestas y propuestas.</parrafo>
        <parrafo>Usted, señor Presidente, nos decía hace seis meses que los equipos del Gobierno central y del Gobierno de la Junta de Andalucía estaban trabajando juntos para plantear un modelo de desarrollo sostenible en nuestra Comunidad y en el conjunto del Estado, e incluso se nos decía que la recuperación económica pasaba irremediablemente por el cambio del modelo económico, y que Andalucía sería el territorio piloto para desarrollar ese nuevo modelo productivo de carácter económico.</parrafo>
        <parrafo>Pues muy bien, señor Presidente, seis meses después, las cuestiones nos llevan a un camino de nebulosa, a un camino de confusión, a un camino de falta de claridad hacia el nuevo modelo de desarrollo económico, y ni los Presupuestos Generales del Estado ni los de la Comunidad Autónoma responden a contribuir, a abrir paso a ese nuevo modelo económico.</parrafo>
        <parrafo>El programa de Andalucía Sostenible prometido se desconoce, salvo que usted nos diga hoy que es el VII Acuerdo de Concertación Social; el diálogo político no se ha producido; la Ley de Economía Sostenible parece no responder a los objetivos de un modelo claramente productivo nuevo y de carácter sostenible; no existen hojas de ruta, objetivos, presupuestos que avalen el cambio, y no se observa un patrón de crecimiento diferente, ni en los Presupuestos Generales del Estado, ni en los Presupuestos de la Comunidad Autónoma. Yo diría que se renuncia claramente a una propuesta estratégica y alternativa de izquierdas, a abordar la crisis desde la izquierda, y se mantiene en propuestas neoliberales o en propuestas social-liberales, que son las que más lo caracterizan.</parrafo>
        <parrafo>En ese aspecto, señor Presidente, yo creo que, para impulsar ese cambio, se necesita una serie de cuestiones, y se necesita una serie de propuestas claras, y, por lo tanto, una apuesta decidida por lo nuevo, por los sectores a potenciar; a nuestro juicio, el agroalimentario, el energético, el cultural, el educativo, y también -cómo no- el de la formación, y un sector financiero cada vez con un carácter más público que haga posible una intervención más directa en la economía o un sostén de la economía.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido le pregunto, señor Presidente, cuándo y cuánto, para cuándo el nuevo modelo de desarrollo sostenible y cuántos recursos se van a disponer en ese modelo. ¿Se va a presentar una ley de economía sostenible de Andalucía? ¿Qué porcentaje del PIB andaluz se va a destinar al modelo de desarrollo sostenible? ¿Es el Acuerdo de Concertación la guía para alcanzar el modelo en los próximos años? ¿Va a dotarse de recursos suficientes el anunciado Fondo de Inversión para la Sostenibilidad que en los Presupuestos de 2010 es ridículo? ¿Qué compromisos medioambientales adquiere el Gobierno andaluz en la lucha frente al cambio climático? Y, en ese sentido, si forman parte de ese nuevo modelo de carácter productivo la intervención pública en los sectores estratégicos de la economía, la renta básica, el objetivo de pleno empleo; si se va a desarrollar el cuarto pilar del bienestar adecuadamente, y si se va a abrir un diálogo político sobre la base de un plan estratégico para una economía sostenible y solidaria.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, a juicio de Izquierda Unida, al modelo de desarrollo sostenible le falta un plan económico adjunto, le falta un calendario, le falta una hoja de ruta y le falta un plan estratégico de sostenibilidad para nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, unas matizaciones iniciales para entrar en materia sobre desarrollo sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Usted sabe -se lo he dicho en muchas sesiones de control- que esta es una crisis financiera. Yo estoy de acuerdo con usted en que es una crisis preocupante, que ha afectado a las economías, fundamentalmente a las más desarrolladas, pero ha afectado a todas las economías del mundo, con independencia, señor Valderas, de cuál fuera su modelo de crecimiento económico: con independencia de eso. Ha afectado al modelo anglosajón, al modelo escandinavo, al modelo renano, al modelo latino...: a todos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el último año, España ha contraído su riqueza en el 4%; la zona del euro, en el 4,1%; Alemania, en el 4,8%; el Reino Unido, en el 5,1%; Italia, en el 4,6%; Suecia, en el 5,2%, o Dinamarca, en el 7%. Es decir, ha afectado a todos los modelos; también a España y, por supuesto, a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad que nosotros, ya a través del VI Acuerdo de Concertación Social, empezamos a introducir modelos en el cambio productivo, y usted sabe de sobra que nunca ha estado para afrontar una crisis tan capitalizada como lo está en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>¿Ha aumentado el desempleo en Andalucía? Naturalmente que sí, pero usted tiene que convenir conmigo en que somos la segunda comunidad autónoma en donde en el último año menos ha aumentado el paro. ¿Se han destruido empleos? También se han destruido; pero es verdad también que, según el dato de Seguridad Social, desde el 1 de enero al 30 de noviembre se han perdido 334.074 afiliados en alta, y, de ellos, solamente 23.800 andaluces, es decir, apenas el 7% de la pérdida de empleo que se ha producido en España.</parrafo>
        <parrafo>En ese contexto, en ese contexto y no en otro, es donde hemos formulado el Plan de Economía Sostenible, o el Plan de Andalucía Sostenible, que por supuesto que está en el Presupuesto de 2010 y por supuesto -también- que está en el VII Acuerdo de Concertación Social.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía Sostenible es, sobre todo, una oportunidad para reforzar e impulsar aquello que sabemos hacer, señor Valderas, para hacerlo mejor. Y no solamente son sectores nuevos, sino también sectores tradicionales, como el agroalimentario, el turístico, la construcción también, y, por supuesto, el aeronáutico. Su herramienta fundamental, para que usted lo conozca, es el VII Acuerdo de Concertación Social, y su desarrollo, si usted se lo ha leído, incorpora tres dimensiones de la sostenibilidad dentro de un eje transversal de sostenibilidad, que son la económica, la social y la medioambiental. También el Presupuesto de 2010 tiene forma y da apoyo a aquellos sectores productivos que tienen un valor estratégico para la economía andaluza, al tiempo que se impulsa el desarrollo sostenible de los recursos naturales. Lo estamos haciendo en esta Cámara con la Ley de Aguas; lo hacemos también con la creación de un fondo para el desarrollo de la Ley de Fomento de Energías Renovables y del Ahorro y la Eficiencia Energética, y, además, en 2010, como usted ha dicho, se crea un fondo de economía sostenible, que no sé por qué usted lo califica de ridículo, cuando es un fondo que sirve, fundamentalmente, para préstamos, ayudas reembolsables, y, por lo tanto, que se nutre a sí mismo, porque, como usted sabe, hemos cambiado de metodología ya en el sexto acuerdo -también en el séptimo-, y hemos sustituido lo que son subvenciones por ayudas reintegrables, ayudar a los que se ayuda y colaboran a las garantías de un futuro sostenible, es decir, a todas aquellas empresas que pretenden aumentar la productividad mediante la inversión en investigación y desarrollo, innovación y nuevas tecnologías; dicho de otra forma, proyectos de largo recorrido que apuesten por el valor añadido y que sepan ganar mercados, no por bajos costes salariales, sino por la calidad de su oferta. Y, todo ello, señor Valderas, es verdad, con el VII Acuerdo de Concertación Social, porque es el VII, porque con él salimos de la crisis de los 90, con él creamos el 7% del empleo que se creó en toda la zona del euro, y con él saldremos, también, de esta crisis económica.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas Sosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, mire, la crisis es financiera y es global. Pero la crisis, siendo financiera, en Andalucía nos cuesta un millón de hombres y mujeres de Andalucía que están en el paro, cientos de autónomos cerrados y cientos de empresas con el cartel de no puedo funcionar mañana, y además el crédito sigue sin correr a pesar de todas las inyecciones económicas que se les han puesto al sector financiero.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más, en Europa no todas las economías son iguales, no crece el desempleo en el contexto europeo al mismo ritmo que lo hace en nuestra Comunidad Autónoma andaluza y en el contexto español. No me negará que estamos 10 puntos, cuando menos, por encima de la media del desempleo en el contexto europeo y que otros países salen de la recesión mientras nuestra Comunidad Autónoma se mantiene en ella, y España se mantiene en ella.</parrafo>
        <parrafo>Y usted me habla de que el VII Acuerdo de Concertación es, yo diría, la guía, la panacea, el camino a recorrer. Y, mire usted, los seis acuerdos de concertación anteriores han servido también para traernos a esta situación. No me negarán ustedes que con todos los planes, con todas las inversiones, con los seis acuerdos de concertación, estamos en el lugar que estamos. Y usted me pide ahora que yo -y nosotros- creamos desde Izquierda Unida que el VII Acuerdo de Concertación va a ser la solución a los problemas de nuestra tierra, al tema del modelo productivo, a cambiar el modelo productivo, a cambiar una cultura en el conjunto de la sociedad andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, permítame que tenga cierta desconfianza en función de los resultados que ha habido en los últimos 30 años, de los resultados que ha habido cuando usted ha gestionado, también, directamente, igual que ahora, como Presidente, antes como Vicepresidente, la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Pero mire usted, yo tengo aquí las siete leyes nuevas, los siete planes nuevos, los elementos de creación nueva del VII Acuerdo de Concertación, y, como ayer dijera mi compañero Pedro Vaquero, poco tiene esto que ver, en su totalidad, con el compromiso que usted le hizo al conjunto de la sociedad andaluza, al conjunto de este grupo parlamentario, con este documento que yo tengo en mis manos.</parrafo>
        <parrafo>En este documento que yo tengo en mis manos se habla de destinar un porcentaje del Producto Interior Bruto de Andalucía al tema de sostenibilidad. Yo no lo veo en los presupuestos de 2010. Yo no lo veo en ningún elemento presupuestario del VII Acuerdo de Concertación Social. Señor Presidente, yo no veo ninguna hoja de ruta, yo no veo ninguna temporalización. Usted me habla y le pone el adjetivo de sostenibilidad a todo lo que pasa por delante. Y ese no es un nuevo modelo de desarrollo sostenible. El nuevo modelo de desarrollo sostenible tiene que tener, lógicamente, su condición de solidaridad económica, su condición de intervención pública, su condición, también, social, que, efectivamente, no se me refleja adecuadamente en los planteamientos que está haciendo; pero, también, cómo no, el cumplimiento con un modelo de desarrollo sostenible que respete el medio ambiente, que respete la naturaleza, que respete nuestro litoral, que, en cierta medida, respete también la lucha contra el cambio climático que lleva incumpliendo el Gobierno de la Junta de Andalucía en los últimos 15 años, señor Presidente, y a los datos me remito, y a los datos le remito.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo le pido calendario, le pido hoja de ruta, le pido cifras y le pido presupuesto. Se van a destinar 35.000 millones de euros, que sería el 2% del Producto Interior Bruto en los próximos 10 años, al modelo de desarrollo sostenible, con una orientación que potencie el sector agroalimentario, el sector energético, un nuevo sector turístico más racionalizado que el que actualmente tenemos, y también, cómo no, la recuperación del tejido industrial de nuestra Comunidad Autónoma. Pero lo más importante, señor Presidente, ¿va a intervenir la Junta de Andalucía en los sectores estratégicos de la economía? ¿Va a intervenir en hacer cada día un potencial financiero con un carácter y una naturaleza y una vocación más pública o nos vamos a seguir quedando, señor Griñán, en las medidas social-liberales que usted representa, que están muy alejadas de la socialdemocracia consecuente? Y, si no, mire a otros países que están actuando con medidas muy diferentes a las que usted nos pone encima de la mesa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente de la Junta de Andalucía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, PRESIDENTE DE LA JUNTA DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, señor Valderas, que tenemos un problema grave de paro, pero es verdad también que con el VI Acuerdo de Concertación Social, y con el V, tenemos ahora mismo un millón y medio de empleos más de los que teníamos en anteriores crisis económicas, el doble de empresas, el doble de número de autovías, el doble de alta velocidad... Es decir, tenemos una sociedad infinitamente más capitalizada, más empleo, más empresas, más infraestructuras físicas, una potente inversión en I+D y, por lo tanto, unas condiciones mejores para salir de la crisis. Y es verdad que la crisis sigue siendo financiera. Y dígame usted qué solución se puede dar a una crisis financiera, desde una Comunidad Autónoma, que no esté en las medidas que ha tomado la Junta de Andalucía y que figuran en el VII Acuerdo de Concertación Social. Porque otras no podemos tomar, y usted lo sabe perfectamente.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuál es la dimensión de la crisis financiera? ¿Cuál es la dimensión de la Junta de Andalucía? ¿Qué competencias y capacidades tiene? Eso es lo que tiene usted que reflexionar, porque ese es el verdadero problema de esta crisis: la falta de dinero, la falta de liquidez. Y es verdad que hemos hecho y hemos tomado medidas que han favorecido la liquidez, y usted sabe también que los efectos de la crisis están siendo menores en Andalucía que en el conjunto de España. Lo sabe usted.</parrafo>
        <parrafo>Mire, en el tema de los recursos económicos no sé por qué me cita usted el dinero que me ha citado. Nosotros hemos hecho un VII Acuerdo de Concertación Social al que se le destinan 351 medidas, 20.000 millones de euros. Y, al mismo tiempo, en la Conferencia de Presidentes estamos preparados, el lunes ya, para presentar, en el momento en que se abra la ventanilla, proyectos suficientes para poder ser financiados con los 20.000 millones de euros, que también la estrategia de competitividad y de economía sostenible del Gobierno central va a destinar a este fin.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo le querría decir, señor Valderas, porque habla usted mucho también del modelo, a mí me gustaría saber cuál es el modelo que usted defiende, porque no entiendo qué significa intervención en la economía. Yo querría saber qué es eso de intervenir en la economía.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nosotros tenemos un modelo, que usted lo puede llamar como quiera, social-liberal, pero es el modelo que ha sido siempre el modelo socialdemócrata. Es un modelo en que el que nosotros vamos a destinar, fundamentalmente, recursos para capitalizar la economía, pero dejando que la economía sea economía social de mercado; es decir, libertad sindical, eficacia general de los convenios colectivos, salario mínimo, protección del medio de trabajo, uso racional de recursos naturales, innovación empresarial, educación universal, sanidad pública, sistema de pensiones, conservación del medio ambiente... Ese es nuestro modelo, el modelo socialdemócrata de toda la vida. Pero también es un modelo que está en el VII Acuerdo de Concertación Social y que sí cree en un Estado regulador y supervisor, pero nunca en un Estado o en Gobierno intervencionista que sofoque la iniciativa privada, que es la base del desarrollo de cualquier territorio, porque, además, estamos en Europa y es también el modelo social europeo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

