<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de vivienda, Vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-08/I-000016</numero_expediente>
    <extracto>8-08/I-000016. Interpelación relativa a la política de vivienda en Andalucía (pág. 19).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Y, ahora ya sí, señorías, continuamos con el orden del día, punto cuarto del orden del día, interpelaciones, y lo hacemos con la relativa a política de vivienda en Andalucía, solicitada a instancia del Grupo de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Señorías, interviene en primer lugar el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida y, para ello, paso a darle la palabra a su portavoz, el señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Gordillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno, subo a esta tribuna muy triste porque yo creo que ayer se fusiló a Blas Infante de nuevo, porque se liquidó la Deuda histórica con una limosna de mil quinientos millones de euros y eso atenta, no solamente al actual Estatuto, sino al Estatuto de 1981. Y subo también, señor Consejero, no con mucha esperanza de que usted vaya a atender otras razones que no sean las razones del mercado, que no sean las razones de las grandes inmobiliarias y de quienes están detrás del mercado, los grandes banqueros.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, que ustedes... No tengo esa confianza porque, desgraciadamente, en veinticinco años, ustedes se han apoyado en el fundamentalismo del Estado; en ese dios que ustedes adoran y al que le rezan todos los días. Y, por eso, que en veinticinco años no se ha resuelto el problema de vivienda, incluso, se ha agravado. Y tengo la seguridad, señor Consejero, de que si ustedes gobernaran veinticinco años más, tampoco lo resolverían, porque el modelo de urbanismo que ustedes han apoyado es un urbanismo insolidario, es un urbanismo insostenible y es un urbanismo que no respeta el derecho a la vivienda. Porque el modelo tiene un nombre, que parece que le da miedo de pronunciar, que es un modelo de urbanismo capitalista, donde lo importante es ganar el máximo dinero en el mínimo de tiempo, sea como sea, incluso a costa de lo que fuere, incluso, hacer viviendas para que se queden vacías. Y es que el capitalismo, al que ustedes tanto quieren, desgraciadamente es tan perverso que es capaz de convertir una necesidad humana como es la de tener un techo en un negocio.</parrafo>
        <parrafo>Y, por eso, que en veinticinco años no se ha cumplido en Andalucía ni el artículo 47 de la Constitución, que habla del derecho de todas las personas a una vivienda, ni el 25 del Estatuto de Autonomía, ni el 25.1 de la Declaración Universal de los Derechos Humanos.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencia: que este modelo de urbanismo es..., se basa en la corrupción, y se basa, desgraciadamente, en la especulación. Primera corrupción, la del suelo. El suelo, por mor de las grandes inmobiliarias, de los bancos y de su consentimiento, señor Consejero, se ha convertido en un achaque para especular y en una magnífica ocasión para robar. Y el gran negocio consiste en comprar suelo rústico a tres pesetas y, luego, sacar una plusvalía millonaria. Nosotros pensamos que el suelo es algo de la naturaleza y que no tiene que tener una finalidad privada sino una finalidad pública; mucho más, cuando es la recalificación del suelo lo que realmente produce las plusvalías. Por tanto, ese es el primer problema que le planteamos, el del suelo, porque es el que genera todo un rosario de corrupciones alrededor de las grandes ciudades y alrededor de la costa.</parrafo>
        <parrafo>La segunda corrupción es la de la construcción. Llega una empresa inmobiliaria, concursa y ustedes le dan para que haga las viviendas; esa inmobiliaria subcontrata a otra empresa y esa, a su vez, a una tercera. Resultado: que se han construido viviendas con un coste un 35% o un 40% por encima del valor real de esa vivienda. Hacen falta, señor Consejero, menos intermediarios a la hora de construir, menos intermediarios a la hora de construir.</parrafo>
        <parrafo>La tercera corrupción es la de la venta. Usted sabe muy bien que hay inmobiliarias que han comprado suelos, los han tenido tres o cuatro años invernados, para luego vender esas viviendas cuatro, cinco, seis veces más caras.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencia, la consecuencia está ahí: 370.000 familias que en Andalucía no tienen vivienda o que viven en infraviviendas.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencia: que en todas las capitales de provincia hay chabolismo vertical u horizontal.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencia: desgraciadamente, que se está dando un fenómeno nuevo, que es que, en barrios tradicionales de Sevilla, de Málaga, de Córdoba, etcétera, están siendo expulsados de sus barrios gente, normalmente personas mayores, que tenían un alquiler barato; que han dejado que esas viviendas caigan en ruinas para poder echarlos a la calle. Eso sucede en Triana, en la Macarena, en la Alameda, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencia: que si los jóvenes que hoy viven en la casa de sus padres, mañana se independizaran, el 65% de esos jóvenes andaluces caerían bajo el umbral de la pobreza.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencia: que hay 633.000 viviendas vacías.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencia: que el precio de la vivienda, del año 1998 hasta ahora, se ha multiplicado, desgraciadamente, casi un 200%.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencia: ruina de las pequeñas empresas, el 50% de paro en el sector y hasta el 70% de los inmigrantes que se quedan en paro.</parrafo>
        <parrafo>Consecuencia: que, desgraciadamente, señor Consejero, un trabajador medio tendría que estar quince años para tener una vivienda digna.</parrafo>
        <parrafo>Todo eso nos parece un disparate y frente a eso hace falta una respuesta. El modelo neoliberal que ustedes han seguido ha fracasado, y ustedes debieran reconocerlo; pero ustedes, ante la crisis, han dado la respuesta..., porque es un cáncer, ante ese cáncer, ustedes dan una respuesta, y esa respuesta son aspirinas y cataplasmas, y que yo sepa, ni las aspirinas ni las cataplasmas curan el cáncer.</parrafo>
        <parrafo>Primera cataplasma, dar doscientos diez euros a los jóvenes para que puedan pagar su alquiler. Consecuencia inmediata, que, desgraciadamente, los alquileres de los propietarios, los que alquilan vivienda, han subido ese mismo precio.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cataplasma, ustedes han subido el suelo de la VPO, de 728 euros a 758 euros, para contentar a las empresas. Resultado: se han encarecido las VPO, a veces, hasta cifras no propias para el alcance de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Y la cataplasma estrella, que es reconvertir las viviendas que no venden por caras, recalificarlas en VPO. Y yo le he dicho muchas veces, en comisión, que eso es bandolerismo al revés. Y si usted quiere, después le explico qué es eso del bandolerismo al revés.</parrafo>
        <parrafo>Ante eso, ¿qué respuesta cabe? Yo creo que... El señor Consejero dice que el hombre es el animal que tropieza dos veces en la misma piedra. Dicen que los gobiernos son 2.228; será por eso.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que usted ahora nos presenta vuelve a descansar sobre el mercado, y nosotros decimos que el Estado tiene que intervenir en el mercado, y tiene que intervenir con contundencia. ¿Dónde tiene que intervenir? En ese otro modelo que, desde Izquierda Unida, presentamos, que es el de un urbanismo solidario y sostenible. ¿Dónde? En el suelo. Una nueva ley del suelo que diga que todo el suelo rústico, cuando pase a urbanizable, sea inespeculable tanto para la Administración pública como para la iniciativa privada.</parrafo>
        <parrafo>Segundo, que se construya vivienda directa, pública, que EPSA construya vivienda directamente, sin ánimo de lucro, con lo que abarataremos el costo de la construcción de viviendas en un 20%. Si a eso le unimos que el costo del suelo hoy significa un 62%, le estoy diciendo que podemos llegar a hacer viviendas un 82% más baratas.</parrafo>
        <parrafo>Tercera medida que nosotros proponemos es una nueva ley de arrendamiento, para que el arrendamiento sea forzoso: Las 637.000 viviendas y otras muchas que hay; y que, además, se ponga una tasa progresiva para obligar a ese arrendamiento, y que nunca cuesten, esos arrendamientos, más dinero del 20% del salario mínimo interprofesional.</parrafo>
        <parrafo>Le proponemos también, señor Consejero, otras medidas: Por ejemplo, que de nuevo se recupere la autoconstrucción de viviendas, que pueden ser una alternativa para las grandes ciudades en los barrios marginales y para el mundo rural, porque los jóvenes pueden participar en el diseño de la vivienda y también en hacerse sus viviendas; incluso, a través de escuelas taller o talleres de empleo, están aprendiendo y están haciendo sus propias viviendas.</parrafo>
        <parrafo>¿Más medidas? Nosotros planteamos, señor Consejero, que cuando un ayuntamiento disponga de suelos públicos y se comprometa en Pleno a utilizarlo para vivienda pública, pueda actuar de manera inmediata, incluso aunque el suelo sea rústico, y supervisado por ustedes... pero, para que no se frene la construcción de viviendas.</parrafo>
        <parrafo>¿Rehabilitación? Sí, pero con más dinero, señor Consejero. Al menos, que se multipliquen por ocho los fondos y, al menos, que se multipliquen por cuatro lo que recibe cada beneficiario, porque, ahora mismo, solamente puede hacer obras menores, muy menores.</parrafo>
        <parrafo>¿Solución? Que los ayuntamientos dispongan de dinero. ¿Por qué no descentralizamos la construcción de viviendas? Es decir, ¿por qué no permitimos que el ayuntamiento, directamente, construya viviendas, si están capacitados para ello? Y, porque además, va a haber un problema con financiación que luego, en mi segunda intervención... Porque me ha dicho la señora Presidenta que va a ser muy severa. Y espero que no sea muy severa, que ya me queda un minutillo.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, creo que hace falta que las viviendas se construyan también directamente: descentralización. ¿Qué hace falta? Que, urgentemente, ustedes aligeren los trámites para los PGOU, porque un ayuntamiento tarda seis o siete años en hacer un PGOU, y entonces es imposible hacer viviendas. Incluso, una modificación puntual... Yo tengo una modificación puntual -le pongo un ejemplo- y llevo un año esperando a que me responda, porque tiene que pasar, por un montón de consejerías, el visto bueno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, señor Consejero, nosotros pensamos también que hace falta un banco público de viviendas, en cada ciudad, en cada pueblo, y, un banco público de suelo inespeculable, en cada ciudad y en cada pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Solamente desde ese giro de 180 grados, en su política de vivienda, la vivienda sí será un derecho y no será un negocio. Si usted nos presenta un plan que es más de lo mismo, desgraciadamente, este plan va a ser una nueva frustración y una gran mentira.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Consejo de Gobierno. Y, en su nombre, tiene la palabra el Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Espadas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Buenos días, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Me interpela el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, para analizar la política general del Gobierno respecto a vivienda, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Esta iniciativa, que es continuidad del debate que ya mantuvimos en comisión la semana pasada, creo que nos puede permitir también analizar algunas cuestiones, o concretarlas más. Por tanto, si me lo permite, con absoluto seguimiento de las cuestiones que usted plantea aquí, yo voy a intentar avanzar también algunas de las cuestiones que nos quedaron pendientes por falta de tiempo o por no capacidad de concreción por mi parte.</parrafo>
        <parrafo>El objetivo de la política de vivienda del Gobierno es claro y contundente, señor Sánchez Gordillo. Y yo creo que por ahí debemos empezar para ir poniéndonos de acuerdo. Y no puede ser otro que poner las condiciones para hacer posible el derecho a la vivienda de los ciudadanos andaluces a un precio asequible y adecuado a su nivel de renta. Ese es el objetivo de la política de vivienda del Gobierno, resumido en una frase: Cómo hacer este objetivo posible.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay otro objetivo central, y creo que ahí coincidimos: es necesario invertir la tendencia y la herencia que nos dejó el Partido Popular cuando aprobó la legislación del suelo, que convirtió la vivienda en un objeto de inversión o, mejor dicho, en un producto para la especulación, y que generó la sobreoferta de vivienda libre que hay en el mercado, actualmente, totalmente desajustada a la demanda, que es capaz de pagar esa vivienda a un precio asequible, y que, por tanto, llevó a una situación de desequilibrio total en el volumen de viviendas construidas respecto a las que son de renta libre y las que son protegidas.</parrafo>
        <parrafo>Ese es el cómo deberíamos llevar a cabo lo que usted denomina, de otra forma, «actuar sobre el mercado con leyes para cambiar e invertir una situación que ha dado los resultados que ha dado».</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el Partido Socialista, Izquierda Unida y el Gobierno andaluz no deben tener dificultades para ponerse de acuerdo en estos objetivos y en los pilares de la política de vivienda del Gobierno andaluz, porque creo -y ustedes no han manifestado lo contrario aquí- que eso está recogido en el Pacto por la Vivienda que firmó el Presidente de la Junta con distintas organizaciones, con municipios y provincias, con consumidores, con vecinos, etcétera, desde el mes de diciembre hasta ahora, y que creo que usted comparte, o, desde luego, no le he escuchado decir lo contrario.</parrafo>
        <parrafo>Eso, además, tiene una filosofía de trabajo, que creo que usted comparte también, que es la de la concertación, la del consenso; no soluciones mágicas o impuestas, sino concertadas, a ser posible. Es el primer plan concertado, y, concertado con todos los que operan. Y todos significa todos, porque -y ahí puede haber el primer elemento de diferencia- tenemos que seguir operando, señor Sánchez Gordillo, en un mercado; mercado que queremos cambiar y reorientar para evitar, evidentemente, los efectos colaterales dañinos que ha tenido, pero sobre el que tenemos que operar, porque si me cargo el mercado tendré otra cosa. Y no sé qué otra cosa, pero tendré otra cosa. Entonces, tengo que actuar con instrumentos que tengo encima de la mesa, que, en primer lugar, son las leyes, y, luego, los planes o las actuaciones del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, ¿cuáles son los pilares de esa política de vivienda y cuáles son los pilares sobre los que hemos concertado, además, esa política de vivienda? No es una política impuesta desde el Gobierno sin más. Los pilares son un plan de vivienda con un conjunto de medidas que ahora vamos a ver; son una ley de derechos de acceso a la vivienda, que creo que va a ser el elemento capital de esta legislatura, para ver si, efectivamente, los grupos de esta Cámara coinciden en cómo dar pleno contenido a ese derecho... Y sabe usted, perfectamente, que no es fácil la regulación sobre este tema y que deberemos trabajar juntos para que esto sea posible.</parrafo>
        <parrafo>Y, en tercer lugar, efectivamente, que se den los elementos para hacer posible que se construya vivienda protegida. Y los ha dicho usted: el suelo, la agilización de los planeamientos... Y, luego, también -usted lo ha dibujado, pero yo quiero, si me permite, subrayarlo más-, que esto encaje dentro de un nuevo modelo de sostenibilidad urbana. No es solo que seamos prácticos, resolvamos problemas y saquemos documentos, sino a ver si es posible que cambiemos o transformemos el modelo que se ha asentado estos años hacia un modelo que responda a parámetros reales de sostenibilidad urbana. Porque, si no, en los próximos años, efectivamente, lo que tenemos en las ciudades son problemas que afectan al conjunto del planeta y, por tanto, al conjunto de los ciudadanos de nuestra tierra y de otras tierras.</parrafo>
        <parrafo>Ahora bien, la diferencia, probablemente, está, señor Sánchez Gordillo, en que yo entiendo que hay que intervenir y hay que regular el mercado, pero hay que operar en el mercado. Y entiendo, además, que hay que hacerlo con buenas leyes, que intenten ir a la esencia o -usted ha dicho- al cáncer. Usted ha dicho «cataplasma»; yo prefiero pensar que estamos haciendo intervenciones quirúrgicas que permitan, en este caso, resolver el problema.</parrafo>
        <parrafo>Y estas las ha tomado el Gobierno; las ha tomado el Gobierno central, cuando gobernó a partir de 2004 y cambió la Ley del Suelo, y las ha tomado también Andalucía, cuando, en la pasada legislatura, empezó a intervenir directamente con obligaciones que garantizaran, vía ley, y aseguraran suelo para vivienda protegida. Ese elemento es capital. Por tanto, usted no me puede negar que estamos actuando cambiando las tendencias.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si me lo permite, consumo esta primera parte -o el resto del tiempo que me queda- en analizar medidas concretas; yo creo que a los ciudadanos también, desde esta tribuna, tenemos que decirles -aparte, en este caso, de la argumentación política- de qué se trata esta política del Gobierno en términos de medidas. Y ahí voy a ser más esquemático.</parrafo>
        <parrafo>El programa del Gobierno, la política del Gobierno, intenta garantizar que su plan de vivienda tenga dos elementos sociales básicos. Uno, que, efectivamente, haga que una unidad familiar -una familia- no dedique más de un tercio de su renta al pago de la vivienda, o un cuarto de esa renta, si accede a una vivienda en alquiler, y este es un elemento novedoso e importante que, por primera vez, se incorpora a un plan. Dígame en qué otras comunidades autónomas una medida de estas características se está poniendo en marcha y se ha regulado. Me parece que es Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si hablamos del Plan de Vivienda, hablemos en términos de sus destinatarios -que así nos van a entender mejor a usted y a mí-. Hablemos de los jóvenes, por ejemplo, el principal grupo con dificultades para acceder al mercado de la vivienda. Hablemos de los jóvenes y hablemos de qué les ofrecemos a los jóvenes, ¿eh? Y, en ese sentido, por ejemplo, tenemos que hablar de cuestiones concretas. Las ayudas para el acceso a la vivienda, para la compra, la entrada... El plan recoge ayudas entre seis y nueve mil euros, como usted sabe, pero, en el caso de los jóvenes, además, con una subvención al adquirente de 1.200 euros para los gastos de adquisición. A esto hay que añadir las medidas anunciadas ayer, también, por el Consejero Griñán en este sentido. El primer obstáculo: acceder a esa entrada.</parrafo>
        <parrafo>Además, el 70% de las actuaciones del programa de régimen especial en venta se dedica a los jóvenes. Por lo tanto, no es solo un objetivo deseable, sino que se plasma realmente en el volumen de ayudas y a quiénes se orienta.</parrafo>
        <parrafo>En este nuevo plan, incluimos programas, como el programa de vivienda protegida joven en venta, con características adecuadas a viviendas de régimen especial, pero con una subvención adicional, por ejemplo, del 3% del precio de la vivienda para destinarlo al pago del IVA. También, además, hay una fórmula de programa de vivienda joven con opción de compra, que reduce el plazo de arrendamiento de alquiler de diez a siete años, con esa opción posterior a compra.</parrafo>
        <parrafo>El alquiler. Efectivamente, creo que coincidimos en que hay que apostar decididamente por incrementar su porcentaje en esta legislatura del conjunto de viviendas. Y es así y se demuestra, en este caso, con las medidas que se están llevando a cabo; también con las que ayer se anunciaban por parte del Gobierno central, por parte del Presidente Rodríguez Zapatero. Tanto en el plan estatal como en el plan de la Junta, este tipo de vivienda se prioriza.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo? En cuanto a viviendas protegidas de nueva construcción, se garantiza, efectivamente, que no se supere ese cuarto de endeudamiento por parte de los que acceden a la misma. Pero, además, por primera vez se incluyen ayudas directas a los inquilinos de la vivienda. Directas. Antes, solo había ayudas a los promotores -esas que no le gustan a usted tanto; me dice que descarte del plan todo aquello que beneficie a empresas-.</parrafo>
        <parrafo>Se contemplan siete programas: viviendas de renta básica, alquiler con opción a compra, alojamientos protegidos para universitarios y otros colectivos, promoción pública, así como viviendas de integración social -todo esto en alquiler, insisto-. Pero, además, tenemos intención de inyectar de nuevo mayor energía al programa de fomento de alquiler del parque público residencial. Creemos que ese parque público que gestiona la Administración autonómica..., coincido con usted en que hay que sacarle más partido del que ahora mismo se le está sacando.</parrafo>
        <parrafo>También hay medidas para los promotores. Y es necesario, señor Sánchez Gordillo; es necesario, porque las viviendas... Usted dice: «Que las construya EPSA». Luego me dice, a continuación: «No, que se descentralice y las construyan solo los ayuntamientos». Bueno. Y que las construyan también empresas que se puedan dedicar a la construcción de vivienda protegida, con un marco reglado; por tanto, con unos márgenes absolutamente reglados, que no propician ni permiten especulación de ningún tipo, pero que generan empleo y riqueza. Empleo y riqueza. Y esto, como usted comprenderá, no es incompatible con que haya viviendas y promociones públicas, ya sean de empresas municipales de viviendas, ya sean de empresas autonómicas de viviendas. Es perfectamente compatible que todas estas iniciativas trabajen en paralelo.</parrafo>
        <parrafo>Y, en ese sentido, también este plan mejora esas iniciativas a los promotores. Lo hace, bueno, con subvenciones; por ejemplo, al promotor entre tres mil y tres mil seiscientos euros por vivienda... Bastante atractivo. Tenga en cuenta que, al final, se trata de añadir incentivos a un promotor que tiene que decidir si construye vivienda de renta libre o vivienda protegida. Ahora, afortunadamente, lo tiene claro; pero esto es de unos meses hacia acá. Usted sabe perfectamente que antes también lo tenía claro, que eran los márgenes y los beneficios que generaba la renta libre.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos, efectivamente, también ayudas a los promotores, en relación con los programas de alquiler. También ayer veíamos que es una medida que va a incentivar el Gobierno, porque los promotores no tenían mucho interés en desarrollar promociones, en este caso, de vivienda protegida en alquiler; también ahí hay regulación del mercado. Y analice las propuestas que hizo ayer el Presidente Zapatero, porque son enormemente novedosas y permiten, efectivamente, desviar una parte de viviendas que se previeron como viviendas de renta libre, para promocionar ese alquiler.</parrafo>
        <parrafo>El plan, además -y termino-, apoya a familias con riesgo de exclusión social de manera claramente contundente -estamos hablando de familias cuyos ingresos no superan los 740 euros al mes-, con programas de viviendas de promoción pública para la integración social y con alojamientos de promoción pública.</parrafo>
        <parrafo>Y, en relación con los programas de rehabilitación, si quiere, en el próximo turno me extenderé algo más, porque, efectivamente -como usted dice-, es la segunda pata, el segundo pilar sobre el que deberíamos ajustar nuestra política de vivienda. Primero, para hacerla más sostenible, pero también más generadora de empleo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>En turno de réplica, tiene la palabra el grupo proponente de la iniciativa -Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía-. Su portavoz, el señor Sánchez Gordillo, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vale, gracias.</parrafo>
        <parrafo>Me traje antes estos papelitos para enseñárselos, no sé si los ve desde ahí. Ustedes, esta fotografía... ¿Usted cree que esto es Biafra, Palestina, Nicaragua? Es Sevilla. ¿Usted ve a este hombre que hay aquí? Se llama Antonio, es de Sevilla y fíjese usted que lo han convertido ustedes, con su política de vivienda, en un ocupa, pues tuvo que ocupar su vivienda porque lo echaron de la suya.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hace falta el bisturí, no la cataplasma. Y hace falta intervenir seriamente en el mercado. Y, para que intervenga el mercado, usted, en una necesidad, tiene que tocar el suelo. Si no toca el suelo seriamente, el derecho a la vivienda no va a ser real, ni ahora ni nunca. Porque le dije antes que era el 62% del precio de una vivienda.</parrafo>
        <parrafo>No pueden ustedes descansar de nuevo sobre el mercado. Usted no me puede decir a mí que me presenta un plan y lo deja descansar en las grandes inmobiliarias y en los banqueros, que es la zorra. Y usted lo pone a guardar el gallinero del que necesita una vivienda. Resultado: que la zorra del ladrillo se come, por supuesto, a los que necesitan la vivienda y todas las ayudas que ustedes les den.</parrafo>
        <parrafo>A mí me parece que hace falta tocar el suelo. ¿Para qué? Para que el suelo sea un derecho, un patrimonio de Andalucía y no un negocio ni un achaque para la especulación.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, si no se interviene y dejamos libre, totalmente libre, al mercado, si fuera así, si no se interviniera y la propiedad se dejara sin controlar, significaría que no respiraríamos, que no tendríamos sanidad, que no tendríamos educación. Y no se tienen viviendas si no se tiene suelo, señor Consejero. Por tanto, hay que plantear ese tema.</parrafo>
        <parrafo>Sobre el plan que usted presenta, voy a tener que negarle la mayor. Y es que el plan... Ustedes tienen al menos tres razones por las que les voy a tener que decir que no me gusta el plan, y una sorpresa que me he llevado.</parrafo>
        <parrafo>Primera razón, la del suelo, la del suelo, o el suelo público inespeculable. O el suelo es un patrimonio de Andalucía, al menos para la primera vivienda, aunque para segunda vivienda o para otras actuaciones, pues quede libre, pero al menos el suelo debe ser así. Y en otras partes de Europa así es, no pasa nada, no es una medida de extrema izquierda: es de extrema necesidad.</parrafo>
        <parrafo>Segunda cosa por la que no me gusta el plan. La segunda cosa por la que no me gusta es por la financiación, que es tan fuerte como la primera. Ustedes hicieron el plan cuando las vacas eran gordas, cuando los bancos estaban dispuestos a prestar dinero, y además a todo el mundo, y además barato. Pero esa no es la realidad. Yo creo que ni el Banco del Espirito Santo, el que me parece que es de El Vaticano, ni ese banco, que debe ser santo, va a prestar dinero sin saber si va a recuperar ese dinero. ¿Quién va a hacer las viviendas públicas? Los ayuntamientos o las empresas municipales. Pero ¿usted sabe que los ayuntamientos están en franca bancarrota?</parrafo>
        <parrafo>Si yo voy a un banquero a que me dé quinientos millones o seiscientos millones para hacer viviendas, ¿qué me va a decir ese banquero, si yo tengo mi capacidad de endeudamiento al límite? Dirá: «Este alcalde se ha vuelto loco». No hay dinero. Entonces ustedes tienen que rectificar, y tienen que...</parrafo>
        <parrafo>Por ejemplo, ¿por qué las diputaciones, que tienen más capacidad de endeudamiento, no financian? ¿Por qué la Consejería, que tiene más capacidad de endeudamiento, no financia? Ustedes pongan el dinero, ustedes hagan el negocio que sea con los bancos; los ayuntamientos, no. No nos van a escuchar en ninguna parte. Yo, que llevo muchos años de alcalde, nunca he conocido a los ayuntamientos más pobres y más en bancarrota que ahora.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, pongan un plan de financiación sobre la mesa, porque, si no hay dinero, señor Consejero, viviendas sin financiación es imposible. Lo de los panes y los peces se hizo una vez; si se pudiera hacer ahora... Sin dinero no hay vivienda: la segunda razón.</parrafo>
        <parrafo>Tercera razón por la que no me gusta el plan. La tercera razón es porque le he dado vueltas y más vueltas y no he visto que ustedes, para nada, atiendan a las personas, a los andaluces, a las trabajadoras y trabajadores que están entre setecientos y mil euros. Esa gente no tiene posibilidad, porque ustedes... Teóricamente sí, en sus papeles, sí; pero, cuando yo le pregunto al subdirector general o a su sus asesores, a la gente que conoce el tema, le digo..., bueno, pero ¿cuánto vale el alquiler?, pero ¿cuánto vale la vivienda de alquiler? ¿Cuánto vale la vivienda en propiedad? ¿Cuánto valen, incluso, las viviendas más baratas? Eso no lo pueden pagar los trabajadores. Su plan está diseñado para las clases medias, medias-altas, pero no para los trabajadores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Sánchez Gordillo, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Déjeme un minutillo más. Termino. Un minutillo más, no pasa nada.</parrafo>
        <parrafo>Y la última razón -y termino, porque no me quiero pasar-, la última razón, es, señor, la sorpresa.</parrafo>
        <parrafo>Mi sorpresa está en cuanto ustedes dicen: «plan de empleo, plan de vivienda y suelo...». Y miro al suelo y veo..., bueno, para comprar suelo, dos mil euros por vivienda, más o menos, ¿no?; para hacer que se urbanice, de seis mil a ocho mil euros por vivienda. Yo lo veo eso bien -digo-, me pongo contento. Pero ¿cuál es mi sorpresa? Mi sorpresa es cuando me dicen: «No, pero cuando se ha pagado con dinero público el suelo, cuando se ha urbanizado con dinero público el suelo, usted tiene que sacar, necesaria y obligatoriamente, ese suelo a concurso, para que otra vez las grandes inmobiliarias se lo lleven». Y eso vuelva a ser bandolerismo al revés.</parrafo>
        <parrafo>Escucho a Zapatero ayer, y dice que va a haber 3.000 millones para las grandes empresas. En fin, para que estén contentas. Bandolerismo al revés, porque el dinero del pueblo, el dinero público, es dinero del pueblo, y eso es darle más a quien más robó y a quien más tiene.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Y a continuación, para cerrar el debate, tiene la palabra el señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, el señor Espadas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a ver, dice usted suelo, ¿eh? Hablemos de suelo, señor Sánchez Gordillo. Vamos a ver.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas que usted sabe que estamos poniendo en marcha, porque sé que conoce el plan y que lo ha analizado suficientemente, efectivamente, tratan de paliar el problema principal que ha habido estos años, que es la garantía de poder construir vivienda protegida ante la carencia del mismo. La ley, en este caso aprobada la legislatura pasada, garantiza unas reservas de suelo que necesitan de una adaptación de los planeamientos de esos municipios para incorporarse, por seguridad jurídica y lógica.</parrafo>
        <parrafo>Nuestra obligación ¿cuál es? Agilizarla. Y sabe que tiene mi compromiso, de aquí a final de año, de hacer un esfuerzo extremo con los ayuntamientos para, sobre todo donde se concentra mayor demanda de vivienda protegida, conseguir activar esa adaptación que permita una serie de suelos que se irán poniendo en carga.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, el primer elemento es ese, y lo tenemos que hacer. Es oscuro, todavía no significa ver la grúa construyendo mañana, pero nos lo va a permitir a continuación.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, como usted bien dice, hay una carencia absoluta. Claro. Lo mismo que usted me ha enseñado una foto, le enseño yo una que va a tener todavía más problemas para verla, no solo porque está más lejos, sino porque es un mapa. Si quiere, solamente mire, que eso seguramente lo distinguirá, la cantidad de puntos rojos que hay. Eso más o menos se ve en el mapa de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues la parte de verde que ve en esos puntos -el punto está dividido entre rojo y verde- es la disponibilidad de suelo que tenemos como patrimonio autonómico, para poder, nosotros solos, si quisiéramos, a pulmón, intentar construir vivienda protegida. Verá que es manifiestamente insuficiente con la demanda que tenemos de los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, por eso el plan hace hincapié fundamental en generar ayudas para incorporar a patrimonio autonómico y patrimonio municipal ese tipo de suelos, y por eso, efectivamente, es por lo que hemos anunciado una medida que me parece importantísima y que vamos a desarrollar en las próximas semanas, que es, ahora, que el mercado está como está, es necesario posicionarnos, desde el punto de vista de las administraciones, consiguiendo suelos para la construcción de vivienda protegida a precio de suelo de vivienda protegida, como no puede ser de otra manera, con independencia de que luego lo ejecutemos de una forma o de otra.</parrafo>
        <parrafo>Y ahí las medidas son grandes, señor Sánchez Gordillo. Estamos hablando de ayudas de hasta ocho mil euros por vivienda protegida en compra de suelos para urbanizar, en este caso si se destina más del 75% a vivienda protegida -es decir, con reglas claras y contundentes, es decir, los suelos son para lo que son-. Y, en ese sentido, yo, de verdad, quiero animarle a que trabajemos en el sentido de analizar otro tipo de cuestiones o de medidas que haya que tomar.</parrafo>
        <parrafo>Creo que nosotros hemos planificado un paquete importante de ellas; pero, en cualquier caso, estoy abierto a nuevas cuestiones o nuevos planteamientos que usted haga. Y ha hecho algunos de ellos, en este caso, sobre los que vamos a trabajar, porque dice, por ejemplo, los criterios para la conversión de suelo rústico a suelos urbanizables.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros estamos incidiendo en que ese proceso es clave predefinirlo en los planes de ordenación del territorio. Usted dice «hagamos o intervengamos directamente y, de alguna manera, generemos suelo controlado por las administraciones directamente».</parrafo>
        <parrafo>Nosotros creemos que eso se puede hacer con los instrumentos de ordenación del territorio, que son los que realmente fijan las previsiones o el futuro de esos suelos. Si, en un momento determinado, las reservas de suelo de vivienda protegida están bien definidas en esos planes subregionales, que es a los que luego hay que adaptar los planeamientos municipales, no tenga usted la menor duda de que va a haber garantías suficientes como para que no se produzca especulación alguna, que se ajuste, en este caso, la oferta de suelo de vivienda protegida a la demanda real, que es lo que queremos hacer. No queremos calificar suelo para urbanizable -eso eran otros los que aprobaron leyes en ese sentido- para construir viviendas sin más, sin tener en cuenta cuál es la demanda y cuál es la capacidad económica de la demanda.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido -voy terminando también-, es fundamental, lógicamente, la agilidad de esos trámites de los planes de ordenación urbana. Vamos a llevar un decreto al Consejo de Gobierno en muy pocas semanas para modificar y agilizar algunos trámites de ese procedimiento, y consensuarlo, evidentemente, con los ayuntamientos, y vamos también, evidentemente, a generar ese banco público que usted dice sobre la oferta de adjudicación de suelos que pueda permitirnos construir ese mapa más coherente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, si me lo permite, también me ha preocupado que dice usted: «Yo me veo el plan y no analizo dónde están las ayudas para las familias entre setecientos y mil euros», y trato de explicárselo muy rápidamente: a una familia con ingresos, en este caso en torno a ochocientos setenta y cinco euros al mes, el plan -por primera vez, para garantizar precisamente que esa familia no supere el tercio de endeudamiento, en este caso, si es adquisición, para compra, o el cuarto si fuera para alquiler- lo que le permite a esa familia en este caso, con esos ingresos, que quiera acceder a una vivienda de 70 metros a un precio de unos ochenta y ocho mil euros, pues sería pasar de la cuota mensual que es lo que usted ha calculado, 413 euros, a que, con la subsidiación y ayuda que ofrece el plan -en este caso el Gobierno andaluz-, pagase 217; eso significa garantizarle que no superara en su esfuerzo un 25% de su nivel de renta. Esa es la filosofía del plan y esas son las cuentas y, si quiere, con más calma podemos analizar en otros supuestos de régimen especial qué ocurre con ingresos de en torno a mil doscientos euros que decía usted, o de mil cien euros, cuál es el esfuerzo que hacen en este caso esas ayudas del plan para garantizar siempre no endeudamientos superiores al 33% o al 25% en función de compra o alquiler, como le decía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, le ruego vaya concluyendo su tiempo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Hay muchas cuestiones, lo comentamos el otro día. Yo, de alguna manera, sí quiero concluir diciéndole que no vamos a poder avanzar en este caso si no concretamos -y espero que en las propuestas que salgan de estas interpelaciones lo hagamos así- medidas concretas que, en la medida de lo posible, intenten generar ayudas en una situación, en este caso, en la que, efectivamente, hay que generar incentivos a la construcción de vivienda protegida para satisfacer esa demanda o soluciones, en este caso, que permitan de alguna forma que el stock de vivienda libre que no se vende pueda tener una solución transitoria, probablemente en alquiler y no otra, hasta tanto, de alguna manera, el mercado se recupere. Con eso no estamos planteando ayudas a empresas o a promotores para que generen los beneficios que generaban con la actividad, no, no; es que tenemos la responsabilidad, señor Sánchez Gordillo, de preocuparnos también porque un sector que ha sido capital en la economía, en el desarrollo económico de esta tierra, no se desplome como consecuencia de que entendamos que lo que ha pasado estos años era intolerable y no requería de ninguna, en este caso, atención por nuestra parte.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, comprenda que detrás de eso hay empresas con empleos y hay, claramente, una vinculación que nos permitirá salir antes o después de la crisis, en función de la agilidad y de la inteligencia de las medidas que pongamos en marcha. En eso espero y estoy seguro que tendré su colaboración.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

