<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Reforma laboral, Politica gubernamental, Recesión económica</materias>
    <numero_expediente>8-10/I-000051</numero_expediente>
    <extracto>8-10/I-000051. Interpelación relativa a la política del Gobierno para propiciar una salida a la actual crisis económica (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación pasamos al debate del punto séptimo del orden del día: Interpelación relativa a política del Gobierno para propiciar una salida a la actual crisis económica, presentada por el Grupo parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Interviene en primer lugar, en nombre del Grupo Parlamentario, su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Al inicio del curso político, señorías, y ya próximos al panorama presupuestario -estamos ya en él prácticamente-, tenemos que hacer un esfuerzo por centrarnos, por situarnos, por saber qué es lo que está ahora mismo pasando en la sociedad andaluza. Y está pasando, obviamente, que hay una convocatoria de huelga general para finales de este mes, y que hay, sin duda alguna, una serie de medidas que se han ido adoptando por parte del Gobierno central y del Gobierno andaluz que enmarcan la acción política. Es lo que hay. Y tenemos que conocer si son idóneas o no son idóneas, si responden a un diagnóstico de la realidad adecuado y acertado para poder prever el futuro. Porque nos ha pasado hasta ahora -y yo creo que con un mínimo sentido autocrítico el Gobierno tendría que estar de acuerdo con lo que yo estoy diciendo ahora mismo- que la realidad ha sido más dura y ha sido más fuerte que los propios pronósticos; es decir, que nos ha sorprendido permanentemente. Por eso es por lo que yo creo que cualquier esfuerzo de analizar para un futuro, y de acertar en el diagnóstico, por tanto, de lo que está pasando, pues, ciertamente, conviene.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que ha pasado es que, durante muchos años, en este país, el modelo económico se ha centrado en una menor participación de las rentas del trabajo o salariales en la distribución funcional de la renta, es decir, en el reparto de la riqueza; que desde el año 1970, desde los setenta hasta 2009, esa participación de los salarios en la riqueza se ha reducido un 30%, ¿verdad?, desde un 64,46% a un 45,55%, que es ahora más o menos. Eso a nivel general, de todo el Estado. En Andalucía lo mismo, exactamente igual, más o menos. Y, efectivamente, eso se ha producido en función de que había una trayectoria de derivar las ventajas, diríamos, de los asalariados hacia otro lado. Se les quitaba salario, pero se les hacía copropietarios. Se creaba la sociedad de los propietarios, de los consumidores también, ¿eh? El que no era propietario de un crédito, y, por tanto, de su vivienda, pues era propietario incluso, también, de acciones, ¿eh? El capitalismo popular. Y en último término, pues ha habido, durante todo este tiempo, esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Pero ahora viene la crisis, y la crisis no es sino el reflejo de lo que se ha ido sembrando a lo largo de todos estos treinta años, y, por tanto, no nos debe extrañar que, en una sobreacumulación tan grande, en un exceso de oferta, ligado, precisamente, al empobrecimiento de esas capas populares, cuando llega el momento de hacer caja, los bancos dicen: «No, no. Si esta casa es mía. Si el coche me lo debes. Si tú estás moroso porque ahora no puedes pagar». Y esa es la cuestión, esa es la cuestión. Por tanto, a eso es a lo que hay que atacar.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues resulta, señorías, resulta que es que no, que, durante una primera fase del tratamiento de la crisis sí ha habido... Primero, por supuesto, el seguir salvando del desastre a aquellos que lo habían causado, pero también había un..., es decir, en fin, unas políticas en las que se generaba mayor protección social para salvar de ese desastre a las víctimas de la crisis. Pero eso drásticamente se ha acabado; drásticamente, al Gobierno del señor Zapatero le han leído la lección, lo mismo que al de Grecia, etcétera, etcétera, y ahora estamos en una segunda fase de la salida de la crisis, en un apretarse el cinturón.</parrafo>
        <parrafo>Ojo, cuando se dice: «No, no. Es que hay que apretarse el cinturón», a quienes se aprieta el cinturón es a las capas populares, es a los trabajadores, es volver al redil de los dogmas neoliberales de nuevo en unos momentos en los que en Andalucía los diferenciales sociales son tremendos. Porque sí, estábamos llegando a la convergencia, pero lo cierto y verdad es que el salario medio en España es de 21.500 euros anuales y en Andalucía son 20.678, mientras que, en Europa, por supuesto son 27.036. Lo cierto es que la pobreza en Andalucía... Alguno, La Caixa por ejemplo, dice que son un 35% los que están en riesgo de pobreza, mientras que en España se sitúa en un 23%, ¿eh? Por supuesto, en Europa en un 16,4%.</parrafo>
        <parrafo>La brecha salarial entre hombres y mujeres también tiene ese diferencial. La pensión media en España es de 781 euros, mientras que en Andalucía es 717. En Andalucía, en paro -bueno, ya es tan conocido ese dato que para qué glosarlo de nuevo-, tenemos un diferencial de siete puntos y pico, casi ocho puntos con respecto a España, y hay 330.700 hogares con todos sus miembros en paro. Y los datos últimos, de agosto, es que, de los ciento treinta y un mil que bajan en la Seguridad Social, bueno, pues hay muchos andaluzas y andaluces, y de los sesenta y un mil parados más, pues trece mil y pico son andaluces y andaluzas. Y hay un 53% de los hogares en Andalucía sin una semana de vacaciones. Y esos son los indicadores.</parrafo>
        <parrafo>Esa es nuestra realidad, y, por tanto, a nosotros nos pasa lo mismo que a los asalariados y a las capas bajas y medias en la crisis. Como comunidad autónoma, somos los más paganos, somos los que tenemos más que perder con esa nueva estrategia, heredada del Fondo Monetario -heredada, no, impuesta desde el Fondo Monetario Internacional-, la OCDE y todo lo demás, vía Unión Europea -Banco Central Europeo- y vía Gobierno del señor Zapatero.</parrafo>
        <parrafo>A Andalucía le hace más polvo todavía que a cualquier otra comunidad autónoma esta nueva estrategia política, político-económica. Y nosotros seguimos, como corderitos, como disciplinados, esa política con alguna salvedad, porque seguimos, efectivamente, sin rechistar respecto de una reforma laboral que va a perjudicar el ya de por sí desregulado mercado laboral andaluz, porque va a romper, y está rompiendo, lo que ha sido una de las señas de identidad de las políticas que este Gobierno ha llevado durante muchos años a gala, que es la concertación social, y, por lo tanto, diríamos, el basamento sólido de la paz social y el consenso con los trabajadores y las capas populares en Andalucía. Eso lo ha roto, de la noche a la mañana, el señor Zapatero con todas las medidas que ha ido llevando a cabo el señor Corbacho, el señor Zapatero, etcétera. La reforma laboral, más ahora la reforma de las pensiones sin consenso, rompiendo el Pacto de Toledo, más, quizás, el copago en el futuro, más la deriva en las cajas de ahorro. Con una ley que viene, sencillamente, a bancalizar y a privatizar, con la entrada de las cuotas participativas, las cajas de ahorro, que han sido siempre también el basamento de un sistema financiero semipúblico, que apoyaba las acciones de los gobiernos progresistas, del Gobierno de Andalucía, más necesitado de este tipo de capital o de ahorro, diríamos, consorciado que en cualquier otro sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y, efectivamente, se están haciendo estas cuestiones y esa política fiscal, a la que ustedes intentan... Yo no voy a negar una cosa; a mí no me gusta exagerar... Bueno, todos exageramos un poquito; en política, sobre todo, se hace siempre ese juego de contraponer las imágenes, y, por lo tanto, se exagera en este sentido.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en cualquier caso, yo no voy a negar algo que es verdad: ustedes no están a gusto con esas políticas. Intentan hacer otras cosas. Por ejemplo, en la reforma fiscal, frente a la política regresiva, absolutamente regresiva del señor Zapatero, de subir el IVA en vez de meterle mano al gran capital, pues si ustedes aportan ahora un decreto ley que intenta decir que quieren meterse con los más ricos, pero se quedan tan cortitos, tan cortitos, es tan insuficiente, y además aceptando el marco global, al final salimos perdiendo con las reformas fiscales. Y para nada luce, diríamos, esa especie de halo progresista del que pretenden ustedes recubrirse. Para nada. Porque al final les toca a ustedes reducir las obras públicas, exactamente igual; porque al final esas políticas fiscales se quedan prácticamente en testimoniales. Y, por supuesto, timoratas respecto a lo que nosotros, por supuesto, les proponíamos.</parrafo>
        <parrafo>Y lo mismo exactamente con respecto a otro tipo de políticas que ustedes intentan lucir como reivindicaciones respecto del Gobierno central. Pero eso se queda en un sainete de salón entre el señor Griñán y el señor Zapatero, cuando le vienen a reivindicar que aquí en Andalucía, pues, tienen que tener más margen para poder endeudarse. ¿Y con qué fuerza, con qué fuerza lo van ustedes a reivindicar, más margen para endeudarse, supuesto que han sido ustedes tan dogmáticamente disciplinados que durante mucho tiempo han estado ustedes acogidos al sacrosanto principio de la estabilidad? ¿Con qué fuerza, si todo se queda en las patadas en las espinillas entre el Gobierno andaluz y el Gobierno central? Pues si ustedes no se arropan del pueblo andaluz y encabezan lo que sería un basta ya al Gobierno central y a la Unión Europea, y a quien haga falta, desde Andalucía, para evitar la catástrofe que nos viene, y justamente en la perspectiva del año 2014, en la que se van a ir acabando las prioridades de las ayudas, etcétera, para Andalucía. Si desde Andalucía no hay -encabezado por quien tiene que encabezarlo, que es quien tiene la mayoría, el respaldo político de la mayoría de la población- un no y un basta ya, no va a ser posible que Andalucía no sea más pagana que otras comunidades autónomas de esta crisis, con esta nueva estrategia del Gobierno central y de la Unión Europea.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos a sufrir más, los andaluces van a sufrir más, y, por lo tanto, se va a inviabilizar más una salida real a la crisis, porque esto no tiene salida por esta vía, y ustedes lo saben, en la medida en que se reducen las inversiones públicas y en la medida en que se reduce todo esto, no hay salida.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Enseguida acabo.</parrafo>
        <parrafo>Así pues, nosotros lo que creemos es que, aunque a ustedes les parezca lo contrario, la huelga general viene bien a Andalucía. La huelga general del 29 de septiembre nos interesa, y tendría que ser, tendrían que ser ustedes inteligentemente, los que cogieran esa bandera, inteligentemente, para poder salir con fuerza de una situación en la que no estamos, no estamos a gusto nadie. Y que sabemos perfectamente que no nos va a llevar más que a otro callejón sin salida, a otra nueva recesión, y pronto, a un futuro sin esperanza.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo creo que hay que hablar, ahora que estamos todavía a tiempo, todavía, a tiempo, de soluciones, de estrategias y de apoyo a esa huelga general, que puede ser una salida, un paso hacia una salida más progresista de esta crisis.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Contesta, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, me interpela, usted interpela al Gobierno sobre la política que está llevando para salir de la crisis económica, y en su formulación ha modificado, su grupo, su enunciado inicial, que enfatizaba más en lo ideológico. Sabe que es un debate que no rehuyo, el ideológico; pero, habida cuenta del cambio, centrémonos en la cuestión. En una cuestión que quiero también hacer referencia a que ha dicho usted que los políticos podemos acercarnos a lo hiperbólico. A mí me parece correcto, me parece adecuado, pero siempre entiendo también que sin rozar, sin llegar a ronzar el esperpento, en el sentido de que planteemos el seguimiento, por parte del Gobierno andaluz, a la huelga general como una medida de política económica, si nos atenemos a la cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, sabe que cuando nos referimos a esta crisis, a la crisis actual, siempre hay que tener en cuenta sus orígenes y su magnitud. No olvidemos nunca su extensión internacional ni su profundidad. No me voy a referir, en esta intervención, ni a una globalización mal gobernada, que fue evidenciada en lo que se refería a los mercados financieros y a su falta de regulación, ni a la reacción internacional, tampoco, que hubo, y que movilizó cantidades masivas e ingentes de recursos públicos en los años 2008 y 2009 para sustentar un sistema financiero que, a nivel internacional, era incapaz de responder a la demanda de liquidez del sistema.</parrafo>
        <parrafo>Me voy a centrar en una nueva labor, la del Gobierno andaluz, que ha estado dirigida en todo momento a afrontar el presente, y en particular los orígenes y las consecuencias que estaba teniendo la crisis, propiciar para el futuro una economía más fuerte.</parrafo>
        <parrafo>Desde principios de 2008, la política económica del Gobierno andaluz se ha articulado con actuaciones que han atendido, señorías, en la medida de nuestras posibilidades, lógicamente, siempre en la medida de nuestras posibilidades, a las causas de la crisis. También a paliar los efectos negativos de esta, y con reformas que se han plasmado en modificaciones normativas para fortalecer un modelo de crecimiento para hacerlo, en definitiva, más sostenible. Y lo hemos hecho desde la transparencia con los agentes económicos y sociales, en el VII Acuerdo de Concertación Social, desde la transparencia y con este Parlamento y con los grupos políticos, y usted y su grupo han sido testigos de ello, y desde la transparencia con la sociedad. Y quiero hacer especial hincapié, en ese sentido, al VII Acuerdo de Concertación Social, firmado a finales de 2009 con los agentes económicos y sociales, y que incorpora un compromiso conjunto por la reactivación económica, por el apoyo a las empresas, por el apoyo al empleo, como novedad respecto a anteriores, con un bloque específico. Bloque de medidas que fue puesto en marcha de manera inmediata. Las medidas e iniciativas que se han tomado han estado incardinadas, lógicamente, en nuestro entorno, señorías, para reforzar la posición de Andalucía en términos de nuestra contribución a las políticas de lucha contra la crisis que se llevaban a cabo en el conjunto de España y en el conjunto de la Unión Europea. Porque, señorías, estamos en el mundo, afortunadamente, estamos en el mundo. Son medidas e iniciativas que seguramente podrán también compartir conmigo que no son ajenas a que en los dos primeros trimestres de 2010 el Producto Interior Bruto de Andalucía haya tenido crecimientos positivos. Débiles, es cierto, pero crecimientos. Lo cual, señoría, mal que les pese a algunos, significa que la situación económica, en términos de comportamiento de las principales variables, no es la misma que en 2008 y 2009. Y los diagnósticos, como usted ha dicho, son importantes. El papel que este Gobierno ha tenido ha sido activo desde el principio. En 2008 se licitó un paquete importante por 2.000 millones de euros de licitaciones públicas, cuando todavía, y quiero recordarlo, el Producto Interior Bruto de la Comunidad Autónoma crecía al 1%.</parrafo>
        <parrafo>A partir del segundo semestre, en 2008, a medida que se profundizaba en la gravedad de la crisis, el Gobierno andaluz mantuvo el esfuerzo inversor puesto en marcha y lanzó nuevas medidas dirigidas al apoyo a las empresas y dirigidas al apoyo al empleo. Y me estoy refiriendo a programas de incentivos y de desarrollo empresarial, a programas de ayudas a empresas que eran viables y que estaban siendo afectadas por la crisis de manera coyuntural, y se definió un paquete específico que ha permitido apoyar directamente a 228 empresas. Me refiero también al mantenimiento del apoyo directo a proyectos de modernización a empresas, focalizados esos proyectos específicamente en la aplicación de la investigación y en la innovación, y que han permitido, también, incentivar 3.942 proyectos empresariales hasta este momento.</parrafo>
        <parrafo>Y también se apoyó desde lo público directamente al empleo, con el plan MEMTA, con el PROTEJA, que se han prorrogado y que han generado también en nuestros municipios un fondo de infraestructuras considerable. Y con otras medidas también para favorecer la disponibilidad de recursos financieros en las empresas: fondos reintegrables, captación de nuevos recursos externos desde el Instituto de Crédito Oficial o el Banco Europeo de Inversiones, o también nuevos recursos financieros vinculados a mecanismos como la titulización de activos financieros.</parrafo>
        <parrafo>Son medidas que no voy a detallar, que están en la web de la Junta de Andalucía, y que son 56 en total, y que han movilizado más de doce mil millones de euros; un esfuerzo, señorías, sin precedentes que supera el 8% del Producto Interior Bruto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señorías, estamos en 2010, y en 2010 y 2011 nuestro esfuerzo se va a orientar a consolidar el proceso de recuperación económica -que, pese a los altibajos que pueda presentar, parece iniciado- y contribuir a la construcción de un modelo de crecimiento que nos permita competir en el mundo. Un modelo de crecimiento que lo haga sobre la base de la sostenibilidad, sobre bases sólidas. Y eso significa apostar por la productividad de los factores, y eso significa mantener los pilares del estado del bienestar. Porque, señorías, eso, mantener los pilares del estado del bienestar, en nuestro modelo de crecimiento, debe de ser considerado, y así se considera en la política del Gobierno andaluz, como un elemento de competitividad, como un factor. Y para eso, señorías, vamos a contar con el conjunto de la sociedad, como se ha hecho hasta ahora, y posibilitar que los emprendedores ganen peso en el tejido productivo.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar, como he referido, que estamos ante una realidad marcada en este momento por una incipiente recuperación. Y eso debe de ser un escenario de oportunidades, señorías, que podemos y debemos consolidar y aprovechar para reactivar nuestra economía. Tenemos una economía menos endeudada que el resto, y eso lo vamos a aprovechar. Y es cierto que nuestro principal problema es el paro -y digo «nuestro principal problema»-. Solucionarlo, contribuir a ello, señorías, requiere, va a requerir crecimiento, va a requerir actividad económica, actividad de nuestras empresas. Y desde los primeros meses de mayo..., perdón, de 2010, se observan señales de recuperación en esa economía andaluza a la que nos estamos refiriendo, en un contexto de reactivación mundial del comercio, en un contexto de relativa -y digo relativa- estabilidad de los mercados financieros y de cierta mejora de la confianza en los ámbitos que afectan a los consumidores. Prueba de ello es que el Producto Interior Bruto de Andalucía lleva dos trimestres consecutivos experimentando aumentos. Esta evolución del crecimiento de la economía de nuestra región está teniendo su reflejo en el tejido empresarial y en el mercado de trabajo. Hoy tenemos en Andalucía 5.600 personas más trabajando, afiliadas a la Seguridad Social, que a principios de enero; hoy tenemos en Andalucía 6.438 empresas más que a principios de año. Y eso significa, el que haya más empleo afiliado a la Seguridad Social, o de alta, y que haya más empresas, que hay indicadores en positivo: el índice de producción industrial de Andalucía en la industria manufacturera o en la industria de bienes de equipos; indicadores como viajeros alojados y pernoctaciones en ámbitos como los apartamentos turísticos o los hoteles, que evidencian que el turismo está evolucionando positivamente; la cifra de negocios del sector servicios está aumentando; hay indicadores, por primera vez en muchos trimestres, de la vivienda que mantienen..., o que plantean, perdón, otra senda, otra tendencia.</parrafo>
        <parrafo>Y, sobre todo, quiero hacer referencia a las exportaciones. Las exportaciones de Andalucía al extranjero aumentan en junio, que es el último dato que hemos conocido, por octavo mes consecutivo, señorías. Han crecido un 25% interanual, ese es un dato que refleja la competitividad de un tejido productivo que ha sabido vender en los mercados internacionales y que hay que cuidar.</parrafo>
        <parrafo>Eso, señorías, son datos reales que revelan un diagnóstico. Y por eso, a la luz de los datos, son también estratégicas las medidas que el Presidente de la Junta ha propuesto en este Parlamento y las medidas que está tomando el Gobierno. Son medidas que tienen que ver con el reforzamiento de la capacidad emprendedora. Me refiero al Plan de Fomento de la Cultura Emprendedora, aprobado esta semana por el Gobierno; al reforzamiento de las becas Talentia; me refiero a la extensión de las medidas contempladas en la aplicación de la directiva de servicios; a figuras, como la declaración de interés autonómico a proyectos estratégicos; o a figuras..., perdón, a medidas que se van a tomar, y que se están tomando, vinculadas al fomento de la actividad productiva y del empleo, desde los fondos reintegrables a la promoción de la competencia.</parrafo>
        <parrafo>Hace una semana que...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta. Estoy en ello.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace una semana, el Consejo de Gobierno aprobó el IV Plan de Internacionalización de la Economía Andaluza, con horizonte en 2013, para mejorar la proyección exterior de nuestras empresas. Es un camino iniciado que ha dado buenos resultados y que vamos a reforzar.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo se aprobó un plan de ordenación de recursos mineros, un plan forestal -el Programa de Desarrollo Rural Sostenible-: son medidas incardinadas en ese objetivo.</parrafo>
        <parrafo>Este 2010 -y voy terminando- va a ser un año de transición y de estabilización de la economía, un año que es decisivo, señoría. Nuestro empeño fue contribuir durante 2008 y 2009 a atajar las causas, contribuir a atajar las causas, contribuir a paliar también los efectos directos que había sobre las empresas, es decir el tejido productivo, y sobre el empleo, mediante la puesta en marcha de los diversos paquetes de medidas que le he citado y que usted conoce. Ahora en 2010, nuestro esfuerzo está orientado a consolidar el proceso de recuperación económica que parece haberse iniciado, a no desaprovecharlo, y aprovechar para la construcción de un modelo de crecimiento más sostenible.</parrafo>
        <parrafo>Con el esfuerzo, señoría, y la colaboración de todos, a los que se va a apelar siempre y con los que se va a contar siempre, aspiramos a construir ese futuro más sólido. Así lo hemos demostrado los andaluces y las andaluzas en otros momentos, y así lo vamos a demostrar también en esta ocasión.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señoría.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Para el turno de réplica, tiene de nuevo la palabra el grupo autor de la iniciativa, Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, en este caso su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, nada hay más esperpéntico que apoyar las soluciones del enemigo, que romper los apoyos propios y pretender que, de derrota en derrota, se llegue hasta la victoria final. Nada hay más esperpéntico que esa estrategia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, yo me reitero en algo que usted calificaba de esperpento, que es el que el Gobierno pretenda, el Gobierno andaluz..., que yo pretenda que el Gobierno andaluz apoye la huelga general como un instrumento de recomposición de la estrategia de salida de la crisis. Bueno, efectivamente, yo creo que esperpéntico es lo otro: es justamente hacer las políticas que favorecen al enemigo. Y a los hechos nos remitiremos; tenemos un horizonte de año y medio.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, a mí me parece que en mi exposición he reconocido que ha habido una primera fase en la que ha habido inversiones para intentar, pues, efectivamente, atajar determinadas causas de la crisis -no estructurales, pero sí, por lo menos, inmediatas- y paliar los efectos de la crisis. Bien, yo creo que esto es algo que hemos reconocido. Ahora, sin embargo, eso ha cambiado de la noche a la mañana, y ustedes no pueden irse, salirse del contexto de las políticas que les tienen marcadas. Es decir, ¿cómo se pretende caminar hacia un cambio de modelo económico cuando lo que se tiene que hacer es reducir el presupuesto drásticamente? ¿Cómo se pretende eso? ¿Sin euros, sin dinero público es posible el cambio, el cambio de modelo productivo? Será posible implementar algunos programas, y a mí me parece muy bien, si nosotros le hemos pedido que haya políticas activas respecto del tema forestal, que haya nuevos yacimientos de empleo en el tema forestal, del cuidado de los montes, etcétera, etcétera. Y me parece muy bien que se reactive un plan del año 1989, que es el Plan Forestal. ¿Cómo no nos va a parecer bien si se lo hemos pedido? ¿Cómo no nos va a parecer bien que haya un plan de internacionalización de la economía, que, por cierto, pues es continuación de lo que ya estaba y que, sin duda alguna, puede dar determinados frutos, frutos en el incremento de las exportaciones? Pero, ojo, si se reactiva, si se llega a reactivar de verdad la economía, evidentemente, seguirá habiendo más importaciones y, por tanto, de nuevo la balanza comercial seguirá siendo deficitaria, como lo es. Por tanto, ¿de qué estamos hablando? ¿De que hay determinados indicadores que nos dicen que estamos saliendo de la crisis? No es verdad, estructuralmente seguimos en los mismos parámetros, señor Consejero, no hay que edulcorar la realidad, que es muy dura. Lo cierto y verdad es que lo que se está intentando ahora es hacernos tragar esa sostenibilidad que, en realidad, consiste en reducir lo público y trasvasar dinero a lo privado, por la vía del agente interpuesto que es el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes ahora están contemplando una reducción del poder adquisitivo de los salarios, del poder negocial de los sindicatos en la negociación colectiva. Están reduciendo o están consintiendo al Gobierno central que reduzca el poder de los sindicatos, sin duda alguna, y eso, ¿para qué? Para poder tener, bueno, un cierto margen de dar a los empresarios toda una serie de ayudas, etcétera, etcétera. Eso se llama quitar el dinero a uno y dárselo a otros, en mi tierra y en la de todos, y en eso consiste la reforma. La revertebración económica, esa que se dice que se va a ir consolidando, que se pretende que se vaya consolidando en el año 2010, ustedes saben que tiene un límite concreto sobre la base de los límites de la situación del modelo anterior, de la financiación que, efectivamente, hoy ya no puede ser de la vía de la competitividad con otros países emergentes que se han espabilado. Ahora, la única posibilidad que tiene el capitalismo de nuevo es volver a reducir la capacidad y esquilmar la capacidad de las rentas de los de abajo y de los de en medio. Y en eso estamos y en eso están, y, como ustedes sigan contribuyendo por esta vía, pues, ciertamente, no van a poder ni siquiera mantener los pilares del Estado de bienestar, a no ser que practiquen la vía que se ha practicado siempre y que llevamos practicando desde hace treinta años. Para mantener el Estado de bienestar, lo que hay que hacer es recortarlo y, efectivamente, para mantener las pensiones lo que hay que hacer es recortarlas. Y vamos a estar, sin duda alguna, asistiendo dentro de muy poco tiempo, ya lo ha anunciado el señor Zapatero, a una reforma de las pensiones que va a consistir en privatizar parte del sistema de pensiones sobre la base de ampliar las prestaciones complementarias privadas. ¿No se les ha ocurrido nunca hacer que la Seguridad Social tenga un sistema complementario público? ¿Verdad? Siempre tienen que ser las compañías de seguros las que lo implementen. Bueno, pues al señor Martínez Noval se le ocurrió. Por supuesto, el Partido Socialista no lo aceptó.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero del Pozo, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo ahora mismo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Privatizar las pensiones y reducir, sin duda alguna, esos beneficios que existían en las pensiones públicas.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, recortar para mantener, esa es su estrategia y, en este sentido, la salida que ustedes están también apoyando -no pueden ustedes ponerse la venda encima de los ojos- no es una salida social a la crisis, no. Y, desgraciadamente, además, ojalá nos equivoquemos, ojalá, y se lo digo con el corazón en la mano, ojalá nos equivoquemos la gente de Izquierda Unida. Como no nos hemos equivocado durante mucho tiempo, cuando anunciábamos este desastre que ha venido, ojalá ahora nos equivoquemos. No va a servir, ese es el problema, además, encima no va a servir tanto sacrificio, tantos recortes, tanto darles la espalda a los empleados públicos, a los pensionistas, a los trabajadores, a sus sindicatos, etcétera, no va a servir para reactivar la economía, y ustedes lo saben. ¿O le ha servido a Irlanda, que fue el primer Estado que dio el paso hacia los recortes y hacia el ajuste? ¿Le ha servido a Irlanda, que está ahora de nuevo en 375 puntos sobre los bonos de Alemania? ¿Le ha servido? Si es que esta no es la vía, no es la vía, señor Consejero, y, desgraciadamente, ustedes están rompiendo amarras con lo que es la base social de la izquierda y están poniendo una alfombra, en este caso azul, a la derecha que va a venir y que, bueno, es que, como la democracia es muy cara, ¿para qué apoyar a los sindicalistas y para qué apoyar a las minorías étnicas y para qué apoyar a toda esta gente? Pues a recortar, y cuanto más, mejor. El campo es ancho y se ha abierto la veda.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, debe concluir inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>A continuación cierra el debate, en nombre del Consejo de Gobierno, el Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Supongo, señoría, que la derecha va a venir y que recortar es lo más importante creo que es una reflexión profundamente equivocada.</parrafo>
        <parrafo>Yo, en mi primera intervención, he intentado centrar el debate en lo realmente importante, en cuáles han sido y son las medidas y las decisiones que se han tomado, por parte del Gobierno andaluz, para contribuir a algo concreto, que es la salida de la crisis, más allá de debates ideológicos, pero no tengo ningún problema en entrar en ellos. Porque no sea ingenuo en ese sentido, señoría, lo que les interesa a los ciudadanos es qué políticas son las que estamos tomando, qué decisiones son las que estamos tomando, más allá de si somos neoliberales o más de izquierdas o menos. El grado de izquierdismo no creo que, en cualquier caso, sea usted el que tenga el diploma o el título de certificador.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno andaluz, señoría, respeta la decisión que han tomado los sindicatos españoles, claro que la respeta, lógicamente que la respeta. Lo que yo le he dicho es que no me puede decir en esta tribuna que las medidas de política económica que hay que tomar en este momento es que el Gobierno andaluz apoye la huelga; eso es lo que he dicho. Y el Gobierno andaluz no solo respeta, sino que también va a estar, porque ha estado y está con los sindicatos, con los empresarios, con los agentes económicos y sociales en la concertación, en algo en lo que, señoría, pues humildemente también le digo que me parece complicado, en lo que es el desarrollo de la concertación, que me pueda dar, como miembro del Gobierno andaluz, por supuesto, lecciones.</parrafo>
        <parrafo>Y le dicho que de verdad entiendo que no nos podemos convertir unos y otros en certificadores de quién es de izquierda. Yo lo que creo, en este sentido, es que hay que ir a la realidad como usted ha dicho, a ver los datos y a ver las decisiones que unos toman y que otros toman, y que hay que ser leales con la realidad, señoría, claro que hay que ser leales con la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Se le ha dicho, desde esta tribuna, más de una vez a su grupo: no se puede hacer política de izquierda, que consiste en transformar la realidad, desde la perspectiva de la igualdad, sin atender a esa realidad. No se puede decir que estamos, en la composición funcional de la renta, peor, en términos de participación de las rentas salariales, y que los trabajadores están peor que hace treinta años. Eso, cuanto menos, a uno le hace saltar algún fusible. Creo que ese no es el diagnóstico y creo que no se puede decir que las políticas de todos son iguales, no se puede decir, no son lo mismo, no son lo mismo, no se está haciendo una política neoliberal y de seguidismo, como usted dice.</parrafo>
        <parrafo>¿Cómo va a ser lo mismo, cómo va a ser lo mismo -y puedo decirlo porque acaba de empezar el curso escolar- que, en términos de Educación, en Andalucía haya 132 millones de euros más de presupuesto y en otras comunidades autónomas, como Madrid, haya 40 menos o en Valencia haya 50 menos?</parrafo>
        <parrafo>Claro que no es lo mismo que aquí haya 1.663 profesores más este curso académico y en otras comunidades, Madrid, 1.500 menos; Valencia, 1.200 menos. ¿O que aquí haya más plazas de Infantil, y haya habido 34 escuelas de Infantil afectadas en Madrid o 20 centros rurales de Infantil suprimidos en Galicia? Pues no es lo mismo el esfuerzo que se está realizando en Educación en esta Comunidad Autónoma que en otras, porque no somos lo mismo. Señorías, ahora, con lo que se está haciendo, y no son palabras, son hechos, que aquí se reparten ordenadores portátiles este curso escolar, 10.500, pero en Galicia, en Madrid y en Valencia, pues, no se reparten, pero no por la situación de crisis o de afectación de la crisis a los recursos públicos, sino porque nunca se han repartido.</parrafo>
        <parrafo>Y no es una cuestión, señorías, de optimismo o de pesimismo, no es una cuestión de estado de ánimo de quienes estamos en la política o en el Gobierno tomando decisiones. Eso sí, sin olvidar que la confianza es un intangible que afecta siempre a cualquier situación de recuperación económica, como usted, además, bien sabe. Es una cuestión de mirar a esa realidad, a esos datos que le he dicho y que no le voy a volver, lógicamente, a repetir.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, desde el Gobierno andaluz vamos a seguir tomando decisiones; ejecutando medidas en concertación con los agentes económicos y sociales, como venimos haciendo desde hace 15 años; buscando el refuerzo de la capacidad productiva; buscando el fomento de la actividad económica; intentando contribuir a consolidar un modelo productivo más sostenible sobre la base de restricciones que entendemos que no se pueden traspasar, como es preservar el sistema del Estado del bienestar, como es saber que estamos en el mundo y que queremos conocer ese mundo para transformar su realidad, y saber que la igualdad de oportunidades puede ser, desde una política de izquierdas, una política eficiente. Eficiente en el sentido de lo que es la eficiencia, no como a veces lo decimos.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, cuando se tienen responsabilidades de gobierno, se toman medidas -y este Gobierno las está tomando para ahora y para el futuro- sin caer en la ingenuidad ni en los buenos deseos, ni en la bondad natural que todos seguramente tenemos.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se tienen responsabilidades no valen políticas de varita mágica. Cuando se tienen responsabilidades de Gobierno no vale las palabras, valen las decisiones, y pedir lo imposible, señorías, seguramente está muy bien, pero solo cuando uno sabe que no va a gobernar. Cuando va a gobernar lo hace dentro de las posibilidades de los ingresos, dentro de las posibilidades, por tanto, de los gastos, y atendiendo a una dirección y con un criterio que, en el caso de los que tomamos decisiones desde la izquierda, sabe usted que es la igualdad con responsabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Terminada la tramitación de la interpelación, pasamos al punto octavo.</parrafo>
        <parrafo>Perdón, señor Ramos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Una cuestión de orden en relación al orden del día de la sesión de control sobre la que usted planteaba y se va a iniciar.</parrafo>
        <parrafo>Mire, el orden del día del Parlamento le corresponde a la Presidenta, en este caso a la Presidencia del Parlamento de Andalucía, y normalmente se conforma en relación o en virtud del orden de las iniciativas que se incorporan a ese orden del día. Previamente -y parece lógico que sea así-, lo que se le hace al Consejo de Gobierno es plantearle cuáles van a ser los preguntas de la sesión de control a efecto de que pueda ordenar la comparecencia de los distintos miembros del Gobierno y, por tanto, agrupar las respuestas por bloques que le hacen, en este caso tanto la oposición como incluso el partido que sustenta al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Una vez dicho esto, observamos que, en el orden del día de la sesión de control, concretamente en las preguntas con orden cinco y seis, que corresponden a preguntas orales en Pleno sobre San Telmo, el orden aparece cambiado, con lo cual le pedimos que haga la corrección oportuna a efecto de que la que es más antigua en su presentación tiene que estar antes que la más nueva, y exactamente ocurre al contrario: aparece la más reciente, del Partido Popular, en el número cinco, y aparece la más antigua, que debería ser la número cinco, la del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero pensar que esto es un error. En cualquier caso, yo creo que sería bueno que usted, Presidenta, desde luego hiciese esta corrección, cambiase el orden de estas preguntas, porque eso alteraría exactamente lo que es una costumbre y establece el propio Reglamento en relación a quién corresponde hacer el orden del día de los Plenos de esta Cámara. Lo contrario sería pensar que, desde luego, el orden del día lo establece el Gobierno, confundiendo, sin duda, un cometido que no le corresponde, que, en cualquier caso, es responsabilidad de su Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, queda hecha la formulación, el ruego, que ya se lo he expresado antes personalmente, en el sentido de que modifique el orden del día y que, por tanto, se vea primero, en relación a esas dos preguntas de San Telmo, primero la pregunta del Partido Socialista, y después la pregunta del Partido Popular, porque es exactamente lo que corresponde.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Como usted es perfectamente conocedor, porque esta conversación la hemos mantenido en la sacristía hace unos momentos, el criterio que usted pretende aplicar a la ordenación de las preguntas nunca se ha hecho desde el año 1982 en el Parlamento de Andalucía. Por tanto, la ordenación de las preguntas de hoy obedece exactamente a los mismos criterios con que históricamente se ha hecho con las preguntas dirigidas de control al Gobierno. Por tanto, no veo ninguna razón, señor Ramos Aznar, para alterar ese criterio.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, usted ha formulado su ruego, la Presidenta le ha contestado. Vamos a zanjar este desencuentro porque no va a ser atendida la petición que usted ha formulado.</parrafo>
        <parrafo>Y -ahora sí- comenzamos con las preguntas en el mismo orden en que se ha repartido y que todos los diputados y diputadas tienen en la mano.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

