<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administrado, Administración municipal, Transparencia de la Administración</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000104</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000104. Pregunta oral relativa al Índice de Transparencia en los ayuntamientos andaluces (pág. 36).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sicilia.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de la Presidencia.</parrafo>
        <parrafo>Bien, ha concluido esta pregunta. Pasamos a la siguiente pregunta relativa al Índice de Transparencia en los ayuntamientos andaluces, que dirige al Consejero de Gobernación y Justicia el Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla tiene la palabra el diputado señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí. Se ha conocido, señor Consejero, en estos días el informe ITA, el Informe de Transparencia de los Ayuntamientos de 2010, en el cual, entre los 110 ayuntamientos analizados, hay 21 de nuestra Comunidad Autónoma. Y lo que quisiéramos conocer es, por parte del Consejero de Gobernación y Justicia, en su calidad de consejero que tiene las competencias en materia local, cuál es la valoración que hace con relación a los ayuntamientos andaluces que han sido objeto de análisis en este informe ITA.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez, la principal herramienta para conseguir la transparencia de las instituciones es, precisamente, el acceso a la información y, en este sentido, yo creo que el Gobierno, todos los días, en esta Cámara, da prueba de, efectivamente, nuestra clara posición como Gobierno de estar todos los días colaborando -la transparencia pública- a informar a los señores de la Cámara, cualquier tipo que le planteen al Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Creo que esta mañana ha quedado suficientemente claro la diferencia que hay entre un Gobierno que informa, un Gobierno que le pregunta la oposición, que lo interpela, con otras Cámaras autonómicas en España. Sin ir más lejos y, en este sentido de reforzar precisamente la información como un elemento claro de fortalecimiento de la democracia, de fortalecimiento de la participación de los ciudadanos, del acercamiento de los ciudadanos a la actividad política, a la actividad pública, del acercamiento de los ciudadanos a las instituciones, precisamente, nuestro Estatuto de Autonomía, perdón, en nuestra Ley de Autonomía Local, en su artículo 54, establecía e instaba a los ayuntamientos a publicar en su página web las disposiciones y actos administrativos, con objeto de garantizar a la ciudadanía el acceso a la información sobre la actuación municipal.</parrafo>
        <parrafo>Y respecto a la encuesta que usted ha planteado es, a través de la ITA, del Índice de Transparencia de los ayuntamientos... Tengo que decir que me congratulo que haya una organización no gubernamental que se dedique, precisamente, a evaluar la transparencia de los ayuntamientos, tanto a nivel nacional como a nivel de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Han hecho una encuesta, ha habido 110 ayuntamientos encuestados, 21 son de nuestra Comunidad Autónoma. Han aprobado todos, el 90, el 91, de esos 110, 91 aprobados. Ha habido 19 suspensos, y de esos 19, solamente hay siete andaluces. Y ha habido también cuatro ayuntamientos, cuatro importantes ayuntamientos que se han negado a colaborar con el Índice de Transparencia de los ayuntamientos, con esta organización. Y, miren ustedes, qué casualidad, qué casualidad, todos los ayuntamientos que se han negado a participar en esta información exigida por este órgano no gubernamental que evalúa la transparencia de los ayuntamientos, todos son ayuntamientos del partido, todos son ayuntamientos del Partido Popular que, eso sí,...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha concluido. Lo lamento.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... de exigir transparencia, todos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Lo siento, señor Consejero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señor Martínez Vidal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, suele decir un tío mío que tiene un negocio frágil pero transparente. Este tío mío es cristalero. Pues bien, no se puede decir que el Ayuntamiento de Fuengirola sea precisamente una cristalería a efectos de transparencia: a la cola. El farolillo rojo, el último de los 110 ayuntamientos analizados en el informe ITA es el Ayuntamiento de Fuengirola.</parrafo>
        <parrafo>Se han utilizado 80 indicadores que se han agrupado, a su vez, en cinco grandes áreas de transparencia, en las cuales ocupa el Ayuntamiento de Fuengirola -gobernado, como todos sabemos, por el Partido Popular-, con un lugar preeminente, destacado, pero en el furgón de cola. Área de información sobre la corporación municipal: Fuengirola, el último de 10. Relaciones con los ciudadanos y la sociedad: Fuengirola, el 110 de 110. Transparencia económico-financiera: el 108, pero ya solo tiene por detrás, y ex aequo, con la misma puntuación a Almería y Huelva, también gobernadas por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Transparencia en la contratación de servicios: el 80, pero de ciento y pico. Transparencia en materia de urbanismo: el 99; el 110, por cierto, Almería. En conjunto, Fuengirola el 110, suspenso categórico.</parrafo>
        <parrafo>Es más, es que el gobierno popular de Fuengirola ni siquiera, como ha puesto de relieve el Consejero, ha colaborado, se ha molestado en devolver el cuestionario. Algo que solo otros tres ayuntamientos han dejado de hacer: Almería, Salamanca y Valencia. Nota común de los cuatro: gobierno popular al frente. Y, después, se nos quiere dar aquí lecciones de honestidad, de honradez, de transparencia desde los escaños del Partido Popular o desde esa tribuna utilizada, por sus diputados y diputadas, a modo de púlpito algunas veces. Pues no, señorías, lecciones, de fariseísmo y de hipocresía y doble vara de medir. Hasta cinco sentencias por vulnerar los derechos de la oposición acumula el Gobierno popular de Fuengirola. Y las que caerán. La oposición es silenciada, anulada, ignorada en Fuengirola, con la utilización arbitraria que desde el Gobierno se hace de los medios y recursos públicos. Y no lo digo yo, ni lo dice el PSOE: lo dicen los tribunales de justicia, el propio TSJ, que también ha condenado al Gobierno popular de Fuengirola por subir ilegalmente el IBI, allí donde nunca suben los impuestos, mire por dónde, o por vulnerar la Ley de Contratos del Estado. Así que, lecciones, ninguna.</parrafo>
        <parrafo>Tomen nota, por ejemplo, de Jaén, muy bien valorado. Un municipio socialista, con Gobierno socialista, que heredó en 2007 un desastre económico-financiero del anterior Gobierno municipal popular. Pero no pretendan darnos lecciones de moralidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

