<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>117</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comparecencias</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comparecencias</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Cooperación financiera, Hacienda local, Hacienda regional, Modo de financiación, Financiación pública</materias>
    <numero_expediente>8-11/APP-000085 8-11/APP-000109 8-11/APP-000074</numero_expediente>
    <extracto>8-11/APP-000085, 8-11/APP-000109 y 8-11/APP-000074. Comparecencias de la Consejera de Hacienda y Administración Pública, a fin de informar sobre la financiación de las corporaciones locales (pág. 34).</extracto>
    <debate_agrupado>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000085</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000085. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de informar sobre la financiación de las corporaciones locales en Andalucía,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Socialista.</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000109</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000109. Comparecencia de la Consejera de Hacienda y Administración Pública, , a fin de informar sobre políticas e instrumentos de apoyo financiero a las corporaciones locales en Andalucía.</extracto>
        <proponentes>a petición propia</proponentes>
      </componente>
      <componente>
        <numero_expediente>8-11/APP-000074</numero_expediente>
        <extracto>* 8-11/APP-000074. Comparecencia del Consejo de Gobierno, a fin de dar cuenta sobre la financiación de las corporaciones locales,</extracto>
        <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
      </componente>
    </debate_agrupado>
    <intervienen>Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública. D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María del Carmen Crespo Díaz, del G.P. Popular de Andalucía. D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado el debate de esta comparecencia, señorías, pasamos a la segunda, que es el debate agrupado de las comparecencias relativas a financiación de las corporaciones locales en Andalucía, a políticas e instrumentos de apoyo financiero a las corporaciones locales y a financiación de las corporaciones locales, del Grupo Parlamentario Socialista, a petición propia del Consejo de Gobierno y a petición del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la comparecencia tiene la palabra, en nombre del Consejo de Gobierno, la Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>En su discurso de investidura, el Presidente de la Junta de Andalucía se comprometió firmemente con los andaluces y andaluzas en avanzar, de manera prioritaria y definitiva, en la descentralización política a favor del gobierno local. Era necesario impulsar una nueva descentralización, abrir otros espacios de resolución y de toma de decisiones en el ámbito local, una vez configurado el Estado de las autonomías. Y aquel compromiso, señorías, se ha cumplido.</parrafo>
        <parrafo>Este Parlamento aprobó en junio de 2010 la Ley de Autonomía Local de Andalucía y la Ley Reguladora de la Participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma. La primera de estas leyes completa la autonomía municipal, y la segunda, su autonomía financiera. Ambas, como no puede ser de otra manera, aprobadas en el marco no solo de la normativa estatal, sino de nuestro Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Y les recuerdo que ya en el Estatuto dejamos claro los pasos a seguir y los pilares sobre los que se debía asentar el nuevo marco local. La Ley de Régimen Local, prevista en el artículo 98, y la Ley de participación de las Entidades Locales en los Tributos de la Comunidad Autónoma, prevista en el artículo 192. Precisamente, en cumplimiento de lo dispuesto en este artículo y en la ley que lo desarrolla, ya se ha producido el pago correspondiente al primer trimestre, tal y como establece, como digo, la ley a cuenta de la participación de los municipios en los tributos de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Esta nueva financiación, señorías, como saben, tiene carácter incondicionado, habiendo sido esta una constante reivindicación de nuestros ayuntamientos, que, como conocedores de primera mano de las necesidades y demandas sociales en el marco de su municipio, son los gobiernos más indicados para decidir el destino de sus ingresos. En 2011, pues, los municipios andaluces van a recibir de acuerdo al presupuesto de la Junta de Andalucía 420 millones de euros como financiación incondicionada, y van a recibir 60 millones de euros más cada año, hasta 2014, año en el que consolidarán una financiación incondicionada de 600 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, esto es y será así en unos momentos de notable dificultad para las finanzas públicas. A nadie debe escarpársele que mientras que el presupuesto de la Junta de Andalucía disminuye en 2011 un 6,1%, la financiación municipal crece en un 110%. En el periodo 2009-2014 este aumento será del 300%. Es evidente que incrementar este porcentaje en la transferencia de fondos incondicionados a las comunidades, a las entidades locales es un hecho que, ya de forma aislada, deja ver con absoluta claridad que los ayuntamientos son una prioridad para este Gobierno. Pero si ya resulta evidente cuando analizamos este incremento de forma aislada, lo es más cuando lo hacemos teniendo en cuenta, como les acabo de explicar, cuál es la evolución del presupuesto, que en su conjunto ha caído un 6,1; que el gasto de capital se ha reducido en un 24%; y que secciones, como Obras Públicas, Turismo, Comercio, o Deporte, han visto sustancialmente disminuidas sus partidas.</parrafo>
        <parrafo>En un presupuesto en el que hemos revisado todas y cada una de las partidas para nuestro gasto, y dirigirlo a aquellas áreas que entendemos como prioritarias, el Plan de Cooperación Municipal ha visto su incrementada su dotación en un 11%. Por lo tanto, yo creo que la prioridad está fuera de toda duda.</parrafo>
        <parrafo>La Ley de Participación es la sección que más ha crecido de todo el presupuesto. Ya hablan por sí solas, como les digo, de la voluntad del Gobierno andaluz. Pero, y por esa misma razón, la Ley de Financiación Local andaluza se aprobó en este Parlamento en el mejor de los momentos, porque el Gobierno era, y es, plenamente consciente de las dificultades financieras que también están atravesando los ayuntamientos andaluces. Desgraciadamente, ni el Partido Popular, ni Izquierda Unida dieron con su voto respaldo a esta..., a los municipios, y a esta ley. Y serán ellos, lógicamente, quienes tendrán que rendir cuentas a los andaluces y andaluzas de los municipios donde gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las leyes de autonomía y de financiación local nos convierten en la Comunidad Autónoma de referencia en lo que se refiere a descentralización política y autonomía financiera municipal. A partir de 2014 la financiación incondicionada municipal pasará a evolucionar con los tributos de la Comunidad Autónoma, dando cumplimiento al artículo 192.1 de nuestro Estatuto de Autonomía de manera amplia.</parrafo>
        <parrafo>Es de crucial importancia el hecho de que el fondo de participación de los municipios en los ingresos se está distribuyendo entre todos los municipios de manera equitativa, porque se configura como un fondo de nivelación. Eso significa que el fondo da a cada uno de acuerdo a sus necesidades relativas de gasto y en función de sus propias posibilidades para generar ingresos. Nadie podrá negar que sobre toda la población, pero también la superficie y el número de entidades singulares de un municipio, reflejan muy bien las necesidades financieras de un ayuntamiento. Pero no olvidemos, también, que prestan servicios a personas que residen de forma más o menos concentrada en un territorio con una extensión determinada.</parrafo>
        <parrafo>De la misma manera el IBI es el impuesto municipal por excelencia, y, como les decía, el fondo está pensado para ser un fondo equitativo, porque da a cada cual según sus necesidades, descontando convenientemente sus propias capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Pero el fondo también es equitativo porque reconoce las especiales dificultades de los municipios pequeños a la hora de prestar servicios, por lo que se garantiza justamente más financiación por habitante cuanto más pequeño es el municipio.</parrafo>
        <parrafo>Y todo esto significa, señorías, que cualquier andaluz o andaluza pueda disfrutar de un nivel similar de servicios independientemente del municipio en que resida, sin prescindir, por supuesto, de la diversidad municipal, de la autonomía de gastos y de las distintas preferencias municipales.</parrafo>
        <parrafo>No hay que olvidar que la participación en el fondo de cada municipio es transparente y viene recogida claramente en la ley. Es más, cualquiera puede replicar y anticipar sus resultados, año tras año, con suficiente antelación a la percepción del fondo, porque las variables escogidas para distribuirlo entre los municipios proceden de fuentes oficiales de conocimiento público, y, por supuesto, las relaciones entre administraciones, local y autonómica, estarán presididas por el principio de lealtad institucional.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el compromiso del Gobierno de la Junta de Andalucía con la autonomía local y las finanzas municipales, sobre todo en estos momentos difíciles, se ha cumplido, y vuelvo a repetir que lamentablemente sin el apoyo de Izquierda Unida y del Partido Popular. Somos la Comunidad Autónoma con más altas cotas de descentralización y autonomía para sus municipios, y en palabras del presidente de la Federación Española de Municipios y Provincias, Pedro Castro, las leyes andaluzas son la piedra angular de las que tienen que ser el nuevo municipalismo español.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, nuestro compromiso con los ayuntamientos no es algo que acabemos de incorporar a nuestro ideario, no es que haya surgido de repente. Llevamos muchos años trabajando por y para los ayuntamientos andaluces, años en los que nos hemos ido dotando de instrumentos de colaboración financiera y de apoyo a las corporaciones locales. El nuestro no es un municipalismo de campaña, sino de hechos. La última de las iniciativas que el Gobierno andaluz ha puesto en marcha para reforzar el apoyo a los ayuntamientos es la aprobación de un decreto ley que regula, entre otras cosas, la concesión de anticipos a las corporaciones locales con cargo a la participación de las mismas en los tributos de la Comunidad Autónoma, iniciativa que viene a sumarse al conjunto de instrumentos, como les digo, que tenemos al servicio de los municipios y se articula de forma muy similar a como se articula la participación, los anticipos que se conceden con cargo a la participación de las entidades locales y los ingresos del Estado.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que decirles que, entre 2004 y 2007, fueron 26 los ayuntamientos andaluces que recibieron de forma anticipada más de dieciséis millones y medio de euros de su participación en la PIE, aunque a partir de ese ejercicio, y coincidiendo con la paulatina pérdida de ingresos, se ha ido disparando el número de solicitudes, y desde el 2008 hasta hoy son ya 65 los anticipos de la PIE aprobados que han permitido que las arcas de las entidades locales hayan ingresado más de cincuenta y un millones de euros. En total, desde el 2004, 91 anticipos de la PIE, que, en conjunto, han superado los sesenta y ocho millones.</parrafo>
        <parrafo>Quiero destacar en este punto que a la vista del incremento de solicitudes, y conscientes de las dificultades, rebajamos el límite temporal que existía entonces para la solicitud de nuevo anticipo, y con este objetivo lo redujimos de dos años a uno, para poder solicitar uno nuevo desde la percepción del anterior. Como ya les he dicho, porque somos muy conscientes de que este instrumento era muy importante. Y por eso, en diciembre, lo hicimos generalizado para lo que es la participación en los tributos. De manera similar, tiene un límite de cien millones, pero cada municipio puede solicitar el 25% del total de entregas a cuenta, siempre que el porcentaje no rebase los 2,5 millones. E igual puede pedirlo cuando haya pasado un año, siempre y cuando haya reintegrado en su totalidad la cantidad percibida.</parrafo>
        <parrafo>Hasta el momento, se han concedido 45 anticipos de la Patrica, que permitirán a los ayuntamientos que los reciben ingresar por adelantado más de 10 millones de euros. Si sumamos los anticipos desde 2004, tanto por la participación en los ingresos del Estado como por la participación en los tributos de la comunidad autónoma, han sido 136 los anticipos concedidos, por un importe de más de 79 millones.</parrafo>
        <parrafo>Pero la transferencia de fondos incondicionados a las corporaciones locales o la posibilidad de recibir de forma anticipada un porcentaje de su participación en unos ingresos o en otros no han sido las únicas formas de colaboración. Existen otras políticas e instrumentos que cuentan con un importante recorrido en nuestra comunidad y que, sin duda, han contribuido notablemente a facilitar el avance y la transformación de las corporaciones locales andaluzas. Uno, sin lugar a dudas importante, ha sido la creación de los dos consorcios para el saneamiento de las haciendas locales. El primero de ellos, creado en 2002, se destinó al saneamiento financiero de los municipios con población comprendida entre 1.500 y 10.000 habitantes. Para la constitución del segundo consorcio, que actualmente se encuentra en vigor, se invitó a participar a todos los municipios con una población comprendida entre 10.000 y 20.000 habitantes. Tras esta invitación general a participar, finalmente se incorporaron a este segundo consorcio 51 de los 73 municipios andaluces que se sitúan en este tramo de población. Así pues, hasta el día de hoy, a través de estos instrumentos, de los consorcios, se han refinanciado deudas de 360 municipios andaluces, con población comprendida entre 1.500 y 20.000 habitantes. El importe de las deudas que se han refinanciado es de 323 millones de euros, de los que la Junta ha financiado casi el 53%, ha aportado 170 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Otra de las actuaciones que el Gobierno lleva a cabo en materia de colaboración financiera con las corporaciones locales es la concesión de aplazamientos y fraccionamientos de las deudas que los entes locales tienen con la Junta de Andalucía. Para facilitar el pago de sus obligaciones, los órganos de recaudación de la Consejería de Economía y Hacienda, antes, y de Hacienda y Administración Pública, ahora, han venido concediendo aplazamientos y fraccionamientos de manera continuada. Ente 2008 y 2010, estos órganos de recaudación concedieron aplazamientos y fraccionamientos de pago a las 178 entidades locales andaluzas que lo solicitaron, aplazamientos que afectan a un total de 650 deudas pendientes, que en conjunto superaban los 21.900.000 euros. Al día de hoy, y en lo que va de ejercicio, se han concedido un total de otros 23, en relación a 74 deudas, con un importe global superior al 1.200.000 euros. Es decir, desde el 1 de enero de 2008, se han concedido 724 aplazamientos y fraccionamientos de deudas pendientes, a 201 entidades locales, que suman un total de más de 23 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Es importante señalar que las corporaciones locales, en tanto que administraciones públicas, están dispensadas de la aportación de garantía, con independencia de la cuantía de la deuda a aplazar o fraccionar, lo cual hace mucho más atractivo este cauce de regularización de su situación deudora. Como ven, el apoyo del Gobierno andaluz a la financiación de las corporaciones locales, y el apoyo para ver cómo abordar su situación financiera, es indiscutible. El Gobierno andaluz ha demostrado a lo largo de los años, tanto en época de crecimiento como, singularmente, en época de crisis, que está al lado de sus ayuntamientos. Que ya sea con medidas de carácter ordinario, como la transferencia de fondos incondicionados, o con medidas de carácter extraordinario, como los anticipos de la PIE y de la Patrica, hemos tratado de aliviar en lo posible las dificultades que atraviesan las corporaciones locales andaluzas. Hemos demostrado ser un Gobierno respetuoso y comprometido con la autonomía local y la autonomía financiera de las corporaciones locales; un Gobierno que ha sabido plasmar ese compromiso en la elaboración de las leyes de autonomía local y de participación en los tributos de la comunidad autónoma. Un marco normativo local que, como dije al principio, y repito las palabras del Presidente de la Federación Española de Municipios y Provincias, «se convierte en la piedra angular del nuevo municipalismo español».</parrafo>
        <parrafo>Nuestro Estatuto de Autonomía, el que votaron los andaluces y andaluzas, el que se aprobó en esta Cámara, dice en su artículo segundo: «El territorio de Andalucía comprende el de los municipios de las provincias de Almería, Cádiz, Córdoba, Granada, Huelva, Jaén, Málaga y Sevilla». Señorías, trabajar para Andalucía es trabajar por y para cada uno de los 771 ayuntamientos que conforman nuestro territorio. Así lo entendemos desde el Gobierno andaluz, así lo hemos demostrado hasta ahora y, sin duda alguna, así lo vamos a seguir haciendo.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra a Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, en esta ocasión, será el señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, yo creo que hay una situación indiscutible, que creo que ni el Consejo de Gobierno y ningún parlamentario de esta Cámara pondrá en duda. Yo creo que lo que no es discutible, y por lo tanto es indiscutible, señora Consejera, es que, yo diría la mayoría, por no decir el cien por cien de los ayuntamientos del conjunto de Andalucía, porque sería exagerado, están en una situación de ruina, en una situación de insuficiencia presupuestaria, de insuficiencia económica, yo diría de incapacidad para atender las funciones que les corresponden en función de sus competencias, como una parte fundamental del Estado. Por eso, a mí el discurso que usted nos trae, que mientras el Gobierno se cuelga medallas, o pone una situación de complacencia y de suficiencia en las actuaciones desarrolladas, la realidad de los ayuntamientos es otra muy distinta. Y yo a esa me quisiera referir en esta intervención. ¿Y por qué? Porque creo que conocer cuáles han sido las medidas de financiación, las medidas que el Gobierno ha puesto encima de la mesa en los últimos tiempos, y especialmente en esta legislatura, son de sobra conocidas.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, tengo que decir que me parece que esta comparecencia obedece más a la consecuencia de una proposición no de ley, que había que haber debatido en el Pleno pasado, se debate en este por parte de un grupo proponente, del que compartiré algunas cuestiones y otras no, y como consecuencia de eso se produce este debate, que creo que efectivamente ya en esta Cámara hemos tenido en diversos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que «dime a veces de lo que presumes y te diré de lo que careces». Yo creo que ha hecho un elemento presumido, si me permite esta expresión, por parte del Gobierno, de todas las cuestiones que se han hecho con los ayuntamientos. Posiblemente porque atiende usted no a la historia de los 32 años de los ayuntamientos: atiende usted a la historia de los últimos tiempos. Y también podríamos decir si la situación económica de los ayuntamientos no es producto de que no se ha respondido en tiempo y forma a la Administración local durante esos 32 años, y cuando hemos llegado a atenderles, aunque las medidas hayan podido tener el carácter de positivas, o un camino de carácter positivo, que yo no voy a negar, han sido francamente insuficientes. Por eso le digo «dime de lo que presumes y te diré de lo carece», que es un refrán que se puede situar en la realidad municipal actual. Yo diría que una realidad que exige respuestas, más respuestas de las que se han puesto encima de la mesa. Y por eso yo me referiré a algunas respuestas, que creo que son necesarias. Y son necesarias porque yo creo que ponen en cuestión si los instrumentos que hemos puesto encima de la mesa han sido los adecuados o no lo han sido.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué se lo digo? Porque no me parece, y no es su estilo, que usted quiera señalar al Grupo de Izquierda Unida como que su posición contraria a la ley es un elemento de nuestra responsabilidad. Yo le devuelvo la pelota: Es que nuestra posición es contraria a la ley porque queríamos más financiación, más recursos para los ayuntamientos, la participación en todos los ingresos de la comunidad autónoma y no solo en los tributos, como al final ha quedado concretado en la PICA. ¿Y por qué le digo esto, señora Consejera? Sabiendo que no es usted una persona prepotente en la tribuna; pero me ha parecido con cierta prepotencia ese señalar, sobre todo a este grupo parlamentario, que ha ido más allá, históricamente y desde 1979, de donde ha ido el Grupo Parlamentario Socialista y los gobiernos en Andalucía del Partido Socialista, y los gobiernos del Partido Socialista en Madrid. Me referiré también a los gobiernos del Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Por eso no le puedo aceptar esa afirmación. Usted tendrá que decir: «El Grupo de Izquierda Unida quería más. No hemos podido llegar a donde el Grupo de Izquierda Unida quería», y si usted me acepta que le diga que usted tendría que haber dicho: «Y a mí también me hubiera gustado poder llegar». Y yo eso se lo hubiera aceptado, señora Consejera, pero usted no me lo ha dicho así. Usted me ha señalado...</parrafo>
        <parrafo>Y yo no le acepto que en materia de municipalismo, en materia de competencias, en materia de artículo 92, de 192 del Estatuto, de Constitución, de trayectoria política en los últimos 32 años, no, no le acepto ni esto de lección al Partido Socialista en materia municipalista.</parrafo>
        <parrafo>Y no le niego que ha habido avances. Yo nunca lo he negado en esta tribuna, porque creo que soy una persona lo suficientemente reflexiva y seria para ver cuáles han sido los avances y ver si han sido suficientes o insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la pregunta es: Con tantas medidas, señora Consejera, ¿cómo pueden estar los ayuntamientos peor que en toda la historia de la democracia municipal? ¿Por qué está peor que en toda la historia de la democracia municipal?</parrafo>
        <parrafo>Mire, desde el inicio de la democracia, la Constitución situaba la Administración local como una parte fundamental del Estado, importante, y ha sido olvidada durante 32 años por el Gobierno central y los gobiernos autónomos. El Estatuto actual y el Estatuto anterior permitían los avances que se han pretendido dar, y yo creo que han sido insuficientes. Desde el año 1979, hace ahora 32 años, los ayuntamientos y la Administración local han sido la institución más olvidada.</parrafo>
        <parrafo>Yo he estado en 1979 como alcalde, codo con codo con alcaldes del Partido Socialista, alguno, incluso, sentado ahora en su posición de Consejero, y yo reivindicaba junto con usted y con el Partido Socialista, cuestiones que luego, cuando se ha estado en el Gobierno, se han negado a los ayuntamientos. Por lo tanto, conocemos de lejos bien este tema como para que usted haga una afirmación que a mí, le digo sinceramente, me ha dolido, y espero que la rectifique en su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que, efectivamente, ha sido un olvidado en materia de autonomía local, en materia de suficiencia financiera, en materia de promesas incumplidas. No hay que olvidar que se necesita una nueva ley de régimen local, una ley de las haciendas locales, más financiación suficiente, más competencias acompañadas de recursos que se han asumido, que lo hemos discutido aquí, y luego los ayuntamientos no han tenido los recursos suficientes ni por parte de la Administración del Estado ni por parte de la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, yo creo que todo queda para después con los ayuntamientos. Yo creo que es la fase «todo para después», y, en ese sentido, «vuelva usted mañana» se le sigue diciendo a la Administración local.</parrafo>
        <parrafo>Cuando discutimos la PICA también se planteó eso. Nosotros planteábamos mil millones como mínimo, y usted me está hablando de 420. La diferencia es brutal, en función también de lo que deben los ayuntamientos, los de Andalucía, y del conjunto, que no son responsabilidades del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Yo no digo que sea responsabilidad del Gobierno. Digo que, si hubiera habido leyes de financiación adecuada en momento adecuado, los ayuntamientos no estarían como están. Porque, efectivamente, el deterioro es tal, señora Consejera -y esto lo compartirá conmigo-, y el alcance de la situación es tan dramático y tan alarmante, en la antesala de estas elecciones y después que vengan las elecciones municipales, que no pocos ayuntamientos tienen dificultades para hacer frente al mantenimiento de los aspectos siguientes: mantenimiento de los servicios públicos, pago del personal y nóminas. Hay algunos, incluso, con expediente de regulación de empleo, que la propia Junta de Andalucía ha tenido que decir «parón a los expedientes de regulación de empleo de los ayuntamientos», porque venían como fichas de dominó cayendo. Podremos entrar en eso en otros debates. Quizás hoy no nos dé tiempo.</parrafo>
        <parrafo>A acreedores, pymes y autónomos, tremendo. Ahí tenemos lo que reclaman los acreedores, especialmente las pymes y los autónomos. Los grandes, yo diría un poco menos, tienen otra salida. También habrá deudas, pero especialmente mediana y pequeña empresa, y autónomos. Banca privada, pagos a la Seguridad Social, pagos con respecto a Endesa, o, sobre todo, en el tema de combustibles, mantener el empleo. Esas son las dificultades que hay. Por eso, yo no le acepto que hablemos con tanta tranquilidad de lo que hemos hecho. Podemos valorar lo que se ha hecho, pero reconózcame que queda mucho todavía por caminar y no todo es de la Junta de Andalucía: también es del Estado. Y lo hemos dicho en otras ocasiones, porque, al final, en este periodo decrecen sus ingresos, los planes de inversiones E y Proteja desaparecen.</parrafo>
        <parrafo>Les dijimos en el debate que ustedes decían: «Te doy 420 pero si te quito 250 por otro lado». Te he dado menos que te di la vez anterior. Si es así. Las cuentas son así, señora Consejera. Esto es la economía de una casa, y si en su casa entraban 400 millones de euros pero ahora usted me dice que me da los mismos 400 pero de forma diferente...</parrafo>
        <parrafo>No, no. En el año 2010 y en el año 2009 entró más dinero. En esta ocasión los ayuntamientos, en 2011, tendrán menos, a pesar del esfuerzo de la ley. Reconózcame por lo menos eso. Ni Proteja -sí, señora Consejera-, ni Proteja para crear empleo, para hacer inversiones, para facilitar la vida municipal, ni Plan E con suficiencia, porque todo se ha venido atrás. Y menos de las diputaciones provinciales, en los planes de obras y servicios, porque también tienen menos las diputaciones, porque también se les ha recortado y se les ha limitado.</parrafo>
        <parrafo>Las diputaciones limitan los planes. Privatización creciente de los servicios públicos. ¿Por qué cree usted que los ayuntamientos venden los servicios públicos, salvo los del PP, que les encanta? A los del PP les encanta, pero a los que yo veo del Partido Socialista, o del partido de Izquierda Unida, que tenemos nuestras broncas también y prohibimos taxativamente ese tema, o sentenciamos positivamente ese tema, lo que nos ocurre es que, efectivamente, están privatizando para poder pagar el día a día, y están sacrificando, durante 25 años, los servicios públicos de la mayoría de los ayuntamientos, porque no tienen adecuada financiación.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, la crisis golpea con mayor dureza a la Administración más débil, y en ese sentido reconózcame que yo tengo que hacer una crítica fuerte al bipartidismo y a la condición del bipartidismo Partido Popular y Partido Socialista, que ambos han gobernado en el conjunto del Estado, no ha gobernado mi fuerza política. Y ni una solución, señora Consejera: ni una. Y el Partido Socialista de Madrid es el mismo que el de aquí, ¿eh?, porque el Presidente Griñán dice que él a papito con lo que diga Zapatero y a papito con lo que decía el anterior. Por lo tanto, no me vaya a hacer compartimentos estancos. Cada uno tendrá sus competencias, pero, en este tema, poco se ha hecho de aquí para que resulte que Madrid hubiera planteado ya, en esta legislatura, la ley de financiación y la nueva ley de régimen local, que siguen como asignaturas pendientes de la democracia, cuando se han solucionado los problemas de las autonomías. Hemos discutido en inmensidad de ocasiones lo que es la financiación de las autonomías, pero nunca se ha abordado con suficiente seriedad eso.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ni cuando el PP gobernaba...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor, señor Valderas Sosa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino en seguida, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ruego a su señoría que vaya concluyendo. Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Permítame un minuto.</parrafo>
        <parrafo>Ni cuando lo ha hecho el PSOE, ni el Gobierno andaluz, yo creo que ha aplicado con suficiencia, y, en este sentido, pues a mí me parece que hay que operar sin colgarse medallas, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Yo no le voy a aceptar que usted se cuelgue medallas, porque yo he pedido más, y lo he pedido razonablemente, y sumando, y he dicho de dónde tenía que salir el dinero, y hay un acuerdo de los grupos parlamentarios PSOE e Izquierda Unida en esta Cámara que el Gobierno ha incumplido, cuando no... Lea usted, porque hablábamos de los ingresos, y al final fueron los tributos, que era bastante menos, y en ese sentido había un acuerdo PSOE-Izquierda Unida, que el Partido Popular se abstuvo en el grupo de trabajo, y ustedes, el Gobierno, dijeron: «No, no. El acuerdo puede ir por donde quiera, pero nosotros, el Gobierno, iremos por donde creemos el Gobierno que tiene que ir». Tenía su derecho y lo ha hecho.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, los datos no engañan, los datos están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Yo los tengo aquí, ¿eh?, las deudas de todos los ayuntamientos, del conjunto de Andalucía y del Estado, y ¿sabe usted una cuestión? Que esto que aparece aquí como deuda viva, usted sabe igual que yo que es una parte, las que están metidas en el cajón de facturas, de débito y tal. Eso es otra cuestión que no está contabilizada aquí. Y ya, con lo que está contabilizado aquí, necesitaríamos ir a un rescate, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Por eso yo creo que no se quede usted solo con lo que hemos hecho. Lo que hemos hecho, si usted quiere, le digo qué no nos ha hecho avanzar, qué está mejor que lo que teníamos anteriormente, que nos permite ir abriendo puertas de futuro, en una necesidad de los ayuntamientos que yo creo que necesita -y ahora termino de verdad-, para solucionar los graves problemas que tiene, agradeciéndole a la Presidencia su benevolencia, cuatro cuestiones: ampliar la participación a todos los ingresos, de la Comunidad Autónoma, porque el Estatuto no corta, ¿eh? El Estatuto dice lo mínimo, los tributos, y ustedes se han acogido a lo mínimo. Yo le digo: vayamos a lo máximo.</parrafo>
        <parrafo>Que la partida presupuestaria se eleve a mil millones, en el tiempo del debate lo planteamos, no esperar a que se llegue a 600, si mal no recuerdo, hasta 2014, porque no nos vamos a 600 el año que viene para llegar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas Sosa, ahora sí su señoría debe acabar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... -y termino lo antes posible- a 2.000.</parrafo>
        <parrafo>Una línea...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... inmediatamente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>Una línea de rescate...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Una línea de rescate para financiar a los ayuntamientos a un interés bajo. Se ha hecho con cajas de ahorro, con bancos; se ha hecho un esfuerzo de la banca. Hagamos un esfuerzo con los ayuntamientos. Y la nueva ley de financiación, que ya no les corresponderá a ustedes, pero sí corresponde decir desde aquí -y ustedes tienen bastante que decir en eso-, a Madrid, para que esa ley se ponga en marcha cuanto antes.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas Sosa.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, la señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, darle la bienvenida al nuevo Consejero de Gobernación y Justicia, deseándole muchos aciertos, porque sus aciertos, sin duda, redundarán en el beneficio de los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Yo lamento comenzar como voy a comenzar mañana mi intervención en la proposición no de ley que ha presentado el Grupo Parlamentario Popular, y es varapalo tras varapalo. Esa es la sensación que tenemos los municipalistas, en un año difícil, con una crisis económica que se ha cebado especialmente con las familias andaluzas, con las pymes, pero que ha arrastrado, de forma estrepitosa, a la Administración local andaluza. Unos ayuntamientos que, fuera de lo que promulga la Constitución y nuestro Estatuto, no han recibido el salvavidas del Gobierno autonómico ni estatal, solo han recibido leyes escasas y decretos perjudiciales en sus peores momentos de 33 años de democracia.</parrafo>
        <parrafo>Pero ya no queda tiempo para andarse por las ramas, señorías, señora Consejera, quítense la venda. Los ayuntamientos andaluces se han cargado y se siguen cargando -y lo saben ustedes- con los servicios impropios, se les ha dejado desamparados en sus haciendas locales ante la crisis y se les han cercenado, una y otra vez, numerosas posibilidades.</parrafo>
        <parrafo>Primero, han coincidido la crisis -cebada especialmente en la construcción- con la sucesión de leyes urbanísticas que han cerrado las posibilidades sostenibles de muchas ciudades de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba el señor Valderas de la gestión indirecta, de la tendencia del Partido Popular en la gestión indirecta. Yo le puedo traer aquí a la Cámara numerosos ayuntamientos del Partido Socialista y de Izquierda Unida -más que del Partido Popular- que han realizado las gestiones indirectas de sus servicios en la mayoría de los municipios de Andalucía. O sea, que lo que no tenemos que tener en este debate es demagogia al respecto. Queremos claridad y estamos hablando de la financiación local. Una financiación en la que hemos intentado ponernos siempre de acuerdo; pero, en este caso, el Grupo Parlamentario Popular también le pidió más financiación para la Ley de Participación en los Tributos de la Comunidad. Y hablaba de los ingresos por el urbanismo en los municipios, a lo que ustedes, de forma hipócrita, le han dado la vuelta, porque realmente era la principal fuente de ingresos. Hoy por hoy, el ICIO, el Impuesto de Construcciones y Obras, ha bajado en un 96% en los ayuntamientos; han bajado el IBI, las licencias, las plusvalías y otros impuestos adicionales que establece realmente el urbanismo. Y fuera de darle una oportunidad, fuera de buscar una alternativa, realmente, esto lo están soportando los propios ayuntamientos como pueden.</parrafo>
        <parrafo>Es más, yo le hablaba, hace un momento, de los servicios impropios -colegios, centros de salud, centros infantiles, servicios sociales comunitarios y especializados-, que, en este momento, tiene la responsabilidad..., por parte de la Junta de Andalucía, y están aportando los ayuntamientos un 60% de lo que son los servicios sociales, cuando realmente no llega al 30% la aportación de la Junta de Andalucía al respecto; cuestión que cuesta muchos recursos a los ayuntamientos andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Realmente se ha puesto de manifiesto en esta Cámara y se ha aprobado una Ley de Autonomía Local, pero ¿dónde está su desarrollo, señora Consejera? ¿Dónde están las competencias que se transfieren, o no, a la Administración local y la financiación correspondiente? ¿Dónde está? No se ha desarrollado esa ley. No se han pactado con los ayuntamientos esas competencias. Siguen los ayuntamientos andaluces con los servicios impropios, siguen en este momento tan complicado, y, por lo tanto, son leyes que están sin desarrollar.</parrafo>
        <parrafo>Y es más, no solamente se ha hecho eso, sino que se ha cargado aún más a los ayuntamientos con leyes intervencionistas en esta Cámara: la Ley del Agua o la Ley del Derecho a la Vivienda, que cargan a los ayuntamientos con más deberes sin concederles ningún derecho económico adicional. Y podríamos hablar del canon del agua, quién lo recauda, adónde va ese dinero y en qué se supone que va a redundar -en cuestiones de infraestructuras que hace tiempo que la Junta de Andalucía no ha realizado en los municipios andaluces-.</parrafo>
        <parrafo>Y en cuanto a la aprobación de la Ley de Participación de los Tributos de la Comunidad -una ley aprobada sin consenso, a pesar de los esfuerzos que se intentaron hacer-, decía su grupo, en esta Cámara, que el Partido Popular no tenía, en este caso, credibilidad porque había pedido 190 millones de euros. Se van siempre a la prehistoria. El Partido Popular pidió 600 millones de euros. Y eso está establecido en la ley y en el debate de la ley. Está establecido en el debate de la ley. Cuando quieran ustedes sacan las actas al respecto, el Diario de Sesiones, sí: 600 millones de euros. Y ustedes se quedaron en 420 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>El problema no es ese, porque entendemos que pueda ser de forma gradual. El problema no es ese. El problema es que, en los presupuestos del año 2011, han presupuestado menos del Plan de Cooperación Municipal. Al contrario de la subida del 11% que decía la Consejera hace un momento: de 1.447 millones de euros que había en el presupuesto del año 2010, han pasado a 1.363 millones de euros. Por tanto, en principio, 85 millones de euros menos que en el año 2010 del Plan de Cooperación Municipal: 1.447 y 1.362. Como decía el señor Valderas, ni el Memta ni el Proteja: 225 y 100 millones de euros menos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, han bajado el programa de cooperación económica con los ayuntamientos en el 81%: 242,5 millones de euros menos. Han bajado las partidas de infraestructuras a los ayuntamientos en un 94,5%. Han eliminado la partida de obras y servicios y planes provinciales en los municipios más pequeños, a través de las diputaciones, en 25,5 millones de euros. Por lo tanto, si hacemos un compendio de todo eso, señora Consejera, se ha bajado en el presupuesto del año 2011, en los ayuntamientos, 325 millones de euros con respecto al año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es la realidad de las cifras que usted debe de presentar aquí, porque son la realidad de compensar, de hacer ingeniería financiera, para subir la Ley de Tributos de 200 a 420 -efectivamente ha sido así-, bajando las inversiones a los ayuntamientos.</parrafo>
        <parrafo>Y esa es la realidad que hemos visto en los presupuestos -que además están blanco sobre negro-, los que ustedes han presentado en esta Cámara. Y así se debe decir. Pero bueno, vamos a pasar de ahí -del resto, de restar del año 2010 al año 2011- y vamos a decir otras cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>¿Cuánto dedican ustedes, en este presupuesto, a empresas públicas, según el informe de la Cámara de Cuentas, de las obligaciones reconocidas? 4.232 millones de euros. Y ustedes les dedican -y acabo de decirlo- a las corporaciones locales 1.362 millones. ¿Ven ustedes la comparación?</parrafo>
        <parrafo>¿Quieren ustedes saber los avales para los ayuntamientos lo que supone en su presupuesto? 30 millones de euros. ¿Saben ustedes los avales que le dedican las empresas públicas? 1.300 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Esa es la realidad de su presupuesto. Por lo tanto, señora Consejera, estamos hablando de las migajas -de 1.362 millones de euros- de los 31.682 millones que son los presupuestos de la Comunidad autónoma. [Aplausos.] Y esa es la realidad de lo que usted tiene que decir aquí. Y, además, tiene que decir que se hacen esfuerzos, efectivamente, pero que se irá incrementando.</parrafo>
        <parrafo>Meterán ustedes aquí a las demás comunidades autónomas, y les voy a comentar alguna.</parrafo>
        <parrafo>Castilla y León. Plan de Cooperación Local, totalmente incondicionado, de apoyo a los ayuntamientos: supera mil ochocientos millones de euros, con menos municipios lógicamente que Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Valencia. La Ley de Régimen Local de la Comunidad: 3.000 millones de euros; el Plan de Confianza: 2.520 millones de euros. Y hay un apartado, que se llama Plan de Apoyo a la Inversión Productiva en los Municipios, parecido dijéramos al Proteja, que se está realizando en este momento.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en fin, yo creo realmente, señora Consejera, que ustedes, en este caso, no han tenido un municipalismo de vocación, de nunca. Eso son las cifras que se reflejan en sus presupuestos que es donde hay que demostrar las cosas y, por lo tanto, hay mucho que hacer.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, dos de cada tres ayuntamientos están al borde la suspensión de pagos. Eso dice la FAMP, eso dice la Federación Andaluza de Municipios y Provincias. Que además se van a suceder una cascada de peticiones de ERTE en los consistorios. Y yo le pregunto, desde esta tribuna: la Consejería, ¿qué va a hacer al respecto? Es su responsabilidad, según el Estatuto de Autonomía.</parrafo>
        <parrafo>Y también, señora Consejera, sabemos -y no voy a dar nombres porque eso realmente no está bien en esta Cámara- que a ayuntamientos de Cádiz ya les han cortado la luz en los colegios. ¿La pagarán ustedes? ¿O los centros de personas con discapacidad, o a los centros de tercera edad, o a los polideportivos en pueblos de Jaén? Hay cortes de telefonía en ayuntamientos de Granada, hay policías que hacen sus servicios en autobús por falta de recursos. En Cádiz hay alcaldes suyos que no se van a presentar a las elecciones por la situación económica. Entonces, a eso tiene que responder esta tarde aquí la señora Consejera. ¿Qué va a hacer la Junta de Andalucía?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Crespo Díaz, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRESPO DÍAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Presidente, voy concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué va a hacer la Consejería?</parrafo>
        <parrafo>Usted nos ha hablado para ello de los adelantos de tesorería momentáneos. Están muy bien, señora Consejera. Claro que están bien. ¿Pero cree que esa es la solución? ¿Esa es la solución? No la vemos. No la vemos.</parrafo>
        <parrafo>Y, por lo tanto, hay un montón de preguntas, de interrogantes, que, del municipalismo andaluz, de cara a unas elecciones dentro de dos días, pues realmente tendrán que hacer balance. Y el balance que yo le he presentado es, ni más ni menos, que la veracidad de sus números, la veracidad de los presupuestos de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Crespo Díaz.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista, para ello tiene la palabra su portavoz, señor Martínez Vidal.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señora Crespo, ¿cuál es el modelo urbanístico del Partido Popular, el que ustedes creen correcto? ¿El especulativo, que está en el origen de la crisis? ¿El que ha provocado, por ejemplo, que mañana tengamos que traer una iniciativa a Pleno para que la dación en pago de la vivienda constituya el saldo de la hipoteca? ¿Ese es el modelo que ustedes defienden...? ¿Y dice usted que las nuevas leyes urbanísticas han coartado las posibilidades urbanísticas de los municipios? ¿Ese es su modelo, el de España es urbanizable? Pues ya vemos a dónde nos ha llevado el modelo urbanístico defendido por el Partido Popular. [Aplausos.] Ya sabemos a dónde ha llevado a este país el modelo urbanístico defendido por el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Una acotación, señor Valderas, el debate lo ha propuesto no solo un grupo, lo ha propuesto también mi Grupo Socialista y el Gobierno. Y el Gobierno, concretamente, lo que proponía es que habláramos de los mecanismos, de los instrumentos de apoyo y de cooperación financiera de la Junta de Andalucía gracias a las corporaciones locales. Y ustedes han hablado de todo menos de eso, porque se han dedicado exclusivamente a hacer un diagnóstico de la situación de las patologías recurriendo a lo más casuístico que hemos encontrado, particularmente la señora Crespo, pero recetas no han dado ni una, y no solo no han dado ni una, sino que tampoco han hecho ninguna propuesta ni han tratado como se merecen las que tiene articulada el Gobierno andaluz. Para ustedes la culpa de que la economía de los ayuntamientos esté como está la tiene siempre la Junta de Andalucía, la pérfida Junta de Andalucía, el malvado Gobierno socialista. Y ese posicionamiento es muy injusto con la realidad, porque han soslayado, han pasado de puntillas, han menospreciado un dato esencial, capital, que es el que estamos en este debate, en financiación de las corporaciones locales, porque es el primer ejercicio en el que se aplica la Ley de Participación de las Entidades Locales y los Tributos de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Andalucía ha materializado un proyecto político de gran envergadura, de gran calado político e institucional, que viene a consolidar nuestro autogobierno, nuestra autonomía política consolidando, reforzando la autonomía de los municipios, que son la entidad territorial básica de Andalucía de acuerdo con el Estado, con la Constitución y con la propia Ley de Autonomía Local.</parrafo>
        <parrafo>Ha diseñado un nuevo marco jurídico-político de lo local a través de unas leyes de alcance estatuyente que vienen a redefinir la arquitectura institucional de la Comunidad Autónoma. Se ha embarcado Andalucía en un proyecto pionero y único en todo el territorio español y no me compare la ley valenciana, señora Crespo, porque no aguanta la comparación con las leyes andaluzas, y no me voy a detener ni un segundo en ello.</parrafo>
        <parrafo>El propio presidente de la FEMP, el señor Pedro Castro -como ha recordado la Consejera- lo ha definido muy bien: «El modelo andaluz es la piedra angular, la que marca la hoja de ruta al resto de las comunidades autónomas». ¿Y ustedes, qué dicen de todo esto? Nada. Las cosas han cambiado, y mucho, en este ejercicio y ustedes no han dicho nada de esta cuestión.</parrafo>
        <parrafo>Las dos leyes: la Ley 5/2010 y la 6/2010, de 11 de junio, particularmente la Ley 6/2010, que es la de Participación -como digo- de los Tributos en la Comunidad Autónoma de Andalucía, eso es lo que dice el artículo 192.1, señor Valderas y señora Crespo. Dice lo que dice, ni mínimo ni máximo, dice eso: «participación en los tributos» y punto. Quieren hacer saltar las costuras del Estatuto, quieren que digan lo que no dice, y directamente esa ley viene a incidir en lo que estamos aquí debatiendo y tiene unas vertientes cualitativas y cuantitativas que ustedes han pasado absolutamente de soslayo.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una ley que viene a dar rango de ley, rango legal a un instrumento de cooperación financiera con los municipios que ya existían en Andalucía, pero que adolecía de tal configuración legal, primera ventaja cualitativa, que es ese Fondo de Nivelación de carácter incondicionado. Cualitativamente es importante también, porque gracias a esa naturaleza incondicionada permite que los ayuntamientos puedan dedicar los recursos que provienen del fondo a aquello que estimen pertinente, que estimen prioritario, con lo cual, se refuerza la autonomía local. Se trata del binomio conceptual autonomía local-suficiencia financiera que fue el eje central tanto del debate parlamentario, como del grupo de trabajo que le precedió a las leyes del nuevo Estatuto, de lo Local, de Autonomía. Esta configuración, yo creo que supera ese carácter al que usted ha aludido de considerar a las corporaciones locales como entidades meramente prestadoras de servicios, meramente de gestión, que son centros de gestión, pero son también administraciones que ejecutan políticas. Son agentes políticos de primer nivel, como dice la ley, cuando habla de que tanto municipios como provincias integran una comunidad político-local con un nivel de autogobierno único en ambos aspectos. Y todo eso, todo eso, ustedes no lo han puesto en valor. Este es el verdadero debate de fondo, este es el debate sustancial, este es el debate de contenido, este es el debate de la autonomía, de la descentralización, como decía al principio la Consejera. Y esto, que al PP le interesa poquísimo, no lo han valorado.</parrafo>
        <parrafo>Y ahora vamos a lo importante, a lo concreto, de lo que aquí nos trae. No sé cómo pueden decir, cómo pueden restarle valor al fondo que articula la Ley 6/2010, cuando el mismo tiene una dotación de 420 millones de euros, una dotación que es multiplicar por 2,1 la que existía en el año 2010, que supone un crecimiento de multiplicar por 10,5 veces la dotación que tenía el Fondo de Nivelación en el año 2004. En siete años el Fondo de Nivelación ha crecido, se ha multiplicado por 10,5. Cojan cualquier partida del presupuesto de la Junta de Andalucía y miren un crecimiento como ese, en un escenario de contención. Estamos hablando de que cae el presupuesto en general un 6,1%, de que hay partidas que se reducen un 30-40%. Hay partidas que no son las prioritarias de gastos en torno a un 25%, y va esta partida y crece un 110%, un 110% la multiplicamos por 2,1, y miren por dónde no les parece bastante, nunca les parece bastante. Pero, bueno, yo creo que, además, la señora Crespo ha cometido un craso error cuando ha habado de que hablar de los 190 millones que pidió el Partido Popular es hablar de la prehistoria. Yo no sé cuántas veces he enseñado ya esta hojita, que es la que pertenece a los votos particulares que registraron en el debate del grupo de trabajo, que sustanciamos en otoño del 2009. ¿El 2009 es la prehistoria para usted? Aquí dice literalmente que: «El Fondo de Nivelación de los servicios municipales alcance como mínimo 190 millones de euros para el año 2010». Esto se registró el 14 de septiembre de 2009. Hombre, por favor, sean un poco rigurosos, sea un poco rigurosa, señora Crespo. Yo la tengo por una persona rigurosa, por favor, porque esto es lo que ustedes dejaron plasmado en aquel momento en los votos particulares del grupo de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Y ya les decía que lo pasa es que se tienen que dedicar a hacer encajes de bolillos a buscar cualquier subterfugio para desacreditar el Fondo de Nivelación, y recurren a que el Fondo de Cooperación Municipal, que si se han bajado otras partidas, comparan lo que se dedica a cooperación municipal a lo que se dedica a empresas públicas. Bueno, ¿ustedes qué hacen en Valencia, donde el 25% del presupuesto lo gestionan empresas públicas? El 21% en Madrid, el 50% en Murcia, el 50% en Murcia donde. Por cierto, creo que quieren establecer el copago sanitario, el copago educativo y cosas por el estilo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, vamos a ser rigurosos y vamos a ver las cosas en términos homogéneos. Si la partida en su conjunto disminuye respecto al 2010 es porque hay que descontarle el 5% del Capítulo I. Haga usted bien la cuenta y verá como lo que crece la partida del Fondo de Cooperación Municipal para este ejercicio 2011, respecto al ejercicio de 2010, es un 11,45%, si no lo tengo mal anotado. Crece más de lo que ya creció en 2010 respecto a 2009, que fue un 9,2%. Hombre, por cierto, además, la participación en los ingresos del Estado ha crecido también casi un 11%, de eso tampoco les he escuchado decir absolutamente nada.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que hay que ser rigurosos, hay que poner las cosas en sus justos términos, y, hay que decir que 420 millones de euros que se van a ver incrementados con 60 más cada año, hasta los 600 en el 2014, estaremos hablando de 100.000 millones de pesetas. Ustedes jamás habían pedido esa cantidad aquí, lo que pidieron fue 190, y se encontraron con la sorpresa de que en los presupuestos de 2010 iban consignados 200, 10 más de lo que ustedes pedían. Esa es la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Claro, ahora vienen a defender todo lo que antes criticaron, por ejemplo, lo Proteja. que, por cierto, señor Valderas, señora Crespo, los Proteja, los FEIL no son financiación local, no son financiación local, son políticas que permiten amortiguar la caída del empleo en unos sectores muy concretos, fundamentalmente en la construcción, y que, además, han permitido desarrollar a los ayuntamientos una actividad inversora que probablemente no hubieran podido hacer si no llega a ser por esos instrumentos que, además, bueno, pues han mejorado notablemente las infraestructuras municipales en estos tiempos.</parrafo>
        <parrafo>Pero el caso es que, miren por dónde, señor Arenas, que le importará mucho esto de la financiación local, porque está aquí presente en la sala como todos ustedes pueden ver, el señor Arenas dijo, allá por diciembre del 2008, cuando se ponía en marcha el proyecto de lo que era el Proteja: «Esto es una trampa y una auténtica vergüenza, maquinan una fórmula para engañar a los alcaldes del PP», palabras textuales.</parrafo>
        <parrafo>En octubre de 2010, en la página web del PP se puede ver: «El Partido Popular pedirá a los ayuntamientos y en el Parlamento andaluz mantenimiento del plan Proteja en el 2011». Antes era una trampa, una vergüenza, y ahora piden su mantenimiento. Es que llegan tarde a todo, como la defensa de las políticas sociales, con los pensionistas, con todo. Todo lo que antes criticaron, cuando ven que se pone en marcha y funciona, entonces es cuando se ponen a defenderlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, yo creo que la credibilidad a la que usted se refería está muy clara en un lado y en otro. Con este tipo de políticas de decir una cosa y a reglón seguido decir la contraria, ¿pues dónde van a ir ustedes? ¿A quién pretenden engañar, señora Crespo?</parrafo>
        <parrafo>Me dicen ustedes que votaron en contra de la ley, que no les podemos reprochar que votaron en contra de la ley. Miren ustedes, yo creo que usted es alcaldesa, ¿ha solicitado la adhesión al fondo? Supongo que sí, ¿no? Supongo que lo habrán solicitado todos los alcaldes y alcaldesas del Partido Popular y de Izquierda Unida. Pero si fuera por ustedes, díganles a sus alcaldes y alcaldesas que si hubiera sido por ustedes no hubiera habido fondos, porque ustedes votaron en contra. Eso es así, se pongan como se pongan.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, concluyo inmediatamente, señor Presidente. Concluyo inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Miren, la financiación... Por cierto, además, ha empezado su discurso hablando de que no se han pactado las medidas.</parrafo>
        <parrafo>Las medidas, las competencias, se han pactado con la FAMP. Y la ley no se ha desarrollado porque, mire usted, es que se aprobó en junio. Estamos en abril de 2011, se aprobó en junio del año pasado. ¿Qué quiere usted, que ya esté completamente desarrollada la ley? De desarrollos legales podríamos hablar de muchas historias y no nos vamos a perder en eso, porque además ya no hay tiempo para ello.</parrafo>
        <parrafo>Mire, existe un modelo claro de lo local que se ha puesto de manifiesto con el empuje decidido del Gobierno andaluz a estas dos leyes, y está ahí manifiesta cuál es, cómo ven los socialistas, cómo vemos los socialistas del Gobierno andaluz y del grupo que lo apoya a los ayuntamientos. Lo que hacemos, como ha dicho la Consejera, es tener un compromiso, que no un electoralismo, en este momento en el que estamos viviendo y que se acercan las elecciones municipales, que es a lo que ustedes se han desarrollado.</parrafo>
        <parrafo>Mire, que yo recuerde…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Martínez Vidal…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, concluyo, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Debe de concluir inmediatamente…</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARTÍNEZ VIDAL</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La única contribución con nombre y apellidos que se recuerda del Partido Popular a la financiación de los ayuntamientos, ¿saben sus señorías cuál fue? La supresión del impuesto de actividades económicas, por el Gobierno del señor Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, corresponde el turno, a continuación, al Consejo de Gobierno, y en su nombre, a la señora Consejera de Hacienda y Administración Pública.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, le voy a aceptar, como le he sugerido desde ahí abajo con una aceptación, que tenía que haber hecho una salvedad en ese punto, y se lo reconozco. Yo le reconozco a usted su vocación municipalista. Ahora, no le reconozco que nos vaya a dar ningún ejemplo, perdone que se lo diga. Y, desde luego, lamento mucho, lamento mucho que usted no vote. Lo que es increíble es que yo me sorprenda de eso, porque ustedes han votado que no siempre a todos los presupuestos y a todos los planteamientos de esta comunidad autónoma, ya podíamos crecer en gasto social el 20%. Luego ustedes no es una cuestión de cantidad, perdone que le diga, que se lo discuta. No es cuestión de cantidad, porque para ustedes, cuando los presupuestos de esta comunidad han crecido en gasto social a dos dígitos, también les ha parecido que no eran dignos de apoyo, en clara contradicción con lo que usted acaba de decir. Pero, en fin, le reconozco, le reconozco que ustedes tienen una sensibilidad hacia los ayuntamientos que, desde luego, al Partido Popular, pues, le pongo bastante más en duda.</parrafo>
        <parrafo>Pero, como le ha dicho el señor Martínez Vidal, lo que no le puedo aceptar… Bueno, y le agradezco que me haya reconocido, al menos mínimamente, que hemos hecho avanzar algo. Pero que usted ponga aquí, con un ejemplo de lo que es un problema, es que hemos hecho daño a la financiación municipal porque el Proteja desaparece. Imagino que ha sido un error conceptual de su señoría, porque imagino que todos los ayuntamientos, sean del signo político que sean, están dando al Proteja el fin para el que se creó, que es para hacer inversiones, y no para incorporarse a la financiación municipal. Por lo tanto, estando como está, además, en ejecución durante el año 2010, que usted sabe que está en ejecución, no creo que sea un argumento que pueda esgrimirse a la hora de ver el esfuerzo que hace la comunidad autónoma para lanzar un soporte y un apoyo, realmente, financiero estructural a las corporaciones locales, el Proteja, permítame que se lo diga con esa claridad.</parrafo>
        <parrafo>Señores del Partido Popular, bueno… Es que es curioso su planteamiento. Ustedes, que no han sido capaces -y perdone que se lo diga así- de articular una sola medida de apoyo a los ayuntamientos allí donde gobiernan, vienen aquí a decir que les parece mal y a descalificar lo que hemos hecho desde Andalucía. Comprendo que lo tiene usted muy difícil, y que lo ha hecho lo mejor que ha podido, porque realmente es difícil, es difícil criticar lo que ha hecho el Gobierno socialista de apoyo a los ayuntamientos. Porque, ¿me puede usted decir, señoría, cuál de sus comunidades autónomas ha puesto alguna vez alguna acción parecida a los consorcios de saneamiento de las comunidades autónomas, de las corporaciones locales? Nunca, no ha puesto ninguna en ningún momento, ni cuando había..., ni cuando había, ni cuando no había. Ninguna. Y a usted esto le parecerá poco importante, pero le recuerdo que aquí se han refinanciado 323 millones de euros, una cantidad importante, desde hace tiempo. Todo aquel ayuntamiento que ha querido acogerse a una cierta disciplina ha tenido un apoyo importante para sanearse: 170 millones de euros que hemos puesto. ¿Me puede usted decir, donde gobiernan, en qué lugar han puesto un fondo parecido al Proteja? No me hable usted del plan Confianza, porque no tiene más que leer las hemerotecas para ver la opinión que tiene el plan Confianza en los ciudadanos de Valencia, que es más bien el plan fantasma del Gobierno valenciano: ni ejecución, ni desarrollo. ¿Dónde hay...? Porque, aquí, 585 millones de euros, en los dos años, que se han puesto en los ayuntamientos, que se han ejecutado y están en ejecución, con 4.000 proyectos y más de 32.000 empleos sustentados. Dígame usted en qué comunidad autónoma. Y todos los ayuntamientos andaluces, como usted bien sabe, señoría, se hayan acogido al Proteja.</parrafo>
        <parrafo>Y dígame usted, señoría, en cuál de las comunidades autónomas donde gobiernan -y dígamelo con datos que se puedan comprobar, porque los datos que usted ha dado aquí no se compadecen con los datos que vienen del presupuesto- han incrementado los fondos que van a los ayuntamientos, como se ha hecho en Andalucía. Usted hace las cuentas, nuevamente, como le dije con ocasión del presupuesto, sin saber distinguir peras y manzanas, y se lo repito. Y usted no homogeniza ningún dato; por lo tanto, se equivoca, y mucho. Mire usted, aquí, en Andalucía, las transferencias a las corporaciones locales se han incrementado más de un 11% en términos homogéneos, que es como hay que hacer la cuenta. Y en Galicia han disminuido, vienen disminuyendo desde hace tiempo; en Madrid y en Valencia, y en Castilla y León, que usted ha puesto como ejemplo. Dígame de dónde salen los datos, señoría. Del presupuesto, no, porque en Castilla y León, donde se ha incrementado un 15%, han pasado de 361 a 414. Y los fondos incondicionados, que también los ha incrementado un 9,8%, han pasado de 6,4 millones a 7,1. Así que, por favor, le ruego que mire los presupuestos un poquito mejor, los de Andalucía y los de las comunidades autónomas donde gobiernan, para poder hacer un debate constructivo y con la verdad por delante, porque los datos son los datos, no hay que inventárselos, están en los presupuestos.</parrafo>
        <parrafo>Bien. Dicen ustedes que nosotros tenemos unos datos, que no sé de dónde los ha sacado, porque el 11% es el que le he dicho. Hemos incrementado un 11%. Pero, claro, lo que les pasa a ustedes es que se resisten a que las cifras les rompan el discurso que ya tienen, y, por lo tanto, les dan igual las cifras y el análisis, porque ustedes repiten reiteradamente lo que les parece, independientemente de la realidad. Nosotros tenemos argumentos, se los he expuesto todos, para dejar clara nuestra voluntad y nuestro compromiso con las corporaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, nosotros venimos dando un continuo apoyo a los ayuntamientos, y le voy a dar algunos datos. El Plan de Cooperación Municipal ha crecido, desde 2004 hasta hoy, un 70%. Pero, mire usted qué curioso, entre 2004 y 2008, época de crecimiento económico, ha crecido un 40,7%; pero, entre 2008 y 2011, época de crisis, ha crecido un 20,4%. Un 20,4%. Sabe usted que eso está muy por encima del crecimiento de la riqueza. Entre 2004 y 2008, el PIB creció un 12%, un 40,7%. Y, cuando ha decrecido, entre 2008 y 2010, que ha decrecido el PIB cerca de un cuatro y medio, nosotros lo hemos crecido un 20,4%. Dígame usted si eso no es esfuerzo.</parrafo>
        <parrafo>Los fondos incondicionados, igualmente. Entre 2004 y 2008, se triplicaron, pero en dos años, de 2008 a 2011, los hemos vuelto a triplicar. Y no me diga usted que no se está desplegando la ley, la LAULA y la ley de participación de los tributos, porque le acabo de explicar que se ha pagado el primer plazo de los 420 millones de euros comprometidos para este año. Están ya en las arcas municipales, y usted lo debe saber, señoría, porque su parte habrá recibido, como es natural. Por lo tanto, no diga que no se está desarrollando la ley. Se está desarrollando y cumpliendo los plazos y los compromisos adquiridos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos una línea continua de apoyo a los ayuntamientos, como creo que se puede afirmar que es continuo su apoyo de no apoyar a los ayuntamientos allí donde gobiernan, ni cuando gobernaban en el Estado español, porque resulta muy ilustrativo ver, vamos, claramente llamativo, cómo entre 2001 y 2004, cuando tenían ustedes mayoría absoluta, hicieron crecer la PIE -los fondos que van a los ayuntamientos- un 11,2%, y cómo, entre 2005 y 2011, con dos años de crisis, el Gobierno socialista los ha hecho crecer un 39,1%.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, ustedes sí que tienen una demostrada ruta de poco apoyo a los ayuntamientos. La Comunidad de Madrid disminuía los fondos cuando crecía, y los disminuye más ahora que la crisis económica nos afecta a todos. Los disminuyó entre 2008 y 2010, los fondos a los ayuntamientos, un 2,3%, y en 2011, un 10%. En Galicia, entre 2008 y 2010, los disminuyeron un 4,16%, y este año, un 8%. Eso, por ponerle algunos ejemplos, que puedo seguir.</parrafo>
        <parrafo>Así que, señorías, 170 millones de euros de aportación a las corporaciones a través de los consorcios; hasta 584 millones de euros de aportación extraordinaria para apoyar proyectos de inversión en los planes Proyecta en los años 2009-2010; un incremento del 70% del Plan de Cooperación Municipal desde el año 2004, 420 millones de financiación incondicionada, y una normativa de régimen local avanzada y más comprometida con los ayuntamientos que ninguna otra desarrollada por ninguna comunidad autónoma. Y no me hable de la de Valencia, que ha hecho una ley de participación que ni especifica en qué se participa, ni cuándo, ni cómo, ni en qué cuantía, ni ninguna cuestión de estas. Por lo tanto, en ese terreno, poco presumir.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, me ha hecho usted una mención a un ayuntamiento, creo que el de La Línea, diciendo que tiene dificultades para pagar. ¿No ha hecho usted mención de eso? Me alegro mucho, porque entonces me ahorro tener que decirle a usted una cosa muy desagradable, porque, que yo sepa, en La Línea no se paga por... Y eso tiene un nombre de un alcalde no precisamente del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Al PP le pasa con los ayuntamientos, señoría, le pasa con los ayuntamientos lo mismo que con los pensionistas, lo mismo que con los dependientes o con los pequeños empresarios, o como con los..., bueno, pues en general con los compromisos que ustedes dicen tener: que les preocupan mucho cuando están en la oposición, y dicen ustedes que son lo más importante del mundo y que van a hacer maravillas con ellos, pero desaparecen de su preocupación y de su agenda cuando tienen responsabilidad de gobierno, como le acabo de demostrar.</parrafo>
        <parrafo>Y estoy segura de que, si usted le cuenta a alguno de los ayuntamientos, singularmente el Ayuntamiento de Madrid, que tiene la dudosa gloria de ser el ayuntamiento más endeudado de España -fíjense ustedes qué gloria, ¿no?-, que el conjunto de ayuntamientos de Andalucía, según los últimos datos disponibles, el conjunto de los 771 ayuntamientos tiene un endeudamiento global -digo datos de 2009- de cerca de cinco mil millones, y el Ayuntamiento de Madrid tiene un endeudamiento de cerca de nueve mil millones, son 8,5 millones versus 3,5 millones. Por eso le digo: ¿Cree usted que si les enseñan ustedes los instrumentos que tenemos, la ley que tenemos, a la señora Barberá o al señor Gallardón, que llaman a la revolución municipal, no estarían encantados con que en sus comunidades tuvieran una ley como la andaluza? A buen seguro que sí, que estarían bastante encantados.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que deberían ustedes mandarles una copia de nuestra ley para que reclamen a sus gobiernos autonómicos una regulación similar. Y, de camino, cuéntenles ustedes, haciendo bien las cuentas, cómo en Andalucía hemos incrementado las transferencias, y en época de crisis hemos sido capaces de mandar 200 millones más, 420 millones de financiación incondicionada, con el compromiso de que serán 600 en 2014, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

