<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Inversión pública, Provincia de Almería, Suministro de agua, Barcelona</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000122</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000122. Pregunta oral relativa a las inversiones en el transporte de agua de Carboneras a Barcelona (pág. 50).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. María del Carmen Crespo Díaz y Dña. Carolina González Vigo, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Aránzazu Martín Moya, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con las siguientes preguntas con ruego de respuesta oral en Pleno, en este caso dirigida a la Consejera de Medio Ambiente, y es relativa a inversiones, transportes de agua de Carboneras a Barcelona, que formula el Partido Popular.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora Martín Moya, su señoría tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdone, señora Martín Moya.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a esperar unos segundos para que quien desee salir del Pleno lo haga, y podamos seguir trabajando con más tranquilidad.</parrafo>
        <parrafo>Cuando usted quiera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta, nuevamente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado 28 de marzo, el Consejo de Ministros declaró la urgencia de la obra de ampliación y acondicionamiento del Puerto de Carboneras para el traslado, mediante barco, de aguas procedentes de la desaladora de Carboneras en la provincia de Almería hasta Barcelona, con el fin de paliar las restricciones hídricas que, en esos momentos, se estaban produciendo en Cataluña. Para esa inversión el Gobierno aprobó una cantidad de 12 millones de euros, y se realizaría una vez atendido los usos de la zona, que, por cierto y por desgracia, aún no se han concluido.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser que esas obras ya no son necesarias, y así lo ha planteado la propia Generalitat de Cataluña, una vez que los embalses han conseguido aumentar el nivel de almacenamiento como consecuencia de las lluvias caídas durante la última semana.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, ¿cuál va a ser el destino en la aplicación de las inversiones previstas para el transporte de agua al área metropolitana de Barcelona desde la desaladora de Carboneras?</parrafo>
        <parrafo>Y no cree usted, señora Consejera, que esos 12 millones de euros se deberían reinvertir en las obras hidráulicas pendientes en la provincia de Almería.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señoría. Sí conocemos el destino de esas inversiones, y es precisamente el de construir nuevas infraestructuras que conecten Carboneras con el Puerto de Almería, y, por tanto, que permitan una mayor y más rápida respuesta a las necesidades que surjan en otras zonas del litoral, dentro o fuera de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Esto nos permite sencillamente estar dispuestos, como lo hemos estado en el caso en el que usted me plantea, del transporte de agua a Barcelona, sobre todo para aplicar un principio básico para cualquier gobierno socialista, que es el principio de solidaridad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Diputada, su turno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN MOYA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, mire, la solidaridad del Partido Socialista le queda bien lejos, lo mismo que le queda bien lejos nuestra provincia, la provincia de Almería. Y le recuerdo, que precisamente mi provincia es la que más déficit hídrico tiene de toda España, y así lo fijaron las fuerzas políticas y sociales, y las fuerzas políticas, también incluida la suya.</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, pero a pesar de este déficit, y muy a pesar de las desafortunadas palabras del, por entonces, Presidente de Cataluña, ni una sola gota de agua para Almería en relación con el trasvase del Ebro. Almería, ha sido siempre una provincia que ha creído en la solidaridad interterritorial, y fuimos los primeros en respaldar la decisión de llevar agua a Cataluña.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular tenía un plan para traer agua hasta Andalucía y para Almería. En 2003 se concluyeron las obras de la desaladora de Almería, de Carboneras, el trasvase del Negratín, obras que permitieron, entre otras, el desarrollo de nuestra agricultura, a la espera de que el trasvase del Ebro resolviera el problema para siempre. Un proyecto que ustedes respaldaron y que, debido a los peajes insolidarios de los nacionalistas, después lo eliminaron sin una alternativa seria previa.</parrafo>
        <parrafo>Nuestros pueblos este verano volverán a sufrir restricciones, porque después de cuatro años siguen sin estar acabadas las obras de conexión de la desaladora de Carboneras a los pueblos del Bajo Andarax y hasta el norte almeriense. Además de todo ello, los acuíferos siguen sobreexplotados y siguen salinizados.</parrafo>
        <parrafo>Cuatro años después, y sin haber concluido ninguna de las obras pendientes con la provincia de Almería, ustedes, el Gobierno de Zapatero, recuperan el trasvase del Ebro, pero solo en parte, solo para el agua para Cataluña, pero no para el agua para Almería.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, usted tenía que haber aprovechado la ocasión, cuando estuvo el pasado 3 de junio en Almería, para arrancar el compromiso de invertir esos 12 millones previstos de llevar agua a Barcelona, en las obras hidráulicas pendientes en la provincia.</parrafo>
        <parrafo>Y, por favor, señora Consejera, lo que sí le pido es que no utilice más el Consejo de Gobierno para sus fines políticos, prometiendo cosas de hace, incluso, dieciocho años, sino en interés de los ciudadanos, en este caso en Almería, que es donde ustedes estuvieron.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, los 12 millones de euros, que supone la actuación por la que me pregunta, no comprometen en nada nuestras necesidades financieras, ni nada tienen que ver con los compromisos que tiene adquiridos el Ministerio en el marco del programa Agua, para solucionar ese déficit hídrico al que usted aludía que tiene Almería; que tiene Almería y que se cifró, ni más ni menos, en el año 2000, que en 320 hectómetros cúbicos, habiéndose solucionado, hoy por hoy, ya 120 de esos 320 que se necesitaban y que se establecieron en el año 2000.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, su partido planteó una desaladora sin conducciones, una desaladora que se construye y que luego no puede dar agua a los usuarios; por tanto, no sé a qué viene hoy, aquí, hablar ahora respecto a lo que el Consejo de Gobierno, que, por otro lado, no le veo a usted ninguna capacidad para incidir en el orden del día de ningún Consejo de Gobierno socialista de esta Comunidad Autónoma, que pueda decidir en la última reunión que tuvimos en su provincia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire -y para terminar-, la provincia de Almería tiene en estos momentos una inversión de 352 millones de euros, de los cuales, 315 ya se han ejecutado. Y se han ejecutado, señoría, antes del 3 de junio, que celebramos el Consejo de Gobierno en su provincia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

