<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>71</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 39</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Ayuda a las empresas, Ayuda a la producción</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000027</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000027. Pregunta oral relativa al Cheque Innovación (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y Dña. María Araceli Carrillo Pérez, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Su tiempo ha finalizado. Gracias</parrafo>
        <parrafo>A continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al cheque innovación. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra su portavoz, el señor Díaz Trillo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Consejero, en primer lugar, como onubense, permítame que le agradezca el compromiso de su Consejería con los astilleros de Huelva. Estoy convencido de que, en la reciente historia de astilleros, difícil, quienes han estado a la altura de las circunstancias y quienes están a la altura de las circunstancias son los trabajadores y la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, quiero también felicitarles a usted y, en nombre suyo, a la Consejería de Innovación, al Gobierno andaluz y a la de Cultura por el reciente premio Goya que ha obtenido la empresa Kandor Moon, la productora que ya el año pasado había conseguido un premio, el mismo premio por El lince perdido. Es un ejemplo de compromiso, también, público, y de relación público-privada, de compromiso de la Consejería, en este caso de Innovación, a través del proyecto Lunar, utilizando centros de la Junta como incubadoras de empresas —esto es un caso de excelencia empresarial y de éxito notable—, y que viene a colación, además, porque la medida que presentaba usted hace solo unos días, el Cheque Innovación, creo que tiene perfiles muy parecidos en el marco del VII Acuerdo de Concertación, y que lo que pretende, precisamente, es unir esos factores, que yo diría tan andaluces, ¿no?, de creatividad, de innovación, y convertirlos en competitividad.</parrafo>
        <parrafo>Además —y termino con esto—, me parece que el planteamiento es tan acertado que implica a otras empresas andaluzas en el asesoramiento y en la incorporación de nuevos medios, de nuevas tecnologías —en definitiva, abrir nuevos horizontes en un mercado cada vez más complejo—, y, además, creo, por último, que sacando todo el partido a las empresas andaluzas en esos aspectos, sobre todo de innovación, de creación, que en el día no de mañana, sino en el día de hoy, son fundamentales para el desarrollo de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señor Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, nosotros estamos trabajando con el conjunto de las empresas andaluzas, y, cuando les agregamos y analizamos los datos de qué tipo de empresas, por tamaño o sector, están incorporando la innovación como parte de su proceso de negocio, nos encontramos con que hay empresas muy innovadoras, que tienen departamentos propios de I+D+i, otras empresas que están incorporando la innovación, y hemos creado herramientas, como la Corporación Tecnológica de Andalucía o la Red de Espacios Tecnológicos, para ayudarlas; pero luego tenemos la inmensa mayoría de las empresas que son pymes y micropymes, que tienen en torno a cuarenta, cincuenta trabajadores, menos de cincuenta trabajadores, que es el 95% del tejido empresarial andaluz, y que no tienen medios propios para innovar y para investigar. Nos quedaba, por tanto, pendiente cómo incorporamos a la innovación a las pymes y las micropymes. Por eso hemos creado una nueva herramienta, que es el Cheque Innovación, que es un estímulo a la innovación en las pymes.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una ayuda a fondo perdido de hasta nueve mil euros que permite, a través de empresas consultoras, encargar análisis y diagnósticos de cómo innovar en las empresas pequeñas para permitir crear nuevos productos, nuevos servicios, mejorar los existentes o incorporar nuevas herramientas, como las tecnologías de la información y la comunicación, a la mejor gestión de una empresa. Son ayudas muy directas que se hacen, como digo, a través de 160 consultoras acreditadas. Estas empresas hacen el trabajo: si la pequeña o mediana empresa está de acuerdo, porque le ha respondido a sus necesidades, se certifica y pagamos ese cheque de innovación. Están abiertas ya las ventanillas para su solicitud, se hace en cualquier oficina de la Consejería de Innovación, Ciencia y Empresa, de la Agencia Idea, y el compromiso es responderlo en un mes.</parrafo>
        <parrafo>Pensamos que estos recursos, que llegan hasta cuarenta millones de euros, van a ser un estímulo para ese gran reto que tenemos pendiente, y es que la pyme sea innovadora, se incorpore, precisamente, a lo que va a definir el futuro, que es «o innovas, o el mercado te dejará fuera del sistema».</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

