<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>134</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 74</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>27</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política común de transportes, Red de transportes, Red ferroviaria, Unión Europea</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000481</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000481. Pregunta oral relativa a los corredores ferroviarios en Andalucía (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor y Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, del G.p. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral relativa a corredores ferroviarios en Andalucía. Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista, tiene la palabra el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, la semana pasada la Comisión Europea presentó la propuesta de nuevas […] europeas de transportes. Mi pregunta va dirigida a conocer la valoración que hace el Consejo de Gobierno de los corredores ferroviarios, incluidos en dicha propuesta, que transcurren por nuestra comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas, nuevamente tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, nosotros, quizás, espero que se haya desprendido de las palabras anteriores, pero nosotros hacemos una valoración muy positiva, muy positiva de los corredores..., de los corredores que se han aprobado, en este caso, que el Comisario de Transportes, Siim Kalas, ha elevado al Parlamento Europeo para su aprobación definitiva. Estos corredores suponen la articulación y cohesión, por una parte, en primer lugar, de Andalucía y, en general, también de España.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros teníamos hasta la revisión última de los corredores en el año 2003 únicamente el corredor central que, de Algeciras, a través de Madrid y Zaragoza, llegaba por el..., pretendía llegar por el Pirineo francés, por el centro, a Francia, por el Pirineo central.</parrafo>
        <parrafo>Ha sido ahora, ha sido ahora cuando finalmente se ha aprobado en primer lugar el Corredor Mediterráneo que, como decía anteriormente, conecta en Andalucía, y ambos corredores van a hacer de un nudo muy potente el conjunto de..., el área logística de Antequera, donde confluirán los puertos de Huelva, de Sevilla, de Cádiz, de Algeciras y de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Almería, por vez primera, se incorpora en este mapa de corredores ferroviarios andaluces, corredores ferroviarios mediterráneos, corredores ferroviarios españoles. Por otra parte, el corredor central va a..., vincula a..., o se conecta a mitad de recorrido, a mitad de recorrido con el corredor que desde Badajoz llega hasta Valencia y, a la altura de Zaragoza, desde el Cantábrico al Mediterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Hay un conjunto de corrientes de oportunidad en Andalucía para aprovechar el conjunto de esta red de transporte de mercancías en el conjunto del territorio español y, de esa manera, potenciar el sector de la actividad logística de Andalucía que, como decía anteriormente, va a vertebrar Andalucía, va a vertebrar nuestro territorio con el conjunto de los nodos logísticos que tenemos establecidos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, Andalucía fue la primera comunidad que se incorporó a la alta velocidad para viajeros y lo hizo, como siempre, con la oposición de la derecha andaluza y del Partido Popular. Fue un Gobierno socialista, presidido por Felipe González, el que puso en marcha la línea Sevilla-Córdoba-Madrid frente a lo que el señor Arenas y los diputados y representantes del Partido Popular llamaban «el rapidillo de Sevilla».</parrafo>
        <parrafo>Ha sido después, también un Gobierno socialista, presidido por José Luis Rodríguez Zapatero, el que ha puesto en servicio la línea de alta velocidad Córdoba-Málaga. Y ha sido, señorías, también un Gobierno socialista, presidido también por José Luis Rodríguez Zapatero, el que ha conseguido que la Unión Europea presente una propuesta de red europea de transportes que dé respuesta de manera mayoritaria a las demandas y a las necesidades de Andalucía, cosa que no hizo el Gobierno del Partido Popular en el año 2003. Por lo tanto, señorías, en materia de transporte ferroviario para viajeros y para mercancías, como siempre, el Partido Popular siempre en contra de Andalucía y el Partido Socialista siempre defendiendo a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y usted lo ha planteado, señora Consejera, en las dos intervenciones, casi todo lo hemos conseguido, queda algo por conseguir, y vamos a trabajar y vamos a pelear por conseguirlo, y es conectar el único puerto que en estos momentos no tiene garantizada la conexión, que es el puerto de Motril, conectarlo con el Corredor Mediterráneo. Porque, a mí me gustaría que el señor Raynaud, que no está en este momento en la sala, cuando ha hablado de conectar Motril con el Corredor Mediterráneo, ¿a qué trazado del Corredor Mediterráneo se refiere el señor Raynaud y el Partido Popular cuando hablan de este tema? ¿A ese ficticio que ellos quieren llevar por la playa desde Almería hasta Algeciras, o a la propuesta actual garantizando y mejorando las conexiones de Málaga y de Motril con lo que hay planteado? Porque yo creo que hay que tener valentía política para decirles a los ciudadanos, con la verdad por delante, qué es lo que razonablemente se puede y debemos hacer. Pero, probablemente, el problema estará, señorías, en que con estas propuestas los andaluces y nuestras mercancías pueden viajar con dignidad hacia Europa de manera rápida y eficaz. Algunos están empeñados en seguir viéndonos a los andaluces en el suelo, probablemente porque piensen que así nos pueden pisotear y humillar como han hecho históricamente. Pero, señorías, se equivocan, ni el Partido Socialista ni los andaluces vamos a consentir que nos pisoteen ni que nos humillen, porque vamos a pelear por lo que más queremos, por lo que nos ha costado mucho esfuerzo y mucho trabajo conseguir: los derechos y el bienestar del que Andalucía disfruta en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-señora Consejera, ¿quiere volver a hacer uso de la palabra? Señora Consejera de Obras Públicas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, un par de puntualizaciones. Primero, que yo creo que es muy importante en este momento que estemos unidos ante el debate que ahora hay dentro del Parlamento Europeo para consolidar lo que ya está conseguido, y que no haya debates estériles, porque yo creo que es muy importante lo que ya se ha conseguido.</parrafo>
        <parrafo>Y, en segundo lugar, señoría, quiero recordar que el tráfico interportuario no se hace de puerto a puerto por el interior, el tráfico interportuario se hace por mar entre puertos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

