<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política de turismo</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000213</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000213. Pregunta oral relativa al incremento de la llegada de turistas internacionales (pág. 73).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Lourdes Martín Palanco, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a continuación a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al incremento de la llegada de turistas internacionales. Para formular la misma, en nombre del Grupo Socialista tiene la palabra la señora Martín Palanco.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>El pasado 22 de abril, el Ministerio de Industria, Turismo y Comercio hacía pública la encuesta de movimientos turísticos en fronteras -Frontur-, en la que se destaca que Andalucía es la región que ha tenido el mayor incremento en el número de turistas procedentes de mercados extranjeros. ¿Considera usted, señor Alonso, que el incremento del turismo internacional en Andalucía puede ser un buen indicador de la recuperación del sector?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Turismo, Comercio y Deporte, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Permítame dos reflexiones antes de hablar de los datos.</parrafo>
        <parrafo>La primera. Desde el Gobierno andaluz venimos diciendo, y es fácil decirlo, que el turismo es un bien de consumo, por tanto no es ajeno a toda crisis económica. Pero con la misma intensidad venimos diciendo también que la industria turística resiste mejor que otros sectores productivos esta crisis económica. En 2009 tuvimos una seria dificultad, sobre todo el primer trimestre donde la caída de turistas estuvo en torno al 20%, y sobre todo el turismo extranjero.</parrafo>
        <parrafo>Me dejo para el final alguna tercera reflexión sobre las estrategias que hemos venido desarrollando, porque estos datos creo que tienen algunas consecuencias.</parrafo>
        <parrafo>Pero sí quiero decirle que el primer dato importante, clave, que es objetivable, es que llevamos cinco meses de continuo crecimiento en turistas extranjeros. Mire usted, con un crecimiento en torno al 10,2%, lo que supone casi 11,5 puntos sobre la media nacional, la media en España está en -1,2%, y 23 puntos sobre Baleares, por si sirve un dato de quien lidera el turismo internacional.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítame otro más. El segundo trimestre hemos tenido una subida del 7,4% en turismo internacional, que son nada más y nada menos que 7 puntos por encima de la media de España. 1,2 millones de viajeros procedentes del mercado extranjero han venido, y, por lo tanto, hay 190.000 más turistas este año que el año anterior.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay un tercer dato también objetivable del mes de marzo: los datos de marzo nos dicen que hemos incrementado en un 8,2% el turismo que viene de más allá de nuestras fronteras, lo que significa que estamos 5 puntos por encima de la media nacional y 6 puntos de Baleares, que lidera el proceso.</parrafo>
        <parrafo>Y si estos son buenos, estos datos, y son de alegría seguramente para usted y para mí, también lo es el gasto. Andalucía se coloca entre las tres primeras receptoras de gasto de turismo internacional, con más de 606 millones de euros. Y, además, registramos el mayor incremento interanual, con una cifra extraordinaria: 25,1.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señoría, lo que le decía que dejaba para el final. Esa prioridad del Gobierno de Pepe Griñán, cuando nos dijo que no retiráramos ni un euro al tema de un márquetin distinto y fuerte que potenciara la llegada de turistas, está dando resultado. El incremento de turistas alemanes es espectacular, los datos son los que son, y creo que estamos liderando un proceso de cambio constructivo en toda la industria turística. Porque estamos hablando, nada más y nada menos, que de mejorar la competitividad de las empresas -a través de Andalucía Lab-, mejorando la promoción -a través de la comunidad turística virtual- y mejorando la marca en opciones tan interesantes como el Qualifica o el Guadalquivir, del cual pronto podrá usted preguntar.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martín Palanco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍN PALANCO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es evidente, señor Consejero, que con los datos encima de la mesa podemos afirmar, en lo que se refiere al turismo, tras estos cinco meses de recuperación paulatina, con el crecimiento continuo en llegadas de viajeros internacionales, especialmente los datos del último trimestre, con un 7,4% de subida, podemos afirmar que el turismo está sirviendo de motor a las perspectivas de crecimiento económico. La industria turística está demostrándose, por lo tanto, como piedra angular de estos síntomas de recuperación económica, que se traducen en generación de riqueza y empleo. Los datos que usted nos ha dado así lo ponen de manifiesto, y seguro que le llenan de ánimo para seguir trabajando en esta dirección.</parrafo>
        <parrafo>Termino diciendo, para la tranquilidad de la industria turística andaluza, que el Grupo Parlamentario Socialista se sitúa muy lejos de ese «cuanto peor, mejor» que reina entre las filas populares, pues nosotros creemos en nuestra industria turística, nos llena de satisfacción que cada vez sean más los turistas que nos elijan como destino turístico, y por ese objetivo vamos a seguir trabajando.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

