<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Interpelaciones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Interpelaciones</tipo_iniciativa>
    <materias>Creación de empleo, Política de empleo</materias>
    <numero_expediente>8-11/I-000017</numero_expediente>
    <extracto>8-11/I-000017. Interpelación relativa a creación de empleo (pág. 16).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Loaiza García, del G.P. Popular de Andalucía. D. Manuel Recio Menéndez, Consejero de Empleo.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos al punto cuarto del orden del día: interpelación relativa a creación de empleo. Iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular que va a ser defendida por su portavoz, el señor Loaiza García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Loaiza, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, señor Consejero, en la última Encuesta de Población Activa, nuestra Comunidad alcanzó el récord de número de parados: 1.127.400 -en tres años, 665.300 parados más-. Y es tónica común que, cada vez que sale una estadística de paro, nuestra Comunidad salga en los noticieros nacionales como una de las comunidades que tenemos el récord tanto en la Encuesta de Población Activa como en el paro registrado. Tenemos ese triste honor. Esto acredita que las políticas socialistas han fracasado, son ineficaces y son incapaces de generar empleo en nuestra economía.</parrafo>
        <parrafo>Y es cierto que en momentos de bonanza económica nuestra Comunidad creó empleo, pero es cierto que seguimos en el furgón de cola en todo momento. Una comunidad que por sus recursos debería ser locomotora de crecimiento y de creación de empleo. Lo triste es que, ahora, en materia de empleo no solo es conocida a nivel nacional por su alta tasa de paro, sino porque ahora abrimos noticiarios nacionales, los periódicos nacionales, como una comunidad donde las irregularidades, el descontrol, el fraude y el amiguismo son nota común del Gobierno de Andalucía, y, sobre todo, a través de su Consejería, de la Consejería de Empleo, y de ese entramado público, ese entramado paralelo con la Agencia IDEA y con el antiguo IFA.</parrafo>
        <parrafo>Hoy somos noticia porque ex altos cargos de la Junta de Andalucía están imputados por presuntos delitos relativos al ejercicio de su cargo. Hoy todos los programas de empleo está claro que han fracasado en su objetivo. Año tras año ustedes han ido programando y anunciando planes que no ven la luz o que fracasan de manera estrepitosa. Recordar aquí las famosas ATIPE: no conocemos ni la evaluación intermedia del año 2009, ni se reúnen ya sus comisiones de coordinación, en muchas de ellas desde el año 2008 está abandonado ese programa. Hoy su Consejería tiene en marcha dos planes nuevos: el Plan Motiva y el Plan Plus 45 años para jóvenes. El Plan Motiva deriva de ese famoso Plan Dúo para jóvenes, anunciado en febrero de 2010, que no vio la luz nunca y hoy tampoco está funcionando como plan integral porque lo único que hace es meterlo en el cajón de sastre de las políticas ordinarias. Igual pasa con el Plan para mayores de 45 años, el Plan Plus 45, que tampoco está funcionando porque ni siquiera tiene partidas presupuestarias específicas para él. Y, mientras, la tasa de paro de jóvenes y la tasa de paro de mayores siguen incrementándose.</parrafo>
        <parrafo>Mire, su Consejería ha contado con herramientas para generar empleo estable y no se ha sabido aprovechar o se ha utilizado de manera fraudulenta. Su Consejería hoy está bajo sospecha y repleta de irregularidades en todas sus parcelas. En cuanto a las políticas de formación, vamos conociendo casos donde la casualidad hace que sean beneficiarios una y otra vez personas vinculadas al Partido Socialista, donde existen denuncias de arbitrariedad en las concesiones y donde el oscurantismo es nota predominante, y, lo peor, también hay mordidas y comisiones. Las ayudas sociales, es decir, los expedientes de regulación de empleo, en el juzgado. El juzgado lo ha dicho: es una trama organizada e ilegal. Intrusos y, qué casualidad, algunos ex socialistas y amigos de familiares entre esos intrusos. Ayudas fuera de control a ayuntamientos del Partido Socialista y a empresas de amigos con fondos destinados a ayudas a empresas en crisis, el famoso fondo de reptiles. Y hoy están siendo investigadas por la Fiscalía y por la Unión Europea las ayudas a la contratación para el empleo estable con fondos europeos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, le pregunto: ¿qué parte de su Consejería está limpia y está fuera de dudas?</parrafo>
        <parrafo>Y no pongo en duda el trabajo de los funcionarios ni de los empleados públicos, ojo, pongo en duda la gestión de los responsables políticos, las directrices de mirar para otro lado y la actitud de extraer competencias de los funcionarios públicos, el ejercicio de potestades administrativas, a través de encomiendas de gestión que, una y otra vez, han sido anuladas por sentencias judiciales.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, me gustaría que contestara a varias preguntas. En Andalucía se han destruido, desde el primer trimestre de 2008, 374.900 empleos. A pesar de lo alarmante de este importante retroceso, la incentivación de nuevos contratos fijos y de transformación de temporales en indefinidos se ha reducido en los últimos años. Esto significa que no ha habido una apuesta seria por incentivar la calidad y la estabilidad en el empleo. A pesar de ser la comunidad que ha venido registrando la más elevada tasa de temporalidad y, también, la mayor tasa de paro, se han rebajado los beneficiarios en esas ayudas; pero, lo que es mucho peor, señor Consejero, se ha permitido un fraude masivo. Fraude destapado por la Guardia Civil e investigado por la Guardia Civil. Fraude, que sepamos, que se da en siete provincias de nuestra Comunidad y ustedes no se han enterado, ustedes no se han enterado. Fraude masivo donde parece ser que están implicadas más de siete mil cien empresas, y ustedes sin enterarse, que son los que daban esas ayudas, 27 millones de euros, señor Consejero, 4.500 millones de pesetas se han defraudado presuntamente y ustedes no se han enterado. ¿Qué es lo que hacen en su Consejería, señor Consejero? El 40%, según aparece en esas investigaciones del porcentaje detectado sobre el total de subvenciones y su Consejería en Babia, señor Consejero. Usted tiene que contestar desde cuándo tiene conocimiento de ese fraude su Consejería, desde cuándo. Usted tiene que contestar, señor Consejero, cuántas empresas están implicadas en este fraude, ya sea con faltas administrativas o ya sea por presunto delito.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser, señor Consejero, según aparece en determinados medios en esa investigación, que pueden existir intermediarios. ¿Tiene conocimiento de esos intermediarios, señor Consejero? Ese intermediario, como el intermediario de los ERE, ¿se paseaba tranquilamente por las dependencias de la Consejería de Empleo como si fuera uno más, señor Consejero? ¿Lo tienen identificado?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el sindicato Unión General de Trabajadores ha denunciado públicamente que le pidió información sobre estas ayudas y que el Gobierno se las negó alegando que era información confidencial. ¿Tenían algo que ocultar o temían algo, señor Consejero? Porque si alguien denunciaba la irregularidad de estas ayudas, por lo menos ustedes tenían que haber investigado. ¿Por qué no abrieron investigación, señor Consejero? ¿Cómo se explica que hoy se esté hablando de 7.100 empresas que se han puesto de acuerdo para defraudar? Es decir, esto es un modus operandi, esto no es una empresa que ha defraudado. Esta es una manera de actuar en siete provincias andaluzas para defraudar, del dinero público que iba para incentivar el empleo estable, y ustedes sin enterarse, ¿o es que miraban para otro lado, señor Consejero? ¿Se pusieron de acuerdo las 7.000, o sabían que su Consejería no iba a mirar? ¿Sabía que su Consejería no iba a controlar esas subvenciones, señor Consejero? ¿Cómo explica que se concedan subvenciones a aquellos empresarios que se comprometan a hacer fijos durante cuatro años, ustedes tienen las herramientas para cruzar los datos como lo ha hecho la Guardia Civil con la Seguridad Social y ustedes no han hecho nada?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, su Consejería vuelve a tener sospechas ahora en esta, esperemos que no sea otra trama, porque puede ser como los ERE: tramas organizadas e ilegales. ¿Dónde estaban los controles? Porque usted dice que en los ERE había controles, controles que no funcionaron y que no aparecen por ningún sitio. ¿Aquí, dónde estaban los controles? ¿Dónde estaba la inspección de trabajo, señor Consejero? ¿Es que usted tenía a los inspectores solo vigilando a los autónomos para diferentes faltas y aquí no se metía en los fraudes que había de 7.100 empresas en el 40%, y 27 millones de euros, señor Consejero? [Aplausos.] ¿Es que no se enteran en su Consejería? ¿O es que su Consejería tenía orden de mirar para otro lado?</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, sabe que la orden [...] incentivos le daba capacidad para investigar, para informarse y, además, las empresas sabían qué es lo que tenían que hacer, que era que cuando no se cumplían esos cuatro años y había que despedir, había que contratar a otros para mantener las subvenciones, y si no, devolver la parte proporcional. ¿Por qué no se ha hecho nada, señor Consejero? Y no me vale que me diga usted que va a recuperar el dinero, es que esa es su obligación, usted y el juzgado, lo que vale es el control previo, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, le pido que no se haga la víctima aquí, que no se haga la víctima, que nosotros estamos poniendo en peligro las ayudas, que estamos poniendo en peligro las prejubilaciones. No, señor Consejero, lo que estamos pidiendo es que se aclare aquí lo que está pasando en su Consejería, lo que está pasando con el dinero de los parados. [Aplausos.] Eso es lo es que estamos pidiendo aquí, señor Consejero, a aquellas personas de buena fe que se les mantenga su subvención y su prejubilación.</parrafo>
        <parrafo>[...] Andalucía con esos 4.500 millones, ¿qué es lo que ha hecho, señor Consejero? ¿Creen ustedes que están de verdad legitimados para hacerse las víctimas? Mire, entendemos por qué Andalucía no ha podido salir de la cola del paro en todas las estadísticas, ahora [...] esta red de fraudes, corrupciones, infracciones, corruptelas. Es más fácil saber cómo ha sido imposible cambiar las cosas a pesar de las cuantías millonarias de estas ayudas europeas que han llegado a Andalucía para salir de los últimos puestos de todas esas listas.</parrafo>
        <parrafo>El problema del paro hoy en Andalucía, señor Consejero, se llama Partido Socialista Obrero Español, se llama Gobierno de la Junta de Andalucía. El problema hoy se llama que hay que asumir responsabilidades, el problema hoy del paro en Andalucía se llama Manuel Chaves y se llama José Antonio Griñán, y, señor Consejero, usted es cómplice de ellos dos que son los máximos responsables. [Aplausos.] Usted aclare qué es lo que está pasando con las políticas de empleo en la Junta de Andalucía, con el dinero público de los parados que se está defraudando, con el dinero que les dan ustedes a sus amigos. Pues, señor Consejero, el señor Griñán, usted y el señor Chaves se tienen que ir por dignificad democrática y por limpieza democrática de esta Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, espero que usted me conteste, espero que usted me conteste. Y ya le digo, no me hable usted de Gürtel, que ya lo tenemos muy conocido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, su señoría...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No me hable usted, señor Consejero, de imputaciones falsas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino.</parrafo>
        <parrafo>No empiece usted a hablar, como aquí, de imputaciones falsas, porque no hay imputaciones, señor Gallego, no mienta, señor Gallego, no hay imputaciones en Lanjarón. El Tribunal Superior de Justicia no ha imputado, señor Gallego, no mienta, señor Gallego, no mienta.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, transparencia, trasparencia, señor Consejero, y, desde luego, ustedes aclararían y dejarían muy bien la democracia, de la que tanto les gusta a ustedes hablar, admitiendo las comisiones de investigación que se están pidiendo en este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde, a continuación, intervenir al Consejo de Gobierno y, en concreto, al Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La verdad es que yo quería aprovechar la ocasión que me brinda la interpelación del Partido Popular para hablar del problema que más les preocupa a los andaluces que es el desempleo y las políticas de empleo que estamos desarrollando desde la Junta de Andalucía. Creo que es esto justamente lo que debemos hacer en este Parlamento y en este momento y no aprovechar cualquier pregunta para irse siempre al mismo tema. Al menos en esta primera intervención, voy a intentar centrarme en ese objetivo y ese propósito.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía es plenamente consciente de la difícil situación del mercado laboral andaluz que está derivado de una crisis económica enorme, la mayor que hemos conocido en nuestra historia, y de la complicada situación que sufre cada uno de los desempleados andaluces.</parrafo>
        <parrafo>No les quepa la menor duda de que este Consejero, al igual que todo el Gobierno, no tiene mayor preocupación en su trabajo diario que la de ayudar a salir de esta situación a todos los desempleados en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Como les digo, es por ello que me gustaría aprovechar esta ocasión para tratar de exponerles cómo estamos haciendo para atender a cada desempleado que tenemos en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, la Consejería de Empleo tiene una serie de objetivos estratégicos marcados en este proceso de recuperación del empleo en Andalucía. La mejora del funcionamiento del Servicio Público de Empleo, en primer lugar, la mejora de su empleabilidad y la promoción de la igualdad son los tres objetivos que tenemos marcados para lograr que cada andaluz pueda conseguir un empleo de calidad y ajustado a sus aptitudes y a sus capacidades.</parrafo>
        <parrafo>Para el año 2011, como ustedes saben, es el VII Acuerdo de Concertación Social de Andalucía el que configura los pilares básicos en el área de fomento del empleo, una muestra más del papel que tiene el diálogo social y la participación institucional en el diseño y la ejecución de la política económica en Andalucía, siendo el primer factor que ha servido como referencia al desarrollo de nuestras políticas.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una de nuestras prioridades en este momento es emprender el reto de poner en marcha planes especiales de empleo para las personas y colectivos que más dificultades están viviendo en este momento, como son los jóvenes y las personas mayores de 45 años desempleados de larga duración.</parrafo>
        <parrafo>Los jóvenes andaluces son los que más notablemente están sintiendo las dificultades de incorporarse al mercado laboral debido a la escasa o la inadecuada cualificación para el desarrollo del puesto de trabajo, a la inexistente o insuficiente experiencia profesional y por su escasa vinculación con el tejido productivo o el territorio.</parrafo>
        <parrafo>Conscientes de ello este Gobierno ha tomado medidas y Andalucía va a ser la primera Comunidad Autónoma con un plan integral contra el desempleo juvenil. Lo que se pretende es promover una cultura favorable hacia la formación a lo largo de la vida y ofrecer una oferta formativa de calidad y adaptada a las necesidades del mercado de trabajo, promover medidas de acompañamiento, fomentar la movilidad geográfica y fomentar la cultura de empresa y trabajo por cuenta propia.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría destacarles algunas de las actuaciones que este plan de jóvenes va a desarrollar, como son los proyectos profesionales, la prevención del abandono prematuro del sistema educativo entre los jóvenes menores de 18 años, la formación para el empleo y en alternancia, las experiencias profesionales, los incentivos a la movilidad o el fomento del empleo y del espíritu emprendedor. En definitiva, un plan integral que supone un presupuesto de 351,3 millones de euros anuales durante el periodo 2010-2013, y que consolida a Andalucía como la primera comunidad en la lucha contra el desempleo juvenil.</parrafo>
        <parrafo>El segundo colectivo al que pretendemos atender, el de mayores, persigue aprovechar la experiencia laboral acumulada por estos trabajadores con estrategias que pongan en valor estas capacidades, junto a actuaciones de aprendizaje permanente y reciclaje profesional. Este plan cuenta con 103,6 millones de euros al año de presupuesto y, entre sus principales líneas de actuación, destaca el diseño de proyectos profesionales, los incentivos económicos a la contratación, la elaboración de proyectos de formación en alternancia con trabajo real y, por último, la puesta en marcha de programas de formación.</parrafo>
        <parrafo>Y, precisamente, es esta -la formación- la que jugará un papel esencial en este plan de mayores de 45 años, pues ha sido en los últimos meses el principal motivo que nosotros encontramos que sirve para luchar contra el desempleo en este colectivo. Señorías, la formación profesional para el empleo es la política activa de empleo por antonomasia, y va a ser el instrumento que dé a trabajadoras y a trabajadores mejores opciones para su desarrollo profesional y para mejorar su empleabilidad.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que es necesario continuar mejorando, pero no cabe duda de que el potencial del sistema que tenemos es enorme. Como dato orientativo, durante el año 2010, la programación de formación profesional para el empleo experimentó un incremento del 37,7% con respecto a la del año anterior, y beneficiando a un 30,05% más del alumnado. En la última convocatoria de formación profesional para el empleo, se ha aprobado una inversión de 460 millones..., más de cuatrocientos sesenta millones de euros, que permitirá la realización, desde su concesión, de 15.606 acciones formativas, con una participación de 265.314 alumnos y alumnas.</parrafo>
        <parrafo>Asimismo, en el marco de nuestro programa de escuelas taller, casas de oficio y talleres de empleo, actualmente se están ejecutando 407 proyectos, que cuentan con la participación de 8.154 alumnos o alumnas trabajadores, correspondiéndose a la inversión aprobada, en 2010, de 186.261.494,86 euros.</parrafo>
        <parrafo>Además, en 2010 se aprobó la inversión de 20.962.475,84 euros, en el ámbito de los consorcios escuelas de la Junta de Andalucía, que permiten la realización de 237 acciones formativas, en las que se forman más de tres mil alumnos durante 2011.</parrafo>
        <parrafo>Y en este punto, señorías, me gustaría referirme al apoyo decidido de la Junta de Andalucía a las personas emprendedoras para desarrollar sus proyectos, que es uno de los objetivos estratégicos que tenemos en este Gobierno. Durante el ejercicio 2010, y a través de la Orden 25 de marzo de 2009 y de la Orden 26 de abril de 2010, destinadas ambas a incentivar a autónomos y autónomas para la puesta en marcha y establecimiento de proyectos, así como para el mantenimiento y consolidación de los mismos, se resolvieron favorablemente un total de 6.746 ayudas, destinándose un presupuesto total de más de 43 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Y, para favorecer la financiación de los autónomos y de las autónomas, se ha creado un fondo para el fomento y la promoción del trabajo autónomo, cuya cuantía establecida alcanza los 25 millones de euros, siendo el fondo de naturaleza retornable. Estas medidas se están viendo reforzadas con el reconocimiento social y legal del trabajo autónomo, que implica la Ley para la Promoción del Trabajo Autónomo, la primera desarrollada por una comunidad autónoma en España.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sin duda, una de las líneas principales de acción de esta Consejería ha sido, y seguirá siendo, la promoción de la calidad en el empleo. Es por ello que los incentivos a la contratación refuerzan la acción de la Consejería de Empleo a favor de la incorporación estable en el mercado de trabajo de los colectivos que tienen mayores dificultades de colocación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, apoyar el empleo supone, sin duda, apostar por la igualdad en todos sus frentes y, para ello, el plan de empleabilidad para personas con discapacidad 2007-2013 supone el desarrollo de actuaciones dirigidas a corregir la desigualdad y posibilitar la integración laboral de las personas con discapacidad. Y también trabajamos en la empleabilidad por la igualdad, que supone una apuesta firme que desarrolla esta Consejería de Empleo por la igualdad de hombres y mujeres en el empleo, por la conciliación de la vida laboral, personal y familiar de todas las personas y por la presencia equilibrada de mujeres y hombres en todos los ámbitos de nuestra sociedad.</parrafo>
        <parrafo>Y son todas estas estrategias, más la reforma que estamos llevando a cabo del servicio público de empleo de Andalucía, las que están marcando la agenda de esta Consejería y de este Consejero para conseguir ese objetivo de un mejor empleo y de calidad para todos los andaluces y las andaluzas.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, corresponde el turno al grupo proponente de la iniciativa. Para ello, tiene la palabra su portavoz, el señor Loaiza García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero -aunque ahora vendrá-, a los andaluces lo que les interesa de su política general de empleo también es que se les aclare qué se está haciendo con su dinero público. Hoy, las políticas generales de empleo de la Junta de Andalucía están contaminadas o, incluso, están viciadas. Sobre el Plan Motiva y el Plan Plus 45 años..., ya lo he dicho, son planes que, ahora mismo, no están en marcha.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la empleabilidad, mire, no hay mayor instrumento para la empleabilidad que incentivar el empleo estable, cambiar empleos temporales a estables, y, en eso, lo que se ha conseguido en Andalucía es defraudar, defraudar 27 millones de euros, que sepamos ahora mismo. Esa es la política de empleabilidad que necesita esta comunidad: que el dinero público se utilice para lo que se tiene que utilizar.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a los planes, miren, señorías del Grupo Socialista, muchos planes, eso está claro. Y miren lo que dice el señor don Francisco Carbonero, de Comisiones Obreras. Pide a la Junta menos anuncios, menos alegaciones, menos titulares rimbombantes y más consenso con los sindicatos a la hora de abordar sus planes de empleo. Dice: «Los parados necesitan no solo titulares, sino algo de contenido y trastienda». Es decir, que ya vale de publicidad, ya vale de anuncios, y vamos a aplicar las políticas como se hacen.</parrafo>
        <parrafo>Pero, al final, aquí lo que nos encontramos es una trama organizada ilegal, en cuanto a los ERE y a las políticas sociales, en cuanto al empleo. La formación, de la que ha hablado y que tan importante es para la empleabilidad..., lo único que tenemos también son dudas sobre cómo funciona la Consejería. Mire, cargos socialistas reciben ayudas por casualidad, pero reciben cantidad de ayudas. Candidatos de localidades, familiares de cargos socialistas, están permanentemente hoy saliendo a la luz pública porque reciben cantidades ingentes para la formación. Y existen dudas sobre... Dudas no, comisiones.</parrafo>
        <parrafo>Y no ha contestado el señor Consejero ni una sola pregunta sobre los incentivos al empleo estable, un fraude masivo, que nadie sabe cómo 7.100 empresas se han puesto de acuerdo, y la Consejería de Empleo sin enterarse. Es que no está el señor Consejero, me gustaría que me explicara qué pensó la Consejería cuando llegó la Guardia Civil y le explicó que su servicio de información, que llegó a la Dirección General de Empleo..., se había enterado de un fraude masivo de 27 millones de euros, y ellos no sabían nada, o es que estaban mirando para otro lado. Es una pena que no esté aquí el Consejero. Es que me gustaría saber qué pensó cuando llegó la Guardia Civil y se lo preguntó allí, personalmente, al Director General de Empleo. Eso me gustaría saberlo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo quiero saber -y quiere saber mi grupo- desde cuándo se tiene conocimiento de estas irregularidades, que no lo ha dicho; que por qué los controles no han funcionado; que por qué la Inspección de Trabajo no ha funcionado..., en 27 millones de euros; que por qué no se han utilizado los controles que lleva la orden de incentivos, no se han utilizado con esas empresas. ¿Cómo se pueden explicar ese tipo de barbaridades? Porque hay empresas constituidas expresamente para contratar con la Junta de Andalucía, donde, además, ha habido despidos masivos, donde ha habido despidos masivos y no se ha enterado la Consejería de Empleo, que se estaba investigando por la Fiscalía por presunto delito de fraude. Y ha habido... Y, además, que contrata con la Junta. Contratos lleva la línea que asesora a mujeres maltratadas, el 016, teléfono del menor, programa Salud Responde, y la Junta de Andalucía no se ha enterado de esas ayudas, de que había fraude en todas esas ayudas, en esas contrataciones, hasta con encuestas y con pancartas que se lo decían, esos que están en las hemerotecas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted tiene que explicar algo de esto. En las políticas de empleabilidad están los incentivos al empleo estable. Además, empresas que transcienden de lo mercantil, porque directivos de esa empresa han sido altos cargos de la Junta de Andalucía -qué casualidad-, porque la constitución de esa empresa en una localidad como es Jerez de la Frontera se hace en un edificio que, además, se cambian, y, además, se miente en un pleno para dar un uso diferente. Mire qué casualidad y qué cosas más extrañas.</parrafo>
        <parrafo>Mire, ha dicho el señor Antonio Fernández que quien se aprovecha de un ERE es un golfo. Pues aquí hay muchos golfos en Andalucía, señor Consejero. Lo ha dicho el señor Fernández antes de ayer, ¿eh?, en un medio: no lo digo yo. Aquí hay muchos golfos, señores, en Andalucía. Y el problema, señor Consejero, es que quien ha permitido que esos golfos estén en Andalucía es su Consejería. Esa es la que lo ha permitido. Y lo ha dicho un ex alto cargo, un ex consejero de Empleo. No vuelva a decir, señor Consejero -y se lo pido, porque ahora usted me va a replicar con estas cosas-, que estamos poniendo en peligro esos ERE, que estamos poniendo en peligro las ayudas europeas, porque la Oficina Antifraude de la Unión Europea va a investigar esas ayudas. Pero no porque el Partido Popular lo diga. Es que le ha traspasado las diligencias la Guardia Civil, y ustedes tendrán que responder por qué, durante cuatro años, perdón, por qué, durante tres años, en esos incentivos, sus servicios de inspección no han actuado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Loaiza, ruego a su señoría concluya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor LOAIZA GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Y le vuelvo a repetir: Es el Gobierno de Andalucía responsable de haber llegado a esta situación, y los máximos responsables del Gobierno en Andalucía, el señor Chaves y el señor Griñán, tienen que dimitir, señor Consejero. Y si usted mantiene esa complicidad, usted se tendrá que ir, como se tendrán que ir los antiguos ex consejeros.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Consejero, para aclarar lo que me interesa de las políticas generales de empleo a los andaluces, hay que aclararlo en este Parlamento. Y comisión de investigación, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Loaiza.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra a continuación el Consejero de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Recio, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RECIO MENÉNDEZ, CONSEJERO DE EMPLEO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, ya he podido comprobar cuál es su gran apuesta por las políticas activas de empleo en Andalucía. En sus dos intervenciones ha quedado claro. Ni una palabra sobre el principal problema que tienen los andaluces: ni una. Ni sobre el problema ni sobre las soluciones. Usted está solamente centrado en lo que son las cuestiones que tienen que ver con algo en lo que siempre han llegado tarde, y ustedes siempre han llegado tarde a la hora de tratar de descubrir la verdad y de que la verdad sea puesta en manos de quien finalmente tiene que juzgar estas cosas, que es la Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Pero, mire, además, cada vez tengo más la sensación... Ahora voy a tener, a continuación, nueve preguntas orales. Tengo cada vez más la sensación de que ustedes hoy me van a repetir, en las nueve preguntas, lo mismo. Vamos a ver si es cierto o no. Yo creo que me van a repetir ustedes más y más de lo mismo, ¿no? Y esto lo que está causando es que en Andalucía se esté extendiendo el rumor de que, verdaderamente, ustedes no persiguen la verdad. Ustedes persiguen progresistas, hasta el punto de que hay quien piensa que sus siglas, en lugar de «Partido Popular de Andalucía», PP-A es «Persecución de Progresistas en Andalucía». Eso es lo que finalmente van a hacer ustedes que crea la opinión pública en esta Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Miren, dos cuestiones:</parrafo>
        <parrafo>Respecto a lo que usted me dice de lo que son los incentivos a la contratación, y que no hicimos nada, le vuelvo a dar cifras, para que ustedes, y también los andaluces, las tengan claras.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros actuamos en este tema de los incentivos a la contratación desde el principio; actuamos colaborando con la Guardia Civil cuando había una denuncia, en la provincia de Cádiz, sobre una presunta mala utilización de estos fondos. Estuvimos colaborando desde el principio. Pero no solo Colaboramos con la Justicia, sino que hicimos nuestro trabajo, porque, como usted muy bien sabe, señor Loaiza, lo que es el control de estas ayudas se hace de manera aleatoria sobre un porcentaje de aquellas ayudas que tú estás dando. Y lo hicimos, porque intervinimos en más de siete mil ocasiones. Tenemos en este momento puestos más de cuatro mil expedientes de reintegro de esas ayudas. Pero, mire, ¿sabe lo que ha ocurrido, señor Loaiza? A lo mejor usted no se ha enterado, pero se lo voy a explicar para ver si usted ve alguna conexión en esto.</parrafo>
        <parrafo>Desde el año 2008 hay una crisis, a nivel mundial y en Andalucía, y esos empresarios que, en principio, con toda su buena voluntad, contrataron a personas para seguir en sus empresas una serie de años, resulta que, al pasar esos años, no pueden seguir con lo que es ese intento que tenían. Usted ¿qué va a hacer ahora? ¿Criminalizar a esos empresarios que quisieron, finalmente, contratar a las personas y que no han podido seguir con sus proyectos adelante? ¿Eso es lo que usted quiere? Pues, mire, nosotros no somos partidarios de criminalizar absolutamente a nadie. Nosotros creemos que lo hicieron con su mejor intención.</parrafo>
        <parrafo>Y le hago otra pregunta, señor Loaiza: ¿Usted cree que en los incentivos a la contratación, la situación que tenemos, de empresas que, desgraciadamente, han caído y no han podido seguir con esos empleados, es distinta en Valencia, en Galicia, en Madrid, en Castilla y León o en cualquier sitio de España? Pues documéntese usted, señor Loaiza, con esos datos que conoce usted manejar perfectamente, de Seguridad Social, y vea cómo no es solo una realidad andaluza, sino que, desgraciadamente para todos, estamos en una crisis, y resulta que los empresarios no han podido cumplir el objetivo que querían porque, finalmente, la crisis los ha afectado notablemente.</parrafo>
        <parrafo>Pero, señor Loaiza, de verdad, a mí... Yo sé que usted es una persona que se aviene a dialogar sobre lo que son los temas de empleo: me lo ha demostrado usted suficientemente, aquí y en la Comisión de Empleo. Le ruego, de verdad, por el bien de Andalucía, que abandone usted, cuando tiene oportunidad de hablar conmigo, los temas que no tienen que ver con la generación de valor, porque los andaluces lo que están esperando, de nosotros como Gobierno y de ustedes como oposición, es que pongamos ideas encima de la mesa para solucionar el primer problema que tenemos en Andalucía, en España y en el mundo, y es crear puestos de trabajo de calidad.</parrafo>
        <parrafo>Le he explicado las políticas de empleo. Podría haber utilizado esta segunda parte de mi intervención en lo que deberíamos haber hecho, que es hablar de la otra gran parte del servicio público de empleo, de ese SAE en el que ya se están cumpliendo objetivos, como que no haya colas de personas esperando el servicio que se presta en ese servicio andaluz de empleo, que me comprometí con ustedes y ya está siendo una realidad. Y yo sé que, como usted es una persona de bien, lo reconocerá, y lo invito a que trabajemos desde este Parlamento por lo que es principal problema de los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

