<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>137</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 76</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>24</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Centro de enseñanza, Córdoba, Educación artística, Música</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000502</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000502. Pregunta oral relativa al Conservatorio Profesional Música de Córdoba (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María Araceli Carrillo Pérez y D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Francisco José Álvarez de la Chica, Consejero de Educación.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Presidente de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa al conservatorio profesional de música de Córdoba, que el señor Cebrián Pastor dirige al Consejero de Educación. Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, le formulo esta pregunta en nombre de la compañera Araceli Carrillo, a la que le deseo una rápida recuperación y que vuelva a estar lo antes posible entre nosotros, para contagiarnos [aplausos] de su energía, de su fuerza y, sobre todo, de su compromiso en mejorar lo que para los socialistas es lo más importante de lo que podemos ofrecer a los ciudadanos: una educación pública y de calidad. Y, sobre todo, para poder seguir contando con su cariño y con su afecto.</parrafo>
        <parrafo>Señor consejero, la Consejería de Educación ha terminado recientemente la construcción y ha puesto en funcionamiento un nuevo conservatorio profesional de música en la ciudad de Córdoba. Mi pregunta va dirigida a conocer los elementos fundamentales de esta importante infraestructura y los servicios que se prestan a través de ella.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Educación, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, CONSEJERO DE EDUCACIÓN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Sí, señor diputado, yo me sumo de forma inequívoca a sus deseos para la señora Carrillo, a la que me une un inmenso afecto y consideración personal y político.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señala su señoría la puesta en servicio muy reciente del conservatorio elemental y profesional de música de Córdoba, que inició el pasado mes de septiembre su puesta en funcionamiento. Hablamos de una, si me lo permite, de una pequeña joya para una gran joya, que es la ciudad de Córdoba.</parrafo>
        <parrafo>Se trata de una actuación de mucha relevancia, tanto por la inversión que ha supuesto como por la demanda de enseñanzas artísticas que ya cubre, un total de 1.269 alumnos que ya reciben 17 enseñanzas elementales y 19 profesionales en el ámbito de la música, y con una plantilla de 111 profesores y profesoras.</parrafo>
        <parrafo>Este nuevo edificio, que se ubica en una parcela de 5.500 metros cuadrados, cuenta con una superficie construida superior a los siete mil metros y su ubicación y su arquitectura lo han convertido en un edificio ya muy apreciado y emblemático en la ciudad de Córdoba. En su interior tiene un auditorio con escena, platea y cabina de control, y con 300 butacas, 10 aulas no instrumentales, 51 aulas instrumentales individuales, un aula de coro, otra de orquesta, cuatro de música, percusión, 24 cabinas de estudio, así como biblioteca, fonoteca, videoteca, cafetería y los más modernos servicios para su administración, así como todo el personal que desarrolla su actividad allí.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a la inversión, le destaco que el coste de esta obra ha sido de más de siete millones de euros, a los que hay que sumar algo más de cuatrocientos mil en equipamiento. En total, 7,4 millones de euros en un espacio que, sin ninguna duda, se convierte en el mejor conservatorio de Andalucía y uno de los mejores de España. Y, en ese sentido, nos sentimos satisfechos y orgullosos de ofrecer a la cultura andaluza, a la cultura musical y a las enseñanzas musicales un equipamiento de esta envergadura y de esta magnitud.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>—Muchas gracias, señor consejero, por su respuesta. En la misma se pone claramente de manifiesto que la construcción del nuevo conservatorio elemental y profesional de música en la ciudad de Córdoba, que la ubicación del mismo, los recursos empleados, los alumnos que van a mejorar su formación artística en el mismo, ponen una vez más de manifiesto el compromiso del Gobierno socialista de Andalucía con la ciudad de Córdoba y con la mejora de las condiciones de vida y la formación de los cordobeses. Un compromiso que, si en cualquier materia, señor consejero, es importante, lo es mucho más en materias relacionadas, como en este caso, con la educación y con la formación de los ciudadanos. De los datos que usted ha facilitado en su respuesta se pone de manifiesto que este conservatorio es, verdaderamente, una joya. Yo, que vivo cerca de él, pues, cada vez que paso por las puertas impresiona, yo creo que muy gratamente. Pero no es ya por ese exterior que da una sensación de fortaleza y de capacidad, sino, lógicamente, por lo que usted ha manifestado con el interior y con las actividades que en el mismo se desarrollan. Es, probablemente, el mejor de Andalucía y, seguramente, uno de los mejores de España.</parrafo>
        <parrafo>Pero, además, no es una actuación aislada, señor consejero, y usted lo sabe bien. Yo creo que el Consejo de Gobierno lleva apostando desde hace mucho tiempo por mejorar la capacidad, la formación de los ciudadanos de Andalucía, de los cordobeses, pero también haciendo en Córdoba una apuesta muy importante por la cultura. Por lo tanto, este nuevo conservatorio, las reformas importantes en la escuela de arte dramático, la construcción del centro de creación contemporánea de Córdoba son el reflejo importante del compromiso de un Gobierno socialista con la educación, con la cultura; en definitiva, con aquellos valores que nos hacen a todos más iguales, que nos dan más igualdad de oportunidades y que nos permiten trabajar por el progreso y el bienestar de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señor consejero, felicitarle por lo que ha hecho desde la Consejería y por lo que le queda por hacer, porque no es casualidad que el presupuesto de la Junta de Andalucía sea el único en el conjunto de las comunidades de España que siga apostando por la educación como objetivo prioritario, incrementando las partidas dedicadas a la misma. Y es una pena, de verdad, señor consejero, que, en el debate de hace unos momentos, el señor Arenas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

