<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>118</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Instalación portuaria, Política portuaria</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000207</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000207. Pregunta oral relativa a las mejoras en los puertos de Andalucía (pág. 51).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. Mariano Ruiz Cuadra y Dña. Regina Cuenca Cabeza, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Mariano Ruiz Cuadra, del G.P. Socialista. Dña. Josefina Cruz Villalón, Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor, silencio para poder continuar con la sesión de Pleno. Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego, por favor, silencio para poder continuar con la celebración de esta sesión plenaria.</parrafo>
        <parrafo>Bien, señorías, vamos a continuar con la siguiente pregunta, relativa a mejoras en los puertos de Andalucía, que dirige el señor Ruiz Cuadra..., que formula el señor Ruiz Cuadra y que dirige a la Consejera de Obras Públicas y Vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a esperar antes de darle la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Les ruego a sus señorías, si van a salir del Pleno, que lo hagan con rapidez, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Cuadra, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, los puertos han ido pasando, progresivamente, de ser simples lugares de intercambio de mercancías a desempeñar nuevas competencias en el marco de las cadenas logísticas globales. En la actualidad, podemos decir que un puerto es la tarjeta de presentación de una ciudad y marca su línea de desarrollo, ya que genera en su entorno una importante actividad económica relacionada con el transporte de mercancías o el comercio, pero también relacionada con el deporte, el ocio y el entretenimiento.</parrafo>
        <parrafo>Cada vez son más las instituciones, empresas y personas que demandan la ampliación de las instalaciones de los puertos en nuestra Comunidad tanto en la parte dedicada a la actividad logística como en la deportiva. Por ello, señora Consejera, queremos conocer qué actuaciones viene desarrollando o tiene previsto desarrollar el Consejo de Gobierno para mejorar los puertos en nuestra Comunidad, así como qué repercusión tendrán dichas mejoras en la actividad económica, el turismo y el empleo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Obras Públicas y Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CRUZ VILLALÓN, CONSEJERA DE OBRAS PÚBLICAS Y VIVIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente, como conoce bien, el litoral andaluz es la zona de mayor dinamismo económico, con mayores tasas de crecimiento y donde reside el 35% de la población andaluza. Cincuenta y dos puertos componen el sistema portuario andaluz, de los cuales treinta y cinco son de titularidad autonómica. Nuestros puertos cumplen, como usted ha indicado, una diversidad de funciones: pesqueras, comerciales, industriales y náutico-deportivas. Son, por tanto, nodos claves de la actividad y diversificación económica, no solo en el litoral, sino en la zona interior de su área de influencia, y no solo empleo directo, sino también el empleo indirecto que genera.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, una de nuestras prioridades marcada en el PISTA ha sido la de mejorar la capacidad y aumentar la competitividad de nuestros puertos, planificando inversiones que generan actividad y empleo. Así, en los últimos cuatro años, se ha invertido un total de 124 millones.</parrafo>
        <parrafo>Entre las obras recientemente finalizadas quiero destacar las que por el volumen de inversión, no todas, la de Bonanza, Barbate y Adra, y actualmente se encuentran en ejecución obras importantes en Mazagón, Ayamonte, Punta Umbría, Estepona y Garrucha. También tenemos en fase de adjudicación por el procedimiento de cooperación pública-privada la ampliación del puerto de La Bajadilla, en Marbella. Y también tenemos previsto por este mismo procedimiento la ampliación del puerto de Carboneras. En conjunto, señoría, más de cien millones de euros. Como decía anteriormente, estas actuaciones tienen como principal objetivo mejorar la capacidad y la competitividad de nuestros puertos.</parrafo>
        <parrafo>Si le hablo de las instalaciones pesqueras, se está produciendo una remodelación integral de sus lonjas, adaptándolas a la normativa sanitaria, mejorando las condiciones de comercialización de la pesca y con el objetivo de aumentar el mayor valor añadido de esta actividad.</parrafo>
        <parrafo>En el caso de las náuticas deportivas el número de atraques se va a aproximar, va a subir en un 15%, llegando casi a los veinte mil atraques. A lo que hay que unir el conjunto de actividades terciarias y de servicios que se generan en su entorno.</parrafo>
        <parrafo>En tercer lugar -pero necesitaríamos más tiempo para hablar-, los puertos secos, los nudos de actividad logística con los que nuestros puertos conectan, y, por lo tanto, llevando ese flujo de actividad, negocio y empleo de forma estratégica al conjunto de la Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, invertir en la mejora y ampliación de nuestros puertos es una manera segura de invertir en el desarrollo de nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz Cuadra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ CUADRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, gracias por la información que nos acaba de facilitar, que pone de manifiesto cómo la Junta de Andalucía desarrolla iniciativas de mejora y ampliación de los puertos de Andalucía en una estrategia de trabajo que, sin duda, permitirá progresivamente transformar las infraestructuras portuarias creando nuevos espacios atractivos para el ocio, el conocimiento y la cultura, así como para la inversión, el trabajo y la participación social.</parrafo>
        <parrafo>En tiempos de crisis económica como los que vivimos, es importante optimizar los recursos, y la Consejería que usted dirige trabaja en ese sentido, ya que está favoreciendo bases sólidas para que los puertos sean verdaderas palancas para el desarrollo y la generación de riqueza.</parrafo>
        <parrafo>Por ello le animo a seguir trabajando en esa línea de dirección, renovando los esfuerzos para generar una mayor capacidad de los puertos andaluces, lo que permitirá atender demanda de [...].</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

