<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>11</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 6</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>12</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Contaminación, Curso de agua, Provincia de Cádiz, Provincia de Sevilla</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000081</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000081. Pregunta oral relativa a la turbidez del río Guadalquivir en la zona de Sanlúcar de Barrameda, Trebujena y la desembocadura (pág. 37).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía (BOPA 30).</proponentes>
    <intervienen>D. José Antonio Castro Román, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. María Cinta Castillo Jiménez, Consejera de Medio Ambiente.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Continuamos con la siguiente pregunta, dirigida a la Consejera de Medio Ambiente, relativa a la turbidez del río Guadalquivir en la zona de Sanlúcar de Barrameda, Trebujena y desembocadura, que formula el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Doy por formulada la pregunta, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro, la pregunta que me formula sobre el fenómeno de la turbidez en las aguas del río Guadalquivir tiene como respuesta, por parte de esta Consejera, que, desde hace meses, desde el mes de noviembre exactamente, se viene trabajando, después de detectar que se producía esta turbidez en las aguas del río, se viene trabajando a diario en la vigilancia de la calidad de las aguas, desde que se ve esta turbidez hasta su desembocadura. Todo el trabajo desde esa fecha nos ha permitido comprobar que no se trata de ningún vertido, que la composición de los sólidos en suspensión es la misma que la de los sedimentos del lecho del río, y esto, por tanto, nos permite, compartiendo los resultados previos de algunos estudios científicos que estamos llevando a cabo, barajar la hipótesis de que pueda ser un comportamiento anómalo, pero natural, del propio río Guadalquivir, por la erosión que se ha producido junto a las lluvias torrenciales, procediendo también de una intensa sequía que venimos soportando, por el comportamiento de las mareas... En definitiva, por la modificación de las condiciones hidrodinámicas de las desembocadura del río, que han podido provocar esta suspensión de lodos.</parrafo>
        <parrafo>Toda la información que yo puedo darle y que usted me solicita está disponible y colgada en la página web de la Consejería en tiempo real, y hasta ahora solo puedo decirle que no hay una determinación, que no hay una causa que nos indique que no sea natural.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo -y termino con esto la información que me solicita en su pregunta-, se constituyó una mesa de seguimiento interadministrativa, a la que pertenecen expertos, representantes de los regantes...</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, estamos estudiando la turbidez y la salinidad del estuario del Guadalquivir, y le aseguro que, en el momento en que tengamos una conclusión científica clara, haremos la actuación que esa causa nos indique que tenemos que llevar a cabo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera de Medio Ambiente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Castro Román, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el estado del Guadalquivir es grave. Nos encontramos ante una catástrofe ecológica con un hecho inaudito, y es que nos encontramos dos fenómenos que se dan a la vez, que se prolongan en el tiempo, como son la alta salinidad y la concentración de los sedimentos. Parece que son, o pueden ser, por causa de la acción del hombre.</parrafo>
        <parrafo>Sabemos que la turbidez se podría deber al desembalse de la presa de Alcalá del Río, que se hizo, por cierto, sin prever el arrastre de lodos, y que, durante más de seis meses, ha llevado a que haya más de cinco millones de toneladas de fango, para dar una concentración de 15.000 miligramos/litro de sedimento en suspensión. Señora Consejera, los niveles medios del Guadalquivir en niveles de suspensión son de 150-200 miligramos/litro; no me diga que esto es una acción natural.</parrafo>
        <parrafo>¿Está permitido un desembalse de este calibre, señora Consejera? ¿De soltar en cuatro días 134 millones de hectómetros cúbicos? Porque nosotros creemos que no.</parrafo>
        <parrafo>Y, ante este desastre, lo que más nos choca es la actitud de las diferentes Administraciones, en especial la de la Consejería de Medio Ambiente, porque, en principio, nadie tiene competencias. Ni la Confederación Hidrográfica del Guadalquivir, ni la Demarcación de Costas, ni la Agencia del Agua...: absolutamente nadie. Se buscan, y se siguen manteniendo sin enmendarlas, las mencionadas causas naturales, y, sin embargo, esta suspensión de materiales sólidos de que hablamos se une a los continuos dragados del Guadalquivir, y los que están previstos desde Sevilla a Sanlúcar para garantizar ese caudal de ocho metros, para que pasen los buques, y se suma la salinidad galopante, que sigue aumentando -y si no que se lo pregunten a los arroceros- en el río. Todo ello junto a la turbidez; un desastre ecológico ante el cual usted solo dice que hay causas naturales.</parrafo>
        <parrafo>Usted tiene que empezar a dar respuesta, señora Consejera: respuesta al daño económico...</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, hacen una mesa de seguimiento. Siguen con su política de eufemismos. Habría que establecer un comité de crisis para el Guadalquivir. Y digo que tiene que dar respuesta ante el daño económico -arroceros, piscifactorías, el turismo...- y el daño ecológico a este importante ecosistema. Tienen que depurar responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Decía Chaves que el objetivo es hacer del Guadalquivir uno de los ríos más limpios, más hermosos y más productivos del continente europeo, de manera que se fortalezca y amplifique su carácter de gran espina dorsal de Andalucía. No veas cómo ha quedado Chaves. El Presidente Chaves, en su sesión de investidura, decía esto, y lo que está pasando ahora...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Castro Román, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CASTRO ROMÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... lo contradice, y de qué manera.</parrafo>
        <parrafo>Haga algo, señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Medio Ambiente, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ, CONSEJERA DE MEDIO AMBIENTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Mire, señor Castro, en ningún momento le he dicho que sea una causa natural. Solo le he dicho que no es causa de vertidos y que no conocemos las causas.</parrafo>
        <parrafo>Usted, que ha venido aquí a hablar como experto en catástrofes, pues es el único que se ha atrevido a decir que ha sido como consecuencia de la acción del hombre, y de eso tendrá que responder usted, repito, como experto que se ha estrenado aquí hoy en catástrofes y en desastres ecológicos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, las actuaciones que se han venido haciendo y de lasque le dije antes que tiene la información en tiempo real, para poder consultar, suponen 1.876 análisis de muestra y un total de 1.875.000 datos procesados en cinco meses.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

