<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>17</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 9</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Infraestructura del transporte, Política de transportes, Red ferroviaria, Transporte ferroviario, Transporte rápido</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000199</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000199. Pregunta oral relativa a actuaciones en el eje transversal ferroviario de Andalucía (pág. 46).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor y D. Juan Antonio Segura Vizcaíno, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. D. Luis García Garrido, Consejero de Obras Públicas y Transportes</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a actuaciones en el eje ferroviario transversal de Andalucía, que formula el ilustrísimo señor don Juan Antonio Cebrián Pastor, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la pregunta que paso a formularle también tiene que ver con el transporte ferroviario en nuestra Comunidad, y no sé si es más fácil o más difícil que la anterior, pero, en cualquier caso, le traslada la preocupación del Grupo Socialista por el cumplimiento de los compromisos que adquirimos con los ciudadanos hace muy poquito tiempo. Hace pocos días el Consejo de Gobierno aprobó el Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, y uno de los elementos básicos de ese plan es la apuesta por el ferrocarril como medio de transporte tanto de personas como de mercancías.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de los objetivos del plan, como elemento fundamental articulador del territorio, están las actuaciones en el eje transversal ferroviario. Mi pregunta, señor Consejero, va dirigida a conocer en qué situación se encuentran las actuaciones, tanto las que están en marcha como las programadas, en este eje tan fundamental para articular el transporte por ferrocarril en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Obras Públicas y Transportes, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
        <parrafo>EL señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</parrafo>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, como su señoría conoce, es una infraestructura, por la que usted pregunta, que está recogida -como bien dice- en el Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte en Andalucía, aprobado hace breves fechas por el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Con respecto a esta infraestructura, la pasada legislatura, señor Cebrián, se alcanzó un acuerdo entre el Gobierno de Andalucía y el Gobierno de la Administración central a través del Ministerio de Fomento, que supuso un punto de inflexión en las relaciones entre ambas Administraciones y que permitió darle un impulso al sistema de transporte de ferrocarril en nuestra Comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Desde la llegada en el 2004 del Gobierno socialista existió un reconocimiento expreso de la importancia de la conexión transversal ferroviaria de Andalucía, superándose las discrepancias conceptuales que sobre el territorio andaluz se habían mantenido por el Gobierno anterior.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el eje ferroviario transversal de Andalucía, además de otras funciones, conectará Andalucía de este a oeste, es decir, Almería, Granada, Málaga, Sevilla y Huelva, y permitirá prestar un servicio ferroviario de altas prestaciones, con tiempos de viajes muy competitivos frente al vehículo privado. Por lo que este eje estructurante contribuirá a reforzar la cohesión territorial de la Comunidad Autónoma con un sistema de transporte ambiental sostenible y funcionalmente eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al acuerdo que se alcanzó la pasada legislatura sobre el eje ferroviario se decidió que la Junta de Andalucía era la encargada de ejecutar el tramo Sevilla-Antequera en Santa Ana, y que la Administración central se haría cargo del resto de la infraestructura. El tramo entre Sevilla-Antequera que -como comentaba- es responsabilidad de la Comunidad Autónoma consta de 128 kilómetros de longitud, y el estado de ejecución de las obras y los proyectos, por los que usted se interesa, se los puedo resumir en las siguientes actuaciones.</parrafo>
        <parrafo>Está finalizada la plataforma ferroviaria, viaductos y pasos superiores de los tramos entre Osuna y Pedrera, es decir, la variante de Osuna, Osuna-Aguadulce y Aguadulce-Pedrera, de un total de 31 kilómetros con 400 metros, con una inversión ejecutada de 88 millones de euros. Se está ejecutando la plataforma ferroviaria, también, con viaductos, pasos superiores y un paso inferior entre Marchena y Osuna que son 25 kilómetros, con una inversión de 87 millones de euros y se ha adjudicado la obra de la plataforma entre Pedrera y Fuentepiedra y Antequera, en Málaga, que son 21 kilómetros, 140 metros por un importe de 48 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, más del 60% del trazado, concretamente 77,7 kilómetros entre Marchena y Antequera, están en la situación que les he comentado. Asimismo, están en fase de redacción los proyectos constructivos de los 58, perdón, 50,8 kilómetros restantes, es decir, el tramo entre Sevilla y Marchena. Y se ha licitado el proyecto constructivo de la superestructura de vía, así como que está en fase de redacción el estudio del sistema de electrificación que identificará y localizará el emplazamiento óptimo para la subestación eléctrica que garantizará el suministro a los trenes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es importante destacar que esta gran parte de los tramos discurre sobre un nuevo trazado con características de doble vía, ancho internacional y electrificado permitiéndose, por tanto, el mantenimiento de la infraestructura convencional existente y, en definitiva...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, ruego a su señoría que concluya, porque su tiempo ha acabado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA GARRIDO, CONSEJERO DE OBRAS PÚBLICAS Y TRANSPORTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, el eje ferroviario entre Sevilla y Antequera va a contribuir a la cohesión territorial de nuestra Comunidad Autónoma de una manera sostenible, desde el punto de vista medioambiental y funcionalmente eficiente.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo creo que es evidente que todas las actuaciones importantes en relación con la alta velocidad en nuestra Comunidad se han ejecutado cuando en el Gobierno de la Nación, que gobernaba el Partido Socialista, primero, el de Felipe González fue el que impulsó el eje Madrid-Córdoba-Sevilla, y ha sido el Gobierno socialista presidido por José Luis Rodríguez Zapatero el que, desde el acuerdo y la colaboración con el Gobierno de Andalucía y con los andaluces, ha impulsado las nuevas actuaciones que en este momento, como usted ha planteado, se desarrollan basándose en ese convenio.</parrafo>
        <parrafo>Destacar, cómo no, la incapacidad del Partido Popular en ocho años de Gobierno en España de poner en servicio ningún Metro de línea de alta velocidad en Andalucía y las argucias, los instrumentos incluso de recurrir las iniciativas de la Junta ante los tribunales, para impedir el desarrollo de nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>De los datos que usted ha trasladado a esta Cámara, yo creo que se pone, claramente, de manifiesto, primero, la importancia de esta actuación; el esfuerzo económico que la misma supone; y, lógicamente, señor Consejero, yo lo que le pido en nombre del Grupo Socialista y en base al compromiso adquirido con los ciudadanos, es que todos los esfuerzos de la Consejería, no ya de trabajo, también de inversión en los próximos años, lógicamente, hay que garantizarlos, mantenerlos para que esta apuesta fundamental para el futuro de nuestra Comunidad se ejecute en los plazos comprometidos y pueda facilitar la comunicación entre todas las capitales de Andalucía y, también, con el resto del país.</parrafo>
        <parrafo>Y, también, señor Consejero, uno es diputado por Córdoba, está preocupado también por el cumplimiento de esa iniciativa que, a propuesta del Grupo Socialista, planteamos en esta Cámara en relación con la parada del Ave en Los Pedroches, pedirle que siga el trabajo y estoy seguro de que, en fechas próximas, podremos tener la solución definitiva a la primera parte del proceso, que no la última que, lógicamente, requerirá de un trabajo y unos compromisos no solamente por parte de la Comunidad Autónoma, su Gobierno, sino también probablemente por la propia diputación provincial y los municipios de la zona.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

