<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>97</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 54</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>14</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Asistencia sanitaria, Establecimiento hospitalario, Huelva</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000487</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000487. Pregunta oral relativa a la nueva unidad de hemodinámica del hospital Juan Ramón Jiménez de Huelva (pág. 48).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez, Dña. Raquel Arenal Catena y Dña. María Cinta Castillo Jiménez del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Cinta Castillo Jiménez, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Cuenca.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa a nueva unidad de hemodinámica del hospital Juan Ramón Jiménez de Huelva.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la diputada señora Castillo Jiménez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, el pasado viernes visitaba, junto al Presidente de la Junta de Andalucía, en el hospital Juan Ramón Jiménez, la nueva unidad de hemodinámica.</parrafo>
        <parrafo>Como portavoz del Grupo Parlamentario Socialista, pero sobre todo como onubense, quiero preguntarle qué va a suponer en la mejora de la calidad sanitaria de los onubenses la puesta en marcha de esta unidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Castillo.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, señoría, el pasado viernes, día 8, visité, conjuntamente con el Presidente de la Junta, la nueva unidad de hemodinámica, y se trata, señoría -y creo que es lo importante resaltar-, de que es un servicio asistencial que permite el diagnóstico y el tratamiento de los problemas cardiacos que tienen los pacientes de la provincia de Huelva, y no solo de este ámbito provincial, porque la excelencia en el trabajo de esta unidad está haciendo que sea atractiva para pacientes de otras provincias que acuden en libre elección a ser atendidos por esta unidad.</parrafo>
        <parrafo>La ventaja principal, señoría, que hemos incorporado al servicio es que hemos duplicado la capacidad con la que contaba anteriormente, y, por tanto, se ha duplicado el número de pacientes que atendía, de manera que se va a acortar el tiempo de espera en el diagnóstico de problemas y en la resolución, que son especialmente importantes y que tienen un efecto real sobre la salud de los ciudadanos. En concreto se ha incrementado en 300 metros cuadrados la superficie, lo que ha incorporado no solo espacios con tecnología sanitaria, sino también ámbitos de recepción y áreas de familiares y zonas de espera.</parrafo>
        <parrafo>También, señorías, resaltar que la disponibilidad de los espacios ha permitido incorporar tecnología más avanzada, y, por tanto, las de última generación que existen en el mercado; en concreto, una que ha sustituido la máquina que ya estaba funcionando y otra nueva, que es la que se incorpora en la nueva sala que se ha habilitado.</parrafo>
        <parrafo>En concreto ha sido una inversión de más de 1,8 millones de euros, que va a permitir, que está permitiendo, que se siga contando en la provincia de Huelva con una tecnología avanzada que va a traducirse en nuevas prestaciones para también los pacientes que atiende. En concreto se va a incorporar el implante de prótesis en válvula de aorta y se perfeccionan las técnicas de cateterismo cardiaco.</parrafo>
        <parrafo>Terminar diciéndole, señoría, que, a su vez, esta unidad ha sido pionera, o ha sido primera, en la punción en muñeca, en vez de en zona inguinal, para realizar este tipo de cateterismo, cuestión que solamente se puede realizar después de un entrenamiento experto como el que tienen los profesionales que trabajan habitualmente en el ámbito de esta unidad.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, señorías, manifestar la satisfacción por el que los profesionales hayan incorporado esta tecnología, que se suma a las 25 salas de hemodinámica que ya existen en Andalucía, como decimos, que persiguen el único objetivo de diagnosticar antes a los pacientes con problemas cardiacos y también resolver sus problemas de salud sin necesidad de tener que recurrir a la cirugía abierta.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señora Castillo, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora CASTILLO JIMÉNEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, agradecer la respuesta y mostrar mi satisfacción. Usted me aclara que esto no está solo destinado a la provincia de Huelva, que la excelencia en la sanidad pública y en esta unidad hará que vengan pacientes de toda la Comunidad Autónoma; pero permítame que, como onubense, sienta esa satisfacción de que sea precisamente el hospital Juan Ramón Jiménez quien ponga en marcha esta unidad, porque, sin ninguna duda, vamos a ser referente, dentro de la Comunidad Autónoma, de una prestación que va encaminada, como usted me decía hace un momento en su respuesta, a la excelencia de la sanidad pública y de la salud de todos los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

