<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Política sanitaria, Profesión médica</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000467</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000467. Pregunta oral relativa a necesidades de profesionales (pág. 44).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. Rosa Isabel Ríos Martínez y D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. Dña. María Jesús Montero Cuadrado, Consejera de Salud.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a necesidades de profesionales, que formula el Grupo Socialista y que dirige a la Consejera de Salud.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Ríos Martínez para formularla.</parrafo>
        <parrafo>De acuerdo. Señor diputado, puede usted formular la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, un asunto de capital importancia para la buena ordenación de los servicios sanitarios, y para la calidad, además, de los mismos, es disponer de un número suficiente de profesionales sanitarios, y, sobre todo, y sobre todo y especialmente, de especialistas, lo cual es bastante más complicado, como usted sabe perfectamente. Disponer de urólogos, disponer de anestesistas suficientes, de neurocirujanos, no son cosas de que se pueda uno dotar de un año para otro, sino que requieren de un tiempo, evidentemente, grande, ¿no? Por tanto, es fundamental saber gestionar este asunto, que, como le he dicho, es trascendental.</parrafo>
        <parrafo>Hay, por tanto, que hacer una buena previsión de las necesidades de profesionales, y concretamente de especialistas, porque construir un especialista -lo digo de manera coloquial-, disponer de un buen especialista, es algo que toma un mínimo de diez años, ¿eh?, que son los años que..., los seis años del grado de la licenciatura de Medicina más los cuatro años de residencia.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, es muy importante la anticipación del Gobierno para poder tener los profesionales al cabo de los diez años que necesitan esos profesionales para convertirse en especialistas.</parrafo>
        <parrafo>Y aquí sí le tengo que, al respecto, tengo que hacer una reflexión, de que esta fue otra de las herencias nefastas de los gobiernos del señor Aznar, que se han visto, concretamente, en el año 2008. En el año 2008 se ponen en evidencia déficits, carencias graves de especialistas en el Sistema Nacional de Salud, que debieron haberse previsto en 1998 cuando el señor Aznar estaba de Presidente del Gobierno de España, porque estas políticas fundamentalmente dependen del Gobierno central.</parrafo>
        <parrafo>Además de esto, señora Consejera, en otro orden de cosas, también se están detectando, en el Sistema Nacional de Salud, y también en el Servicio Andaluz de Salud, en el sistema sanitario público andaluz, necesidades de personal, fundamentalmente también médicos en el medio rural. Y esto es especialmente grave, porque podemos estar construyendo centros de salud, podemos estar construyendo buenos hospitales comarcales, chares en el medio rural; pero, si luego no tenemos especialistas, pues realmente de nada nos sirve. Por tanto, la clave, señora Consejera, es anticiparse.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Parlamentario Socialista sabe que la Consejería de Salud ha hecho un estudio al respecto, precisamente para saber cuáles son las necesidades que vamos a tener dentro de diez años y así podernos anticipar -de nuevo utilizo esta misma palabra- ahora que tenemos tiempo, ¿no?</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, la pregunta que le trasladamos, que le traslado, señora Consejera, es cuáles son los resultados de este estudio, relativos a las necesidades de personal, tanto de especialistas, tanto a nivel cuantitativo como cualitativo, en el medio rural, y cuáles son las previsiones, y qué actuaciones tiene previstas la Consejería de Salud al respecto.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Núñez...</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Salud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, efectivamente -y usted lo ha explicado con absoluta claridad-, tener la posibilidad ahora de poner en marcha medidas, sin duda, significa que un problema que se avecina en el futuro como un grave problema por la jubilación masiva de profesionales que se va a producir, fundamentalmente a partir del año 2015, pero que alcanzará su esplendor en el año 2020, la responsabilidad de las autoridades públicas, de las personas que estamos en el ámbito de la política, es, justamente, tener posibilidad de adivinar ese escenario para poner en marcha medidas que, por su calado, por su honda preparación -diez años, como usted comentaba-, no tendrá sus frutos o sus resultados hasta dentro de diez años.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, tener la oportunidad de hacerlo desde una política armonizada en relación con las universidades, con el mercado laboral, con las necesidades del sistema privado, es, justamente, lo que hemos intentado establecer en ese estudio de necesidades al que usted hacía referencia, y que viene a actualizar uno previo que se realizó ya hace un par de años, para el periodo 2006-2030, de cuyas conclusiones se derivaron un conjunto de medidas que se han ido poniendo en marcha, y que, sin duda, han tenido un efecto positivo para paliar ese déficit que siempre aclaramos en el mercado laboral, no dentro de la contratación del sistema sanitario, sino dentro del mercado laboral, con la disponibilidad de profesionales para ser contratados.</parrafo>
        <parrafo>De hecho, señorías, de ese primer estudio se derivaron las necesidades de ir reduciendo el número de especialidades que tenían necesidad de ser contratadas. De hecho, hemos pasado de 20 a 12 especialidades que tienen déficit en este momento, y ello ha sido posible a través de un trasvase del número de especialidades MIR que se han ido produciendo en nuestros centros hospitalarios, al objeto de equilibrar un mercado laboral que ya se avecinaba que podía tener dificultades. De hecho, la oferta de plazas también para las facultades de Medicina se ha ido incrementando en los últimos años -si no hay estudiantes de Medicina, no hay posibilidad de formar especialistas-, y hemos pasado -un incremento importante- de 880 plazas a las 1.101 que se han ido ofertando en los ejercicios previos, y, concretamente, en el curso 2006-2007, y así sucesivamente.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, usted decía -y con mucha razón- que ahora mismo el déficit de profesionales lo vemos más vinculado a zonas remotas o de dificultad en el acceso para poder coger un contrato, sobre todo eventualidad, cuando se produce una situación de permiso de formación, de baja por maternidad o de baja laboral en estos entornos, y justamente, señoría, habrá que seguir trabajando en la línea de estudiar estímulos, incentivos, que procuren que a los profesionales les pueda resultar apetecible establecer una contratación en zonas remotas -y usted ha puesto ejemplos claros: los centros hospitalarios de alta resolución- que hagan que esos tiempos trabajados, que ese currículum, tenga realmente un impacto importante de cara a poder...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera de Salud, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MONTERO CUADRADO, CONSEJERA DE SALUD</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-..., en el futuro, acceder a otros puestos de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

