<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>99</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 55</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>28</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion institucional, Empresa pública, Protección del patrimonio, Restauración</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000507</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000507. Pregunta oral relativa a los nuevos talleres y actividades del IAPH (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>las Ilmas. Sras. Dña. Evangelina Naranjo Márquez y Dña. Susana Rivas Pineda, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Evangelina Naranjo Márquez, del G.P. Socialista. D. Paulino Plata Cánovas, Consejero de Cultura.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Siguiente pregunta, relativa a nuevos talleres y actividades del Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico, que formula el Grupo Parlamentario Socialista. Para desarrollarla tiene la palabra la diputada señora Naranjo Márquez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NARANJO MÁRQUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico de Andalucía se ha convertido por mérito propio en el buque insignia de la recuperación de nuestro patrimonio material e inmaterial, y así, desde el año 1989, fecha de su creación y puesta en marcha, las obras, las obras que se han recuperado a manos de sus expertos, no solamente han recorrido toda la geografía andaluza, sino que, además, han podido viajar y salir de nuestras fronteras, empezando, por ejemplo, o desde una obra restaurada de Martínez Montañés que causó la admiración de todos los eruditos internacionales en una muestra en la National Gallery de Londres, pasando por el Pentecostés en el Oratorio de Cádiz, o por no hablar de las obras restauradas de José de Ribera de la Catedral de Málaga. O hablando de otro tipo de patrimonio recuperado, como, por ejemplo, un Corán del siglo XI propiedad de la familia andalusí que inició la ruta del mismo nombre hasta Mali. O por no hablar de obras más recientes, como la recuperación y puesta, para el disfrute y admiración no solamente de los sevillanos, sino de todos los andaluces y quien lo visite, de esa magnífica obra del Barroco sevillano que es la Virgen del Buen Aire, que preside, sigue presidiendo después de tantos siglos, la capilla del Palacio de San Telmo.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, señor Consejero, toda esa riqueza de patrimonio, como he dicho antes, material e inmaterial, se va a ver mejorada, si cabe, en calidad y en cantidad, gracias al esfuerzo que desde su Consejería se está haciendo con esta institución.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, hoy, desde el Grupo Socialista, le queremos preguntar por esa remodelación, avance, nuevos talleres y nuevas obras que volverán a ver la luz en todo su esplendor a mano de los expertos y las expertas que trabajan a diario en ese instituto que usted dirige.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Naranjo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Cultura, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente -y usted lo comentaba en la formulación de su pregunta-, el Instituto Andaluz de Patrimonio Histórico tiene ya un bagaje muy importante, muy amplio. Lleva 20 años trabajando en la conservación del patrimonio, realizando tareas muy diversas, como son, por ejemplo, la de investigar, innovar o formar especialistas. Fíjense que se ha realizado más de doscientos cuarenta y seis cursos de formación en el periodo de vida de esta institución. Y, además, lo hace ganando prestigio -es un centro que ya es una referencia internacional- y colaborando con otros centros -pertenece a una red internacional donde hay más de cien centros de excelencia en esta materia-, y también realizando actividades conjuntamente con el Consejo Superior de Investigaciones Científicas o la Agencia de Cooperación Española, e igualmente trabajando con Patrimonio Mundial, que sabe usted que es un departamento de la UNESCO que tiene un gran interés en la tutela y conservación del patrimonio material e inmaterial. Y, además, innovando y siendo pionero. Por ejemplo, el Instituto está ahora trabajando en el Atlas del patrimonio inmaterial de Andalucía; patrimonio inmaterial al que poco caso se le ha hecho en el pasado y que es muy importante, porque es mantener, conservar y mejorar el conocimiento de nuestros saberes.</parrafo>
        <parrafo>Bien, en todo eso se viene trabajando, como le digo, desde hace mucho tiempo. Hay cuatro laboratorios de análisis y seis talleres de restauración, y algunos de ellos necesitaban mejoras.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, como usted conoce perfectamente, tenemos un extraordinario patrimonio documental y gráfico, y se necesitaba más espacio, y también necesitábamos más equipamiento en otras tareas que viene realizando este centro. Por eso hemos realizado una inversión de 438.000 euros en el edificio, en acondicionar el edificio, y de 49.667 en mejorar el equipamiento de esos laboratorios y talleres, de tal forma que eso ha permitido ampliar notablemente el taller de patrimonio documental y gráfico, casi multiplicando por tres la superficie; también el taller de platería ha visto mejoradas sus instalaciones, ocupando un nuevo espacio, y el taller de material arqueológico, como consecuencia de las actuaciones anteriores, igualmente ha incrementado notablemente la superficie donde trabajan los especialistas que se dedican a esta materia. Esto supone un incremento del 30% de la superficie, y también una mejora del equipamiento, de tal forma que se están realizando actuaciones mucho más sofisticadas, intervenciones mucho más avanzadas desde un punto de vista tecnológico, lo que contribuye notablemente a la mejora de nuestro patrimonio material e inmaterial, y todo esto, además, se hace tratando de estar muy presente en las nuevas maneras que tiene la sociedad de comunicarse. Además de la web que tiene este instituto, le puedo también destacar que hay, por ejemplo, seis mil seguidores...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Cultura, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PLATA CÁNOVAS, CONSEJERO DE CULTURA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... seis mil seguidores en Facebook y treinta mil en Youtube.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero. Gracias.</parrafo>
        <parrafo>¿Señora Naranjo?</parrafo>
        <parrafo>Renuncia. Bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

