<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>55</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 31</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Derecho a la vivienda, Adquisición de la propiedad, Política de vivienda, Vivienda social</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000383</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000383. Pregunta oral relativa al abaratamiento de la entrada para las VPO (pág. 56).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Alicia Martínez Martín, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación pasamos a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa al abaratamiento de la entrada para VPO. Formula la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía, su portavoz, la señora Martínez Martín.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Para darla por formulada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Martínez.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra el señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para afirmar que el Gobierno andaluz, no es que va a adoptar, ha adoptado medidas para abaratar el precio de la entrada a los compradores de vivienda protegida, y lo hizo, como usted sabe, o debería saber, en el Plan Concertado de Vivienda; ese que ustedes ignoran, pero que fue fruto del consenso con todas las organizaciones, y que incluso ha sido premiado con el reconocimiento de la Bienal Española de Arquitectura y Vivienda. En fin.</parrafo>
        <parrafo>El Plan Concertado de Vivienda incorporó esas ayudas a la entrada, que no existían antes -también lo sabe usted-, y con un objetivo fundamental, que era conseguir que las familias no se endeudaran más de un tercio de su capacidad. Las ayudas, en concreto, se incorporan a las que ya prevé el plan estatal, que van entre 6.000 y 12.300 euros, van destinadas sobre todo a jóvenes, a familias numerosas, etcétera, y básicamente son de 1.200 euros en el caso de los jóvenes, de hasta 9.000 euros en familias de 2,5 veces el IPREM y para vivienda de régimen especial, y de hasta 5.000 euros para viviendas de precio general y hasta 3,5 veces el IPREM en los ingresos de esas familias. En definitiva, las ayudas garantizan ahora mismo, de media, un 40% de rebaja en el precio de la entrada, que puede llegar a un 75% en la vivienda de régimen especial y hasta un 100% en determinados supuestos.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Martínez Martín, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, usted nos ha hablado de unas determinadas medidas, que, evidentemente, no están sirviendo. Los datos publicados en torno al sector inmobiliario van de mal en peor. El último indicador en trascender ha sido la estadística del Consejo Superior de Arquitectos de España, que pone de manifiesto que la situación del sector no levanta cabeza. Estamos en niveles nunca vistos desde los años sesenta.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía la cifra cayó en el primer trimestre de 2009, desde los 19.500 visados de nuevas viviendas hasta los 7.000 del mismo período en este año, lo que supone una caída del 62,8%, con lo que esto supone de paro en el sector de la construcción y en los ERE de empresas auxiliares. Se establece, señor Consejero, un mínimo, bajo su mandato, un mínimo histórico.</parrafo>
        <parrafo>Pero si atendemos a la estadística de su Consejería, dice usted que en este primer semestre de 2009 se han calificado provisionalmente 10.000 viviendas protegidas. Sin embargo, la Ministra ofrece los datos de compraventa y nos dice que, en Andalucía, en el primer semestre, solo se han vendido 3.500 viviendas protegidas, frente a 20.000 viviendas libres. Es decir, señor Consejero, hay un desfase importantísimo entre sus objetivos -ese pacto de la vivienda que usted siempre recuerda-, que son 300.000 viviendas protegidas en 10 años, entre los proyectos calificados y entre lo que realmente construyen y venden definitivamente. Y este desfase se debe fundamentalmente y en gran medida a las dificultades que encuentran los adquirentes, los ciudadanos, en conseguir la hipoteca. Y no sólo la hipoteca, sino también la entrada. La entrada, que ustedes no han hecho absolutamente nada para facilitar el acceso a la hipoteca ni a la entrada. No solo no cumplen con la construcción de vivienda protegida, sino que además incumplen la promesa del Presidente Griñán de hacer un nuevo plan financiero de apoyo a la vivienda protegida.</parrafo>
        <parrafo>Mire, recientemente, usted ha adaptado el Plan Andaluz de Vivienda, y se le ha olvidado una medida importante, y nosotros se la ofrecemos para que sea usted quien la lidere: en este reglamento hipotecario se permite una mayor facilidad en la hipoteca, se permite que la hipoteca, en vez del 80, pase al 95%. Y nosotros le ofrecemos que usted rectifique el Plan Andaluz y la incorpore, porque habla usted de ayudas de 6.000 euros, pero ¿sabe cuánto tiene que tener ahorrado un andaluz para comprar una vivienda protegida? 24.000 euros. Nosotros le pedimos que rectifique y que ponga en marcha esta medida, que supondría un abaratamiento de hasta un 75% en la entrada a una vivienda -de 24.000 euros, a 6.000 euros-. Sin embargo, su Plan Andaluz de Vivienda Protegida impide que los andaluces se beneficien de esta medida, porque ha limitado que la hipoteca sea de hasta el 80%, con lo cual es un contrasentido que, hoy por hoy, las personas que acceden a una vivienda protegida, que son las de menores recursos, tengan menos facilidad en el producto financiero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Martínez, lo lamento, pero su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ MARTÍN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Tome esta iniciativa, señor Consejero, y plantéesela a la Ministra en beneficio de todos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero de Vivienda, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señoría.</parrafo>
        <parrafo>Comienzo diciéndole que -al inicio de su intervención- seguimos mezclando, en este caso, peras con manzanas. Y no es lo mismo las calificaciones de vivienda protegida que la compra de vivienda. Usted lo sabe perfectamente, son magnitudes distintas. Y estamos en una crisis, evidentemente, muy fuerte de construcción y de compraventa de viviendas. No hay nada más que añadir, los datos están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero la pregunta, efectivamente, iba sobre las entradas, sobre las ayudas a los ciudadanos. Y, hombre, por una vez, tengo que reconocerle que trae una propuesta concreta al plantear ese desarrollo del reglamento hipotecario en esa materia. Pero tengo que decir que tiene que estudiar sus propuestas algo más, porque su propuesta es exactamente... Los ciudadanos deben saberla. En el caso de la vivienda protegida, lo que está planteando es reducir la entrada a los compradores, pero incrementar su endeudamiento. Incrementar su endeudamiento, que significa pan para hoy y hambre para mañana, señoría, si me lo permite, y es muy perjudicial para los ciudadanos. ¿Y por qué es esto? Pues fundamentalmente porque lo que usted no dice es que ese abaratamiento de la entrada va en perjuicio del ciudadano, que, lógicamente, se endeuda durante más tiempo y por más importe. En concreto, le sale, al final, un 20% más el precio de la vivienda, y encarece 65 euros más al mes su cuota hipotecaria. Además, también encarecemos un 20% las ayudas que tiene que dar la Administración para subsidiar esos préstamos.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, señoría, la propuesta concreta del Partido Popular que hoy trae le cuesta, a cada ciudadano que compre una VPO, 6.000 euros más, un millón de pesetas de las de antes. Necesito que se estudien algo mejor lo que significa el desarrollo de este elemento, porque lo han entendido mal. El Real Decreto, en este caso, que se aprobó en abril de 2009, dice algo distinto. Dice, exactamente... Es un Real decreto, que lo que hace es servir de cobertura a la emisión de bonos y cédulas hipotecarias por parte de las entidades financieras, amplía los préstamos y créditos hipotecarios, que pueden ser elegibles, pudiéndose aumentar del 80 al 95% la relación entre el préstamo o crédito hipotecario y el valor de tasación. Y siempre, evidentemente, con exigencia de garantía adicional a la entidad financiera. Es decir, es otra cuestión distinta, que además no se especifica que no pueda ser asumible por la vivienda protegida. No se habla de vivienda libre o protegida en ese desarrollo reglamentario. Y lo único que quiero decirle, porque es lo que los ciudadanos creo que entienden mejor, con independencia de toda esta cuestión puramente terminológica, es que su propuesta endeuda más al ciudadano y encarece al final el precio de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros planteamos ayudas concretas, ayudas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero, su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... que llegan hasta esos 24.000 euros que dicen usted que son la entrada que tienen que pagar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

