<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>15</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 73</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>11</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Equipamiento deportivo, Inversión pública</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000173</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000173. Pregunta oral relativa al Centro Acuático de Málaga (pág. 77).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Ángel Javier Gallego Morales y Dña. Isabel Muñoz Durán, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María Dolores Blanca Mena, del G.P. Socialista. D. Luciano Alonso Alonso, Consejero de Turismo, Comercio y Deporte.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Y, a continuación, pasamos a la siguiente pregunta, que es la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al Centro Acuático de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>En la línea de actuación, sistematizada desde el Gobierno andaluz, de fomentar el deporte en la población andaluza, recientemente, señor Consejero, usted ha inaugurado el Centro Acuático de Málaga, un nuevo complejo deportivo, impulsado por la Junta de Andalucía -no solo impulsado, sino también subvencionado y apoyado económicamente por la Junta de Andalucía, como yo digo-, entre otras instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, ¿qué inversión real se ha realizado para la construcción y puesta en marcha de este centro acuático? Y, ¿cuáles son las expectativas y objetivos que, desde su Consejería, se plantean con este nuevo recurso deportivo para Málaga?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra su portavoz, el señor Consejero de Turismo, señor Alonso.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ALONSO ALONSO, CONSEJERO DE TURISMO, COMERCIO Y DEPORTE</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Blanca.</parrafo>
        <parrafo>El Centro Acuático de Málaga se hace con fondos de la Junta de Andalucía -tres millones de euros- y se hace con fondos del Consejo Superior de Deportes y se hace con fondos del Ayuntamiento de Málaga. Y pretendía ser -y lo ha conseguido- una referencia autonómica y también nacional de deportes acuáticos.</parrafo>
        <parrafo>Usted conoce muy bien -como yo- que, si esto es importante desde el punto de vista de la participación y la actividad deportiva, no lo es menos el punto de vista de los eventos deportivos. Junto a él está el palacio Martín Carpena y, junto al palacio Martín Carpena, se encuentra el nuevo estadio de atletismo, situados los tres -esta metrópolis del deporte- a menos de cinco minutos del aeropuerto de Málaga. Por tanto, esa conjunción de eventos deportivos turísticos -a la que después me referiré- es un gran paso, con instalaciones de este tipo.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítame que le señale que, en el discurso de investidura del Presidente de la Junta de Andalucía, quedamos como objetivo fundamental en crear 400 instalaciones en seis años. ¿Cuál era esa prioridad? La prioridad consiste en que cualquier andaluz o andaluza que quiera realizar una actividad deportiva tenga una instalación a menos de 30 minutos.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues en esa idea, y en el Plan Director 2007-2016, vamos a invertir, en los próximos diez años, una cantidad sin precedentes, en torno a los mil ochocientos veinticuatro millones de euros. De hecho, y dentro de diez días, en su provincia -que es la mía-, vamos a firmar con 45 ayuntamientos convenios por valor de 43 millones de euros, de los cuales, la Junta pone el 50%.</parrafo>
        <parrafo>Si me permite alguna reflexión más en torno a estos eventos y a lo que esto puede significar, quiero significar que el binomio turismo-deporte en la capital de la Costa del Sol es extremadamente importante. En Andalucía, tenemos experiencia en estos eventos, que suponen, por un lado, ingresos directos; ingresos directos durante la celebración de estos acontecimientos, con alojamientos, con transportes, con hostelería, etcétera, que mejoran la dotación de infraestructuras no solo en el municipio, sino en los alrededores, y que, posteriormente, se convierten en un destino turístico de primera división -si me permiten la expresión-, no solo para aquellos que han venido a ese evento deportivo, sino para aquellos que lo ven.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, cualquier instalación deportiva en Andalucía supone un plus desde el punto de vista deportivo y también desde el punto de vista de la posibilidad y la potencialidad de eventos.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros tenemos un reto fundamental: en este momento, en Andalucía, el 33% de la población hace deporte. Nos gustaría pasar a los grados que tienen los países más desarrollados de la Unión Europea -el 50%-. Para ello, es clave la accesibilidad a las instalaciones deportivas. Ese es nuestro compromiso, ese es nuestro reto y espero, cuando termine esta legislatura, no haber defraudado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra la señora Blanca Mena.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BLANCA MENA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, no cabe duda de que la Junta de Andalucía cumple nuevamente sus compromisos con los malagueños y malagueñas. El impulso y el apoyo de su Consejería para que estas nuevas instalaciones deportivas sean hoy una realidad para Málaga demuestra que el Gobierno andaluz vela continuamente por los intereses de Málaga.</parrafo>
        <parrafo>Y yo, como malagueña, señor Consejero, que soy, y también representante socialista, en este Parlamento, por Málaga, le felicito doblemente por esta actuación y le deseo que se cumplan todos los objetivos y expectativas que, desde su Consejería, se plantean en el reto que tiene Andalucía para fomentar el deporte.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

