<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>105</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 58</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>10</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Víctima de guerra, Guerra civil 1936 1939, Régimen de Franco 1939 1975, Desaparición de personas</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000631</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000631, Pregunta oral relativa a la primera exhumación de maquis en Andalucía (pág. 35).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>Dña. María del Pilar Navarro Rodríguez, del G.P. Socialista. D. Luis Pizarro Medina, Consejero de Gobernación y Justicia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Martínez Vidal.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, pasamos a la siguiente pregunta, relativa a la primera exhumación de maquis en Andalucía, que formula el Grupo Parlamentario Socialista, y dirige al Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>Para formularla, tiene la palabra la señora Navarro Rodríguez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora NAVARRO RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías. Señor Consejero de Gobernación y Justicia.</parrafo>
        <parrafo>A Indalecio Fuentes Agüero, de Uleila del Campo, provincia de Almería, y a Rafael Jiménez Ortega, de Bayarque, de la misma provincia, los mataron a tiros, a mediodía del 18 de mayo de 1947, agentes de la Guardia Civil, en el barranco de los Ceferinos. Días después, señorías, fueron enterrados a escondidas, por la noche, con nocturnidad y alevosía, en una fosa común de metro y medio, construida en los aledaños del cementerio del municipio de Sierro, en la provincia de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Todos estos datos forman parte del informe preliminar histórico. Indalecio y Rafael, señorías, eran pastores, gente humilde, trabajadora, gente normal, que fueron vilmente asesinados y arrojados a una fosa común simplemente por defender las ideas de un Gobierno democrático, como fue el de la II República Española.</parrafo>
        <parrafo>A Indalecio le dio poco tiempo para compartir sus vivencias, para enseñarle a su hijo todo lo que quería enseñarle. Pero le dio tiempo, señorías, para dos cosas. Le dio tiempo para enseñar a su hijo sus valores, para enseñarle a respetar a los demás, para enseñarle el valor de la libertad. Y también le dio tiempo para enseñarle su oficio, el oficio de pastor. Le enseñó a silbar de forma peculiar para llamar a su rebaño cuando se alejaba.</parrafo>
        <parrafo>Y ese mismo silbido es el que le servía a ese niño todas las tardes, señorías, para salir a buscar a su padre al campo a ver si encontraba alguna explicación de por qué su padre nunca volvía a su casa. Hasta que una tarde, señorías, un compañero maquis de su padre le contó a ese niño que su padre nunca más volvería porque estaba enterrado en una fosa común cerca del cementerio de Sierro.</parrafo>
        <parrafo>Ese niño nunca comprendió, y menos aún cuando pasaban los años, por qué su padre no podía estar enterrado como el resto de vecinos de Sierro.</parrafo>
        <parrafo>Y por eso, señor Consejero, nos parece, desde el Grupo Socialista, una muy buena noticia la que conocimos hace dos semanas, que su Consejería ha firmado un convenio con la Asociación Rocamar y con el municipio, con el Alcalde de Sierro, para exhumar la fosa común de este municipio de Almería.</parrafo>
        <parrafo>Nos parece, señor Consejero, que en esta época en la que está tan denostada por algunos la política, hacer política que no es ni más ni menos que ayudar a los demás, cuando además se hace justicia, como es este caso, engrandece a una Administración, engrandece a un Consejero que lo que hace todos los días es justicia.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Consejero, desde el Grupo Socialista queremos conocer cuáles son los detalles de este convenio, cuáles van a ser los siguientes pasos en la tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Navarro, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Gobernación y Justicia, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor PIZARRO MEDINA, CONSEJERO DE GOBERNACIÓN Y JUSTICIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta, señora Navarro, señorías, tal y como ha dicho la señora Navarro, el Gobierno de la Junta de Andalucía ha firmado con la Asociación para la Recuperación de la Memoria Histórica de Rocamar y el Ayuntamiento de Sierro el siguiente paso será exhumar los restos de Francisco Fuente y Rafael Jiménez, dos maquis asesinados durante la Guerra Civil y enterrados en el cementerio de este municipio almeriense. Una exhumación que tendrá lugar en cuanto el tiempo mejore y que se llevará a cabo por el mismo equipo arqueológico que ya realizó las catas de la localización de la fosa.</parrafo>
        <parrafo>Una vez descubiertos los restos, se procederá a efectuar la identificación de los mismos mediante las pruebas de ADN que han sido extraídas a los familiares de estas dos víctimas del franquismo. Un proceso que, en este caso concreto, y a diferencia de otros enterramientos comunes, está exento de complejidad, pues se trata de pocos restos y únicamente dos familias.</parrafo>
        <parrafo>Una vez concluida la identificación, se dispondrá de dos posibilidades. En caso de que los retos exhumados coincidan con la muestra de sus familiares, se les entregarán a estos para que dispongan libremente de ellos, mientras que, si no corresponden los restos, volverán a ser inhumados en el mismo cementerio de Sierro.</parrafo>
        <parrafo>Todo este proceso exhumatorio está siendo coordinado por la Consejería de Gobernación y Justicia, a través de su Comisionado para la Recuperación de la Memoria Histórica, y sigue un protocolo legal, estricto y riguroso, ya que se actúa siempre a petición de las familias y de las asociaciones que las representan.</parrafo>
        <parrafo>Quiero aprovechar esta ocasión para destacar el espíritu de concordia que está guiando todo este proceso y agradecer la implicación del Ayuntamiento de Sierro, de la familia de los dos guerrilleros antifascistas y de la Asociación Rocamar, una colaboración que podríamos aplicar, como ejemplo, a otras actuaciones previstas en suelo andaluz, cuyo único objetivo es arrojar luz sobre su verdadera historia, devolviendo la dignidad a quienes fueron víctimas de los mismos que quisieron silenciarla.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

