<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>109</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 60</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>febrero</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administracion del personal, Joven, Empresa pública, Turismo</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000021</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000021. Pregunta oral relativa a la política de personal del Consejo de Gobierno (pág. 55).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Miguel Ángel Ruiz Ortiz, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Hacienda y Administración Pública.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Siguiente pregunta, dirigida, asimismo, a la Consejería de Hacienda y Administración Pública, relativa a la política de personal del Consejo de Gobierno, y formulada, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, por el ilustrísimo señor don Miguel Ángel Ruiz Ortiz.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ruiz, tiene usted la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, simplemente para preguntarle si el Consejo de Gobierno va a mantener para todo el sector público la política de personal que ha iniciado en Inturjoven.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Si me pregunta por la política de personal de este Gobierno, le diré que lo que persigue es contar con el mejor capital humano para prestar servicios de calidad. Y es lo que reflejan nuestras normas básicas, tanto el Estatuto Básico del Empleado Público como la Ley de Ordenación de la Función Pública de la Junta de Andalucía.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor diputado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RUIZ ORTIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, no ha contestado a mi pregunta: si va a seguir la política que han seguido, que han iniciado en Inturjoven. «Ningún trabajador de la Junta será despedido». Esa ha sido la frase más repetida por todos los dirigentes del PSOE andaluz en los últimos meses, incluido el señor Griñán. Sin embargo, hace unos días, la Junta de Andalucía, que no sé si lo sabe, porque no me lo ha comentado, despidió a 11 trabajadores de la empresa pública Inturjoven, sin previo aviso, por sorpresa, sin que hubiera ningún plan de ajuste económico. De hecho, ni siquiera se les notificó el despido, sino que se enteraron al cobrar el finiquito, y en cuestión de horas se vieron en la calle.</parrafo>
        <parrafo>Según el gerente de Inturjoven, los despidos obedecen a la necesidad de reducir costes. Pues bien, señora Consejera, si quieren reducir costes, pues empiecen por reducir los altos cargos, porque en Andalucía no sobra ni un solo trabajador: lo que sobran son muchos altos cargos. Porque en la misma empresa, Inturjoven, el gerente, el propio gerente cobra más que el propio Presidente de la Junta, algo que, a pesar de ser algo escandaloso, es normal, es la norma habitual en casi la totalidad de las empresas públicas de Andalucía. Pero es que, como todos sabemos, a los altos cargos de las empresas y entes públicos hay que añadir una treintena de delegados en cada provincia, y el propio señor Griñán se comprometió aquí, en sede parlamentaria, a reducir a un 50% los delegados provinciales de la Junta. Pero ya hemos visto en qué quedó esa promesa: en nada, porque por lo visto había mucho socialista que mantener en esos puestos, y el Presidente no ha podido o no ha sido capaz de prescindir de ellos.</parrafo>
        <parrafo>Esto último lo hemos comprobado, también, con las unidades territoriales de empleo. Sí, han eliminado los 95 consorcios, pero han mantenido a los 95 directores, todos con sus contratos de alta dirección. Eliminan los consorcios y mantienen a los directores. No tiene sentido, señora Consejera. ¿Esos señores no sobran, señora Consejera? ¿Para ustedes los altos cargos nunca sobran? ¿Para ustedes los únicos que sobran son los trabajadores? Así estamos, que somos la comunidad autónoma con mayor número de parados, con un 50% de paro juvenil. Pero ustedes, además de no crear empleo, porque eso sí, hay que recordarles que, desde que presentaron ustedes el plan Motiva, supuestamente para fomentar el empleo juvenil, 10.000 jóvenes más han ido al paro en Andalucía. Ya le digo que, además de no crear empleo, se dedican a destruirlo.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, nos gustaría saber si la Junta de Andalucía va a seguir esa política que han iniciado en Inturjoven para el resto del sector público. ¿Es acaso esta la experiencia piloto de la Junta de Andalucía con el sector público? Su señoría me dirá que no. Pero, claro, ¿qué credibilidad tienen ustedes en este momento, cuando llevan meses diciendo que ningún trabajador de la Junta va a ser despedido, y hace unos días nos encontramos con los primeros despidos, con varios trabajadores de la empresa Inturjoven que van a la calle sin previo aviso? ¿Qué credibilidad tienen, señora Consejera, y qué seguridad tienen, a día de hoy, los trabajadores del sector público en Andalucía? Díganos si esta es la política que va a seguir el Consejo de Gobierno con las empresas y entes públicos, díganoslo, la política de echar a la calle a la gente. Dígalo claro, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ, VICEPRESIDENTE TERCERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ruiz, señor Ruiz, lo siento, su tiempo ha terminado.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE HACIENDA Y ADMINISTRACIÓN PÚBLICA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señoría, lo suyo es verdaderamente inaudito. Llevan meses en esta Cámara desprestigiando a los empleados públicos de las empresas públicas, diciendo que es empleo negro, que son enchufados. Meses, en medios de comunicación. Llevan meses afirmando que tenemos un sector público sobredimensionado, que hay que adelgazarlo. El señor Arenas dice que tenemos un sector público que hemos creado con más de trescientas empresas, que nos cuesta no sé qué y que tenemos que reducir el exceso que tenemos, el exceso que tenemos. Y ahora vienen aquí, ahora viene usted aquí, a esta Cámara, a pretender hacernos creer que usted vela por el empleo público de los empleados públicos. Señoría, no se lo creen ni las piedras de esta casa.</parrafo>
        <parrafo>¿No son ustedes los que han dicho que hay que reducir cuatro consejerías? O usted ¿qué pasa? ¿Que somos todos tontos y que piensan que van a reducir cuatro consejerías sin echar a nadie a la calle? ¿Son ustedes los valedores o los defensores? Lo que ustedes dicen aquí, señorías, es de una incoherencia que no se sostiene. ¿Qué pretenden hacer ustedes creer aquí? Menos demagogia, señoría, menos demagogia.</parrafo>
        <parrafo>Y a ver si cogemos... Porque ustedes, que yo sepa, cuando se ha discutido la reforma laboral, han sido los adalides de que quieren buscar una mayor flexibilidad en la manera de despedir por causas objetivas y económicas, porque la reforma no es contundente, y vienen ahora aquí, poniendo un ejemplo parcial de una empresa en concreto, para querer poner en cuestión las afirmaciones de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Y le vuelvo a decir: Empleo público no sobra, y aquí no se va a despedir a nadie: a nadie. Y lo que vamos a hacer en nuestra política de personal es perfeccionar los sistemas de selección de los empleados públicos, mejorar los sistemas de formación, planificar mejor los puestos de trabajo, establecer un sistema de movilidad y promoción más adecuado, y vamos a seguirlo trabajando en el marco de la Ley del Estatuto Básico del Empleado Público y de la Ley de Ordenación del Sector Público que se aprobó ayer en esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

