<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>114</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 63</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>17</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ahorro de energía, Política energética</materias>
    <numero_expediente>8-11/PNLP-000014</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PNLP-000014. Proposición no de ley relativa a la puesta en marcha de medidas eficaces para el ahorro energético (pág. 75).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Votaciones: consultar texto.</votacion>
    <intervienen>D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. Antonia Jesús Moro Cárdeno, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a reanudar la sesión plenaria con el punto séptimo del orden del día, proposición no de ley relativa a la puesta en marcha de medidas eficaces para el ahorro energético, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y para comenzar el debate tiene, en primer lugar, la palabra su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, su señoría puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Hace unos pocos años, en la España negra franquista, en la televisión en blanco y negro, había un anuncio que decía algo así como: «Aunque usted pueda pagarlo, España no puede». Y nos invitaba a ahorrar energía y a apagar la luz.</parrafo>
        <parrafo>Hoy podemos decir que estamos en una situación similar, que no ha cambiado demasiado nuestra situación energética y nuestra dependencia, pero hoy cada vez son más las personas que además de eso gritan o piensan: «¿Andalucía nuclear? No, gracias. ¿España y el mundo nuclear? No, gracias».</parrafo>
        <parrafo>La cuestión energética no es solo un problema de precios del petróleo. Va mucho más allá y precisa un cambio de modelo porque el actual no tiene perspectivas de futuro. Las actuales fuentes de energía se acaban y son inseguras y además están ignorando los costes medioambientales. Se actúa con una tremenda irresponsabilidad y sin escrúpulos, provocando el cambio climático y llevando el planeta a su destrucción. No es un tema de precios del petróleo, el problema energético, ni siquiera de ahorro, porque va mucho más allá.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno, este y otros anteriores, han hecho planes, sí, pero han resultado claramente insuficientes y están muy mal enfocados. Han conseguido ahorros mínimos, con esfuerzo, que en ningún caso resuelven el problema.</parrafo>
        <parrafo>La última muestra es el llamado Plan de Ahorro y Eficiencia Energética aprobado el pasado día 4. Contiene 20 medidas que son claramente insuficientes porque, una vez más, responden a una política de maquillaje e irreflexión, a una política de corto plazo, como para dar la impresión de que se hace algo ante una situación que no se controla. No son medidas que estén mal, no las vamos a criticar, pero no responden a las necesidades ni resuelven el problema.</parrafo>
        <parrafo>Algunas son improvisadas y poco meditadas, como el Plan Renove para neumáticos que habla de cambiar por neumáticos que aún no están homologados y no existen. Otras son de difícil ejecución en momentos de crisis como los actuales porque exigen inversiones previas -por ejemplo, a los ayuntamientos y autonomías- que en momentos como estos, en los que muchos de ellos no pueden pagar ni las nóminas, son difíciles de entender. Otras, la mayoría, son déjà vu, es decir, son ya vistas. Venían recogidas en planes anteriores, como el Plan de Activación del Ahorro y Eficiencia Energética 2008-2011, y siguen ahí y se han vuelto a poner en el último plan. O el PEIT, Plan Estratégico de Infraestructuras y Transportes, con bastante incoherencia. Se dice que se quiere fomentar el transporte público pero se suprimen líneas de transporte público en autobús -por ejemplo, en la provincia de Cádiz- y son numerosas ya las vías de tren a lo largo de todo el Estado, las líneas de tren que se han también anulado.</parrafo>
        <parrafo>Pero la realidad manda. Manteniéndonos en el tema energético y con la luz de actualidad, tenemos que reflexionar sobre esta realidad, porque, como representantes públicos y como personas políticas, tenemos que plantearla con valentía para responder a las preocupaciones reales de la gente. Y hoy, ahora mismo, la preocupación de la gente, además de la crisis, es la energía nuclear.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno no ha actuado en materia energética solo con el plan aprobado el día 4, también ha actuado unos días antes, siendo infiel a su programa electoral, al prolongar la vida de las centrales nucleares españolas. Sorprende que tomaran esta decisión, en un giro de 180 grados respecto de lo que había sido su apuesta por las energías renovables.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto que esta decisión se tomó antes del terremoto y el tsunami de Japón y antes, por lo tanto, de los efectos sobre la central nuclear de Fukushima. Lo sorprendente es la falta de reacción posterior que otros países, como Alemania, como Francia, ya han tenido.</parrafo>
        <parrafo>Las últimas noticias publicadas esta mañana son que la ONU confirma la emergencia nuclear en Japón. «El Organismo de la Energía Atómica constata daños en el núcleo de tres reactores». «Las fugas radiactivas impiden la refrigeración del núcleo». «La central nuclear de Fukushima se desintegra». El Director del Organismo Internacional de la Energía Atómica, el japonés Yukiya Amano, dijo anoche lo que su Gobierno callaba: «Tres de los seis reactores de la central siniestrada tienen el núcleo dañado, lo que facilita una fuga masiva de partículas radioactivas». Esto es de esta mañana. Publicado por agencias esta mañana.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, como todo el mundo puede comprobar, nuestra propuesta, nuestra proposición no de ley que estamos debatiendo, es anterior a todos estos hechos. Luego, a nosotros no se nos puede acusar de oportunismo ni de haber cambiado ahora por lo ocurrido en Japón. Siempre hemos pensado lo mismo. Lo que pasa es que lo ocurrido en Japón nos confirma que teníamos razón. Porque lo único claro, en estos momentos, es que la energía nuclear no es segura y que los efectos de cualquier accidente son muy graves. Lo único cierto es que los supuestos beneficios de la energía nuclear no compensan para nada los riesgos y el impacto que esto puede suponer especialmente en casos de accidente.</parrafo>
        <parrafo>Y no solo en casos de accidentes, porque el tema de los residuos nucleares no está resuelto. Los residuos con actividad radioactiva pueden contener elementos con vida superior..., con vida media superior a los mil años. ¿Dónde guardamos eso? ¿Qué puede suponer o qué puede pasar en los mil años que vienen? ¿Tenemos conciencia de que hipotecamos el futuro de los nuestros, el futuro de Andalucía, mientras después se nos llena a todos la boca de amor por nuestra tierra, por lo maravillosa que es?</parrafo>
        <parrafo>Somos conscientes de que, por ejemplo, el cementerio nuclear de Hornachuelos, en El Cabril, tiene un coeficiente de seguridad..., que está diseñando para un coeficiente de seguridad capaz de soportar, como mucho, terremotos de orden 7 en la escala de Richter -el de Japón fue de orden 9-. Se puede decir que Andalucía no tiene esa actividad sísmica. Es cierto pero solo relativamente, porque Granada sí tiene actividad sísmica y en el oriente andaluz sí tienen actividad sísmica. Y porque nunca se sabe lo que puede ocurrir, porque Cádiz hace 200 años sufrió también un maremoto, que es como tradicionalmente se ha venido llamando a los tsunamis, un maremoto consecuencia de un terremoto en una zona cercana, el terremoto de Lisboa.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, hoy por hoy, no tiene centrales nucleares, pero nada garantiza que en el futuro vaya a seguir siendo así. Por lo tanto, proponemos dar hoy el primer paso, en una declaración clara de este Parlamento, en contra de una Andalucía nuclearizada. Bueno, nuclearizada, por cierto, ya lo podemos estar seguramente con lo que haya o se guarde en las bases militares. Pero ahora estamos hablando de la energía nuclear civil.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos centrales nucleares cerca, en Extremadura, y las podemos tener cerca, aquí o en Marruecos. Andalucía está también sujeta, como cualquier otro país de la Tierra, como cualquier otro lugar de la Tierra, a todo tipo de accidentes, que van desde el atentado terrorista, el fallo interno, el accidente aéreo, fallos humanos, etcétera, contra los que nunca hay garantías de que no puedan ocurrir. Por eso repetimos: no, no merece la pena. Y así creemos que piensa ya la mayoría del pueblo andaluz.</parrafo>
        <parrafo>Hay que ser valientes y coger el toro por los cuernos; hay que cambiar el modelo de consumo energético, el modelo de producción energética, y eso no se basa solo, o no se puede basar solo y fundamentalmente en ir a 110, que gasta menos gasolina, es cierto, y que es más seguro -a lo mejor se tenía que haber hecho por eso-, o en cambiar las bombillas, porque con eso no cambiamos el modelo energético. Hay que gestionar la demanda para gastar menos, y ahí desempeña un papel importantísimo el tema fiscal, al que, más allá de las bolsas de plástico, el Gobierno no quiere hincarle el diente. Hay que modificar la ordenación del territorio y el modelo de ciudad, para disminuir la movilidad. Hay que acercar la producción al consumo en materia agraria -como defendía mi compañero Sánchez Gordillo esta mañana- y en todo lo que sea posible. Ya está bien de trasiego de mercancías y de movimientos que lo que hacen es contaminar e incrementar el riesgo del planeta.</parrafo>
        <parrafo>Hay que fomentar el transporte público, valorando su incidencia social, y no solo -como se está haciendo- contemplándolo desde el punto de vista de la rentabilidad económica. Hay que fomentar el ferrocarril, pero parece que eso le da alergia al Gobierno de la Junta de Andalucía del PSOE, que, desde el Estatuto de Carmona, no quiere saber nada con las competencias ferroviarias. Hay que contemplar el modelo productivo y energético desde una perspectiva social. Se habla, por ejemplo, en el Plan del Gobierno, de más biocombustibles, pero todo el mundo sabe que los biocombustibles o [...] están provocando hambre en otras partes del planeta, al utilizar como materia prima elementos, materias que antes se destinaban a la alimentación.</parrafo>
        <parrafo>Hay, en definitiva, que apretarse el cinturón. Pero apretarse el cinturón no solo los trabajadores y trabajadoras por la crisis, sino también el conjunto de la sociedad, cambiando su modo de vida, que conlleva un tremendo despilfarro energético. No es fácil, lo reconocemos. Habrá que hacerlo progresivamente. Pero hoy podemos dar el primer paso, un paso simbólico aquí, en este Parlamento de Andalucía, empezando por una declaración clara para terminar...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo, gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Era mi última frase, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ya, le dejo que la acabe, muy bien.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... con una declaración clara para empezar a terminar con nuestra posición en contra de las centrales nucleares.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Comenzamos el turno de posicionamiento. Corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular. Su portavoz, en esta ocasión, será el señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que el primer mensaje que tiene que dar una sociedad moderna, una sociedad responsable, en un momento, sin duda, de inquietud por lo que ha acontecido en Japón, tiene que ser un mensaje de tranquilidad, de cautela, y dejar que los expertos opinen, que los científicos opinen, buscando la mejor solución a un problema real que está ahí, pero que no deja de ser un problema que uno espera que, a través de soluciones en positivo, permita corregirse ese problema que ha venido ocasionado, no como consecuencia de una negligencia, no como consecuencia de una falta de mantenimiento en instalaciones nucleares -como pasó, por cierto, en Chernóbil, señor García-, sino como consecuencia de un cataclismo de unos niveles que sitúan el terremoto de Japón como el cuarto más importante en la historia de los movimientos sísmicos en el mundo.</parrafo>
        <parrafo>Y, por otro lado, también quiero plantear que, con independencia de esa situación de inquietud que todos compartimos, no es lo mismo hablar de una explosión nuclear que de una explosión en una central nuclear. Son dos cosas totalmente distintas, porque de momento, que se sepa, y con independencia del nivel de cinco sobre siete que han establecido las instituciones mundiales con relación a la situación que está pasando en la central atómica de Japón, no ha habido fusión y, por tanto, no cabe hablar de una explosión nuclear. Podrá hablar de una explosión en una central nuclear, que no tiene nada que ver, nada que ver exactamente con lo que ocurrió en Chernóbil.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la posición del Partido Popular, en primer lugar, tiene que ser esa: enmarcar realmente el problema en su situación actual. Y, desde luego, hay que felicitar, porque lo que parecía que era algo inherente al cuerpo castrense, como es la disciplina, los ciudadanos japoneses han demostrado con esa disciplina que, efectivamente, están, y están como tienen que estar, concienciados, responsabilizados y, sin duda, ayudando a corregir una situación y no creando un sentimiento de alarma como el que, al parecer, se está produciendo en determinadas zonas de Europa.</parrafo>
        <parrafo>Una vez dicho eso, yo creo que la posición del Partido Popular -porque de eso se trata, de fijarla de una forma clara- ha sido muy clara con relación al tema de la energía nuclear, y ha girado en torno a dos ejes esenciales y fundamentales que nunca han cambiado en la posición del Partido Popular: en primer lugar, la seguridad; la seguridad en cuanto a cualquier sistema de energía. Y aquí habría que decir cosas, porque es bueno que la sociedad lo sepa: en la Unión Europea, en el conjunto de las centrales nucleares que hay en la Unión Europea, en la historia de la vida de esas centrales nucleares, cero muertos. No ha habido un solo caso de una víctima mortal en una central nuclear de Europa. Eso es bueno que se sepa también. Y, sin embargo, no se puede decir lo mismo con relación a hechos o accidentes que han ocasionado miles de muertos a través de la obtención de recursos para producir energía, como es el caso de las explotaciones mineras en profundidad, o como son, por otro lado, las propias conducciones o las industrias que refinan los fósiles a través del gas o a través del petróleo. Eso es de una evidencia clarísima.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, seguridad, pero seguridad para todas las formas de obtención de la energía: para los mineros que están a 1.000 metros de profundidad, para las personas que están en las plataformas petrolíferas, en las que están en las conducciones, en las que están en las refinerías... Para todos exactamente igual. ¿Por qué estamos haciendo distinción en cuanto a los elementos de seguridad de las centrales nucleares, y no en relación a lo que, sin duda, compone todo el sistema, o la obtención de la materia prima para todo el sistema energético mundial?</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda, nuestra posición ha quedado siempre manifiestamente clara: estamos por un mix energético que se componga de distintas fuentes de energía, y por dos razones fundamentales: por razones de no dependencia del exterior -que ahora lo intentaré explicar- y por razones de economía. Yo he escuchado con mucho interés la intervención del señor García. Yo creo que todo el mundo está y puede elevar a posición de uno lo que él acaba de decir: que no se está por las instalaciones nucleares. A mí tampoco me satisface, dicho sea de paso. Yo me alegro de que en Andalucía no haya centrales nucleares, y todos estamos de acuerdo en que no tenemos que depender de esa energía que nos hace dependientes del exterior a través de los fósiles, gas o petróleo, y que condicionan, sin duda, el crecimiento, el empleo y algo que, desgraciadamente, está empezando a ser un artículo de lujo, como es el consumo eléctrico de la familia, cuando debería ser un servicio esencial que no debería tener esos precios y que no tendría que haber tenido esa enorme subida que en los últimos años ha tenido la factura eléctrica.</parrafo>
        <parrafo>Pero también, sin duda, desde el punto de vista económico, importantísimo también, señoras y señores diputados, porque si hablamos de lo que queremos que sea la Andalucía del futuro, si hablamos de la competitividad, si hablamos de la actividad económica, es evidente que tendremos que hablar de la energía como un factor de coste, y, consiguientemente, tendrá que ponderarse, porque al final ese factor de coste va al recibo de la familia, al recibo de la empresa, de la industria, y eso, al final, en un mundo competitivo, nos hace, precisamente, y valga la redundancia, menos competitivos que los demás y, por tanto, no estaremos en disposición de crecer, de crear riqueza, de generar actividad y, consiguientemente, lo que todos queremos, que no es otra cosa que generar empleo y calidad de vida para los andaluces. Y ese es el problema que tiene la ausencia de un modelo energético en España y ese es el problema que tiene la falta y la carencia, por parte del Gobierno de España, de una agenda energética que defina qué modelo energético se quiere. Y yo difiero del señor García porque yo creo que no tiene que imponerlo el Gobierno, no tiene que imponerlo el Partido Popular y, por tanto, tampoco tiene que imponerlo Izquierda Unida. Yo creo que tienen que ser los expertos, primero, a través de la elaboración de un sistema que permita compatibilizar las distintas fuentes y orígenes de la energía, que nos permita garantizarnos una energía para siempre, para todas las actividades, y una energía que pueda ser competitiva en precio. Y hay algo que es evidente: Andalucía tiene una fortaleza tremenda en el tema energético, que es el magnífico aprovechamiento, con las condiciones innatas del territorio andaluz, para las energías renovables. Y a mí no me cuesta ningún trabajo reconocer los alcances espectaculares que se han dado en materia de renovables en Andalucía. Estoy encantado con las eólicas, aunque han perdido últimamente cuotas; con las termosolares, con las fotovoltaicas y con las de biomasa. Yo estoy encantado. El problema, señor García, el problema es que esas energías, que ya componen una parte importante del mix andaluz, lo grave es que son muy caras y hay que seguir invirtiendo mucho dinero en I+D+i para hacerlas rentables y poder llegar, al final, a conseguir la meta que, desgraciadamente, aún no se ha logrado alcanzar, que es el almacenaje de esa electricidad. Porque esa electricidad se crea, se mete en línea y se usa o se pierde. Y, desgraciadamente, hoy, esa energía vale 2,6 veces más que la energía tradicional de los componentes fósiles. Por tanto, estamos ante un problema, y ese problema, esa traducción, se plasma en el bolsillo de los ciudadanos y se plasma en el bolsillo, y frena, y ata las posibilidades de crecimiento de la industria de la actividad económica andaluza. Ese es el gran problema. Pero yo creo que ese es el problema que no tiene que partir de lo que digan ni el PSOE ni el PP ni Izquierda Unida: tiene que salir de lo que digan el PP, el PSOE e Izquierda Unida, consensuando un modelo energético. Esa es una diferencia básica con lo que usted plantea en su iniciativa, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Y la segunda parte de su iniciativa tiene un claro componente, que es el ahorro, la austeridad. Sin duda, sin duda, sin duda...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos Aznar, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo enseguida, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... sin duda, yo estoy por la austeridad, yo estoy por la austeridad. Pero la austeridad tiene que basarse y fructificarse precisamente en algo. Tiene que plantearse no en renunciar a una energía que es necesaria para los andaluces, y más cuando el problema de las renovables tiene un grave inconveniente, que es su falta de estabilidad, y, por tanto, tendremos que tener una reserva, en ese mix, de otros tipos de energías que nos permitan, llegado el caso de una crisis económica, poder ir a un principio racional de austeridad. El problema de las renovables, señor García, es su falta de estabilidad, es una energía no estable, porque en la eólica hace falta viento, en la termosolar y la fotovoltaica hace falta el sol, y precisamente, si no hay sol, si no hay viento, no se puede almacenar. Ese día, si no hay otros componentes energéticos, no habría luz, no habría procesos productivos.</parrafo>
        <parrafo>Consiguientemente, las cosas hay que decirlas como son, y eso tiene difícil solución. Por eso, el Partido Popular no tiene su solución, lo que quiere es tener la solución de todas las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Y concluyo, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Algo que en modo alguno puedo estar de acuerdo con su iniciativa. Dice usted que la forma de gastar menos es reducir la movilidad. Bueno, a mí eso me parece una auténtica barbaridad porque, si renunciamos a la movilidad de los ciudadanos, la movilidad laboral, estaríamos, prácticamente, renunciando a lo que, sin duda, es un fenómeno que hoy en día es casi más importante que el fenómeno que se produjo, hace décadas, de la inmigración. A mí me parece que sería una retrocesión al pasado, porque mover la movilidad como elemento significativo del progreso y el desarrollo me parece que es no saber de lo que se está hablando en esta materia.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento, y corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, la señora Moro Cárdeno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Moro, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero comenzar poniendo de manifiesto que, para el Grupo Socialista, este debate que se propicia con la iniciativa que presenta el Grupo de Izquierda Unida, en torno a la política energética y en torno al ahorro y eficiencia energética, es un debate importante. Entendiendo que, para el grupo que represento, esta materia debe ser una prioridad en el ámbito de la acción política. Y entiendo también que la política energética es un pilar esencial del desarrollo económico. Y es un debate, además, profundo. Un debate del que podemos hablar largo y tendido. Y es verdad que, en esta tarde, con una iniciativa bastante amplia, presentada por el Grupo de Izquierda Unida, los distintos portavoces, el proponente y el señor Ramos Aznar, en representación del Grupo Parlamentario Popular, parece que han dedicado parte de su tiempo, no a hablar de esa amplitud, sino más bien a hablar de un tema específico, relativo también a la política energética, en este caso a la energía nuclear.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que hay debates, señor García, hay debates que pueden ser aprovechados como cada uno crea conveniente, pero hay debates que tienen que tomarse con una cierta prudencia y con una cierta cautela. Por cierto, quiero aprovechar para, en nombre del grupo al que represento, mostrar la solidaridad de mi grupo, y creo que el de toda la Cámara, hacia el pueblo de Japón por los momentos desgraciados que está viviendo en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que hay situaciones..., hay situaciones que no son nada agradables, que son bastante preocupantes y que, por tanto, tenemos que tomar las cosas con una cierta prudencia a la hora de manifestarnos, aunque nos venga bien a cada uno, en cada momento.</parrafo>
        <parrafo>Mire, la posición del grupo que represento, la posición del partido del que soy militante, no varía un ápice en este sentido, señor García.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros hemos dicho y hemos planteado, en reiteradas ocasiones, que nos oponemos a la construcción de centrales nucleares. Eso lo hemos dicho y lo hemos planteado, señor García. Y es una posición que, además, está basada y es contundente, porque entendemos que hay que hacer una apuesta, como lo estamos haciendo desde los gobiernos, hacer una apuesta y un avance hacia otro modelo energético, hacia las energías renovables, para que esas energías ganen peso en el mix energético y posibiliten que se vayan cerrando las centrales nucleares cuando acaben su periodo de vida útil. Ese ha sido nuestro planteamiento, señor García, esa es nuestra posición. Y no mandemos mensajes subliminales.</parrafo>
        <parrafo>Es cierto, Andalucía no tiene centrales nucleares, señor García, no las tiene. No mandemos esos mensajes que no llegan a ningún sitio. Andalucía no tiene centrales nucleares, pero sí tiene, y eso sí que hay que ponerlo en valor -que, por cierto, lo ha hecho también el señor Ramos-, y es el avance, el empuje y la apuesta por un modelo energético basado y sustentado en las energías renovables. Es un modelo basado en la suficiencia energética, un modelo que está basado en un compromiso, también, por la lucha contra el cambio climático. Y esa apuesta, ese empuje están haciendo que Andalucía sea líder en energías renovables. Es que hay que ir más allá, por supuesto que sí, pero no olvidemos que hay que poner en valor y no mandemos esos mensajes subliminales que no llegan a ningún sitio.</parrafo>
        <parrafo>Y por centrarme en la cuestión, porque parece que ni usted, señor proponente de la iniciativa, se ha centrado mucho en ella. A mí me parece que es lo que nos tocaba.</parrafo>
        <parrafo>Y es verdad que usted pone en cuestión, aunque su grupo a nivel nacional -lo ha dicho también usted aquí- ha valorado de forma positiva las veinte medidas de ahorro energético del Gobierno... Las ha valorado de forma positiva, pero sí es cierto que le parecen insuficientes.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero decirle que esas medidas se hacen, desde el sentido de la responsabilidad y desde el sentido de la coherencia, ante una situación excepcional que requiere también adoptar medidas con la máxima urgencia y con la máxima celeridad. Unas medidas que se pondrán en marcha de forma limitada, pero otras que tendrán un carácter más a largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, desde la responsabilidad y desde la coherencia, se ponen en marcha ese conjunto de medidas, que pueden gustar más o menos, pero son las necesarias y son las que tenía que poner en marcha un gobierno responsable como es el Gobierno de la Nación.</parrafo>
        <parrafo>Y usted plantea distintas cuestiones. Por cierto, una apreciación sobre esas cuestiones, porque me ha llamado especialmente la atención... No es un reproche, es una apreciación. Me ha llamado especialmente la atención porque el pasado martes, en el Congreso de los Diputados, su formación política, Izquierda Unida, defendió una moción, en el Congreso de los Diputados, con una serie de planteamientos también de la materia que hoy nos trae a esta Cámara con su iniciativa, unos planteamientos y unas cuestiones dirigidas al Gobierno de la Nación. Y me ha llamado la atención, porque parece que esa moción no ha tenido su réplica en esta iniciativa. O al contrario, como usted lo quiera ver. Me ha llamado, especialmente, la atención. Cuidado, no es un reproche, se lo digo por coherencia, y es una simple apreciación, solamente eso.</parrafo>
        <parrafo>Y digo que no me va a dar tiempo, lógicamente, a hacer un análisis de todas las cuestiones que plantea en esta iniciativa, pero sí quiero hacer algún planteamiento global. Porque yo creo que en el fondo, y leyendo la iniciativa, como alguno de los debates que hemos mantenido en el seno de esta Cámara, yo creo que, tanto su grupo como el que represento, compartimos el hecho de que hay que incidir en el ahorro y en la eficiencia energética, en la reducción de la dependencia energética, en seguir apostando y avanzando en la utilización y en el fomento de las fuentes renovables como palanca del desarrollo del nuevo modelo energético, y en el desarrollo de todas las posibilidades tecnológicas que contribuyan a optimizar la eficiencia energética en nuestro país, garantizando el suministro de calidad, pero al mismo tiempo que contribuya a luchar contra el cambio climático. Yo creo que coincidimos.</parrafo>
        <parrafo>Y esos aspectos, señor García, y atendiendo al planteamiento que nos hace en su iniciativa... Es evidente que el Gobierno tiene una hoja de ruta. Y no ahora, tiene una hoja de ruta de hace mucho tiempo. Desde el año 2004 tiene marcada una hoja de ruta en ahorro, eficiencia energética y en impulso a un nuevo modelo energético. Y tiene una hoja de ruta que viene a garantizar ese modelo: el modelo basado en la seguridad del suministro, en la reducción de la dependencia energética, en la competitividad económica y la sostenibilidad medioambiental.</parrafo>
        <parrafo>Mire, hay instrumentos que definen claramente la hoja de ruta. El pasado día 4 de marzo, se aprobó la Ley de Economía Sostenible, una ley que ya sé que Izquierda Unida no apoyó, sí el Partido Popular. Y una ley que viene a recoger los principios de ese modelo energético: seguridad en el suministro, eficiencia económica y sostenibilidad medioambiental. Es decir, una ley que en la definición del modelo energético recoge los principios aplicables a la materia de la que estábamos hablando.</parrafo>
        <parrafo>Pero no solamente esa es la hoja de ruta que se marca, señor García, sino que esa misma ley mandata al Gobierno para que, en el plazo de tres meses, lleve al Congreso la Ley de Ahorro y Eficiencia Energética y la Ley de Energías Renovables. Y no solo esa es la hoja de ruta, señor García, hay más instrumentos. Hay un instrumento muy poderoso, porque es un instrumento que nace del consenso y del acuerdo, que es el Acuerdo Económico y Social que el Gobierno firmó con los agentes económicos y sociales el pasado mes de febrero, y en donde se define, dentro de ese acuerdo, dentro de ese consenso, la estrategia en materia energética, donde además, señor García, se pone de manifiesto la elaboración de un Plan de Energías Renovables 2011-2020. Ese es un instrumento. Y todos esos instrumentos, señor García, como podrá comprender, son instrumentos que van mucho más allá de un planteamiento, o del planteamiento que usted recoge en su iniciativa, la iniciativa que presenta en el día de hoy. Por tanto, una hoja de ruta clara y definida.</parrafo>
        <parrafo>Y también, señor García, no tenga la menor duda de que compartimos el tema de impulsar la movilidad sostenible. Y, en ese aspecto, tengo que decirle, que para el Gobierno andaluz siempre ha sido una prioridad la movilidad sostenible, siempre. Y eso quiere decir que tiene un modelo de movilidad sostenible, que es el que está desarrollando, y es el modelo que se recoge en el Plan de Infraestructuras para la Sostenibilidad del Transporte de Andalucía, el PISTA.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Moro, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MORO CÁRDENO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, el PISTA.</parrafo>
        <parrafo>Le decía que se recoge en el PISTA.</parrafo>
        <parrafo>Voy terminando, inmediatamente.</parrafo>
        <parrafo>Donde, por cierto, señor García, el ferrocarril es una parte esencial de ese modelo.</parrafo>
        <parrafo>Es evidente, como le decía, que podemos compartir muchas cosas. Ese es el ánimo del grupo que represento en una materia tan importante como es la política energética.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a apoyar algunos de sus planteamientos, no lo dude, y también con un ánimo constructivo. Y con el ánimo de aportar a este debate, que -repito- es importantísimo, hemos planteado una serie de enmiendas que creemos..., e incidimos en algunas cuestiones que creemos importantes destacar en este debate. Esperemos que el grupo que usted representa tenga en cuenta esas aportaciones del grupo que represento.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Moro Cárdeno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, para cerrar el debate tiene de nuevo la palabra el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida. Su portavoz, el señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que a lo largo de la intervención explicite su posicionamiento sobre las enmiendas que se han presentado.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, efectivamente, este es un debate importante. Y es un debate en el que, por un lado, pues de alguna manera todos los grupos nos retratamos. Y creo que eso es bueno, que la gente conozca la posición de cada grupo en un tema de este calibre.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, no nos sorprende la posición del Partido Popular para nada, pues responde a documentos publicados por la FAES, presidida por el señor Aznar. Y sí nos da cierta pena la posición del Partido Socialista, que una vez más se mueve en terrenos de clarísima -valga la redundancia-, clarísima -o la contradicción, mejor dicho- ambigüedad.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, el Partido Socialista dice que no está por la labor de la construcción de nuevas centrales nucleares. ¿Hasta cuándo? ¿Cuánto tiempo van a aguantar con esta posición? Porque hay también importantes presidentes de fundación del Partido Socialista, e incluso ex presidentes del Gobierno, que son claramente partidarios de la energía nuclear, en el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y, además, porque, señorías, también en su programa electoral decían que iban a limitar la vida de las centrales nucleares y la han prolongado diez años. Por no hablar de sus bandazos en materia de crisis económica y en materia de derechos laborales de los trabajadores. Hoy siguen manteniendo que no quieren centrales nucleares, mañana, ya lo veremos.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, hay un debate aquí importante, es un único debate, no son dos debates. Por eso viene muy bien, en esta proposición no de ley, plantear los debates, pero no separadamente, porque son el mismo. Cuando hablamos de debates nucleares, cuando hablamos de debates sobre energía nuclear, estamos hablando necesariamente sobre un modelo energético distinto y cuando hablamos de un modelo energético distinto, estamos hablando, por fuerza, de un debate que diga nucleares sí o nucleares no. Por tanto, no se pueden separar el uno del otro.</parrafo>
        <parrafo>Otro debate importante u otra cuestión importante que nos debe llevar a reflexionar, pero no solo en este campo, sino en todos los campos, es que, en una democracia, señorías, no gobiernan los técnicos -a los técnicos no los elige nadie- gobiernan los representantes institucionales, gobierna el pueblo a través de sus representantes. A los técnicos lo que se les puede pedir es que evalúen riesgos, que nos hablen de posibilidades, que nos hablen de consecuencias, que nos hablen de alternativas, pero no que tomen las decisiones.</parrafo>
        <parrafo>Al final somos nosotros, es el pueblo, a través de sus representantes, el que en función de sus decisiones, en función, perdón, de los datos que tenga, decide libremente si quiere o no, por ejemplo, en el caso de las nucleares, arriesgarse a un escenario donde hay una probabilidad determinada de un accidente, pero donde las consecuencias pueden ser terribles. Esa decisión ¿quién la toma? Los técnicos, no; la tenemos que tomar nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, señor Ramos, no son comparables los accidentes en la minería -lamentables- y se lo dice alguien que es ingeniero de minas, además, lamentables. En la explotación de cualquier actividad minera, con los accidentes y las consecuencias de un accidente nuclear, no son equiparables, como no es equiparable el accidente de una central nuclear, que puede derivar en explosión, o no. Pero no es comparable, porque los efectos no son solo para los trabajadores de la zona, sino -como se está demostrando en Japón, como se demostró en Chernóbil y en Three Mile Island, en Harrisburg, los efectos se prolongan a lo largo de generaciones y durante años en forma de aumento de casos de cáncer de pulmón, de cáncer de piel, de tiroides, etcétera. Por tanto, no son comparables y eso es así.</parrafo>
        <parrafo>La energía nuclear, señorías, está poniendo en práctica un tremendo, tremendísimo programa de presión mediática para intentar ganar adeptos -evidentemente, lo de Japón no le ha venido bien-, pero poco a poco se iban filtrando mensajes que empezaban por decir que la energía nuclear era una energía limpia, porque solo se contemplaba el tema del CO2 o el tema del cambio climático.</parrafo>
        <parrafo>El hoy Consejero de Medio Ambiente, el señor Díaz Trillo, y yo estuvimos en un seminario que se realizó en este Parlamento, donde se hizo un debate sobre energías limpias y en ese debate, además de la eólica, de la fotovoltaica, de la mareomotriz, metieron la energía nuclear -como si fuera una más de las energías limpias-. Hay una tremenda presión que lleva a dosificar la información, a distorsionarla y a no darla completa. Pero la pregunta es, ¿podemos dejar nuestra seguridad, podemos dejar nuestra salud y la de nuestros hijos e hijas en manos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les ruego, por favor, silencio para seguir la intervención del señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>¿Podemos dejar nuestra seguridad, nuestra salud en manos de personas que han demostrado tanta incapacidad como las que gestiona la energía nuclear en Japón? ¿Podemos dejar esas decisiones, en definitiva, en las manos de las mismas personas que nos han llevado a la crisis financiera? Porque son los mismos, porque detrás de una gran empresa nuclear hay un banco y porque detrás de un banco están las personas que, por razones de maximizar el interés, nos condujeron a las hipotecas basura y nos condujeron a esta crisis que todavía estamos pagando. ¿Les podemos dejar a los mismos las decisiones sobre el coeficiente de seguridad, sobre las medidas y los controles que hay que tomar para, de alguna manera, garantizar -cosa imposible de todo punto- que las centrales nucleares son seguras?</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, gran parte del problema de lo que ocurre en la central de Fukushima, de Japón, tiene que ver con el retraso en utilizar agua de mar para refrigerar los núcleos y ¿por qué se tardó tanto? Porque desde el momento en que se utiliza agua de mar se inutilizan para siempre los reactores y, claro, había que intentar aguantar para recuperar los reactores y [...] seguir ganando dinero.</parrafo>
        <parrafo>En manos de esa gente, ¿podemos dejar las decisiones sobre el modelo energético? En manos de gente que utiliza coeficientes de seguridad, supuestamente en Japón con toda la tecnología, que no fueron capaces de aguantar un seísmo predecible. En manos de esos ¿dejamos las decisiones? No, las decisiones son nuestras. A ellos les pediremos datos y nos fiaremos o no nos fiaremos, porque es muy curiosa la política informativa que está habiendo. Observen cualquier telediario, siempre salen los mismos, siempre y todos son empleados del Consejo de Seguridad Nuclear o de alguna agencia nuclear. Siempre.</parrafo>
        <parrafo>Por cada ecologista o cada contrario a la energía nuclear que sale, salen cinco o seis favorables. ¿Así tomamos las decisiones? No es serio. La energía nuclear no es tampoco la más barata. Primero, porque sus inversiones están subvencionadas y segundo, porque los costes derivados, por ejemplo, de lo que ocurrió en Chernóbil, en Harrisburg o en Japón, ¿a quién se los cargamos? ¿Dónde metemos ese coste, para decir que es la energía más barata?, ¿es posible evaluar ese coste? Es imposible, señorías, y tampoco resuelve el problema de la dependencia. Es cierto que España tiene que importar petróleo, tiene que importar gas y tiene que importar carbón, pero si aumenta la presencia en el [...] de las centrales nucleares, pasamos a otro tipo de dependencia, aparte de la de la obtención del combustible enriquecido, pasamos a la dependencia tecnológica, fundamentalmente de Francia y de Estado Unidos, que es peor que la dependencia de materias primas. ¿Qué garantías de independencia tenemos con la energía nuclear? Señorías, por tanto, no hagamos trampas en nuestro propio solitario, no nos fiemos, no confiemos en una ley de economía sostenible que... -fíjense señorías del Partido Socialista- Ley de Economía Sostenible pactada con el Partido Popular, vaya prestigio, vaya pedigree, Vaya tela. Pactada con el Partido Popular, ahí queda eso. Esa es la sostenibilidad y su idea de sostenibilidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez. Le ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bien, vamos a tener ocasión de votar unas propuestas que plantea Izquierda Unida en esta iniciativa. Especialmente en las que se refieren a la energía nuclear, me van a permitir que sea un poco utópico. Yo les voy a pedir a sus señorías que antes de decidir qué botón aprietan, cierren por un momento los ojos y piensen si mandarían a sus hijos a un colegio situado al lado de una central nuclear, o si se comprarían un chalé al lado de una central nuclear, o si se bañarían al lado de una central nuclear. Cierren los ojos, piensen y después voten.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a comenzar las votaciones que tenemos pendientes de esta mañana. Vamos a dejar para el final esta última proposición no de ley que va a defender, que ha defendido Izquierda Unida, pendiente de la lectura de las enmiendas que han planteado tanto el Partido Popular como el Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>De manera que vamos a comenzar votando la moción relativa a política general en materia de expedientes de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, la solicitud de creación de una comisión de investigación sobre la gestión por parte de la Consejería de Empleo y el Servicio Andaluz de Empleo.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el portavoz de Izquierda Unida me dice que acepta, de las enmiendas del Grupo Parlamentario Popular, las número 3 y 5. Que las aceptaría. Y, del Grupo Parlamentario Socialista, las enmiendas números 10 y 12. La 10 y la 12. ¿De acuerdo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Es que nosotros tenemos la 3, la 4, la 12 y la 13.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Vamos a ver, se lo voy a explicar. La 34.24 y la 34.26. ¿De acuerdo, señor Muñoz?</parrafo>
        <parrafo>Señorías, vamos a rectificar. Hay una enmienda menos que se acepta. Del Grupo Parlamentario Socialista, solamente se acepta la enmienda número 12 o, lo que es lo mismo, la 34.26, que es una enmienda al apartado 12. ¿De acuerdo? Y, del Grupo Parlamentario Popular, se aceptan las enmiendas 5 y 3, que son enmiendas al punto 3 y al punto 5. ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Bien. Estas son las enmiendas que se aceptan; por tanto, se incorporan al texto.</parrafo>
        <parrafo>Ahora ya sí, podemos proceder a la votación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Perdón.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un momentito.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos Aznar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Pedir votación separada, señora Presidenta. Por un lado, la número 11, de forma aislada. Y, por otro, serían la 10, la 12, la 13, más las dos aceptadas, que serían la 3 y la 5. Y el resto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-O sea, tres votaciones: 11, 10, 12, 13.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Nosotros pedimos votación separada -independientemente ahora del Partido Popular- del punto 8, del 11 y de la enmienda 12, la aceptada del Grupo Socialista.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien. Señorías, vamos a posponer la votación. Tenemos un cierto problema para entender. Tenemos una duda, no sabemos si las propuestas, si la separación, la segregación que ha pedido el grupo...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>¿La segregación que ha pedido el Grupo Parlamentario Popular se refiere a puntos o a enmiendas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-[Intervención no registrada.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A puntos, ¿no? De acuerdo, bien. Vamos a continuar con el debate y, mientras tanto, votaremos las dos últimas proposiciones no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente proposición no de ley, relativa al impulso del deporte en el medio natural, iniciativa que va a ser defendida, en primer lugar, por la señora Martín Palanco.</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, creo que estamos en condiciones de poder votar. Señorías, vamos a votar, en primer lugar...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Sí, sí, sí, sí, se está llamando</parrafo>
        <parrafo>[Intervenciones no registradas.]</parrafo>
        <parrafo>Bien, ahora ya sí creo que estamos todos en condiciones de proceder a la votación. Señorías, creo que estamos ya en condiciones de proceder a la votación.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, en primer lugar, el punto ocho de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Muñoz Sánchez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 59 votos a favor, 46 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el punto 11 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Muñoz Sánchez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, les pido, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado, al haber obtenido 59 votos a favor, ningún voto en contra, 46 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, el punto 12 de la proposición no de ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Muñoz Sánchez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobado por unanimidad.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, los puntos 1, 2, 4, 6, 7 y 9.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Muñoz Sánchez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 4 votos a favor, 101 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Votamos, a continuación, los puntos 10, 13, 3 y 5.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Muñoz Sánchez?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: han sido rechazados, al haber obtenido 50 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
        <parrafo>Lamento..., la Presidenta lamenta este lío organizado en torno a la votación. Pero, desde luego, puedo asegurarles que no es responsabilidad suya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

