<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>115</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 64</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>30</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Comisiones, Grupos de trabajo y Ponencias de estudio</tipo_iniciativa>
    <numero_expediente>8-11/DEC-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-11/DEC-000001. Dictamen de la Comisión del Estatuto de los Diputados sobre la compatibilidad del Ilmo. Sr. D. Ramón Díaz Alcaraz (pág. 7).</extracto>
    <votacion>Votación: Aprobada por asentimiento.</votacion>
    <intervienen>D. José Luis Blanco Romero, Secretario Primero del Parlamento de Andalucía.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Ahora, el punto primero del orden del día: dictamen de la Comisión del Estatuto de los Diputados sobre la compatibilidad del ilustrísimo señor don Ramón Díaz Alcaraz. Ruego al Secretario Primero de la Mesa que dé lectura al dictamen de la Comisión.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor BLANCO ROMERO, SECRETARIO PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>La Comisión del Estatuto de los Diputados dando cumplimiento a lo dispuesto en el vigente Reglamento del Parlamento de Andalucía tiene el honor de elevar el siguiente dictamen:</parrafo>
        <parrafo>«Reunida la Comisión del Estatuto de los Diputados el día 16 de marzo de 2011, ha examinado la declaración presentada por el señor diputado que se expresará y ha adoptado por unanimidad los siguientes acuerdos:</parrafo>
        <parrafo>»Primero. Considerar que, según la normativa vigente, de la documentación presentada, sobre la que se basa el conocimiento que procede en los miembros de la Comisión, no se deduce incompatibilidad alguna en el diputado cuya actividad ha sido ahora examinada.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo. En consecuencia, procede proponer al Pleno la declaración de compatibilidad del siguiente señor diputado: ilustrísimo señor don Ramón Díaz Alcaraz.</parrafo>
        <parrafo>»Sevilla, 16 de marzo de 2011.</parrafo>
        <parrafo>»Firmado: José Luis Sanz Ruiz, Presidente de la Comisión del Estatuto de los Diputados.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

