<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Metro, Sevilla, Transporte público, Transporte urbano</materias>
    <numero_expediente>8-10/PNLP-000019</numero_expediente>
    <extracto>8-10/PNLP-000019. Proposición no de ley relativa a la construcción de la red de metro de Sevilla (pág. 66).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 48 votos a favor, 54 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Juan Ignacio Zoido Álvarez, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Manuel Sánchez Gordillo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Muñoz Sánchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Pasamos al punto sexto del orden del día, proposiciones no de ley en Pleno, y lo hacemos con la primera de ellas, la relativa a la construcción de la red de metro de Sevilla; iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario Popular. Para su formulación y defensa, tiene la palabra su portavoz, el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Vengo hoy, en nombre del Grupo Popular y de los sevillanos, a pedir la unanimidad de todas las diputadas y diputados de esta Cámara, con independencia del partido político al que pertenezcan, para apoyar la construcción de una red completa de metro en Sevilla, con las líneas 2, 3 y 4, que están pendientes, que se ejecuten las obras de forma simultánea y en subterráneo, blindando la financiación de la red completa de metro, con un compromiso plurianual y un convenio que se suscriba entre todas las administraciones, en el que cada una asuma sus obligaciones.</parrafo>
        <parrafo>El metro, señorías, es en Sevilla vital: somos todos conscientes de ello. Lo sabemos porque vivimos en Sevilla, trabajamos en esta ciudad y estamos todo el día pisando la calle. Y ustedes, sus señorías, si conocen algo esta ciudad, estarán de acuerdo conmigo.</parrafo>
        <parrafo>Como sus señorías saben, el plan de la red de metro, compuesto por cuatro líneas, fue aprobado por el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía el 21 de mayo del año 2002. Al día de hoy solo tenemos una línea, que presta servicio desde el vecino pueblo de Mairena hasta Dos Hermanas. A su paso por Sevilla tiene estaciones, pero son muchos, muchísimos los barrios de Sevilla, la mayoría, que aún esperan el metro, con sus tres líneas que quedan por construir, para que puedan estar en servicio, y, por ahora, lo único que hay, según nos enteramos por los medios de comunicación, son anteproyectos. Digo bien, solo hay anteproyectos, no hay todavía ningún proyecto. Ni siquiera tenemos los proyectos.</parrafo>
        <parrafo>No es el día, señorías, de que entremos en cuestiones técnicas sobre los trazados, las paradas que tengan las distintas líneas o las modificaciones que puedan surgir en los trazados de las mismas. Hoy es el día de adquirir el compromiso político que les acabo de detallar en el comienzo de mi intervención.</parrafo>
        <parrafo>Los sevillanos queremos tener la información que la Consejera comparte exclusivamente con algunos concejales del Partido Socialista en esta ciudad; pero, sin embargo, los sevillanos no tenemos información de cuáles son esos anteproyectos que está compartiendo con algunos compañeros de filas en Sevilla. Queremos tener en el día de hoy acceso a esa información, porque, hasta ahora, la Consejera no la ha facilitado públicamente. Y es que en Sevilla, señorías, estamos cansados de anuncios, borradores y anteproyectos, que en sí están muy bien, los anuncios, los borradores y los anteproyectos; pero, por sí solos, si solo quedan en eso, no sirven de nada, señores del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Enseñando el anteproyecto, ¿alguno de ustedes puede pensar que se puede mover alguien, en esas líneas del metro, desde Pino Montano a Bellavista o de Sevilla Este hasta el centro? Le podemos enseñar los anteproyectos, pero no pueden ni podemos disfrutar de esas líneas del metro.</parrafo>
        <parrafo>Los sevillanos venimos escuchando hablar del metro desde hace veinticinco años, nada más y nada menos, y eso es lo que se ha tardado en hacer una sola línea.</parrafo>
        <parrafo>Señores diputados, lo que hoy venimos a pedirles aquí a toda la Cámara es un compromiso, un sí a que Sevilla tenga asegurada la construcción y puesta en funcionamiento, y no solo en los papeles, de una red completa de metro, que se construya en simultáneo, en subterráneo y llegando al centro de Sevilla. Eso es lo que vengo a pedirles en nombre del Partido Popular, en nombre de los sevillanos, en cuyo nombre, con mucho honor, hablo.</parrafo>
        <parrafo>La señora Consejera hace poco tiempo ha sido alcaldesa de una ciudad, y ella mejor que nadie sabe lo que es luchar por una necesidad justa para sus vecinos. Yo lamento que no esté hoy aquí para poder comprenderlo; pero, si hoy la Consejera, en lugar de ser Consejera de Obras Públicas, fuera Alcaldesa de Sevilla, como lo fue de Córdoba, estoy seguro de que estaría exactamente haciendo lo mismo que estoy haciendo yo, que es pedir garantías para el metro de Sevilla, para ese proyecto tan vital en estos momentos para la capital de Andalucía. ¿O es que acaso la Consejera, cuando era Alcaldesa de Córdoba, se hubiese conformado con unos proyectos y unos datos técnicos sobre la variante oeste de Córdoba y sin un solo compromiso sobre la financiación? Yo creo que no. Pues bien, exactamente igual.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera sabe mejor que nadie, y todos ustedes, señorías, así lo saben, que solo con los tres anteproyectos y nada más en Sevilla no hacemos absolutamente nada de nada. Sin el blindaje de las inversiones pase lo que pase, con partidas garantizadas de principio a fin, de la construcción de estas líneas del metro, no se hace absolutamente nada, porque los proyectos, señorías, son precisamente eso, anteproyectos y proyectos, pero solo y exclusivamente eso.</parrafo>
        <parrafo>Sin la construcción en simultáneo de las tres líneas que faltan, y no una cada veinticinco años, que es lo que tenemos hasta ahora, no hacemos absolutamente nada, porque el metro hace falta ya. Sin las líneas que faltan en subterráneo no hacemos absolutamente nada. Porque lo último que necesitaría Sevilla son más obstáculos en las calles, más de los que ya hay, y que encima quisieran poner algunos de sus tramos en superficie. Pues no, queremos la red completa de metro en subterráneo y construcción simultánea. Por eso, si hoy tienen ustedes la tentación de venir a hablarnos de esta Cámara de anteproyectos, pues muy bien, facilítenos la información, que es lo que tienen que hacer cuando termine el debate de esta proposición no de ley. Pero, desde luego, le reitero que con esos anteproyectos los vecinos de Sevilla no se pueden mover. No se pueden mover ni los de Triana, ni los de La Oliva, ni los de la Ronda del Tamarguillo, etcétera. Los anteproyectos están muy bien, pero sin un sí a la red completa de metro en simultáneo, sin un sí a que sea subterráneo y sin un sí al blindaje de todas las inversiones, desde la primera piedra hasta que los sevillanos podamos montarnos en el metro, los anteproyectos no son nada más que flores. Y los sevillanos están ya hartos, cansados de anuncios, de flores, de fotos y de reuniones de comisiones técnicas y políticas. Y lo que necesitamos es la red completa de metro funcionando para resolver de una vez por todas el problema de transporte y la movilidad en la capital de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Así que yo le ruego a la señora Consejera que, si tienen de verdad intención de hacer el metro que Sevilla necesita, que voten sí a esta proposición no de ley. Si hay un compromiso firme, no tendrán ninguno de los diputados del Partido Socialista reparo alguno en apoyar esta proposición no de ley. Sin embargo, su rechazo solo tiene y va a tener una interpretación, y es que tendrán ustedes los anteproyectos a su disposición, pero lo que no tienen es la voluntad política de cumplir con Sevilla y construir su metro, porque no quieren que se ponga el dinero y blindar la financiación que dé lugar a empezar la construcción subterránea y simultánea de todas las líneas que faltan en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Yo solo espero que la señora Consejera les haga reflexionar y que, como máxima responsable de la Consejería competente en este proyecto y como servidora pública que ha estado al frente de una ciudad, sea sensible a esta propuesta y lo haga extensible al resto de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Solo espero que no se escuden, señoras y señores diputados del Partido Socialista, ni en datos técnicos ni en hacer oposición de la oposición, tirando por tierra el trabajo que hacen los demás, que es lo que a ustedes les gusta hacer.</parrafo>
        <parrafo>Yo les pido, simplemente, claridad y sinceridad. ¿Van ustedes a hacer la red completa de metro en Sevilla en subterráneo, en simultáneo, las cuatro líneas, y con el dinero asegurado para la construcción? ¿O, por el contrario, tienen unos grandes anteproyectos para sacarlos hoy aquí, exhibirlos y, posteriormente, guardarlos en los cajones para que sean nuestros nietos o nuestros bisnietos quienes vean la red completa de metro en Sevilla?</parrafo>
        <parrafo>Es tan fácil, señoras y señores diputados, decir que sí. Si votan que sí, es porque tienen un compromiso y lo dejan claro en sede parlamentaria. Y si votan no, señorías, los sevillanos sabrán que mientras el PSOE gobierne en la Junta de Andalucía no habrá una red completa de metro en Sevilla a disposición de todos los sevillanos.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Su portavoz, don Juan Manuel Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SÁNCHEZ GORDILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que la Torre de Babel fue hecha por los mismos técnicos y por el mismo gobierno que ha empezado el metro de Sevilla, porque esto es la historia de la obra nunca acabada.</parrafo>
        <parrafo>Ya en el año 1968, en pleno franquismo, en el siglo pasado, se empezó a hablar en el Ayuntamiento de Sevilla, en el ayuntamiento franquista, de que era necesario un metro en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>En 1975 apareció la Ley del Metro de Sevilla, en 1978 se comienza la línea y en 1981 se saca un informe diciendo que parece que no era rentable porque no iba a tener suficientes viajeros y que se aconsejaba que no se hiciera el metro.</parrafo>
        <parrafo>En 1983, con Felipe González en el Gobierno, y con Gobierno socialista en el ayuntamiento, dijeron que..., se paralizó, se hizo caso al informe y se paralizaron las obras.</parrafo>
        <parrafo>Luego ya en 1999, vuelve a ser ya iniciativa PSOE también -las cosas como son, lo cortés no quita lo valiente-, y en 2001 se hacen los estudios previos. En 2002 se comienza la línea 1, que tendría que haberse terminado en 2004. No se terminó el primer tramo y hemos pasado al 2009.</parrafo>
        <parrafo>Y la primera cosa que nosotros decimos es que, con esos antecedentes, hay que ponerse a temblar, porque se han tardado ocho años, ocho años hablando desde que se vuelve a plantear. Como en la Torre de Babel, ha habido confusión de lenguas: el PSOE dijo que sí y dijo que no y ahora dice que sí. Estupendo.</parrafo>
        <parrafo>Pero desde que se dice la última vez que sí han pasado ocho años. Si faltan tres líneas por hacer, ocho por tres -si las matemáticas no fallan- son 24, 24 años. ¿Se pueden hacer a la vez? Y esa es la siguiente duda que yo tengo.</parrafo>
        <parrafo>Parece que hay un debate entre el ayuntamiento y la Junta de Andalucía o por lo menos no hay mismo criterio. Unos plantean que básicamente las tres líneas que restan -2, 3 y 4- van a ser en superficie, porque es más barata; y otros que plantean... O que tendrá obstáculos para el tráfico. Y otros que plantean que tiene que ser, al menos en lo que significa el casco de Sevilla, en subterráneo. Y parece que no hay acuerdo ahora mismo. Según mis datos, parece que hay distintas opiniones.</parrafo>
        <parrafo>Y yo pregunto: ¿Se sabe o no se sabe realmente por dónde van a circular las líneas? ¿Serán en superficie? Es la primera pregunta que me gustaría que me respondiera alguien.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno, como se ve, está invisible, parece que no tiene mucho interés. Hay un gobierno invisible en el metro de Sevilla, porque no están presentes ni siquiera alguien, al menos uno, para que se enteren de lo que aquí se habla. No hay ni uno, ninguno. Me estarán viendo por televisión o comiendo en el comedor. Pero, en cualquier caso, no están, y debiera estar alguien físicamente, aunque se puede escuchar por televisión.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, lo que yo planteo es, primero, la respuesta concreta a cómo irá el metro. Defínanse.</parrafo>
        <parrafo>La segunda cosa es que la Consejera dijo el otro día en la Comisión que ya estaba el proyecto terminado de las líneas 2, 3 y 4. Yo pregunto: ¿Si están terminados, cómo es -si eso es verdad- que no ha aparecido en el Boletín Oficial del Estado y en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, porque por su cuantía es obligatorio que aparezca? ¿Cómo es que no ha aparecido?</parrafo>
        <parrafo>Y mi pregunta es..., o mi duda es: ¿Realmente están ya hechos los proyectos de la 2, 3 y 4? Y si están, dígannos las empresas, dígannos qué empresas son. Y también sabrán decirnos cuánto van a costar las líneas 2, 3 y 4. Lo sabrán también.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros decimos: «Bueno, pues no lo saben. Dijo eso la Consejera para salir del paso, pero realmente no hay proyecto hecho». Bueno, pues si no hay proyecto hecho, dígannos la fecha de cuándo se van a hacer. O una cosa o la otra. ¿O qué tratan de ocultar? ¿Por qué este ocultismo?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los sevillanos quieren saber, con claridad, si realmente los proyectos están hechos en la 2, 3 y 4 o si no están hechos, y quieren saber si va a ser en superficie o va a ser en subterráneo.</parrafo>
        <parrafo>Yo tengo otra duda importante, que es el tema del dinero. Porque las obras se hacen con dinero, que yo sepa hasta ahora mismo. Y lo que sabemos que hay concreto son 7,7 millones de euros. Con eso no se hace ni..., bueno, no se pone ni siquiera en funcionamiento la primera silla del metro.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, realmente, ¿qué dinero hay? ¿Hay financiación?</parrafo>
        <parrafo>Si está cuantificado. Se puede hablar de 2.500 millones todas las líneas, metiendo las tres y la que ya hay. ¿Tienen dinero para eso? ¿Dónde está el dinero? ¿En los Presupuestos Generales del Estado va a haber algo? ¿En los presupuestos de la Junta va a haber algo? ¿En qué otras administraciones va a haber dinero? ¿Cómo se va a financiar? ¿Con dinero público, se va a pedir un préstamo? ¿Qué se va a hacer? Cuantifiquen el dinero, porque, si no, estamos hablando de deseos en el aire que casi siempre terminan en el infierno.</parrafo>
        <parrafo>Digan ustedes cuánto dinero hay, si está cuantificado, y cómo se va a financiar y en qué presupuesto.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos otra duda, y otra duda que me gustaría que me respondiera la Consejera, que no está, o alguien del Gobierno o, en su defecto, que lo responda el portavoz del PSOE. Esta obra, la 2, la 3 y la 4, ¿quién va a organizar, gestionar y sacar fruto de esa obra? Si la obra va a ser una obra cuantiosa, de mucho dinero público, dos mil quinientos millones de euros, aproximadamente, o ya nos dirán ellos la cantidad exacta, eso significa mucha inversión pública.</parrafo>
        <parrafo>Y la plusvalía de esa obra pública, ¿a quién va a beneficiar? ¿A los usuarios de Sevilla, con un servicio que no tiene que ganar dinero, sino que tiene que prestar un servicio y, por tanto, se puede poner barato y al servicio de los más débiles económicamente, o se le va a dar a una empresa privada con dinero público, que va a obtener la plusvalía, va a no atender el servicio y va a tener el Metro para ganar dinero? Me gustaría que también nos lo explicara. ¿Público o privado, cómo va a ser el manejo de las tres líneas, una vez que estén hechas?</parrafo>
        <parrafo>Y, por supuesto, el otro tema, evidente -y nosotros sí que vamos a apoyar esta proposición no de ley-, es si se van a hacer en conjunto. Porque yo lo que le pediría es que se hicieran en conjunto, porque Sevilla no puede seguir esperando, por esa razón. Porque vamos a no echarle la culpa ahora a nadie, ya he dicho lo que ha pasado y la historia está ahí escrita. Pero lo que no puede ser es seguir dilatando. Ha dicho la Consejera: «No, no, es que estamos debatiendo, porque mi política es el consenso». Ojalá eso se extendiera a todo el Gobierno y hubiera consenso aquí, que normalmente no lo hay. Pero si es por el consenso, consenso sí, eternidad no. Consenso sí, eternidad no, lo eterno no lo vamos a ver ninguno. Y a nosotros nos parece que hay que definirse ya en ese campo.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a apoyar la proposición no de ley sin ningún problema, sin ningún complejo, porque lo que estamos pidiendo es lo que todos los sevillanos piden, lo que todas las fuerzas políticas piden y cualquier persona con sentido común pide, y es que una ciudad como Sevilla tenga, por fin, un Metro. Y un Metro no es una línea, un Metro son cuatro líneas, porque eso... Cuatro líneas, que después habrá que crecer, pero el Metro, lo que es el Metro, no habrá hasta que las cuatro líneas estén hechas. Pues, hace falta financiación clara, hace falta..., cómo se van a hacer las líneas, es decir, si van a hacer una a una o en conjunto- y hace falta el compromiso económico. Si no hay compromiso económico no hay compromiso político, la política sin economía, simplemente, es el arte de la filosofía huera.</parrafo>
        <parrafo>Nada más y muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Sánchez Gordillo.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, tiene la palabra, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, su portavoz, el señor Muñoz Sánchez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Muñoz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Intervengo en este Pleno para posicionar al Grupo Socialista respecto a la iniciativa que nos trae hoy el Partido Popular sobre la construcción de red de Metro de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, las políticas de fomento y mejora de los sistemas de transporte metropolitano han recibido un gran impulso en estos años, precisamente, gracias a la gran apuesta que ha hecho..., a una apuesta decidida del Gobierno de la Junta de Andalucía por el transporte público en nuestra Comunidad Autónoma. Andalucía es hoy la única Comunidad Autónoma que está desarrollando más líneas de Metro y tranvía de forma simultánea, construyendo los Metros de Sevilla, Málaga, Granada, el tren tranvía Bahía de Cádiz, el tranvía de Jaén, el tranvía de Alcalá de Guadaíra y el del Aljarafe.</parrafo>
        <parrafo>Dentro de las políticas de fomento y mejora de los sistemas de transporte metropolitano, el Metro de Sevilla es uno de los proyectos prioritarios para los socialistas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, no diga usted que es prioritario para vosotros en este momento, ha sido siempre, y es hoy, un proyecto prioritario para los socialistas. Un proyecto que se está llevando a cabo con total transparencia, se ha llevado -y se está llevando- desde el diálogo y el consenso. Yo sé que al señor Gordillo..., lo de la palabra «consenso» lo ha intentado aquí menospreciar un poco, hablar, hablar. Le han pedido explicaciones a la Consejera tanto el señor Gordillo como el señor Zoido, que dicen que no estaba. La Consejera no está comiendo, la Consejera está trabajando, está trabajando, y cuando quieran ustedes un debate con la Consejera, en vez de apoyar usted esta iniciativa y usted traerla, pidan una comparecencia, que hubiera sido mucho más acorde para conocer los proyectos y después posicionarnos.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Esta es una iniciativa para hacer demagogia y para contribuir a la campaña electoral..., que el señor Zoido lleva ya toda la legislatura, que es lo único que le importa, no trabajar por los sevillanos. A usted lo único que le interesa es el sillón de la alcaldía de Sevilla, ni le interesan a usted los sevillanos ni los intereses de los sevillanos ni el Metro de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Y le voy a decir por qué no le interesa. Usted ha venido aquí con una iniciativa, en el momento en que faltan 15 días para que se cumpla un año de que se puso en marcha la primera línea del Metro de nuestra Comunidad Autónoma: la línea 1 del Metro de Sevilla. El día 2 cumple un año, con más de once millones de viajeros, once millones de viajeros, señor Zoido. No le he escuchado a usted decir nada, no le he escuchado decir nada de la línea 1 de Metro. Antes sí hablaron mucho, antes hablaron mucho. El Metro de Sevilla ha sido una de las infraestructuras más importantes en transporte metropolitano, la más importante que se ha puesto en Andalucía, y tecnológicamente el sistema más avanzado de España.</parrafo>
        <parrafo>Pero en este proyecto tan importante para la ciudad de Sevilla y su área metropolitana, el Partido Popular nunca ha visto nada positivo, señor Zoido. Todavía no le he escuchado ni a usted ni a ninguno de su grupo hablar algo positivo del Metro de Sevilla. Siempre se han opuesto al Metro y se han dedicado a poner en valor y amplificar los problemas que han ido surgiendo a lo largo de su construcción, con un único objetivo, un único objetivo: el de desacreditar al Gobierno de la Junta de Andalucía. La postura del Partido Popular en el tema de los Metros, en el Metro de Sevilla, siempre ha sido la misma. El PP nunca quiso el Metro, nunca apoyó el Metro y, lo más importante, nunca financió el Metro, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular y el señor Arenas estuvieron gobernando durante ocho años y solo le pusieron trabas a este proyecto. No hubo ninguna posibilidad de diálogo y negociación con el Gobierno del Partido Popular. Y el Partido Popular no puso ni un solo euro para el Metro de Sevilla. El PP y el señor Arenas, cuando estaban en el Gobierno, nunca hicieron nada para que se construyera el Metro de Sevilla. Fue con la llegada al Gobierno del Partido Socialista cuando se consigue la financiación para el Metro de Sevilla: 218 millones de euros para la línea 1. Y, gracias a esa financiación, el Metro de Sevilla va a cumplir su primer año de funcionamiento, con más de once millones de viajeros.</parrafo>
        <parrafo>Pero los socialistas, evidentemente, no miramos hacia atrás y nos quedamos ahí. Hemos seguido trabajando, seguimos trabajando para que los ciudadanos de Sevilla podamos contar, lo antes posible, con la red completa del Metro de Sevilla. Señor Zoido, no se erija usted en el representante de todos los sevillanos, usted es el representante de la oposición en el Ayuntamiento de Sevilla, no es el que dirige el Ayuntamiento de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Y, así, el Gobierno de la Junta de Andalucía y la Consejería de Obras Públicas han seguido dando pasos, avanzando en ese camino. En octubre de 2007, se adjudicaron los tres proyectos constructivos de la red completa de Metro de Sevilla, los tres proyectos constructivos -los de las líneas 2, 3 y 4-, por un montante de 17 millones de pesetas. En diciembre de 2007, se firmó el acuerdo para la línea 2; en febrero de 2008, el de la línea 3, y enero de 2008, el de la línea 4.</parrafo>
        <parrafo>La Consejería de Obras Públicas anunció en la comisión pública que se celebró en julio del año pasado que los proyectos constructivos de las líneas 2, 3 y 4 del Metro de Sevilla estarían terminados a finales de 2009, principios de 2010 -se puede consultar en el Diario de Sesiones-. No se han incumplido los plazos, no hay ningún tipo de retraso. El pasado 10 también, en la Comisión de este mes, la Consejera de Obras Públicas anunció que los proyectos constructivos ya están finalizados -no los anteproyectos, señor Zoido, los proyectos constructivos ya están finalizados-, y que comparecerá en este Parlamento, a petición propia, para explicarlo, para explicar cuáles son e informar lo que contienen esos proyectos de las líneas 2, 3 y 4.</parrafo>
        <parrafo>Pero al PP no le interesa la información del Metro, no ha pedido una comparecencia del Metro, señor Zoido. Al PP lo único que le interesa es seguir amplificando cualquier cuestión que pueda desacreditar al Metro de Sevilla y al Gobierno de la Junta de Andalucía. El PP sigue poniendo zancadillas, obstaculizando al Metro de Sevilla, al igual que ha venido haciendo durante todo el transcurso de la construcción de la línea 1 del Metro. Y le digo que el Partido Popular, el pasado día 1 de febrero, el día que aún no habían finalizado los plazos para la ejecución de los tres proyectos constructivos, registró una pregunta parlamentaria en la que afirmaba que los plazos de ejecución de los proyectos se habían incumplido. Eso es lo primero que han registrado ustedes de nuevo aquí para hablar del metro. El PP, el Partido Popular, sigue poniendo el énfasis en cualquier cuestión que pueda desacreditar al Gobierno de la Junta de Andalucía y al metro de Sevilla. Digo, al PP lo único que le interesa es el metro como arma electoral, como arma electoral para alcanzar el sillón de la Alcaldía de Sevilla, señor Zoido, que usted viene aquí a traer debates que le sirvan de campaña electoral, usted no viene aquí ni para que se informe del metro ni para aportar al metro, a usted lo que le interesa es desacreditar al ayuntamiento, desacreditar a la Junta de Andalucía y que el metro no siga para adelante, como han hecho ustedes con la línea 1 de metro de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>El Grupo Socialista, señor Zoido, no le va a seguir el juego de utilizar el metro como arma electoral y como elemento de confrontación electoral. Trabaje usted para los sevillanos y no trabaje ya más para usted. Deje la campaña electoral para cuando toque, que queda todavía mucho tiempo, no utilice usted el metro como elemento de confrontación entre los barrios de Sevilla. Lo importante es que se va a hacer el metro en Pino Montano... Sí, señor Zoido, ríase. Y se va a hacer en Sevilla Este. Sevilla Este tendrá metro. Y no utilice cualquier resquicio para sus intereses electorales, enfrentando a los barrios. Si se dice que se va a presentar en un lado, va usted al barrio contrario a recoger firmas, y si no, al siguiente. A usted lo que le interesa es el sillón de la Alcaldía, señor Zoido, a usted no le interesa la movilidad de los ciudadanos, de lo sevillanos, no le interesa.</parrafo>
        <parrafo>Termino porque se me acaba el tiempo. Me gustaría decirle muchas más cosas. Espero verlo en la Comisión de Obras Públicas cuando se presenten los proyectos, para debatir. No se quede usted con un solo titular de hoy en los periódicos y, mañana, siga usted buscando titulares. Venga a la Comisión de Obras Públicas a debatir sobre las líneas 2, 3 y 4, que vamos a tener oportunidad. Los socialistas vamos a seguir trabajando por mejorar la movilidad de los sevillanos, de los ciudadanos de Sevilla, por mejorar sus infraestructuras y los medios de transporte de Sevilla y de su provincia.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular, durante ocho años en el Gobierno de la Nación, no se preocupó por la movilidad de los sevillanos y no destinó ni un solo euro, ni un solo euro, señor Zoido, ni para el metro de Sevilla, ni para la SE-40 o el cercanías. Y hoy, hoy, se están ejecutando las obras de la SE-40, se está construyendo el tranvía de Alcalá, el cercanías del Aljarafe y se va a comenzar el tranvía de Dos Hermanas. Están finalizados, no los anteproyectos, señor Zoido, están finalizados los proyectos constructivos de las líneas 2, 3 y 4, y la línea 1 del metro, aunque ustedes lo quieran ocultar, lo quieran eclipsar, va a cumplir un año de su funcionamiento, con más de once millones de viajeros.</parrafo>
        <parrafo>Sé que no me queda mucho más tiempo. Le podría decir muchas más cosas, pero no utilice el metro como arma electoral, mire usted por los intereses de Sevilla, súbase usted al metro, colabore para que los sevillanos tengamos el mejor metro, porque la única propuesta que conozco del Partido Popular para la movilidad...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor..., señor Muñoz, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MUÑOZ SÁNCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>... Lo único que conozco, la única propuesta digo para resolver la movilidad de los sevillanos era una cuestión que se llamaba el teleférico de Tomares, que no sé cómo va.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, y para cerrar el debate, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra el señor Zoido Álvarez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Zoido, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo no sé qué datos tiene usted, yo no sé si usted se entera bien de lo que es un proyecto constructivo, de lo que es un anteproyecto, eso se lo dejo a usted. Mire, le voy a citar unas declaraciones que hizo una Consejera, que dijo: «El metro» -fue en el día de ayer- «será sostenible, intermodal y logístico, y se hará desde el diálogo y el consenso con el conjunto de los sevillanos y sevillanas».</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor portavoz, quítele usted la palabra «metro» y apliquemos la palabra que usted quiera. Vale para todo. ¿Será una declaración vacía, esta? Como vacía va a ser la postura que ustedes mantienen hoy aquí, que no son firmes a la hora de decir que hay que blindar el dinero para la financiación de la construcción del metro en Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Mire, usted ha estado aquí como siempre, ha vuelto otra vez a lo mismo. Yo lo he notado un poco nervioso, pero, bueno, esa es su postura, esa es su posición.</parrafo>
        <parrafo>Mire, le voy a decir que me faltó tiempo, me faltó tiempo para felicitar por la puesta en marcha de la línea 1 del metro. Es verdad que reconocí que se había hecho con retraso, pero dije: «Bienvenida la línea 1, con retraso. Bienvenida». Y así lo hice porque esa es mi forma de actuar en política. Otra es la que tienen ustedes, que, desde luego, le garantizo, ¿eh?, le vuelvo a repetir que no sé los datos que usted tiene, pero lo veo muy nervioso.</parrafo>
        <parrafo>Mire, yo quiero, en primer lugar, dar las gracias a la formación de Izquierda Unida y a su portavoz en la intervención que ha tenido, llena de sentido común y apostando, también, por que esta propuesta que traíamos, con la intención..., con la intención de que pudiera salir adelante por unanimidad, porque no pedimos más que la red completa de metro, construcción simultánea y en subterráneo, y blindadas las cantidades para su construcción, y después la explotación. Simplemente eso. Y esperábamos que hubiéramos encontrado el apoyo de todos. Por eso, muchas gracias por esta apuesta.</parrafo>
        <parrafo>Es verdad, y podríamos decir, si me permiten ustedes un paralelismo, que en Sevilla tenemos ahora mismo el vacío que tenemos, pero ese vacío es en Sevilla y ese vacío parece que también pasa aquí porque, hombre, yo, sinceramente, que no haya nadie del Gobierno de la Junta de Andalucía para, además, por lo menos, poder escuchar y poder atender qué es lo que estamos pidiendo para la construcción de una red completa de metro en Sevilla, después de veinticinco años, de manera simultánea, y que además sea en subterráneo, y que además sea blindada. ¿Y nadie? ¿A nadie le importa lo que vaya a pasar? Pues esta es la situación que tenemos, señoras y señores diputados, esta es la situación y no otra.</parrafo>
        <parrafo>Con todo el respeto, señorías, permítanme que les diga que ustedes, una vez más, me han defraudado. Hoy han hecho ustedes lo que hacen los malos políticos, los malos políticos, en la gran mayoría de las ocasiones: prefieren esconderse antes que decir que no van a hacer aquello que los ciudadanos les reclaman, que, además, como en este caso de hoy, es justo y además es necesario. Que Sevilla necesita un metro, lo acaba usted de reconocer, un metro ya, pero, además, necesitamos las cuatro líneas, por supuesto, no en superficie, como decía antes, y que la Junta se deje ya de una vez de tantos anuncios como usted acaba otra vez aquí de reflejar y lo que tiene que hacer es garantizar de una vez el dinero que se va a poner año tras año, sin que nada ni nadie venga a bloquear el proyecto. Nosotros queremos el dinero para que nada ni nadie pueda bloquear el proyecto, gobierne quien gobierne. Esa es la diferencia entre ustedes y esa es la diferencia entre nosotros. Cuando dicen que todos somos iguales, ustedes están buscando el poder, mientras nosotros estamos buscando la eficacia del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Eso es lo que pedimos, eso es lo que pedimos los sevillanos, y eso nosotros entendemos que es justo para la capital de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dice usted que se ha apostado por la Junta de Andalucía, por el transporte metropolitano. Es verdad que han debido empezar con una cantidad de proyectos y anteproyectos por ahí, que son tremendos, pero, mire usted, querido portavoz, en cuanto a la red completa de metro en Sevilla, nos vamos hoy para casa y ustedes van a votar que no a que se blinde, financieramente hablando y presupuestariamente, la red completa de metro, subterráneo y simultáneo. Hoy han tenido ustedes, señorías, una gran oportunidad de haber dicho sí a esto. Qué problema tiene que hubiesen dicho que sí y haber expresado un compromiso real con Sevilla, no la palabrería, sino un compromiso real con Sevilla, y, desgraciadamente, no lo han hecho. Han dejado claro que no están por la labor de garantizar las inversiones para un metro subterráneo para Sevilla, y, por eso, ustedes, señores del Partido Socialista, han optado por el camino de hablar del pasado, que es lo que ha hecho usted, señor portavoz, estar nervioso, faltar al respeto, no buscar el diálogo que quiere y el consenso que quiere su Consejera y hablar del pasado. Es decir, el camino de hacer oposición a la oposición, eso es lo que ha hecho usted, señor portavoz. Y el camino, sobre todo, de enredarse en muchos datos y en ningún compromiso real.</parrafo>
        <parrafo>Miren ustedes, yo hoy vengo aquí a hablar de presente y de futuro, nunca a hablar de pasado. Y quiero hablar, cómo no, del futuro de Sevilla, cómo no me va a preocupar el futuro de Sevilla y el futuro de Andalucía. Es que es mi obligación y corre por mi sangre el deseo de que el futuro de Sevilla y de Andalucía sea otro que el que hoy se está atisbando por ahí. Claro que quiero que cambien las cosas.</parrafo>
        <parrafo>Pues bien, ustedes prefieren estar hablando del pasado: siempre lo hacen. Y, si ustedes quieren hablar del pasado, hablen, hablen y cuenten lo que ocurrió con el metro de Sevilla en manos del Partido Socialista. Fíjese usted, señor portavoz, es que hay que ser muy riguroso cuando se habla.</parrafo>
        <parrafo>Le leo. El País de 29 de enero de 1986: «Las obras del metro de Sevilla, canceladas definitivamente». Un alcalde socialista, por el que tengo el máximo respeto, don Manuel del Valle Arévalo, dijo que proseguir las obras del metro sería una locura, por ser un servicio ruinoso para la ciudad y porque el nivel de población, 654.827 habitantes censados, no lo demandaba. Fueron ustedes, señores del Partido Socialista, quienes enterraron el metro de Sevilla: ustedes, señores del Partido Socialista. Además de ser Alcalde el señor Del Valle Arévalo, Presidente de la Diputación, don Miguel Ángel del Pino; Presidente de la Junta, don José Rodríguez de la Borbolla, y Presidente del Gobierno, don Felipe González Márquez. ¿Todos militantes del Partido Popular, o son todos destacados militantes del Partido Socialista? Eso es lo que ustedes hicieron, los que enterraron el metro de Sevilla.</parrafo>
        <parrafo>Pero es más. ¿Quieren que sigamos hablando de pasado y de la financiación? Pues muy bien.</parrafo>
        <parrafo>El 22 de diciembre de 2003 se adquirió un compromiso por la Administración del Gobierno del Partido Popular cuando gobernaba España. Se acordó financiar el 33,3% de la aportación pública prevista para el metro de la capital de Andalucía: el Partido Popular. Y eso lo hizo don Javier Arenas, hoy presidente de este grupo, y él fue [aplausos] el que acordó la financiación por terceras partes.</parrafo>
        <parrafo>¿Quieren ver ustedes en qué quedan los anuncios de los gobernantes del Partido Socialista? Ríase, señor portavoz, ríase.</parrafo>
        <parrafo>En octubre de 2005 -¿le suena este nombre?-, don Manuel Chaves era entonces Presidente de la Junta de Andalucía, y anuncia, como anuncian tantas cosas: «Tendrá licitados los estudios informativos en primavera de 2006; los proyectos, en 2007, y el inicio de las obras, en 2008». Debe ser de otros años, no de los que acaban de pasar. Estamos en el año 2010 y aquí seguimos, con muchos anuncios, como le decía antes, con muchas presentaciones, muchas fotografías, señor portavoz, pero ningún compromiso, nada de dinero y las obras sin comenzar.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, el otro día, es verdad que la señora Consejera -y en eso se está fijando usted- llegó a decir, en una comparecencia en la Comisión, que ya tenía los proyectos constructivos de las líneas 2, 3 y 4 de metro, y yo le digo hoy aquí, en sede parlamentaria, que la señora Consejera faltaba a la verdad, es decir, estaba mintiendo, y le voy a explicar por qué. Porque, mire, si es verdad que tenía los proyectos, ¿qué está impidiendo que ese proyecto constructivo no salga ya a licitación para que comience la construcción simultánea y en subterráneo de las líneas 2, 3 y 4 de metro?</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, le voy a decir una cosa: No tienen los proyectos constructivos. Si acaso, porque no hemos visto nada, porque solo lo han compartido con algunos compañeros suyos, si acaso, ustedes lo que tienen es algún anteproyecto. Así que no se confundan y no llamen proyecto a lo que todavía no lo es, y ustedes están manejando una serie de proyectos y lo que tenían es que estar ya construyéndose las líneas. Sean rigurosos y no se escondan en el pasado.</parrafo>
        <parrafo>En Sevilla, les reitero -y voy terminando-, necesitamos el metro, lo necesitamos ya, y mientras ustedes han demostrado, una vez más, que están mirando al pasado y dicen no garantizar la construcción de la red completa de metro en Sevilla, nosotros vamos a votar que sí y agradecemos el voto de los diputados de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, tengo que decirles a los sevillanos que aquí estamos nosotros, que no se preocupen; que los representantes del Partido Popular y todos aquellos otros diputados que estén dispuestos a ir remando en la misma línea de procurar el bienestar de todos, sin necesidad de estar enfrentados ideológicamente, como a ustedes les gusta, que pueden mirar el futuro con tranquilidad, y que nosotros estamos aquí para proponer soluciones que ustedes están rechazando una y otra vez. Y le digo muy pronto: Ustedes habrán dicho que no, pero les garantizo que, dentro de muy poco tiempo, este grupo, el Partido Popular, las va a poner en marcha, porque ustedes hoy han dicho que no.</parrafo>
        <parrafo>Entre tanto...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Zoido, debe su señoría ir terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ZOIDO ÁLVAREZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sigan haciendo ustedes lo que mejor saben hacer: enreden con anteproyectos que se quedan en eso, en anteproyectos; sigan enredándose; enrédense en los líos que tienen y en mirar el pasado, que nosotros, desde el Partido Popular, con la ayuda de otros diputados ideológicamente no coincidentes con nosotros, nos vamos a ocupar de reivindicar aquello que quieren los sevillanos y los andaluces, que no es otra cosa que les busquemos las soluciones y propiciemos una red completa de metro en subterráneo, construcción simultánea, con un compromiso blindado para que haya dinero y se pueda construir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Zoido.</parrafo>
        <parrafo>Se suspende la sesión hasta las cuatro y media de la tarde.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

