<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>139</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 77</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>15</dia>
    <mes>diciembre</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda a la agricultura, Enfermedad infecciosa, Enfermedad vegetal, Industria alimentaria, Producción agrícola, Riesgo sanitario</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000536</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000536. Pregunta oral relativa al E.coli (pág. 67).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, D. José Muñoz Sánchez y D. Samuel Jesús Rodríguez Acuña, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Consejera, lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con la siguiente pregunta, relativa al E.coli, que formula el señor Cebrián Pastor y que dirige a la Consejería de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Para dar por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Cebrián.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, bueno, ahora voy a dar en detalle para conocimiento de todas las personas de esta Cámara y, además, de todos los que nos puedan estar viendo cuál ha sido gestión -insisto-, que es brillante, de la crisis del E.coli que padecimos el 26 de mayo, provocando la inmediata pérdida de la confianza de los consumidores hacia los frutos hortícolas y también las frutas, especialmente, de Andalucía y con especial repercusión en la provincia de Almería y en la costa granadina.</parrafo>
        <parrafo>Inmediatamente, con una gestión y un esfuerzo que realizamos desde el Gobierno Andalucía y desde el Gobierno de España, las instituciones europeas tuvieron que disponer de medidas excepcionales de apoyo al sector, poniendo en marcha el Reglamento 585 de 2001.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía, en tan solo seis días, desarrolló este reglamento con la resolución de 24 de junio de 2011. Estas medidas excepcionales establecieron ayudas económicas para todos aquellos productores afectados, los que estaban en organizaciones de productores de frutas y hortalizas y los que no estaban, hecho excepcional que defendió este Gobierno para la retirada del producto o para lo que se llama cosecha en verde, durante el periodo comprendido entre el 26 de mayo y el 30 de junio de este año.</parrafo>
        <parrafo>Con un escasísimo margen temporal, tengo que decirles, establecimos un sistema que pusiera a disposición de los productores los complejos mecanismos de crisis; organizamos un trabajo y un procedimiento que fue, yo creo, vistas las consecuencias, ágil y eficaz, y abonamos las indemnizaciones, todas, todas antes del 16 de octubre, como decía el Reglamento. En definitiva, pusimos un dispositivo muy eficaz, realizamos todas las labores de inspección requeridas y pagamos. El último pago se realizó el 14 de octubre; empezamos a pagar el 24 de agosto, y el último, el 14 de octubre, se ha pagado a 1.528 agricultores, 34 organizaciones de productores de frutas y hortalizas que han recibido un importe total de algo más de treinta y tres millones de euros, que es lo declarado según lo previsto en el Reglamento.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ha sido eficaz, pero lo más eficaz va a ser que esto no se vuelva a producir nunca porque las frutas y hortalizas que se producen en Andalucía tienen las suficientes garantías de calidad y seguridad alimentarias y el sistema de control de este Gobierno funciona.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, no queda nada de E.coli y han cobrado, han cobrado parte de lo que debía ser, porque la lesión a las marcas comerciales todavía está ahí, la lesión a esas marcas de las empresas en las que estamos trabajando con ellas para la promoción.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera. Lo siento, pero su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián Pastor, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, aunque no suele ser habitual que los miembros del Grupo Socialista, al formular las preguntas, las demos por formuladas, hoy querido hacerlo, en primer lugar, porque en la anterior intervención ya había respondido en parte a la pregunta que quería formularle y, además, porque era consciente de ese trabajo bien hecho que desde la consejería, desde la consejera, desde los funcionarios, todos los que han participado en este proceso lo han hecho, para, como usted bien ha manifestado, que no se pierda ni un euro de la Unión Europea y que todos los agricultores puedan recibir las ayudas.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo quería aprovechar esta intervención para decir que ya está bien, señora Consejera, de las mentiras permanentes de los portavoces del Partido Popular en cualquier materia. Que ya está bien, que los dejaron solos, peleando el Gobierno de España y el Gobierno de Andalucía para conseguir ayudas de la Unión Europea. Que el PP utilizó esta crisis, como todas las crisis, para intentar culpabilizar al Gobierno de Andalucía, al Gobierno de España. Que ya está bien de que hayan cuestionado el pago de las ayudas, cuando se han hecho magníficamente, como usted ha puesto de manifiesto en su intervención. Que ya está bien de que, durante toda la sesión de control de esta mañana, se ponga en cuestión el sector hortofrutícola de Andalucía, y si pasamos la frontera de Almería, ¿en Murcia ya está de maravilla? ¿En Valencia ya está de maravilla? Pues, mire usted, la calidad de las verduras en Andalucía y de la fruta en Murcia y en Valencia es la misma. Es verdad que en Valencia tienen chorizos de más calidad, sentados en el banquillo, antiguos presidentes de la Junta, portavoces del grupo parlamentario. O en Baleares, que lo que pasa es que son más saludables porque hacían tratos con gente respetable, con el yerno del rey, y aquí tienen la cara dura y la desvergüenza de venir continuamente a gente, que no están ni imputadas en ningún juzgados, a acusarlos de corruptos, cuando de sus corruptos están llenos los juzgados y juzgándolos en todo momento en el banquillo. [Aplausos.] Ya está bien, señorías. Ya está bien.</parrafo>
        <parrafo>Y lo que es más triste y vergonzoso es que tampoco confían los diputados y las diputadas del Grupo Popular en la capacidad del Gobierno de Rajoy para resolver los problemas que tenemos pendientes en la agricultura y la pesca en Europa, que siguen culpándonos a nosotros. Yo creo que deberían confiar un poquito en Rajoy y en que va a arreglar los problemas de la agricultura, los problemas de la ganadería. ¿O es que ustedes confían tan poco en la capacidad del señor Rajoy? Me parece que la intervención de la señora Crespo, antes, por desgracia, ha puesto de manifiesto algo de lo que ya son conscientes muchos españoles y muchos andaluces: que ustedes son una pura farsa y una pura mentira, y el tiempo lo va a demostrar.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

