<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>19</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 10</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Conflicto laboral, Industria del automóvil, Política de empleo, Provincia de Jaén, Supresión de empleo, Despido por causas económicas</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000254</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000254. Pregunta oral relativa al expediente de regulación de empleo en Santana Motor, en Linares (pág. 17).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. José Enrique Fernández de Moya Romero y Dña. Ángeles Isac García, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Francisco Vallejo Serrano, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa al expediente de regulación de empleo en Santana Motor, en Linares, formulada por el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra su portavoz, en nombre de este grupo, el señor Fernández de Moya.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, la realidad socioeconómica y laboral de la provincia de Jaén, nuevamente, en los medios de comunicación, viene a ponerse de manifiesto a través del expediente de regulación de empleo temporal anunciado en la empresa Santana: «Santana plantea prescindir en un año de 400 trabajadores, con un expediente regulador de empleo», «Santana Motor estudia el despido de 400 trabajadores a lo largo del próximo año».</parrafo>
        <parrafo>Señor Vallejo, la pregunta que le quiere hacer mi grupo parlamentario es que las luces de alarma estaban encendidas en Santana Motor, durante el último quinquenio se han perdido 105 millones de euros. Usted había manifestado que, a lo largo del presente ejercicio presupuestario, no se iban a producir pérdidas, y que, por lo tanto, esta empresa, cuyo capital mayoritario, evidentemente, tiene en la Junta de Andalucía su principal protagonista, iba a entrar en beneficios.</parrafo>
        <parrafo>Mi pregunta es, si teniendo en cuenta los últimos datos del último quinquenio, las inversiones desde el año 2001, que se han acercado a cerca de cuatrocientos millones de euros, ¿cómo terminamos en una situación en la que hoy vamos a conocer definitivamente los términos del acuerdo relativo al expediente de regulación de empleo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>El señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, en nombre del Consejo de Gobierno, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que los titulares que ha leído usted de la prensa ponen de manifiesto la distancia que existe entre la realidad y muchos titulares de prensa. Eso de que íbamos a despedir a no sé cuantos trabajadores de Santana, cuestiones parecidas, nada más lejos de la realidad, no va a haber ningún despido, en ningún momento se ha planteado que haya despidos. Hay un expediente de regulación temporal de empleo, por la situación del sector de la automoción. No parece que sea imputable a la empresa, no parece que sea por mala gestión ni de la empresa ni de la Junta. Lo mismo está ocurriendo en todas las grandes compañías del sector de la automoción, y algunas he enumerado antes, pero el anuncio de 6.000 despidos ayer por Volvo, o la regulación de empleo de Seat, de más de cuatro mil setecientos trabajadores, o de Ford, o de General Motors... Cualquiera de estas empresas pone de manifiesto cuál es la realidad del sector, y, por lo tanto, lo razonable es ajustarnos, ajustarnos a la demanda del mercado para no incurrir en unas pérdidas que sí se pueden convertir en un lastre para el futuro de Santana.</parrafo>
        <parrafo>Santana es una empresa viable, es una empresa que va a crecer en el futuro. La comarca de Linares tiene mejores perspectivas industriales que ninguna otra comarca en Andalucía en estos momentos. A pesar de la crisis, en los próximos años, en los próximos cuatro o cinco años, en Linares Santana se van a crear más de mil empleos nuevos, más de mil empleos nuevos, y lo podemos decir. ¿Qué es lo que estamos haciendo en este momento? Evitando, evitando que, por pérdidas en un momento coyuntural de crisis de venta de automóviles, se nos convierta en una hipoteca, en una carga para Santana, que la haga inviable en el futuro. Eso es lo que estamos haciendo, y estamos intentando hacerlo de acuerdo con los trabajadores, que es como se hacen este tipo de cuestiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández de Moya, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vallejo, usted conoce, como jiennense, que el conjunto de la economía productiva de la provincia jiennense tiene que diversificarse, y ahí, indudablemente, lo que significan los planes de presente y de futuro de la industrialización, no solo de la comarca de Linares, sino del eje de la N-IV, de Andújar, de Bailén, de Linares, de La Carolina, de Guarromán; en definitiva, del eje que constituye la columna vertebral de la provincia jiennense, que necesita una apuesta muy firme y muy decidida del sector industrial.</parrafo>
        <parrafo>Ahora, a mí me gustaría, señor Vallejo, hablando del futuro, si de cara a los Presupuestos Generales del Estado para el año que viene hay previsto algún encargo, por parte del Ministerio de Defensa, hacia, concretamente, la empresa de Santana.</parrafo>
        <parrafo>Me gustaría preguntarle, señor Vallejo, qué opina de las declaraciones que han presentando centrales sindicales, dirigentes sindicales de la UGT, no por parte de este diputado, donde se dice que la demanda de Santana sobre Suzuki es una maniobra dilatoria y de distracción del Gobierno socialista para amortiguar el efecto social derivado de la presentación del expediente temporal de regulación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Mire, nuestra formación política -y estoy convencido de que ustedes también lo harán- se coloca al lado de los trabajadores. Estamos hablando de 363 trabajadores afectados por ese expediente temporal de regulación de empleo y, de manera indirecta, nada más y nada menos que de cerca de tres mil personas que ven cómo, insisto y reitero, de manera indirecta esta situación les puede afectar.</parrafo>
        <parrafo>Yo lo único que le pido, señor Vallejo, es que a la hora de la verdad pongan encima de la mesa el apoyo que necesitan la provincia de Jaén y la empresa de Santana Motor para que no haya, en la quinta provincia que hoy registra mayor tasa de paro en España, mayor restricción de empleo, porque la sociedad jiennense no se lo puede permitir.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, para cerrar este turno, esta pregunta, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández de Moya, la provincia de Jaén solamente ha sentido desesperanza, solamente, cuando gobernó el Partido Popular en España [rumores] y la mantuvo durante cuatro años, la última, en los Presupuestos Generales del Estado. Es el único momento en que la provincia de Jaén ha tenido auténtico miedo respecto a su futuro. La apuesta por el eje industrial yo creo que está clara. El parque tecnológico Geolit está en marcha, creando industria. De la mano de la crisis de Primayor, dos grandes industrias como Proasego y Dhul se van a instalar en Jaén. En Andújar, una gran empresa como Ros Casares va a ser una empresa tractora de desarrollo de muchas industrias. En La Carolina, Solel está ya desarrollando sus infraestructuras junto con Iturri. El plan de Santana, a pesar del expediente de regulación de empleo, como le digo, va muy bien y va a crecer el empleo en los próximos años. Por lo tanto, desde el Gobierno andaluz podemos, primero, dar tranquilidad a los ciudadanos. Decirles que vamos a cuidar Santana porque ha sido mucho el esfuerzo de este Gobierno para defender los puestos de trabajo de Santana. Por lo tanto, somos los más interesados en cuidar Santana y su futuro, cosa que el Gobierno del PP nunca hizo, no puso ni un solo euro para Santana cuando tenía problemas, cuando gobernaba el Partido Popular. Fue el Gobierno socialista de Andalucía el único que se preocupó de que Santana se mantuviera abierta. Y, gracias a haberlo mantenido abierto, hoy es una gran esperanza de futuro para la industria de toda la comarca, de Linares, de La Carolina, del norte de la provincia de Jaén.</parrafo>
        <parrafo>No le quepa ninguna duda. Vamos a hacer un gran proyecto industrial, que ya tiene sus bases montadas: fabricando trenes, fabricando aerogeneradores, fabricando espejos solares, fabricando trenes de mercancías...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, su tiempo ha finalizado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALLEJO SERRANO, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

