<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>81</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 45</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>29</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Cese de la actividad, Mantenimiento del empleo, Provincia de Granada</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000174</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000174. Pregunta oral relativa a la situación de la empresa Tenerías Alfa, Granada (pág. 60).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de Economía, Innovación y Ciencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos, a continuación, a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral, relativa a la situación de la empresa Tenerías Alfa, en la provincia de Granada. Para formular la misma, en nombre de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, tiene la palabra su portavoz, el señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, está formulada la pregunta, y espero su contestación.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Vaquero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el compromiso de la Junta de Andalucía con el mantenimiento de la actividad económica está fuera de toda duda, y en particular con esta empresa. Se apoyó, sabe usted, en 1995, a través de un préstamo de la hoy Agencia IDEA, y se apoyó en 2007, cuando se produjo la prórroga del plazo de devolución del citado préstamo, y he de decirle que ese compromiso sigue vigente en la actualidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta. Y, gracias, señor Consejero, por su contestación, aunque sucinta, pero, en todo caso, nosotros tenemos una seria preocupación con los trabajadores y con los representantes sindicales de esta empresa, empresa Tenerías Alfa, dedicada al tratamiento de pieles, única en Andalucía en el tratamiento de pieles, con una plantilla de 37 trabajadores, que se encuentra ubicada en la localidad granadina del Albolote, y que lleva más de veinticinco años dedicándose a esta cuestión. Los trabajadores, muchos de ellos, prácticamente no se han dedicado a nada más en toda su vida. Es una de las empresas más sólidas del grupo Lederva.</parrafo>
        <parrafo>En enero, la dirección de la empresa les comunica a los trabajadores y a los representantes sindicales que tienen intención de hacer un traslado masivo de toda la planta, de todos los trabajadores, a la ciudad de Valencia, donde tienen otras empresas, otros centros de trabajo.</parrafo>
        <parrafo>La empresa argumenta que hay razones de índole económica, organizativas, productivas e incluso en el contexto de la crisis actual, ¿no? Y, sin embargo, no parecen razonables estas razones porque, aunque siendo verdad que en el año 2009 ha habido una ligera bajada de los beneficios. Sin embargo, esta situación, ni es grave, ni manifiesta tendencia, sino que más bien es una cuestión coyuntural, y, desde luego, es mucho menos grave que la situación que tuvo en 2005, por ejemplo. De 2006 a 2008, lo cierto es que, con cuentas anuales cerradas, completas y auditadas, se presenta una facturación alcista y al mismo tiempo un margen de explotación que va de 146.000 a 273.000 euros. Por lo tanto, no es verdad esto.</parrafo>
        <parrafo>Tenerías Alfa ha recibido ayudas, como usted ha reconocido, de la Junta de Andalucía, y lo cierto y verdad es que esta empresa no mantiene el compromiso de estar abierta la actividad hasta 2012, de mantener la actividad hasta 2012.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, la pregunta mía es qué va a hacer la Junta de Andalucía, qué va a hacer usted, señor Consejero, para garantizar el cumplimiento de las obligaciones de la empresa, y para garantizar que esa empresa, en su intención, no incremente el número de parados de Andalucía, que no se vaya de Andalucía ni de Granada, porque, sin duda alguna, sería una grave situación. Y nosotros creemos que tendría usted que...</parrafo>
        <parrafo>Yo le pido, yo le exijo, en nombre de los trabajadores, como una cuestión social y de dignidad de Andalucía, que muestre activa y públicamente su apoyo y solidaridad a los trabajadores, y a su comité de empresa y a los representantes sindicales, que haga cumplir a la empresa estos acuerdos suscritos y que evite la deslocalización de dicha empresa hacia otra comunidad autónoma...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, lo siento: Su tiempo ha finalizado.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Economía, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE ECONOMÍA, INNOVACIÓN Y CIENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, comparto su preocupación. Y no solo la comparto, sino que además estamos trabajando en ese sentido.</parrafo>
        <parrafo>Desde que en febrero pasado los trabajadores mostraron esa preocupación a la Junta de Andalucía, por la intención de la empresa, como usted ha dicho, de trasladar su actividad, sé que lo sabe, pero se han mantenido tres reuniones por parte de delegaciones de la Consejería de Empleo, de la Consejería de Economía, Innovación y Ciencia, los días 5 de febrero, 16 de febrero y 18 de marzo. Se ha hablado también con la empresa -se ha hablado con la empresa-, y se le ha trasladado la inflexibilidad en cuanto a la exigencia del cumplimiento de sus compromisos. Compromisos que se derivan, como usted ha hecho referencia parcialmente, de julio del año 2007, cuando se llega, efectivamente, a un acuerdo: a un acuerdo con la empresa para prorrogar hasta julio de 2012 -cinco años- el periodo de evolución del préstamo otorgado -se había otorgado en 1995-, y cuyos pagos ya se habían incumplido con anterioridad.</parrafo>
        <parrafo>Como condición para ese acuerdo, se exigió -y así consta por escrito-, por la Junta de Andalucía, que se mantuviese la actividad, efectivamente, en la planta de Albolote, mientras que se adeudasen cantidades. Ese acuerdo -lo he dicho antes y lo repito ahora- sigue vigente. Si la empresa lo incumple, tendría que devolver el préstamo inmediatamente, y someterse, como no puede ser de otra manera, de manera escrupulosa a la legislación laboral. Vencerían, señorías, los pagos pendientes. Por supuesto, si la empresa mantiene su actividad, seguirá encontrando el apoyo de la Junta de Andalucía. Pero insisto: Si escoge la vía de incumplir sus compromisos, emprenderemos las acciones legales correspondientes, y, desde luego, se velará porque no se vulneren los derechos de los trabajadores.</parrafo>
        <parrafo>Tenga usted esa certeza, y que la tengan todos ellos.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

