<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>12</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>25</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Decreto-Ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Decreto-Ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Ayuda económica, Cesión de impuestos, Inspección veterinaria, Garantía contractual, Hacienda regional, Impuesto, Impuesto sobre transmisiones patrimoniales, Política fiscal, Vivienda</materias>
    <numero_expediente>8-08/DL-000001</numero_expediente>
    <extracto>8-08/DL-000001. Convalidación o derogación del Decreto-Ley 1/2008, de 3 de junio, de medidas tributarias y financieras de impulso a la actividad económica de Andalucía (pág. 10).</extracto>
    <votacion>Votación: Aprobada la convalidación del Decreto-Ley, por 56 votos a favor, 47 votos en contra y 6 abstenciones. Aprobada la solicitud de tramitación del Decreto-Ley como Proyecto de Ley por la vía de urgencia, por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. José Antonio Griñán Martínez, Consejero de Economía y Hacienda y Vicepresidente Segundo. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. José Enrique Fernández de Moya Romero, del G.P. Popular de Andalucía. D. Rafael Velasco Sierra, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos, señorías, al punto cuarto del orden del día: convalidación o derogación del Decreto-Ley, de 3 de junio, de medidas tributarias y financieras de impulso de la actividad económica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y, para iniciar este debate, tiene la palabra el Consejo de Gobierno; concretamente, el Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía Hacienda, señor Griñán.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRIÑÁN MARTÍNEZ, CONSEJERO DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Fue, creo, en el último Pleno cuando debatimos el paquete de medidas para el impulso de la actividad económica que había adoptado el Consejo de Gobierno el pasado 3 de junio y, hoy, corresponde validar el decreto-ley que incluye algunas de aquellas medidas, cuatro en particular, las que exigen de una norma con rango de ley para su puesta en marcha.</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa que hoy someto a la consideración de sus señorías es, por tanto, relevante desde una perspectiva económica, fiscal, financiera, como podemos comprobar, pero se trata también, y además, de una situación nueva en la historia legislativa de nuestra Comunidad, ya que se trata del primer decreto-ley que se somete a la convalidación de este Parlamento, del Parlamento andaluz, y resulta, por lo tanto, obligado detenerse a analizar el papel que desempeña esta figura normativa tan arraigada en nuestro Derecho constitucional.</parrafo>
        <parrafo>En efecto, el nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía introduce destacadas novedades al regular las potestades legislativas de esta Cámara y contemplar también la posibilidad de delegar, en determinadas circunstancias, esta facultad. Así, en el artículo 110 del texto estatutario se fijan las condiciones, también los límites y los requisitos, en los supuestos de decretos-leyes promulgados por el Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>La utilización de esta vía normativa, de carácter excepcional, se justifica por razones de extraordinaria y urgente necesidad, con un ámbito de actuación del que quedan excluidos de manera taxativa aspectos tan esenciales de nuestra convivencia democrática como son los derechos ciudadanos, el régimen electoral, los presupuestos o las instituciones de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Esta conceptualización del decreto-ley en nuestra Comunidad tiene su equivalente en el artículo 80 de la Constitución Española y está sujeta, por tanto, a la doctrina emitida por el Tribunal Constitucional. En este sentido, disponemos ya de múltiples, de distintos pronunciamientos sobre las condiciones que habilitan a una declaración para ser considerada como de extraordinaria urgencia y necesidad, y sobre los límites materiales de este tipo de normativas.</parrafo>
        <parrafo>Según el Alto Tribunal, se ajustan a los preceptos constitucionales aquellos decretos-leyes derivados de circunstancias o de coyunturas económicas que demandan rapidez en la respuesta. Por otra parte, la urgente necesidad surge cuando se trata de cambiar un marco legal para acometer actuaciones cuya demora pudiera producir consecuencias negativas y efectos perjudiciales sobre la sociedad.</parrafo>
        <parrafo>En cuanto a su límite de aplicación en el terreno tributario, la frontera de la constitucionalidad queda establecida en el respeto al régimen general y a los pilares esenciales del sistema; en concreto, el Tribunal Constitucional establece en su sentencia 182, de 1997, que el decreto-ley no puede afectar al deber de contribuir que tienen los ciudadanos en términos globales, aceptación que resulta clara en impuestos como el IRPF, figura central de la imposición directa y elemento básico del sistema tributario.</parrafo>
        <parrafo>El decreto-ley objeto de convalidación se atiene a tales premisas, ya que responde a una coyuntura que exige actuaciones inmediatas y también son razones de urgencia las que motivan a adoptar estas medidas que paso luego, a continuación, a detallar. Conviene recordar, además, que Andalucía tiene competencias en materia tributaria, de carácter normativo, en el caso de tributos cedidos por el Estado, y de carácter regulatorio sobre los propios, como establecen los artículos 180 y 176 del Estatuto de Autonomía. Queda claros, por ello, el encaje constitucional y estatutario del decreto-ley que hoy presentamos a esta Cámara para su convalidación, así como el respeto escrupuloso a la doctrina del Tribunal Constitucional, tan precisa en cuanto a requisitos de oportunidad y criterios de legalidad que justifican y validan esta figura.</parrafo>
        <parrafo>Hasta aquí, señorías, el protagonismo de la herramienta legislativa que hemos utilizado, de la que se ha servido el Gobierno andaluz para la adopción de medidas que requieren de ley formal y necesitan su entrada en vigor de forma inmediata. Sin embargo, convendrán conmigo que, para la sociedad andaluza, lo prioritario en estos momentos es hacer frente a los efectos de la crisis financiera y a su innegable incidencia en el sector de la construcción y en la financiación del sector privado.</parrafo>
        <parrafo>Ayer mismo, el Consejo de Gobierno dio su aprobación al Plan Concertado de Vivienda y Suelo, un plan que se une a la fuerte licitación de obra pública registrada en los cinco primeros meses de este año y a la oferta de suelo industrial como conjunto de actuaciones que pretenden dinamizar el sector de la construcción en Andalucía. No hay, señorías, Comunidad Autónoma que haya tomado hasta la fecha medidas de rango similar a las que se han adoptado en Andalucía, y este decreto-ley, como digo, se incluye en esta política, una política de estímulo a la actividad económica que venimos desarrollando de forma interrumpida desde principios de año.</parrafo>
        <parrafo>La crisis financiera mundial está lejos de estar conjurada, sus efectos empiezan a sentirse en todas las latitudes y en los dos hemisferios; sin embargo, convendrán conmigo que para la sociedad andaluza lo esencial, lo prioritario en estos momentos es hacer frente a estos efectos y a su innegable incidencia en el sector de la construcción y en la financiación del sector privado.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto-ley forma parte del conjunto de medidas que se vienen adoptando -ya digo- por el Gobierno andaluz. Y tengo que decirles también que la globalización dejó de ser, hace tiempo ya, un concepto teórico del modelo económico imperante. Ahora podemos comprobar su verdadera dimensión, su influencia en los sistemas más periféricos y locales, así como su fuerza expansiva y amplificadora de los problemas que surgen, que están surgiendo, en centros de decisión financieros y económicos importantes de nuestro planeta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, al presentar en esta Cámara el paquete de medidas aprobado por el Gobierno, les dije, en el anterior Pleno, que la situación económica estaba hoy peor que hace un año, y en algunos aspectos muchos peor. Y no me estoy refiriendo solo a la de Andalucía, a la de España, que también; me refiero a la economía mundial, que en estos últimos meses ha sufrido un deterioro importante, en aquellos factores cuya estabilidad es decisiva para el buen funcionamiento de la actividad productiva. Y les estoy hablando de las condiciones de financiación y del coste de las materias primas, señaladamente el petróleo.</parrafo>
        <parrafo>Es posible que a estas alturas resulte inútil buscar responsabilidades en este doble deterioro de la actividad económica, que, si en los países más desarrollados produce inflación y desempleo, en los menos desarrollados las secuelas están siendo desabastecimiento, hambre y fuertes movimientos migratorios. Haríamos muy mal, sin embargo, si no extrajéramos conclusiones de esta crisis financiera y de las materias primas. Nos equivocaríamos si achacáramos a los tradicionales ciclos de la economía capitalista la responsabilidad de lo que está ocurriendo. Creo, señorías, que hay una lección que extraer de todo esto.</parrafo>
        <parrafo>Este mismo mes -les estoy hablando del 19 de este mismo mes de junio-, nos hemos enterado de que el Departamento de Justicia de Estados Unidos, en coordinación con el FBI, ha presentado cargos contra 406 personas por su presunta implicación en la crisis financiera, que tuvo su máxima expresión el 14 de marzo con la quiebra del Bear Stearns. Al parecer, los propios gestores de los fondos, de estos fondos que quebraron, tenían ya el convencimiento de su inviabilidad. Y es que, señorías, la inexistencia de reguladores, la absoluta desregulación del sector financiero al otro lado del Atlántico y la globalización de este mercado son los que han hecho posibles la contaminación mundial del mercado de capitales y la actual crisis financiera. Aunque la magnitud del contagio no lo conocemos todavía -el Fondo Monetario ha llegado a apuntar a novecientos cincuenta mil millones de dólares contaminados-, sus consecuencias sí que las estamos viendo, son bien conocidas, en forma de desconfianza, de incertidumbre en los operadores financieros, y, por extensión, restricciones y contracción en los niveles de liquidez del sistema.</parrafo>
        <parrafo>He de decir, para tranquilidad de los agentes económicos, y de la ciudadanía en general, que las autoridades monetarias europeas y españolas siempre han actuado desde la responsabilidad, desde el rigor que era de esperar de su función reguladora, y esa actitud vigilante ha permitido salvaguardar a nuestro sistema financiero de esas consecuencias, de las más nefastas, en forma de quiebras de entidades, que sí se han producido, que sí se están produciendo al otro lado del Atlántico.</parrafo>
        <parrafo>A la crisis financiera se la ha unido, en parte como consecuencia también de ella, la escalada de los precios de las materias primas. El petróleo ha alcanzado cotizaciones impensables hace poco tiempo, y empiezan a ser ya sus precios nocivos para la actividad económica. En esta imparable escalada de los precios, que va desde comienzos de 2007 con un barril a menos de cincuenta dólares hasta los ciento cuarenta dólares, hay una innegable componente especulativa, a la que cabría sumar decisiones geoestratégicas de indudable impacto negativo en el mercado de los carburantes. Algo parecido ha sucedido con determinados productos alimenticios, cuya subida de precios, e incluso escasez en el suministro, responden al fuerte incremento de la demanda, sin duda, pero también a operaciones más deplorables, más deplorables aún que las petroleras, porque se ha antepuesto el beneficio de la especulación a las necesidades de subsistencia de personas y países con escaso o nulo poder adquisitivo.</parrafo>
        <parrafo>La economía del euro casi ha duplicado la tasa de inflación máxima aconsejada por el Banco Central Europeo, y hay países, países históricos, del núcleo central del euro, de nuestra divisa, que han situado ya su inflación anual por encima del 5% -caso de Bélgica- o en el umbral del 5% -caso de Luxemburgo-.</parrafo>
        <parrafo>Así las cosas, hoy mismo, esta misma mañana, el Presidente del Banco Central Europeo ha dicho ante el Parlamento, ante el Parlamento Europeo, que las cifras, las cifras -textualmente-, «son las cifras, y que el Banco Central Europeo debe ser creíble». Dicho de otra forma, nos ha avisado de que el próximo jueves, día 3 de julio, subirán los tipos. Subirán los tipos probablemente en un cuarto de punto, se situarán en el 4,25%. Tendrán menos incidencia, porque saben ustedes que los mercados han descontado ya esta subida, el interbancario, y, por lo tanto, el euribor lleva ya semanas por encima del 5%; pero la verdad es que la situación de inflación que vivimos en el mundo en general, pero, sobre todo, y en particular, en la zona del euro, hace muy difícil afrontar con las medidas clásicas una crisis de esta naturaleza. Las recetas clásicas siempre han sido estímulo de la demanda, y, en esta ocasión, el estímulo de la demanda puede ser también, en algunas ocasiones, echar gasolina al fuego. Por lo tanto, nos debatimos en una situación muy compleja, que puede, incluso, traer el riesgo -algunos analistas lo han dicho así- de estanflación.</parrafo>
        <parrafo>Esta situación de inflación tiene repercusiones que sus señorías conocen perfectamente: encarecimiento de la cesta de la compra, aumento de los costes del tejido productivo... Esto son manifestaciones, quizás las más preocupantes, porque están dificultando la actividad de consumo y la actividad económica de las empresas. Se crea riqueza -es verdad-, pero menos de la esperada; crece el empleo, pero en menor medida de lo que la población activa necesita, y, además, se están produciendo tensiones en los precios que condicionan las posibilidades, ya digo, de aplicar las recetas clásicas en otras circunstancias.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, como he señalado, la fuerte caída del crecimiento económico ha irrumpido en el escenario europeo -también en el español y andaluz- con una fuerza que ha sorprendido a todos los analistas y organismos competentes.</parrafo>
        <parrafo>Hay que destacar, sin embargo, que, al contrario de lo que sucedía en situaciones similares, la economía española -también la andaluza- afronta la situación actual desde una posición bastante más sólida. Fíjense ustedes que, ayer mismo, el Secretario de Estado de Hacienda nos decía -y es una mala noticia- que el superávit del Estado se había reducido en un 80%. Es decir, que sigue habiendo superávit del Estado, aunque sea un 80% menor que el año pasado en estas mismas fechas. O lo que es igual: afrontamos una situación de menor crecimiento, una situación de menor actividad económica, una situación de inflación, pero con los deberes hechos en materia fiscal y presupuestaria, y, por lo tanto, con una posibilidad mucho mayor de actuar contracíclicamente sin deteriorar las finanzas públicas y sin, por ello, tener que apelar al crédito privado y entrar en el mercado nosotros también, las Administraciones públicas, en el mercado de la deuda.</parrafo>
        <parrafo>Hemos aprovechado, insisto, la época de bonanza para fortalecer los cimientos económicos y financieros, sobre todo los presupuestarios, y podemos decir hoy con satisfacción que la crisis económica general no va acompañada de una crisis fiscal y presupuestaria, y que tenemos ese margen para no hacer que sean las familias más débiles, o las rentas más débiles, las que tengan que soportar los efectos más negativos de esta situación de menor crecimiento y de menor creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>El decreto que hoy hemos presentado, que estamos presentando en esta Cámara, parte, como digo, de un paquete global que ya hemos analizado en esta Cámara, y contiene medidas -cuatro, insisto- que exigen esta ley. Una es una modificación del Impuesto de Sucesiones y Donaciones, en la parte de sucesiones; otra es otra modificación del impuesto en la parte de donaciones; otra es una reforma de las tasas cárnicas, y, por último, una reforma de la Ley de Hacienda, de la Ley General de Hacienda, que nos permite, o que autoriza, un nuevo tipo de avales que mejoren la liquidez del sistema, tan deteriorada en estos momentos.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que se refiere a la desfiscalización de las donaciones de dinero a descendientes para adquisición de la vivienda habitual, conviene precisar que tradicionalmente este tipo de aportaciones ha estado gravado, como saben sus señorías, por el Impuesto de Sucesiones y Donaciones.</parrafo>
        <parrafo>Con la medida que hoy aprobamos, que aprobamos en el Gobierno y que hoy convalidamos, pretendemos que las aportaciones de padres a hijos que estén destinadas a adquirir su vivienda habitual no tributen, es decir, no tengan coste fiscal alguno. Los beneficiarios son jóvenes menores de 35 años y las personas con discapacidad. Y la cantidad que declaramos exenta de tributación será de una cuantía máxima de 120.000 euros en el primer caso y hasta 180.000 euros cuando exista una discapacidad igual o superior al 33%. La residencia debe localizarse en Andalucía y tiene que adquirirse en el mismo ejercicio presupuestario.</parrafo>
        <parrafo>Por lo que respecta la reducción autonómica para cónyuges y parientes directos por herencia, hay que recordar que desde 2004 en Andalucía están exentas de tributar las herencias que no superen los 120.000 euros por beneficiario, al considerarse que en la mayoría de las ocasiones ese dinero se dedica también a la adquisición de vivienda habitual o transmisión de la vivienda habitual.</parrafo>
        <parrafo>El decreto-ley amplía el número de beneficiaros al elevar el tope exento hasta los 175.000 euros para herencias entre familiares directos, cónyuges, hijos y ascendientes. Esto supone una exención de hasta 700.000 euros en las herencias con cuatro derechohabientes.</parrafo>
        <parrafo>También se modifica la Tasa de Actividades de Control e Inspección Sanitaria, a fin de determinar su coste a partir de parámetros más racionales, más sólidos y más lógicos: pieza sacrificada, cantidad de carne supervisada; en lugar de como hasta ahora que lo que se medía eran las horas del personal sanitario. Por lo tanto, se trata de un método más moderno, más acorde con los criterios establecidos en el Reglamento Europeo y se incluyen, además, una serie de deducciones orientadas a reducir la carga tributaria en empresas de este sector, que pueden llegar, en algún caso, hasta el 75% de la cuota en pequeños mataderos y que, sobre todo, les permite mantener la competitividad frente a otras comunidades autónomas limítrofes.</parrafo>
        <parrafo>Se trata, en definitiva, de utilizar la vía fiscal para mejorar la competitividad de empresas del sector agroalimentario.</parrafo>
        <parrafo>Por último, la vertiente financiera del decreto-ley incluye un nuevo tipo de avales, un nuevo tipo de avales para garantizar valores de renta fija que sean emitidos por fondos de titulización de activos. Como saben, los fondos de titulización agrupan fundamentalmente derechos de créditos a pymes, el problema está en el riesgo que supone este tipo de inversiones, riesgo que disminuye sustancialmente cuando los títulos pueden ser avalados por una entidad solvente, en este caso, la Comunidad Autónoma de Andalucía. En el articulado se contempla que la Administración andaluza pueda avalar los valores de renta fija emitidos por este tipo de fondos, con el objetivo de mejorar tanto la financiación de la actividad productiva -pymes- como de la vivienda -adquisición de vivienda-. Se ofrece así mayor garantía a los inversores y se facilita la colocación en el mercado de la deuda titulizada en las pymes andaluzas, lo que significa colaborar con un sector que representa a más del 90% del tejido empresarial y que hoy día se está viendo muy afectado por la falta de liquidez en las entidades financieras. Ampliamos la liquidez de financiación de las pymes y también, con esta titulización, ampliamos la financiación para vivienda, por cuanto que también se ofrece este mismo beneficio para aquellos adquirentes de vivienda y, por lo tanto, para una función que también se incluye dentro del paquete que dedicamos a mejorar el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Con esta titulización, estos avales a titulización de activos, esperamos movilizar en el mercado financiero en torno a 1.500 millones de euros, que, señorías, buenos son en momentos como los actuales.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, resulta incuestionable la amplitud e importancia del conjunto de las medidas adoptadas por el Gobierno andaluz. Les he citado las cuatro que vienen en el decreto-ley. Les hago la caridad de no repetirles todas las demás, pero sí quiero hacer o volver a un inciso del sector de la construcción. Porque en el sector de la construcción, aparte de meter liquidez en el sistema que tanto necesitan las empresas que comparecen en este sector de actividad, hemos hecho, en los tres ámbitos fundamentales en que se desenvuelve el sector de la construcción, acciones enérgicas.</parrafo>
        <parrafo>En lo que es la licitación pública, la Junta de Andalucía en estos cinco meses ha batido todos los récords de licitación, no lo digo yo, lo dice Seopan, y es con diferencia, incluido el Estado, la Administración pública que más volumen de obra ha licitado en los cinco primeros meses de este año. Por tanto, ha introducido una obra pública, obra civil, obra en general, que va a ser muy beneficiosa para el sector de la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Ayer se aprobaba el Plan de Vivienda, que también va a dinamizar ese segmento del sector de la construcción, que está teniendo un problema curioso, porque sigue existiendo demanda y está inmovilizada la oferta, y lo que pretendemos es que el ajuste entre oferta y demanda se produzca en el precio que pueden pagar las familias andaluzas y con ello cumplirse un doble objetivo: hacerse efectivo el derecho a la vivienda de las familias, pero, al mismo tiempo, también, dar salida a un sector como el sector de la construcción. Quedando fuera como ha quedado del 30% del POTA el suelo industrial, completamos un paquete muy importante de medidas y de actuación en el sector de la construcción, que verán sus señorías cómo en los próximos meses va a tener efecto inmediato sobre este mercado.</parrafo>
        <parrafo>Hubo otras medidas que todas sus señorías conocen, y hoy traemos estas cuatro. El decreto-ley, por lo tanto, se incluye, se incorpora a estas medidas que ha realizado el Gobierno andaluz. Responde -como dije al principio de mi intervención- a las premisas que han de fijarse en torno a una figura normativa como esta, pero, sobre todo, insisto, responde al desafío que tenemos por delante. Tiene todos los avales normativos que son exigibles o que no son exigibles en estos momentos. Y como creo que las medidas que en él se contienen van a ser buenas, tanto para la circulación de dinero, que es tan necesario para la actividad productiva, como para el mercado de la vivienda, solicito a todos los grupos y miembros de esta Cámara su voto afirmativo a la convalidación de este Decreto-Ley de Medidas Tributarias y Financieras de Impulso a la Actividad Económica de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vicepresidente Segundo del Gobierno y Consejero de Economía.</parrafo>
        <parrafo>Para el posicionamiento de los grupos políticos, comenzamos por Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía, y su portavoz, señor Vaquero del Pozo, tiene la palabra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, cuando su señoría desee puede comenzar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, el Decreto-Ley, que se nos trae aquí, de Medidas Tributarias y Financieras de Impulso a la Actividad Económica de Andalucía no es una novedad para nosotros. En efecto, hemos tenido ya ocasión de debatirlo englobado en el conjunto de las 35 medidas que el Gobierno anunció en su momento, a bombo y platillo, y hoy, lo que se pretende es cumplimentar el trámite lógico, legítimo, legal de ratificación por el Parlamento de este decreto-ley que contiene en exclusiva las medidas tributarias y financieras.</parrafo>
        <parrafo>Así, pues, ante esta cuestión se nos imponen tres tareas: primero, recordar el contexto de crisis económica para el que estas medidas pretenden dar respuesta; segundo, ver si el decreto-ley es un instrumento adecuado, o al menos legítimo, desde el punto de vista formal, y tercero, si su contenido nos parece o no adecuado al fin que persigue.</parrafo>
        <parrafo>En primer lugar, empezamos diciendo: Como decíamos ayer que, bueno, no existe un diagnóstico suficiente de la situación económica y que las medidas son insuficientes a falta de un plan extraordinario de inversiones como nosotros proponíamos.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, por fin, descubrimos que el Presidente Zapatero ha caído en la cuenta de la gravedad de la situación, aunque todavía no sé, a estas alturas, si se le puede ya llamar crisis o no. En cualquier caso, el baile de calificativos ha sido enorme, ha sido enorme. Pero, mucho nos tememos que, dado el tenor de las medidas que nos propone, tanto desde el Gobierno central como desde el Gobierno andaluz, aún, sinceramente, no se han enterado, de verdad, a qué tipo de crisis se están enfrentando -nos estamos enfrentando todos, evidentemente-.</parrafo>
        <parrafo>Ya sé que el baile de calificativos de los dos gobiernos son, pues, para no alarmar, para quitarle dramatismo y gravedad al tema, por aquello de la inversión, por aquello de no desanimar a los inversores. Pero debemos insistirles en que lo que ya no nos alarma son los calificativos gruesos de la crisis, sino precisamente, las medidas que se están adoptando porque las consideramos absolutamente insuficientes y porque significa que no valoran en sus justos términos -digamos-, el tema de la crisis, por qué se produce, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Decíamos y reiteramos que el problema es el modelo económico. Como ya incluso algunos gobiernos van planteando y algunos teóricos que empiezan a cuestionarse el funcionamiento de la globalización neoliberal que se ha ido generando hasta ahora porque, evidentemente, todo depende del color del cristal con que se mira. Por ejemplo, el señor Botín dice, ¿qué crisis? ¿Dónde está la crisis? Si nosotros no tenemos ninguna crisis, al revés, estamos forrándonos, literalmente. Por tanto, miren ustedes, algo habrá que hacer para meterle mano a este tema, en función del cual algunos se alegran, incluso, de que haya crisis y, evidentemente, puede ser que no sea la medida que nos plantea el señor [...], que supongo que no habrá adoptado medidas antiinflacionistas para favorecer a las clases populares. Yo en esto no me quedo con Krugman, me quedo con Stiglitz que habla de la gravedad de los problemas de las medidas antiinflacionarias de las políticas antiinflacionistas. Pero, en fin, en todo caso, este es un tema muy teórico. Vamos a seguir hablando de este tipo de medidas.</parrafo>
        <parrafo>Efectivamente, hoy nos hemos desayunado con que el Gobierno del señor Zapatero va a eliminar, del horizonte más próximo, la creación de 25.000 empleos públicos, como signo de austeridad, para contribuir a que haya más paro, claro, lógicamente, por lo menos los 25.000 que no van a tener empleo ni público ni privado -estamos convencidos de ello-.</parrafo>
        <parrafo>Pero, en todo caso, queremos, tenemos que hablar de la transición a un modelo económico en los términos que lo hace el Gobierno andaluz sin hablar de nuevos mecanismos para evitar la concentración del capital, la creación de nuevas burbujas financieras en el ámbito de la globalización, de energías renovables, de fortalecimiento de lo público, incluso, de un sector financiero público, de recuperación del empleo de calidad, de la tasa de bienestar y democracia economía, que eso es de lo que hay que hablar y ustedes no se atreven a hablar de esto.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, hay razones para ser escépticos sobre la capacidad de reconversión de la economía española y andaluza. Es su gran esperanza, las expectativas que plantean, la introducción de nuevas tecnologías, I+D+i, la innovación. Pero nosotros creemos que existe en esto... En primer lugar, son medidas a largo plazo o a medio plazo y, por otro lado, hay dificultades muy específicas porque llegan tarde y porque, efectivamente, no van a ser posibles en función del contexto de crisis.</parrafo>
        <parrafo>Nos conformaríamos con que esta coyuntura de dificultades económicas no se tradujesen en una vuelta de tuerca más hacia una política económica todavía más conservadora; de mayores desregulaciones del mercado de trabajo; de reducciones de impuestos en los que se benefician siempre más los ricos que los trabajadores y que los pobres; en nuevas privatizaciones y en agresiones medioambientales bajo el pretexto de relanzar las inversiones en infraestructuras como mecanismo anticrisis o en meternos en la energía nuclear como salvador estructural de déficit seculares de nuestra balanza comercial. Yo creo que, desde luego, tal y como se están produciendo las medidas, ciertamente, lagarto, lagarto, virgencita que me quede como estoy.</parrafo>
        <parrafo>En fin, no vamos a reiterar más los argumentos sobre el tema sustancial de las medidas en términos generales de la falta de una medida de cambio del modelo productivo y, por tanto, vamos a abordar la segunda tarea que nosotros planteábamos, saber si el decreto-ley es formalmente un instrumento válido o, al menos, legítimo. Y, evidentemente lo es por las razones jurídicas que, además, aporta la exposición de motivos, dado que el motivo es urgente y de extraordinaria necesidad, como establece el artículo 110.1 del Estatuto y sus contenidos no están comprendidos en los límites materiales del Estatuto. Pero, volvemos, de alguna forma se nos antoja que volvemos, a las malas prácticas de la Ley de Acompañamiento de los Presupuestos Generales del Estado, es decir, que en vez de hacer un debate a fondo sobre la fiscalidad y una reforma a fondo de la fiscalidad andaluza, bueno, pues utilizamos instrumentos legislativos, en este caso el decreto-ley -que son legítimos, sin duda alguna-. Pero, bueno, para un fin que, al fin y al cabo, pues es una reforma parcial y de dudosos resultados.</parrafo>
        <parrafo>Y vamos a la tercera parte que es valorar los contenidos que son los que, al fin y al cabo, cuentan para justificar el decreto-ley que se nos trae.</parrafo>
        <parrafo>Su contenido se distribuye en dos títulos, cuatro disposiciones transitorias, una derogatoria y dos finales, como ustedes saben. Y el Título Primero introduce dos tipos de medidas tributarias, en el Capítulo I, el artículo 1 realiza una reducción fiscal por la donación de dinero a descendientes para adquisición de primera vivienda habitual y nosotros, sinceramente, dudamos de que esto vaya realmente a mover a la capacidad o a ilusionar a la gente para acceder a una vivienda de forma más fácil. Creemos que es, sinceramente, insuficiente este tipo de medidas incentivadoras y que pretende, en último término, por un lado facilitar, efectivamente, un derecho del ciudadano pero, por otro lado, sin duda alguna, contribuir a que la crisis de la vivienda, de la construcción se resuelva o se palíe de alguna forma.</parrafo>
        <parrafo>Por otro lado, el Capítulo II viene a tipificar unas nuevas condiciones en la tasa por la actividad del control de inspección sanitaria y matadero, sala de despiece, etcétera, sala de tratamientos de las reses de lidia y otros establecimientos alimentarios sujetos al control oficial. Y la justificación de la exposición de motivos se nos antoja, cuanto menos, pintoresca. Dice que es del todo evidente que las modificaciones de esta figura tributaria no provocan un cambio sustancial de la posición de los ciudadanos en el conjunto del sistema tributario. Me parece muy bien, bueno, pero ¿a qué viene eso? ¿Quién les ha interrogado a los autores del decreto-ley sobre esta cuestión? Porque en último término, lo que a nosotros nos hubiera gustado que se justificara es si es que el sector ganadero está especialmente golpeado por la crisis y no otros sectores que no se ven afectados con otras medidas similares o si el sector taurino tiene también esta problemática. Nos hubiera gustado que se planteara es qué y cuánto supone sobre los costes de producción la tasa, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>En el Título II volvemos a observar que procede a echar un cable a la liquidez de las empresas. Nos parece bien aunque desconocemos el alcance que tendrá, incluso, el que ustedes prevén. Esto todavía no lo conocemos, pero es lógico y legítimo que hace falta que ustedes prevean cuántos beneficiarios va a haber porque, en general, quedan muchas dudas por despejar para coger con entusiasmo este decreto-ley.</parrafo>
        <parrafo>¿Qué diagnóstico de prioridades hay detrás de ello? ¿Qué memoria económica, es decir, cuánto se dejará de recaudar por parte de la Hacienda de la Junta en función de estas medidas desfiscalizadoras? ¿Qué repercusión de crecimiento de reducción de la desaceleración van a tener estas medidas en el actual proceso? ¿En qué plazos? ¿Cuántos beneficiarios se prevé que van a acogerse a ellas? Etcétera. ¿Cómo van a resolver o cómo lo prevén ustedes, al menos, que van a resolver el problema de la crisis este tipo de medidas?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, ruego a su señoría vaya concluyendo, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Acabo, señor Presidente, inmediatamente, porque esta es la reflexión que nosotros traemos a esta Cámara. Sinceramente, nos parece muy bien que hayan intentado hacer unas medidas pero que son insuficientes, que son inadecuadas y que, por tanto, nosotros no vamos a ir en contra de ellas. No se nos antoja que esta sea nuestra posición. Nadie nos va a culpar de ir en contra de unas medidas que eventualmente pueden favorecer a alguna parte mínima, aunque sea mínima, de los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. Pero, en cualquier caso, no podemos decir tampoco que sí porque esto es una ceremonia de la confusión de aprobar unas medidas en las que, sinceramente, nosotros no creemos, al menos. Este es su decreto-ley, no es el nuestro. Y estoy convencido de que no será la última medida que van a traer ustedes aquí, pues las que nos han traído hasta ahora son más bien poquita cosa para tamaña crisis como la actual. Seguro, seguro, que repiten y acoplan nuevas medidas porque hasta ahora no están haciendo ustedes lo adecuado.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Vaquero del Pozo.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Su portavoz, el señor Fernández de Moya</parrafo>
        <parrafo>Señor Fernández, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, buenas tardes. Me corresponde, en nombre del Grupo Parlamentario Popular, posicionar a mi grupo en el ámbito de lo que significa la convalidación o el rechazo al decreto-ley que el Consejo de Gobierno ha remitido ante la Cámara como consecuencia de la adopción -entre comillas- de medidas para paliar la crisis económica que padece nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Yo quiero empezar diciéndoles, señorías, que la economía significa confianza, y hoy el conjunto de la sociedad española y el conjunto de la sociedad andaluza no confían en los Gobiernos socialistas. Hoy hemos tenido la oportunidad de poner encima de la mesa, a través de los distintos medios de comunicación, una serie de noticias que, sin lugar a dudas, vienen a poner el dedo en la llaga y el reconocimiento de lo que es más importante: la situación de crisis económica que padecen tanto España como Andalucía. El superávit del Estado cae un 80%, antes, incluso, de empezar a pagar los 400 euros. El Ministro de Trabajo admite que el paro rondará en el año 2009 el 11%, su nivel máximo en el último quinquenio. La crisis económica elevará la cifra de parados a 2,5 millones, concretamente en el año 2009. El Gobernador del Banco de España, Fernández Ordóñez, alerta de un ajuste largo y costoso si se hacen mal las cosas. Movilizaciones en el campo, al dispararse, concretamente, los costes, al alza, del gasóleo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, en enero de 2005, concretamente en euros por litro, valía 0,48; hoy vale un euro. El precio del carburante se ha encarecido un 50% más en tan solo un año. Cuando hablamos de la gasolina sin plomo, 1,23 euros/litro, de los cuales, 59 céntimos son impuestos. Cuando hablamos de gasóleo de automoción, 1,32 euros/litro, de los cuales, 53 céntimos son impuestos.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, a mí me gustaría hacerle dos preguntas, que además le pediría que me las contestara con rigor y con solvencia, cuando es interpelado por la oposición en este Parlamento. La primera: ¿Cuál va a ser la séptima previsión de crecimiento económico del Gobierno socialista de la Junta de Andalucía? En lo que llevamos de legislatura, ha habido seis previsiones de crecimiento económico. Ayer se ponía encima de la mesa, por parte del Vicepresidente Económico, que la economía en España crecerá, o estará por debajo del 2% el año que viene, elaborando ya el Anteproyecto de Ley de Presupuestos Generales del Estado. Me gustaría que usted se subiera a esta tribuna y nos dijera una vez más cuál va a ser la nueva corrección del Gobierno socialista en el ámbito de la Comunidad Autónoma de Andalucía, relativa al crecimiento económico. Y me gustaría también, señor Griñán, conocer de su boca cuál es la previsión de desempleo y de paro que tiene la Junta de Andalucía, concretamente para el año 2009. Si el Ministro de Trabajo reconoce que el paro rozará el año que viene el 11%, me gustaría escuchar del Gobierno socialista cuál es la previsión respecto a la evolución, concretamente, del paro en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Griñán, los Gobiernos socialistas, ni en España ni en Andalucía, están poniendo el énfasis en las principales medidas que requiere la situación de crisis económica que tenemos en el conjunto de España y de Andalucía. No hay reducción del gasto público, se han llevado a cabo políticas expansivas que han consolidado ese gasto público, en España y en Andalucía. No hay -y el Gobierno de España tiene margen para ello- una reducción del Impuesto de Sociedades, en el tipo de gravamen, por ejemplo al 20%, con la finalidad de favorecer la actividad empresarial de pequeñas y medianas empresas. Y no hay, y ustedes se niegan, y mañana tendrán una magnífica oportunidad para votar, concretamente, la creación de un fondo de compensación de hipotecas a esas familias andaluzas que tienen un alto nivel de endeudamiento y a las que ustedes, sistemáticamente, les están dando la espalda, por no poner medidas económicas encima de la mesa que palien ese nivel de endeudamiento.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Griñán, yo creo que es bueno subirse a esta tribuna y reconocer algo que es evidente, y es que, en los últimos años, el patrón de crecimiento económico de nuestra Comunidad Autónoma se ha sustentado, fundamentalmente, en la construcción. Había una fortaleza importante de la demanda interna, pero no es menos cierto que las necesidades de financiación exterior hacían inviable el mantenimiento de ese modelo a medio y largo plazo.</parrafo>
        <parrafo>Sería bueno, señor Griñán, que usted se subiese a esta tribuna y diese los datos del peso del valor añadido bruto de lo que significa, concretamente, el sector de la industria en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía y cómo ha caído vertiginosamente ese peso en el ámbito de la economía andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Sería bueno, señor Griñán, que se subiera a esta tribuna y reconociera que ahora estamos en un momento de incertidumbre de financiación de las comunidades autónomas en lo que significa el cierre de un modelo en el conjunto de España, la perspectiva, concretamente, de pérdida de ayudas, en este caso procedentes de la Unión Europea, y en consecuencia, también, lo que significa -insisto, reitero- una balanza comercial deficitaria que, a marzo de este año, arrojaba un déficit de 2.000 millones de euros. No es verdad, señor Griñán, que estas medidas sean novedosas, y en eso me imagino que usted tendrá que darme la razón.</parrafo>
        <parrafo>Cuando se debatió en este Parlamento de Andalucía el Proyecto de Ley de la Agencia Tributaria, mi grupo parlamentario criticó que se aprovechara un proyecto de ley de organización de la Hacienda pública para crear un nuevo tributo, concretamente las tasas por actividades de control e inspección sanitaria en mataderos y salas de despiece. Aquí tiene, señor Griñán, la página 17, publicada en el Boletín Oficial de la Junta de Andalucía, de la Disposición Final Tercera, relativa a la puesta en marcha de la Ley de la Agencia Tributaria que usted ahora copia literalmente, actualizando algunos elementos esenciales de ese tributo, que es la tasa, pero que traslada literalmente al decreto-ley. Estas no son medidas novedosas, señor Griñán: esto es copiar lo que ustedes hicieron muy mal en el Proyecto de Ley de la Agencia Tributaria, y que ahora han trasladado al decreto-ley.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Griñán, hay algo que es sumamente importante: hoy, la economía andaluza necesita una serie de medidas que ustedes se niegan o no ponen en marcha. Por ejemplo, hoy, la economía andaluza necesita un incremento de la inversión para competir en condiciones de igualdad en el exterior. Eso significa poner dinero en capital humano y en capital tecnológico, la inversión en I+D+i. Hoy, la Junta de Andalucía, para superar esta situación de crisis económica, necesita un plan de austeridad de la Administración pública. Nosotros pusimos en nuestro programa electoral, porque sabíamos ya de esta situación, que era necesario reducir los altos cargos, que nada más y nada menos ustedes han incrementado en 25, desde el pasado 9 de marzo, al 50% en el conjunto de la Administración autonómica. Y, es más, le ponemos encima de la mesa ese plan de austeridad de la Administración pública, con una reducción igualmente también importante, del 10%, cuando hablamos del gasto corriente de la Junta de Andalucía. Señor Griñán, el Partido Popular quiere una Administración autonómica que ahorre, que sea eficiente y que sea austera, no que despilfarre en el conjunto de las empresas públicas andaluzas, como ustedes vienen reflejando año tras año y la propia Cámara de Cuentas ya se lo ha indicado.</parrafo>
        <parrafo>Necesitamos reformas tributarias, señor Griñán, pero reformas tributarias serias. Yo quiero ponerle dos ejemplos, para que usted vea cómo están tratando a las pequeñas y medianas empresas, cómo están tratando a los miles de pequeños y medianos empresarios o, en definitiva, autónomos o negocios familiares en la Comunidad Autónoma. Imagínese usted hoy que un padre quiere transmitir a su hijo, por ejemplo, un bar, un taller de reparaciones de vehículos, llevar a cabo el relevo generacional sin traumas en el desarrollo de esa actividad empresarial. Hoy, en el Impuesto de Sucesiones y Donaciones, si el bien inmueble en el que se desarrolla esa actividad está valorado en 200.000 euros, le tiene que pagar, porque así lo dice el Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, 782,05 céntimos de euro. Ustedes no aplican rebajas en el tipo de gravamen del Impuesto de Transmisiones Patrimoniales y Actos Jurídicos Documentados para la compra-venta de viviendas, concretamente en este caso, de segunda mano; por ejemplo, para viudas; por ejemplo, para discapacitados; por ejemplo, para jóvenes menores de 35 años; de parados de larga duración. Hoy tributan en las operaciones inmobiliarias al 7%, y sobre un inmueble que esté valorado en 180.000 euros, tienen que ingresar a las arcas de la Hacienda autonómica que usted dirige, en materia tributaria, 12.600 euros, señor Griñán, por comprar un piso que esté valorado en 180.000 euros.</parrafo>
        <parrafo>Sí hace falta, señor Griñán, el pilar de la reforma educativa. Ustedes no contemplan ni una sola medida en lo que debe ser el desarrollo de la columna vertebral de la principal política económica. Hacen falta esfuerzos presupuestarios, pero también la rectificación, concretamente, del modelo educativo.</parrafo>
        <parrafo>Y, señor Griñán, no venga aquí a vender un montante global de inversión pública, cuando sería bueno que usted repasase los datos de inejecución presupuestaria de 2003 a 2007.</parrafo>
        <parrafo>Y hace falta también, y no hay ni una sola medida que se dirija a potenciar el desarrollo desde el punto de vista del peso específico que tiene que tener la industria en el conjunto de la Comunidad Autónoma de Andalucía. Es por ello por lo que, señor Griñán, valorando estas medidas, mi grupo parlamentario va a votar en contra de este decreto-ley. Y, además, le solicita a la Presidencia de la Cámara que se proceda igualmente a la votación para la tramitación de dicho decreto-ley, en este caso, como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Y hay algo, señor Griñán, con lo que quiero terminar para hacer especial hincapié en lo que ha sido la negación.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes, durante la campaña electoral, negaron una y otra vez que estuviéramos en crisis. Solo lo negaron...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Fernández de Moya, ruego a su señoría vaya concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor FERNÁNDEZ DE MOYA ROMERO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Solo lo negaron por un tipo de rédito político y electoral que era ocultar a la ciudadanía la grave situación económica.</parrafo>
        <parrafo>Hoy las familias están endeudadas, la inflación por encima del 4,5%, siete previsiones de crecimiento económico, más de ciento cinco mil andaluces se han ido al paro, concretamente en el último año, y hoy, señor Griñán -y con esto termino-, debo darle la razón, por una vez y sin que sirva de precedente. En un teletipo recogido al mediodía: «Griñán habla por primera vez de que hay crisis».</parrafo>
        <parrafo>Siempre le dije que usted había sido un mal médico porque no había hecho un buen diagnóstico.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Fernández de Moya.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate correspondiente a este punto del orden del día, corresponde el turno al Grupo Parlamentario Socialista y a su portavoz, el señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Señor Velasco, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señoras y señores diputados.</parrafo>
        <parrafo>Tengo que empezar, como no puede ser de otra manera, agradeciendo al Gobierno que haya tenido la celeridad de presentar un paquete de medidas para atajar, en la medida de nuestras posibilidades, una situación económica muy complicada que estamos viviendo. Es la fórmula del decreto-ley, un trabajo conjunto de los tres grupos con representación en esta Cámara en el Estatuto de Autonomía, la que da la posibilidad, por primera vez, al Gobierno de hacer esta tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Decía que tengo que empezar, como no puede ser de otra manera, no entendiendo en absoluto la intervención del portavoz del Partido Popular. Y no digo en el fondo de la cuestión, que sería lógico, con posiciones antagónicas como mantenemos uno y otro grupo, sino en la estructura de su intervención. Y me explico.</parrafo>
        <parrafo>Si usted ha hecho una valoración, no del decreto-ley, sino de la situación general económica, si me apura, casi ni hablando de la situación de Andalucía ni de dónde vienen los orígenes de esta situación económica por la cual está atravesando, y termina su intervención solicitando la tramitación como proyecto de ley -el cual ya le adelanto que nosotros vamos a votar afirmativamente-, no entiendo la concordancia entre una cuestión y otra. Porque, claro, ha hecho usted propuestas que vamos a discutir, y que nosotros estamos dispuestos a pactar con ustedes, y con Izquierda Unida, con todos lo grupos, en la tramitación del proyecto de ley. Por eso vamos a aceptar la tramitación. Y usted se ha preocupado más de sus propuestas -que las esperamos con entusiasmo en esa tramitación- que en valorar lo positivo o lo negativo -como usted quiera- de un decreto-ley que hoy se trae a esta Cámara. Que se podrá estar de acuerdo o no con los matices, como ha hecho el portavoz de Izquierda Unida, pero usted lo niega tajantemente, como si ninguna de las medidas fueran oportunas para ayudar a los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, con lo cual nos parece que han perdido nuevamente una oportunidad de hacer algo productivo por los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía. Entre otras cosas, porque hoy se trae esta medida en virtud de una iniciativa del Grupo Socialista que sacó adelante el 30 de abril, y donde los dos grupos de la oposición votaron en contra. Entonces ya, los portavoces de los dos grupos de la oposición nos dedicaron declaraciones apocalípticas, que, como vaticiné entonces, no fueron más que el anticipo de una actitud, de una manera de afrontar esta legislatura después de haber perdido nuevamente las elecciones hace muy poquitos meses.</parrafo>
        <parrafo>Y me sorprende que ustedes se extrañen de que nosotros recordemos este hecho, cuando repiten una y otra vez -y así lo ha hecho el portavoz del Partido Popular en esta tribuna hace unos minutos- que los ciudadanos no confían en el Partido Socialista a la hora de abordar una situación económica mala. Pues muy pronto, según usted, han cambiado de opinión, porque hace muy poquitos días tuvimos unas elecciones.</parrafo>
        <parrafo>Y, como decía, lo que viene en la convalidación en este Pleno son las medidas tributarias y financieras adoptadas por el Consejo de Gobierno, en virtud de esa proposición no de ley, presentada por el Grupo Socialista, que no se ha apoyado.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, no es de extrañar que hoy se hayan repetido argumentos como los de entonces, sin entrar, como decía anteriormente, en el quid de la cuestión: en las medidas para favorecer a los ciudadanos y ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Lo único cierto es que el Gobierno de la Junta de Andalucía ha tenido la capacidad de adoptar medidas para paliar las consecuencias de la situación coyuntural de la economía.</parrafo>
        <parrafo>No voy a invertir ni un solo minuto de mi intervención para discutir sobre si crisis o si desaceleración. Se lo voy a decir bien claro: gato blanco, gato negro, da igual: lo importante es que cace ratones.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de Andalucía ha tomado medidas ante la situación que vive la economía andaluza en el marco general de la economía española y en virtud de la situación mundial. Las protestas por el alza en el precio de los carburantes se han dado aquí, en España, y se han producido también en nuestra vecina Francia, y en un país tan lejano como Argentina, o hace unos días veíamos las autovías en Israel atascadas por los manifestantes por la subida del crudo. ¿Toda la culpa la tenemos nosotros, señor portavoz del Partido Popular?</parrafo>
        <parrafo>Lo que incumbe a este Parlamento es convalidar el decreto-ley aprobado el 3 de junio pasado por el Consejo de Gobierno. Se trata de medidas que se orientan a mejorar de forma urgente la coyuntura actual de la economía andaluza, como dice su texto y ha puesto hoy aquí de manifiesto el Consejero, Vicepresidente Económico, Griñán.</parrafo>
        <parrafo>En el aspecto jurídico -pregunta que hacía el portavoz de Izquierda Unida, el señor Vaquero-, la validez del procedimiento es manifiesta, por cuanto cumple con la doctrina de nuestro Tribunal Constitucional de actuar sobre circunstancias difíciles, o imposibles de prever, que exigen una respuesta rápida, en este caso para contribuir a impulsar la actividad económica y paliar los efectos de la situación por la que se atraviesa; desde el punto de vista político, el decreto-ley adopta medidas fiscales y financieras, que son las que reclamaba la proposición no de ley que tuve la ocasión de defender en este mismo Pleno hace dos meses.</parrafo>
        <parrafo>El Gobierno de la Junta de Andalucía ha actuado con celeridad, entre otras razones, porque esta situación ya se reflejó en el marco de la estrategia de competitividad correspondiente al periodo 2007-2013.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, nada de que sea un decreto hecho a la ligera. Lo teníamos previsto, pactado con los agentes sociales, y preparado para el momento en que se produjera una desaceleración, como la que se está produciendo.</parrafo>
        <parrafo>La incidencia de la crisis financiera de Estados Unidos, que se encuentra ahora en plena fase de actuación judicial en aquel país, como ha recordado el Vicepresidente Económico, y del precio del petróleo y de otras materias primas, es superior a lo que se podía vaticinar cuando, hace un año, la estrategia de la competitividad de Andalucía se acordó por los agentes sociales y económicos; pero también es cierto que la Consejería de Economía y Hacienda ha tenido la capacidad de reaccionar ante el endurecimiento de aquellas previsiones y poner en marcha medidas contracíclicas, desde la perspectiva de la estabilidad a lo largo del ciclo.</parrafo>
        <parrafo>El Vicepresidente Económico auguró en su comparecencia ante este Pleno, hace quince días, que la subida de los combustibles no había llegado aún a su límite. Lo comentó, y, en una semana, como me referí en mi intervención en ese debate, en el que el barril de Brent, de referencia en Europa, y el Texas, que se cotiza en Nueva York, habían alcanzado máximos históricos... Tenía razón, y ambas referencias han subido desde entonces a nuevos niveles máximos. En aquel debate, a petición del propio Consejo de Gobierno y del Grupo Socialista, se trataron las medidas adoptadas por el Ejecutivo andaluz en muy diversos ámbitos, todas ellas en la línea de la proposición no de ley aprobada por este Pleno.</parrafo>
        <parrafo>Frente al rigor en el planteamiento, la celeridad en la respuesta, la capacidad de análisis y la decidida intención de acometer medidas que palien una situación sobrevenida y sobre cuyo origen nada pueden hacer las autoridades económicas andaluzas y españolas, y, si me apuran, incluso de la Unión Europea, los grupos de la oposición nos vuelven a ofrecer una perspectiva insípida en el fondo, estéril en el contenido y muy catastrofista en las formas. Da igual que desde Izquierda Unida, como cuando se debatió la proposición no de ley que ha dado origen al conjunto de las medidas en global y al decreto-ley que nos ocupa, en concreto, que se nos diga que se trata de un fraude intelectual y político, o crea que se le pide la fe del carbonero.</parrafo>
        <parrafo>Lo mismo da que el Partido Popular saque su argumentario de desastres y descalificaciones y que, como entonces, se nos diga que se trata de una tomadura de pelo al conjunto de la sociedad andaluza, o vaticinen, como agoreros, que, después de la construcción, la siguiente recesión no nos extrañaría que nos dijeran que fuera una de nuestras principales industrias como es el turismo.</parrafo>
        <parrafo>Voy a ir concluyendo, señorías. Pero quiero, tanto al señor Vaquero como al señor Fernández, hacerles una pequeña reflexión. Y han hablado ustedes de inflación y de su control, sobre todo el señor Vaquero ha mencionado control.</parrafo>
        <parrafo>Es la primera vez que es fácil explicar la inflación por el término que la define, y es que hoy la inflación es la consecuencia de que se han inflado los bienes de mercado. Se vende petróleo que no ha salido aún de los pozos. Se venden cosechas que aún no han sido sembradas, y todo porque, caídos los mercados hipotecarios, el capital ha especulado con las materias primas. Y todo por la desregulación total de los mercados financieros de Estados Unidos, consecuencia de la política económica nefasta que ha desarrollado la administración Bush.</parrafo>
        <parrafo>¿Nos dicen ustedes, ambos portavoces, que eso lo puede arreglar Andalucía, y solamente desde Andalucía? ¿Nos dicen que lo pueda arreglar Andalucía, o España?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Velasco Sierra, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VELASCO SIERRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Y le digo más: ¿solamente lo puede arreglar el Banco Central Europeo?</parrafo>
        <parrafo>Yo creo, y coincido en la primera afirmación que ha hecho el señor Fernández, que la economía depende mucho de la confianza, y confianza no han tratado ustedes, o no han representando ustedes a los ciudadanos y ciudadanas de Andalucía, transmitiéndoles confianza, sobre todo, en el Gobierno de una comunidad autónoma que más ha hecho por apoyar e ir en contra de una desaceleración económica, crisis, llámenlo como ustedes quieran, no me voy a parar en ello, pero no ha habido Gobierno de comunidad autónoma que haya tenido tanta celeridad y tanto impulso en medidas económicas como el Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señora Presidenta, vamos a apoyar la convalidación del decreto-ley, y vamos, y solicitamos, al igual que han hecho otros grupos, que se tramite como proyecto de ley.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Velasco Sierra.</parrafo>
        <parrafo>Quiero comentarles que, desde la intervención del señor Velasco, desde la Mesa del Parlamento se ha estado insistiendo en el timbre para acudir a la votación y que tenemos un problema porque no suena, acaban de verlo ahora, pero no de manera automática desde la Mesa.</parrafo>
        <parrafo>De manera que vamos a suspender durante cinco minutos el Pleno para que sus señorías... [Rumores]. Por favor, señorías, unos minutos suspendemos el Pleno para que sus señorías puedan acudir a votar porque el timbre no funciona cuando se acciona directamente desde aquí. Acaba de sonar ahora porque se ha llamado a los medios técnicos del Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Pido disculpas, pero espero que los portavoces llamen también a todos sus diputados para poder acudir a la votación.</parrafo>
        <parrafo>[Receso.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, señorías, ahora ya sí.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a proceder a la votación, ya funciona el timbre, vamos a proceder a la votación, a la convalidación o derogación del decreto-ley presentado por el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido convalidado, al haber obtenido 56 votos a favor, 47 votos en contra, 6 abstenciones.</parrafo>
        <parrafo>Puesto que en el transcurso del posicionamiento de los diferentes grupos políticos ha habido dos que han solicitado la tramitación de este decreto-ley como proyecto de ley, vamos a votar esa tramitación por la vía de urgencia del decreto-ley.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>El resultado de la votación es el siguiente: ha sido aprobada por unanimidad.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

