<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>117</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 65</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>13</dia>
    <mes>abril</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Historia, Víctima de guerra, Guerra civil 1936 1939, Régimen de Franco 1939 1975, Recluso, Desaparición de personas</materias>
    <numero_expediente>8-11/PPL-000003</numero_expediente>
    <extracto>8-11/PPL-000003. Toma en consideración de la Proposición de Ley para la recuperación de la memoria democrática en Andalucía (pág. 12).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Rechazada por 5 votos a favor, 100 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>Dña. María Luisa Bustinduy Barrero, Secretaria Tercera del Parlamento de Andalucía. D. José Manuel Mariscal Cifuentes, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Carlos Rojas García, del G.P. Popular de Andalucía. Dña. María Teresa Jiménez Vílchez, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Pasamos a continuación, dentro del mismo punto del orden del día, a la toma en consideración de la proposición de ley para la recuperación de la memoria democrática en Andalucía, iniciativa que va a ser defendida por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, les ruego, por favor, silencio.</parrafo>
        <parrafo>Va a ser defendida por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, y cuenta con el criterio contrario del Consejo de Gobierno. Ruego a la Secretaria Segunda de la Mesa que dé lectura al criterio del Consejo de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO, SECRETARIA TERCERA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>«Antonio Vicente Lozano Peña, Viceconsejero de la Presidencia y Secretario de Actas del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía certifica:</parrafo>
        <parrafo>»Que el Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, en su reunión del día 29 de marzo de 2011, ha aprobado acuerdo por el que se manifiesta el criterio contrario respecto de la toma en consideración de la proposición de ley relativa a la recuperación de la memoria democrática en Andalucía presentada por el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía que a continuación se transcribe:</parrafo>
        <parrafo>»En cumplimiento del trámite previsto en el artículo 124.2 del Reglamento del Parlamento de Andalucía, el Consejo de Gobierno ha conocido la proposición de ley relativa a la recuperación de la memoria democrática en Andalucía presentada...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, por favor, les ruego silencio.</parrafo>
        <parrafo>Señora Bustinduy, vamos a esperar unos segundos a que se calme la Cámara y podamos seguir, con atención, su intervención.</parrafo>
        <parrafo>Puede continuar, señora Bustinduy.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora BUSTINDUY BARRERO, SECRETARIA TERCERA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>»... presentada por el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía con fecha 11 de marzo de 2011. No se coincide con la oportunidad de la aprobación de una ley sobre la memoria democrática por diversas razones:</parrafo>
        <parrafo>»La primera de ellas es su innecesariedad dado que existe ya una ley por la que se reconocen y amplían derechos y se establecen medidas a favor de quienes padecieron persecución o violencia durante la Guerra Civil y la Dictadura -conocida por todos como la Ley de Memoria Histórica-, que estableció las bases para que los poderes públicos lleven a cabo políticas publicadas dirigidas al conocimiento de nuestra historia y al fomento de la memoria democrática. Dicha ley tiene por objeto reconocer y ampliar derechos en favor de quienes padecieron persecución o violencia por razones políticas, ideológicas o de creencias religiosas durante la Guerra Civil y la Dictadura, promover su reparación moral y la recuperación de su memoria personal y familiar, y adoptar medidas complementarias destinadas a suprimir elementos de división entre los ciudadanos. Todo ello con el fin de fomentar la cohesión y solidaridad entre las diversas generaciones de españoles en torno a los principios, valores y libertades constitucionales.</parrafo>
        <parrafo>»El Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, por su parte, ha ido promulgando diferentes decretos procurando la reparación debida a las personas que sufrieron privación de libertad, persecución, o vejación por motivos ideológicos, políticos o, aún más, sin ningún otro motivo que la relación familiar con personas perseguidas por el franquismo.</parrafo>
        <parrafo>»Así se han aprobado las siguientes normas: Decreto 1/2001, de 9 de enero, por el que se establecen indemnizaciones a ex presos y represaliados políticos que sufrieron privación de libertad por más de tres años y se acuerda abrir convocatoria pública para aquellos otros que sufrieron privación de libertad por menos de tres años, ambos como consecuencia de los supuestos previstos en la Ley 46/1977, de 15 de octubre, de amnistía; Decreto 333/2003, de 2 de diciembre, por el que se establecen indemnizaciones a ex presos y represaliados políticos que sufrieron privación de libertad por un periodo superior a tres meses e inferior a tres años, como consecuencia de los supuestos previstos en la Ley 46/1977, de 15 de octubre, de amnistía; el Decreto 334/2003, de 2 de diciembre, para la coordinación de actuaciones en torno a la recuperación de la memoria histórica y el reconocimiento institucional y social de las personas desaparecidas durante la Guerra Civil española y posguerra; Decreto 521/2004, de 9 de noviembre, por el que se crea la Comisión Interdepartamental para el reconocimiento de las víctimas de la Guerra Civil y del franquismo en la Comunidad Autónoma de Andalucía; Decreto 54/2005, de 22 de febrero, por el que se crea la figura del Comisario para la recuperación de la Memoria Histórica; Decreto 35/2006, de 21 de febrero, por el que se establece el procedimiento de concesión de indemnización de cuantía única a las personas ex presas y represaliadas políticamente que sufrieron privación de libertad como consecuencia de los supuestos previstos en la Ley 46/1977, de 15 de octubre, de amnistía, y que no se acogieron a las indemnizaciones reguladas en los Decretos 1/2001, de 9 de enero y 333/2003, de 2 de diciembre; Decreto 289/2009, de 30 de junio, por el que se modifica el Decreto 54/2005, de 22 de febrero, por el que se crea la figura de Comisario para la recuperación de la Memoria Histórica; Decreto 397/2009, de 22 de diciembre, por el que se modifica el Decreto 35/2006, de 21 de febrero, por el que se establece el procedimiento de concesión de indemnización de cuantía única a las personas ex presas y represaliadas políticamente que sufrieron privación de libertad como consecuencia de los supuestos previstos en la Ley 46/1977, de 15 de octubre, de amnistía y que no se acogieron a las indemnizaciones reguladas en los Decretos 1/2001, de 9 de enero, y Decreto 333/2003, de 2 de diciembre; Decreto 372/2010, de 21 de septiembre, por el que se establecen indemnizaciones a mujeres que sufrieron formas de represión de la Dictadura franquista sobre su honor, intimidad y propia imagen.</parrafo>
        <parrafo>»La proposición de ley que se ha presentado propone, además, un conjunto indeterminado de actuaciones para la localización de personas desaparecidas, descubrimiento de restos humanos, retirada de símbolos, así como la creación de un instituto de la memoria democrática de Andalucía. En este sentido, señalar, recordar que el Consejo de Gobierno ha abordado en los últimos años, prácticamente, todas las propuestas contenidas en el articulado de la proposición de ley, como se indica. En lo relativo al conocimiento y divulgación, se ha participado y colaborado mediante subvenciones en más de trescientos cincuenta proyectos en colaboración con asociaciones, universidades públicas y ayuntamientos. Se han adoptado todas las medidas de reparación posibles mediante los decretos citados anteriormente. Se creó la figura del Comisario de la Memoria Histórica convertida, posteriormente, en Comisariado de la Memoria Histórica en 2009. Se dispone de un protocolo andaluz de actuación en exhumaciones de víctimas, de la Guerra Civil y la posguerra, aprobado mediante la Orden de 7 de septiembre de 2009 de la Consejería de Justicia y Administración Pública, gracias al cual se ha colaborado con diferentes ayuntamientos y entidades sin ánimo de lucro y familiares en la recuperación de más de tres mil cuerpos enterrados en diferentes fosas comunes. Se ha elaborado un mapa de fosas con la colaboración de diversas entidades y universidades. En resumen, prácticamente, todas las propuestas contenidas en el articulado de la proposición de ley han sido abordadas por el Gobierno andaluz, por lo que no se considera necesaria la promulgación de una ley como la propuesta por el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»En atención a lo anteriormente expuesto, de conformidad con lo dispuesto en el artículo 124.2 del Reglamento del Parlamento de Andalucía, a propuesta del Consejero de Gobernación y Justicia, y previa deliberación del Consejo de Gobierno en su reunión del día 29 de marzo de 2011 acuerda:</parrafo>
        <parrafo>»Primero. Manifestar el criterio contrario respecto a la toma en consideración de la proposición de ley relativa a la recuperación de la memoria democrática en Andalucía presentada por el Grupo Parlamentario Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Segundo. Dar traslado a este acuerdo al Parlamento de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>»Y para que así conste y a los efectos oportunos expido la presente certificación. En Sevilla, a 29 de marzo de 2011.»</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Bustinduy.</parrafo>
        <parrafo>Señorías. Comenzamos con el turno, con la defensa de la iniciativa. Corresponde la palabra, en primer lugar, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En esta ocasión su portavoz será el señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señorías.</parrafo>
        <parrafo>La familia está bajo la salvaguarda especial del Estado. El matrimonio se funda en la igualdad de derechos para ambos sexos y podrá disolverse por mutuo disenso a petición de cualquiera de los cónyuges con alegación, en este caso, de justa causa. Toda la riqueza del país, sea cual fuere su dueño, está subordinada a los intereses de la economía nacional y afecta al sostenimiento de las cargas públicas con arreglo a la Constitución y sus leyes. Toda la riqueza artística e histórica del país, sea quien fuere su dueño, constituye el tesoro cultural de la Nación, y estará bajo la salvaguarda del Estado.</parrafo>
        <parrafo>»El trabajo, en sus diversas formas, es una obligación social y gozará de la protección de las leyes. El servicio de la cultura es atribución esencial del Estado y lo prestará mediante instituciones educativas enlazadas por el sistema de la escuela unificada. La Enseñanza Primaria será gratuita y obligatoria. Los maestros, profesores y catedráticos de la enseñanza oficial son funcionarios públicos. La libertad de cátedra queda reconocida y garantizada.</parrafo>
        <parrafo>»España es una república democrática de trabajadores de toda clase, que se organiza en régimen de libertad y de justicia.</parrafo>
        <parrafo>»El Estado español no tiene religión oficial. España renuncia a la guerra como instrumento de política nacional.»</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace hoy ochenta años se producían en nuestro país unas elecciones municipales que provocaron la huida del abuelo del actual Jefe del Estado español y la proclamación, un día después, de la II República. Acabo de leer algunos fragmentos de la Constitución que fue promulgada posteriormente, que vienen a demostrar que tal proyecto político... [ruido de vaso que se cae] -papel mojado-, que tal proyecto político fue..., papel mojado después, y más que mojado.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mariscal, si no le importa, puedo interrumpir para que le sequen. No hay problema en detener el tiempo para que lo recupere después.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Señorías, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Si me lo manda el Presidente.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El Presidente no manda: modera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Mariscal, reanude su señoría la intervención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-La de cosas que tenemos que hacer para salir en los periódicos los de Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>[Risas.]</parrafo>
        <parrafo>Estaba hablando de la II República como el mayor proyecto modernizador de la historia de España. Modernizador en el sentido de profundización en la democracia; modernización en el sentido de puesta, por parte de los poderes públicos, al servicio del pueblo, de su desarrollo cultural y de su desarrollo económico. Instituciones, después, como la del voto femenino, como la reforma agraria, como la legislación laboral.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es para mí, evidentemente, un honor tener la oportunidad de ser el que presente hoy esta primera ley que se debate en nuestro Parlamento de Andalucía, en la historia de la autonomía, que propugna, pretende sistematizar las tareas por parte de las instituciones públicas en todo lo que tiene que ver con la recuperación de la memoria democrática y de la memoria histórica; un proyecto que ha sido elaborado colectivamente, en consenso con el movimiento memorialista de nuestra comunidad autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Y también debo saludar desde aquí la concentración tricolor que hay en la puerta del Parlamento en estos momentos, los actos republicanos que a lo largo de hoy y de mañana se vendrán realizando para conmemorar y saludar aquel proyecto modernizador. Y por supuesto la manifestación, la gran manifestación que el sábado se celebrará en Sevilla y en otras ciudades de Andalucía y de España.</parrafo>
        <parrafo>Traemos, señor Menacho, un primer proyecto de ley. Fíjese, acaba usted de tomar posesión y le estamos haciendo los deberes, ya si usted lo considera..., si usted lo considera así.</parrafo>
        <parrafo>«Ya conocerán mi sistema», dijo Queipo de Llano el 25 de julio de 1936. «Por cada uno de orden que caiga, yo mataré a 10 extremistas por lo menos, y a los dirigentes que huyan no crean que se librarán por ello: les sacaré de debajo de la tierra, si hace falta, y si están muertos, los volveré a matar». Además de asesino era un buen matemático, porque lo clavó. Lo clavó, efectivamente, y ese es el balance, efectivamente, de víctimas de la guerra y de después de la guerra. Los poderes fácticos de nuestro país no soportaron de ninguna de las maneras el no seguir con sus privilegios y con sus atribuciones. Los militares sublevados del 18 de julio de 1936 procedieron a la ejecución de un plan perfectamente organizado para destruir el Estado democrático. Señorías, entre 1939 y 1945 hubo 10 fusilados al día, de cada uno de los días, de cada uno de los siete años, de personas, de ciudadanos y de ciudadanas cuyo único crimen era defender la libertad, la democracia y la justicia en nuestro país. Durante y después de la guerra, los últimos cálculos hablan de 140.000 víctimas. Solamente 50.000 después de la guerra. En Andalucía, más de 13.000 después de la guerra, 53.000 en total, en unas 700 fosas comunes en el conjunto del territorio andaluz.</parrafo>
        <parrafo>La represión a partir del 1 de abril de 1939 fue fríamente planificada, con leyes, y sistemáticamente ejercida por diversos instrumentos políticos, judiciales y administrativos, que lo único que buscaban era la ejemplaridad y practicaban la arbitrariedad. Con el objetivo de no solo castigar, sino de evitar la reproducción futura en la historia de España de situaciones como la que se dio en 1931 o en 1936. Los rojos, considerados como un problema de salud pública, con una permanente incitación a la delación y a la denuncia por parte del conjunto de la ciudadanía. Las ejecuciones y detenciones no fueron puntuales o aisladas, sino norma de aplicación. Me detendré en la réplica en estas circunstancias, porque creo que debo hablar de que en esta ley de lo que se trata es, no de restaurar la dignidad de las víctimas, que nunca se perdió la dignidad de las víctimas, nunca, absolutamente: se trata de restaurar su memoria, se trata de reconocer la verdad, de hacer justicia y de reparar a las víctimas del franquismo y de la dictadura franquista.</parrafo>
        <parrafo>Una proposición de ley modesta, dentro del marco autonómico de las competencias autonómicas. Nos alegramos mucho de que el dictamen del Consejo de Gobierno no entre, efectivamente, en decir que ninguna de las cosas que proponemos no es competencia de la Administración autonómica. Supervisada por juristas, elaborada de forma interdisciplinar, ya he dicho, colectivamente. Con 59 artículos, en los cuales hablamos de que la Administración autonómica, en primer lugar, debe ser la impulsora y la ejecutora de las tareas de recuperación de la memoria democrática. Una ley que reconoce el derecho a la verdad por parte de la ciudadanía andaluza. Una ley que reconocer la doctrina de Naciones Unidas en cuanto a la imprescriptibilidad de los crímenes de lesa humanidad. Que habla de la localización y la exhumación, del censo de personas desaparecidas, habla de educación. Dice Juan Gelman que, cuando desaparecen los dictadores de escena, aparecen inmediatamente los organizadores del olvido. Es realmente curioso que las principales editoriales estén plagadas de ejemplos de libros de texto, que se dan hoy, en nuestros centros de estudio. Según el texto de Edelvives, la Guerra Civil fue un conflicto fratricida originado como consecuencia del caos de la II República, señorías. Para la editorial Vicens Vives, el franquismo fue una larga posguerra que enfrentó a dos bandos. El franquismo, tal y como se lee en los libros de Santillana, también. La editorial Edelvives asegura que uno y otro lado provocaron las mismas víctimas. Bien, esto es lo que estudian nuestros jóvenes en los centros públicos de enseñanza en nuestra comunidad autónoma. Si ustedes no creen que hace falta una ley para regular la verdad en este aspecto, y que hay que introducir elementos de recuperación de la memoria histórica democrática en el currículum educativo, pues ya me dirán ustedes.</parrafo>
        <parrafo>Seguramente vamos a poder escuchar ahora cuestiones que tienen que ver con las heridas. A mí me gustaría terminar mi intervención con un poema de Marcos Ana. Marcos Ana fue el preso político que más tiempo estuvo en las cárceles franquistas. Estuvo 23 años en las cárceles franquistas. Y Marcos Ana es una persona, es un camarada, que en ningún caso tiene rencor ni odio, pero sí exige justicia y reparación. Y dice Marcos Ana -y termino-. Fíjense lo que dice una persona que pasa 23 años en las cárceles franquistas:</parrafo>
        <parrafo>«Si salgo un día a la vida mi casa no tendrá llaves: siempre abierta, como el mar, el sol y el aire. Que entren la noche y el día, y la lluvia azul, la tarde, el rojo pan de la aurora, la luna, mi dulce amante. Que la amistad no detenga sus pasos en mis umbrales, ni la golondrina el vuelo, ni el amor sus labios. Nadie. Mi casa y mi corazón nunca cerrados: que pasen los pájaros, los amigos, el sol y el aire».</parrafo>
        <parrafo>Lo único que pretendemos con esta proposición de ley es verdad, justicia y reparación. Espero el apoyo de sus señorías.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal.</parrafo>
        <parrafo>A continuación corresponde el turno a los restantes grupos parlamentarios para fijar la posición de los mismos ante la iniciativa, y en primer lugar le corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. En su nombre intervendrá el señor Rojas García.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Con su venia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, una vez más posicionamos a nuestro grupo sobre una iniciativa de Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>Verán, señorías, cuando conducía hasta aquí, hasta esta sede parlamentaria, iba pensando: «Una vez más vamos a sumergirnos en el pasado de hace 75 años de nuestra historia en este Parlamento». Una vez más. Y, miren, sin entrar en el debate sobre la legitimidad que ampara a cualquier grupo político a promover las iniciativas que estimen oportunas, nosotros queremos hacer uso de nuestra legitimidad para manifestar nuestro criterio contrario respecto al tema en consideración de esta proposición de ley. A nuestro juicio, esta proposición de ley es innecesaria. Tan innecesaria como el rosario de leyes que han impulsado los diferentes gobiernos socialistas, que no han servido para nada y que han hecho que el papel de legislador, fundamental en nuestra democracia, pierda fuelle y gane en desprestigio.</parrafo>
        <parrafo>Las leyes que ha hecho el Gobierno del señor Zapatero especialmente -también aquí, en este Parlamento, el Partido Socialista- han perdido normatividad, y la mayoría de estas leyes se han proyectado exclusivamente a la rentabilidad política. Eso lo sabe una gran parte de la sociedad española y andaluza: no estoy diciendo, señorías, nada nuevo. Leyes sin recursos, leyes que no se pueden poner en marcha, leyes que al final son papel mojado.</parrafo>
        <parrafo>En esta ocasión, señorías, coincidimos con el criterio contrario del Consejo de Gobierno, quien, como acabamos de escuchar, argumenta, como motivo principal, la innecesariedad de la iniciativa, dado que, como recuerdan en el acuerdo, existe la Ley 52/2007, de 26 de diciembre, por la que se reconocen y amplían derechos y se establecen las medidas a favor de quienes padecieron persecución o violencia durante la Guerra Civil y la Dictadura, conocida por todos como la Ley de Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>El Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, por su parte -es cierto-, ha ido promulgando diferentes decretos procurando la reparación debida a las personas que sufrieron la privación de la libertad, persecución o vejación por motivos ideológicos, políticos o, aun más, sin ningún otro motivo que la relación familiar con personas perseguidas por el franquismo. Así, se han aprobado hasta nueve decretos, tal y como señala el Consejo de Gobierno en el acuerdo que manifiesta el criterio contrario a la toma en consideración de esta proposición -que, por otra parte, acabamos de escuchar-.</parrafo>
        <parrafo>El segundo motivo que alude el Gobierno es que la iniciativa contiene un conjunto indeterminado de actuaciones, y en este sentido señala que en los últimos años casi todas las medidas contenidas se están desarrollando.</parrafo>
        <parrafo>Sobre esta Ley de Memoria Histórica y sobre toda la política que en este asunto ha seguido la Junta de Andalucía, nuestra opinión, señorías, es de sobras conocida. Esta iniciativa es papel mojado. Perdóneme el señor proponente, pero se me ha hecho irresistible utilizar este término en este momento. Se ha intentado estirar este debate, señorías, hasta el límite de lo posible, porque se ha buscado, sin duda, esconder otras realidades y provocar cortinas de humo que apaguen los focos prioritarios que hoy tienen la sociedad andaluza y la española.</parrafo>
        <parrafo>Hoy, las leyes que tienen que hacer los parlamentos en nuestro país, bajo nuestro criterio, tienen que tener un principal objetivo, que es combatir el paro y ayudar a millones de españoles y andaluces que están atravesando una situación límite. En Andalucía hay ya 1.200.000 parados, 350.000 hogares no tienen ingresos de ningún tipo, y tenemos un paro juvenil que está en el 50% y un paro femenino que está en el 40%.</parrafo>
        <parrafo>Señorías proponentes, y también señorías del Partido Socialista, pregúntenle a un joven andaluz que hace 10 años terminó su carrera universitaria, que aún vive con sus padres y, aunque quiere, no puede trabajar -esta no es la excepción: es la norma, desgraciadamente, en Andalucía-; pregúntenle si esta ley va a ayudarle a labrarse su futuro y a tener hoy más esperanza que ayer. Este joven andaluz les va a decir que no, les va a decir que lo que quiere es trabajo, y probablemente les dirá que él nació con la Constitución, que se considera un demócrata y que nadie va a ganar nada reabriendo las heridas del pasado. Y, si este joven ha estudiado leyes en alguna de las universidades de Andalucía, o fuera de ella, probablemente les va a recordar que, en la Comisión Constitucional del Congreso de los Diputados, en noviembre del año 2002, por unanimidad se aprobó una resolución donde se decía, entre otras cosas, que las administraciones públicas, en el ámbito de sus respectivas competencias, tenían que aprobar los protocolos de exhumación de las fosas, y les dirá también que, en dicha resolución, la Comisión Constitucional del Congreso de los Diputados acordó, también por unanimidad, que el pasado no fuera utilizado como arma política con el fin de no revivir viejos rencores, resucitar odios o alentar deseos de revancha. Eso está aprobado en el Congreso de los Diputados, donde los ciudadanos han elegido democráticamente a sus representantes, y está aprobado por la Comisión Constitucional, y está aprobado por unanimidad. A veces es bueno mirar hacia el pasado más cercano para hablar del pasado más lejano.</parrafo>
        <parrafo>Señorías proponentes de Izquierda Unida, salgan del ámbito político de la izquierda y, sin moverse de la izquierda -indico: ámbito político de la izquierda, pero sin moverse de la izquierda-, pregunten a los votantes de izquierdas. Les dirán lo mismo: Quieren trabajo, quieren soluciones, y no quieren oír hablar de leyes que despierten rencores y revanchas. Quieren trabajo y quieren soluciones. Los votantes de izquierdas también, señorías.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Los votantes de izquierdas, los votantes de centro o de derechas, porque a todos nos afecta la situación de este país, de Andalucía, la situación actual que se ha generado porque hay gobiernos que no han cumplido con su responsabilidad. Y esos gobiernos, que actualmente siguen en el Gobierno, tienen dos opciones: o legislar para ayudar a los ciudadanos a salir de este momento, o legislar para ayudar a miles de familias andaluzas que lo están pasando francamente mal, o marcharse y convocar elecciones para que hable la democracia.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, a veces vemos a algunos -es verdad- actuar como si fueran de otro planeta, como cuando algún juez abre un procedimiento para ver si es verdad que Franco murió hace 35 años. Y esto cuando, señorías, hay 900.000 sentencias pendientes de ejecutar o de resolver solo en Andalucía -fíjense-, 900.000 sentencias que afectan a casi dos millones de andaluces, que están esperando una resolución, o bien están esperando que se ejecute esa resolución. Sobre este asunto, será la Justicia la que tenga la última palabra, y, como no puede ser de otra forma, nosotros seremos absolutamente respetuosos con ello.</parrafo>
        <parrafo>Así están las cosas, señorías, y nuestra posición es muy clara -siempre lo ha sido-, y, además, creo sinceramente que coincide con la mayoría de los andaluces, y, por supuesto, también con la mayoría de las familias que sufrieron la guerra y la dictadura franquista: rechazo a todas las dictaduras -por supuesto también al régimen dictatorial del General Franco- y rechazo a todo tipo de represión; apoyo total y absoluto a todas las familias que sufrieron el conflicto y la represión; apoyo y comprensión a todos los que sufrieron, sin distinción; consuelo y cariño para todos, sin distinción.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, quiero dejar claro, antes de finalizar, y, sobre todo, para que lo conozca el grupo proponente, que hemos estudiado la proposición de ley, y esto no hace otra cosa sino reafirmarnos en nuestra postura.</parrafo>
        <parrafo>Verán, señorías, cuando en el artículo 2 de esta proposición de ley se reconoce a la ciudadanía andaluza el derecho al conocimiento de la verdad en la materia regulada en esta ley, nosotros nos preguntamos: ¿Acaso hasta ahora no hemos tenido ese derecho? ¿Es que acaso hemos vivido en una sociedad narcotizada donde los poderes públicos nos han escondido la verdad? ¿Acaso 20 años de gobierno democrático de izquierdas y 11 años de gobiernos democráticos de centro han estado escondiendo la historia? ¿Acaso las resoluciones del Congreso de los Diputados sobre estos asuntos no tienen ninguna legitimidad?</parrafo>
        <parrafo>Yo les puedo decir, señorías, que no es así. En mi caso, en mi caso, en el de muchos diputados y en mi caso particular, en el instituto público donde estudié se me enseñó que la democracia es lo que hoy tenemos y que la dictadura fue lo que tuvimos. Y allí sacamos la conclusión de que todos queremos seguir en democracia y queremos que la dictadura quede en los libros de historia. Pero dejemos que haya libertad a la hora de escribir la historia, no la impongamos con leyes innecesarias, dejemos que la libertad actúe.</parrafo>
        <parrafo>Aquí ahora toca conocer otra verdad, otras verdades, señorías. Eso nos toca a nosotros. Y creo que esa responsabilidad nos tiene que mover: conocer otras verdades. Conocer, por ejemplo...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Rojas, su señoría debe ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ROJAS GARCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Verdades como quién se lleva el dinero público de los andaluces con fines privados. Esto nos interesa muchísimo, esto nos interesa mucho.</parrafo>
        <parrafo>Y, señorías, tampoco estamos en la onda de esta ley a la hora de agrandar la Administración. Esta ley en su Título IV pretende crear un Instituto de Memoria Democrática de Andalucía, un Centro de Documentación e Interpretación, un Consejo de Memoria Democrática. Y, señorías, sinceramente, no está el horno para esos bollos. Aquí necesitamos menos cargos políticos y más oportunidades para los ciudadanos. Aquí necesitamos menos Administración y más empleo para los ciudadanos. Aquí necesitamos menos rencor y más unión para que todos y entre todos podamos ganar nuestro futuro, un futuro al que los andaluces tienen derecho.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Rojas.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, a continuación, al Grupo Parlamentario Socialista, para ello dispone del uso de la palabra la señora Jiménez Vílchez.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora JIMÉNEZ VÍLCHEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente. Señorías, buenas tardes.</parrafo>
        <parrafo>Afirma Carlos Piera, en la introducción a la novela de Alberto Méndez, Los girasoles ciegos, que «superar exige asumir, no pasar página o echar en el olvido».</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Bueno, yo, permítanme que, en vísperas del octogésimo aniversario del 14 de abril, les exprese, en nombre de mi grupo, el Grupo Socialista, nuestro compromiso con los valores que inspiraron el Gobierno leal, legítimo y democrático de la II República Española. Un compromiso que tiene, si cabe, aún más sentido por la cuestión sobre la que hoy volvemos a debatir en este Parlamento: la recuperación de la Memoria Histórica, el reconocimiento y la reparación para las víctimas y sus familias.</parrafo>
        <parrafo>Antes de abordar el análisis de esta proposición, me gustaría compartir con sus señorías una breve reflexión acerca del compromiso del Gobierno andaluz, de nuestro grupo parlamentario y del Partido Socialista, de conocer, restituir, proteger, cuantificar y difundir la memoria individual de tantos ciudadanos hasta convertirla en la memoria común y colectiva de todo un pueblo, el pueblo andaluz. Un compromiso que ha llevado a la Junta de Andalucía a trabajar con valentía y tesón en el desarrollo de un amplio conjunto de normas y actuaciones que nos han situado, también en este ámbito, como una comunidad pionera que sirve hoy de ejemplo a otras autonomías. Un conjunto de medidas y normas cuyo último exponente ha sido la aprobación del decreto por el que se establecen indemnizaciones a las mujeres represaliadas, gracias al cual han sido ya reconocidos los derechos de 114 ciudadanas.</parrafo>
        <parrafo>Diez años antes, señorías, el Decreto 1/2001, sentó las bases para la indemnización a ex presos y represaliados políticos, un decreto que ha ido ampliando su ámbito de actuación posibilitando que a día de hoy, y aunque nunca sea suficiente, más de dos mil quinientas personas hayan podido ser restituidas económicamente en una cuantía superior a los nueve millones y medio de euros. Pero quizás, si tuviéramos que señalar un hito decisivo en el progreso de las políticas de recuperación de la memoria y el reconocimiento de las personas desaparecidas, tendríamos que remontarnos al decreto que ha permitido que desde el año 2004 nuestra Comunidad disponga de una orden, dirigida a entidades sin ánimo de lucro, ayuntamientos y universidades, que ha hecho posible, entre otros logros, realizar más de 119 proyectos de asociaciones, cuyo trabajo quiero hoy destacar; levantar monumentos de memoria en 172 municipios; investigar, por ejemplo, más de setenta mil expedientes de los tribunales, de responsabilidades políticas del franquismo, o analizar la labor de los tribunales para la represión de la masonería y el comunismo.</parrafo>
        <parrafo>Este decreto sentó, además, las bases para la creación de la figura del Comisario para la Recuperación de la Memoria Histórica, convertida ahora en Comisariado, al que quiero públicamente reconocer su trabajo incesante y su buen hacer, y gracias al cual hoy contamos con un protocolo andaluz de actuación en exhumaciones que regula las acciones en relación a las fosas comunes y que ha permitido recuperar más de tres mil cuerpos en distintos lugares de Andalucía. Todo ello referido a nuestra Comunidad y teniendo siempre en cuenta la Ley de Memoria Histórica, una ley valiente y de consenso aprobada en el Congreso de los Diputados por todos los grupos políticos, a excepción de Ezquerra Republicana y, cómo no, el Partido Popular.</parrafo>
        <parrafo>Yo hoy no iba a hablar del Partido Popular, pero oír tantos disparates en la boca de una persona que ha nacido en democracia me lleva a decirle, señor Rojas, que no se puede apoyar [aplausos] a las familias y darles aquí la espalda. Me lleva a decirle que siempre están ustedes más cómodos ideológicamente en cualquier valle de los caídos -y se lo digo con minúscula para que no se ofenda- que en los lugares de democracia.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Discúlpenme, señorías, por abusar de su paciencia con este repaso normativo y de algunas de las actuaciones que de él se derivan, porque, si un ciudadano o ciudadana que no resida en Andalucía o que permanezca ajeno al ingente trabajo realizado leyese la proposición de ley que hoy trae Izquierda Unida a este Parlamento, tendría la impresión de que aquí nada se ha hecho en los últimos años.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, señor Mariscal, que yo misma le manifieste mi extrañeza por esa orfandad de referencias al trabajo que hemos realizado y en el que ustedes han participado también. Permítame que le manifieste también mi perplejidad y la de mi grupo por esa amnesia, seguramente involuntaria, con la que ustedes traen hoy aquí una proposición de ley, paradójicamente, para recuperar la memoria. Una proposición inspirada de nuevo en un modelo, el catalán, tan respetable como el nuestro, pero de cuya eficacia y resultados podríamos debatir ampliamente. Una proposición de la que compartimos los principios y los hechos que la justifican e, incluso, la mayor parte de las afirmaciones que se recogen en su exposición de motivos, aunque entre ellas se desliza sutilmente el verdadero objeto de la misma, que no es otro, a mi juicio, y sin entrar en valoraciones, que intentar desde Andalucía ir más allá de lo establecido en la Ley 52/2007, y hacerlo, además -y yo sí se lo digo-, en materias que son competencia exclusiva del Estado, insistiendo de nuevo en la anulación de sentencias de tribunales que ya han sido declarados ilegítimos y que son, por tanto, sentencias nulas de pleno derecho.</parrafo>
        <parrafo>Permítame, además, que le diga que no podemos compartir tampoco la consideración de la Ley de Amnistía como una ley de impunidad o de punto final, porque eso sería negar su contribución al buen desarrollo de la transición democrática de la que mi partido y mi grupo se sienten orgullosos.</parrafo>
        <parrafo>Y, refiriéndome ya al articulado de la ley, he de decirle que, prácticamente, todo lo que en él se recoge ha sido ya abordado por el Comisariado y por el Gobierno andaluz. Por ejemplo, en relación a lo que plantea en los artículos 1, 4, 5, 51, 52 y 54, comentarle, brevemente, que la Junta de Andalucía ha participado en más de trescientos cincuenta proyectos de colaboración, fomentando así la divulgación y el conocimiento riguroso con la celebración de foros -como el I Congreso Internacional de Historia y Memoria-, de jornadas, seminarios, homenajes y con publicaciones locales.</parrafo>
        <parrafo>Respecto al contenido de los artículos 9 al 23, prácticamente todo está ya regulado, bien en nuestro protocolo de exhumación, bien en la propia Ley de Memoria Histórica.</parrafo>
        <parrafo>En relación a los artículos 25 y 26, hay que recordar, señorías, que Andalucía cuenta ya con un mapa de fosas que está, además, desde diciembre, a disposición de la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, sin querer ser exhaustiva, les diré también, refiriéndome a los artículos 27 al 23, que la Consejería de Gobernación y Justicia lleva varios meses trabajando en el decreto de lugares comunes, y que está ya en fase de tramitación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, permítame que, destacando lo mucho que nos une en una cuestión tan importante como esta, e incluso el valor de algunas aportaciones puntuales que incluye la proposición de ley, relativas, por ejemplo, a la formación, le manifieste que el Grupo Parlamentario Socialista no va a votar a favor de la misma. Y no lo podemos hacer desde el convencimiento y desde el compromiso. El convencimiento de que esta es una ley innecesaria en una comunidad como Andalucía, donde tanto se ha hecho y tanto estamos dispuestos a seguir haciendo. Y desde el compromiso, el compromiso firme de seguir trabajando, trabajando para el reconocimiento colectivo, trabajando para la recuperación de la honra, la memoria, la valentía, la generosidad de tantos hombres y mujeres que por defender la libertad, la igualdad, la justicia y el progreso, les fue arrebatada la vida. Les quitaron la vida, señoría, pero nunca, nunca han podido arrebatar la dignidad de esos andaluces que fueron cruelmente derrotados, pero de cuya victoria final ha surgido la democracia que hoy disfrutamos en España y en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Jiménez Vílchez.</parrafo>
        <parrafo>Para cerrar el debate, tiene la palabra, a continuación, el grupo proponente.</parrafo>
        <parrafo>En su nombre, señor Mariscal Cifuentes, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, es inaudito cómo se utilizan los argumentos por parte del grupo que soporta al Gobierno. Muchas iniciativas en forma de decreto, de diversas consejerías, una vez que se han puesto una tras otra en forma de decreto, han tenido luego la necesidad de convertirse en ley, para que una ley, debatida en el Parlamento -cosa que no son los decretos- pueda regular y servir de paraguas para el conjunto de la normativa reglamentaria que se desarrolla posteriormente. Por lo tanto, el hecho de que algunas iniciativas de carácter legislativo se estén produciendo -mal que bien, ahora entraremos en eso- por parte del Gobierno, cuestiones que a veces hemos aplaudido y a veces no, por cómo se haya venido haciendo, no es argumento para rechazar la toma en consideración, que no la aprobación, que no la aprobación, de la ley.</parrafo>
        <parrafo>De todas formas, la señora Jiménez me ha dejado algunas cosas más claras. Habla de la recuperación de la memoria individual, y a partir de ahí, como suma, obtenemos la memoria colectiva. No, no señora. Eso no es así. La memoria colectiva no es una suma de memorias individuales. La memoria colectiva es muchísimo más que eso. Lo que pasa es que las políticas de memoria del Partido Socialista hasta ahora se han venido centrando en la recuperación de la dignidad, de la memoria familiar, de la memoria individual... Porque la recuperación de la memoria colectiva significa la recuperación de valores democráticos que ustedes aún no están dispuestos a que asumamos ni en esta Comunidad ni en el Estado español. También me queda clara otra cosa: el apoyo a las entidades sin ánimo de lucro, nosotros lo aplaudimos, pero, claro, allí donde no llega el Estado tienen que llegar las organizaciones no gubernamentales. Y qué bien viene eso en ocasiones. Como ha venido en otras ocasiones. Como ha venido en otras ocasiones. No vamos a hablar del movimiento vecinal en los setenta, del movimiento feminista... Vamos a dejar eso..., vamos a dejar eso aparte.</parrafo>
        <parrafo>Tenemos que madurar democráticamente mucho todavía. Y lo acabamos de ver en esta Cámara en este debate. Señorías, no es justo, no es justo que en una iniciativa que presenta el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida, también ustedes se dediquen a darse mamporrazos entre ustedes. No es justo. A mí eso no me parece bien. Estamos centrándonos en el debate de una iniciativa que, legítimamente, trae Izquierda Unida aquí. Por favor, un poco de respeto. Yo creo que eso está feo, eso está muy feo.</parrafo>
        <parrafo>Por supuesto, la legitimidad, criterio concreto, el criterio contrario de lo que está a debate. Yo no sé si entre las iniciativas... Porque aquí se ha hablado de la Ley de Memoria, de los decretos por parte de la Junta de Andalucía, de la Ley de Memoria Histórica... La Ley de Memoria Histórica, señorías, por ejemplo, habla de convertir el Valle de los Caídos en un centro de reconciliación y memoria. No hay noticias de que eso vaya a ser así. ¿Por qué no, como dice nuestra proposición de ley, hacer un centro de la memoria y de la reconciliación en Andalucía? ¿La política de memoria de la Junta de Andalucía es convertir el Comisario en Comisariado? Espero que sea un poquito más que eso. Efectivamente, es conceder una ayuda de 1.800 euros, tardísimo, a las llamadas «pelonas», poquísimas, con un tiempo de tramitación cortísimo. ¿Ese es el peso de la dignidad de las mujeres que sufrieron la tortura, 1.800 euros? ¿Y ya está, eso es la política de memoria?</parrafo>
        <parrafo>Las sentencias. Recientemente nos encontrábamos: «el Tribunal Supremo rechaza revisar la condena de Miguel Hernández». Señorías, el Tribunal Supremo, el sistema judicial de nuestro país rechaza revisar la condena de Miguel Hernández.</parrafo>
        <parrafo>Pero voy a ir más allá. La Ley de Memoria Histórica, y su contenido, es lo que está siendo utilizado por parte de Manos Limpias y por la extrema derecha española para procesar al juez Garzón por tratar de encontrar la verdad en nuestro país. Y no hay nada más que leerse los autos. Y se habla de la Ley de Memoria Histórica. Luego no sirve la Ley de Memoria Histórica. No puede servir la Ley de Memoria Histórica. El desarrollo reglamentario de la Ley de Memoria Histórica ha sido nulo.</parrafo>
        <parrafo>¿Vamos a hablar del decreto de exhumaciones de la Junta de Andalucía, que no aparece por ningún sitio, que tienen que estar presentes las autoridades judiciales y policiales? Porque de lo que se trata es de demostrar jurídicamente, mediante la imprescriptibilidad de los delitos de lesa humanidad que se han producido en nuestro país, que efectivamente ha habido un genocidio, y que esos crímenes no pueden prescribir nunca. Porque nosotros hemos apoyado el tratado de las Naciones Unidas, y aparece ahí. Y aparece ahí, señorías.</parrafo>
        <parrafo>El mapa de fosas. Hace dos meses y medio esta señoría que les habla ha utilizado el artículo correspondiente del Reglamento para solicitar al Consejo de Gobierno, a través de la solicitud de información y documentación, el mapa de fosas. Todavía estoy esperándolo. Eso sí, PowerPoint he visto un huevo, un montón, perdón. PowerPoint he visto muchísimos, ahora, el mapa de fosas todavía no lo he visto. No lo he visto. En absoluto, lo he visto todavía.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que... Bueno, el ejemplo, nosotros hemos querido dedicar esta proposición de ley a Manuel José García Caparrós. Fíjense qué cosa más sencilla. Hacer hijo predilecto de Andalucía a la víctima de la extrema derecha y del fascismo, a un joven sindicalista que el 4 de diciembre de 1977 estaba defendiendo en la calle la dignidad del pueblo andaluz, defendiendo la libertad, la democracia y el Estatuto de Autonomía para Andalucía. Fíjense, señorías, qué sencillo. ¿Por qué no se hace? ¿Qué es lo que pasa? ¿No es Manuel José García Caparrós un símbolo del olvido constante de las instituciones democráticas que todos los que estamos aquí les debemos a esos?</parrafo>
        <parrafo>Porque, señor Rojas, la historia no es política. La historia es una ciencia. La historia no es lo que escriben algunos propagandistas que [...] historiadores que ustedes leen, que deberían abandonar.</parrafo>
        <parrafo>Creemos que ha hecho usted una tremenda demagogia, con todos mis respetos. Tremenda demagogia porque, si hay un grupo que está pendiente de traer iniciativas en defensa de la igualdad, de la justicia social, del empleo, a esta Cámara es este grupo. Pero, es más, es que el hecho de que usted pueda estar aquí, hablando con libertad, se debe, básica y fundamentalmente, a las personas que ustedes se niegan a reconocer. Sí, señor, sí, a los que han venido defendiendo y han dado su vida en las cárceles por la libertad, por la justicia y por la democracia en nuestro país. Por eso ustedes ocupan esos bancos ahí, por eso ustedes pueden hablar con libertad, por ellos y por ellas, por los que ustedes se niegan a reconocer..., a los que ustedes se niegan que se les haga justicia y a que se conozca la verdad de lo que pasó.</parrafo>
        <parrafo>Señor Rojas, creo que nosotros no tratamos de establecer el rencor, de ninguna de las maneras, al contrario, lo he dicho en la presentación de la iniciativa. Pero sean ustedes una... A mí me gustaría, de verdad... «Vamos a preguntar a los jóvenes», usted dice, «vamos a preguntar a los jóvenes». Y yo le he preguntado a los jóvenes: ¿A ti te gustaría tener una derecha tan facha en España, en Andalucía? No, no.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Y la gente dice no, porque la derecha italiana... Señorías, perdonen. A la derecha italiana, a la derecha francesa, a la derecha alemana no les duelen prendas...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señorías, silencio, por favor. Silencio, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... en ir a reconocer el papel digno de los defensores de la libertad y de los que combatieron el fascismo y el nazismo durante la II Guerra Mundial. Y eso lo hacen sus aliados de derechas en Europa. ¿Por qué no lo hacen ustedes de una puñetera vez? ¿Pero qué problema hay, de verdad? Daremos un gran avance cuando eso suceda, cuando la derecha de este país, de una vez por todas, condene el franquismo y apoye iniciativas conducentes a reconocer la verdad, la justicia y la reparación.</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Termino, brevemente, señora Presidenta, porque la señora Jiménez...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Les ruego, por favor, silencio, señorías.</parrafo>
        <parrafo>Silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... la señora Jiménez hablaba de..., citado de Alberto Méndez, de Carlos Piera, en la introducción, a Tomás Segovia. Decía nada más que la primera frase. Permítanme que diga cómo termina, porque creo que nos puede venir muy bien a todos los que estamos aquí.</parrafo>
        <parrafo>Por cierto, voy a lamentar profundamente que el Partido Popular y el Partido Socialista, aunque sea en rojo, aparezcan con el mismo color en ese marcador ahora.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Mariscal, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor MARISCAL CIFUENTES</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-«El duelo no es ni siquiera cuestión de recuerdo, no corresponde al momento en que uno recuerda a un muerto, un recuerdo que puede ser doloroso o consolador, sino aquel que patentiza su ausencia definitiva. Es hacer nuestra la existencia de un vacío».</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que es necesario que este país, de una vez por todas, se ponga en duelo y reconozca la existencia de un vacío, un vacío sin el cual no podremos hablar nunca, todavía, de democracia en este país.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Mariscal Cifuentes.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, finalizado el debate de la iniciativa, vamos a proceder a su votación.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, se inicia la votación.</parrafo>
        <parrafo>Señora Torres, ¿cuál es el sentido del voto delegado?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora TORRES RUIZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-¿Señor Cebrián Pastor?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-El resultado de la votación es el siguiente: ha sido rechazada, al haber obtenido 5 votos a favor, 100 votos en contra, ninguna abstención.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

