<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Proposiciones no de ley</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Proposiciones no de ley</tipo_iniciativa>
    <materias>Corrupción, Delito económico, Moralidad de la clase política, Transparencia de la Administración</materias>
    <numero_expediente>8-09/PNLP-000101</numero_expediente>
    <extracto>8-09/PNLP-000101. Proposición no de Ley relativa a las medidas para prevenir y combatir la corrupción y regenerar la vida democrática en Andalucía (pág. 64).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Puntos 2, 4 y 5 del apartado a), aprobados por unanimidad. Puntos 1 y 3 del apartado a), rechazados por 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención. Punto 5 del apartado b), rechazado por 48 votos a favor, 55 votos en contra, ninguna abstención. Resto de los puntos, aprobados por unanimidad.</votacion>
    <intervienen>D. Diego Valderas Sosa, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Jorge Luis Ramos Aznar, del G.P. Popular de Andalucía. D. José Juan Díaz Trillo, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Buenas tardes, señorías, se reanuda la sesión y lo hacemos con la proposición no de ley en Pleno relativa a medidas para prevenir y combatir la corrupción y regenerar la vida democrática en Andalucía, iniciativa presentada por el Grupo Parlamentario de Izquierda Unida-Los Verdes Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>La presente proposición no de ley tiene formuladas y admitidas cuatro enmiendas, más una de reordenación de los puntos de la misma.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa tiene la palabra el portavoz del grupo proponente, don Diego Valderas Sosa.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, persigue esta iniciativa política que presenta mi grupo parlamentario los objetivos de impulsar un plan integral de lucha contra la corrupción y alcanzar las bases para un acuerdo político y normativo que erradique la corrupción, que regenere la vida democrática en Andalucía y que logre implicar al conjunto de una ciudadanía preocupada en materia hoy de casos de corrupción y de transfuguismo político.</parrafo>
        <parrafo>Y esa preocupación no es una preocupación que haya llegado en los últimos tiempos. Yo diría que es una preocupación que, prácticamente desde el inicio de los años noventa, viene alarmando de forma reiterada al conjunto de la población española y especialmente a la población andaluza. Yo diría que casi desde que se puso en Andalucía en práctica aquello que se vino a denominar lo del gilismo político y la actuación de determinados ayuntamientos que prácticamente privatizaban el conjunto de la acción pública en beneficio del interés particular, personal, o de diversos grupos de lo que representaban las instituciones públicas a nivel local.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo creo que tampoco hay que olvidar que venía precedida esa situación de aspectos de gran calado, muy especialmente de los que se habían denominado aquellos aspectos de la financiación ilegal de fuerzas políticas, más en concreto, en un primer escenario aquellos denominados de Filesa.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, se trata hoy de una proposición de carácter muy constructivo, tremendamente constructivo, que mi grupo parlamentario espera que todos los grupos de esta Cámara puedan lógicamente sustanciar el respaldo a la misma. Yo creo que hoy resulta impensable que, en un Estado plenamente de derecho como el nuestro, surjan con demasiada frecuencia casos de corrupción, delitos fiscales, blanqueo de capitales, prevaricación y otras figuras delictivas como el cohecho o la malversación de caudales públicos.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, el goteo de irregularidades de corrupción y la situación de transfuguismo político, yo diría que dañan muy claramente la credibilidad de las instituciones, el prestigio de la democracia, socavando las bases mismas del sistema democrático. Provocan una desafección ciudadana y la desconfianza en las fuerzas políticas y en las personas públicas.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que se da pábulo a esa afirmación, muy cotidiana en boca del conjunto de la ciudadanía, que afirma de forma injusta que todos son iguales, abonando el terreno del populismo.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, yo quiero decir que mi fuerza política, en este caso, no se encuentra en igualdad con ninguna otra del conjunto del Estado español. Posiblemente, se haya significado por ser la fuerza política que con más valentía, con más firmeza, con más contundencia, con más constancia, con más coherencia, con más perseverancia, ha combatido, desde hace mucho tiempo el tema tanto del transfuguismo político como de los elementos de corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Me puedo remontar, en este Parlamento, a sus primeros andares, a sus presidentes, algunos otros casos del conjunto de la historia de nuestra Comunidad Autónoma, y, al mismo tiempo, cómo no, a lo que ha significado muy claramente la lucha establecida frente a la corrupción en los principios de la década de los noventa hasta nuestros días.</parrafo>
        <parrafo>Por eso nosotros no vamos a compartir en absoluto que en el tema de la corrupción o en el tema del transfuguismo político todas las fuerzas políticas son iguales. Puede aparecer ese elemento ante el conjunto de la ciudadanía, pero nada más lejos de la realidad.</parrafo>
        <parrafo>Por otra parte, ese goteo de irregularidades de corrupción, de transfuguismo político, destroza el valor de las ideas y también, cómo no, el valor de la política, de la honestidad de la política, de las fuerzas políticas.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros no nos sentimos -como he dicho- iguales, sino orgullosos de estar alejados de la acción de la justicia. Posiblemente, la fuerza política que más. Y, además, porque hemos tenido siempre en nuestro hacer interno un código ético de una gran dureza en el aspecto de cualquier elemento de irregularidad de algunas de las personas que hayan podido militar o estar en Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, el Fiscal General del Estado está ahí. Yo diría que ha trazado una radiografía, un mapa de la corrupción, y, en ese mapa de la corrupción, muestra quiénes lo encabezan o quiénes lo siguen muy de cerca. Y, por lo tanto, muestra que esa igualdad, que algunos ciudadanos y ciudadanas plantean, no existe.</parrafo>
        <parrafo>Yo diría que hay un mapa sobre el que las manchas son tan amplias que pocos... Y, cuando digo pocos, me refiero a que yo quiero hacer también hoy una defensa del cargo público honesto, del dirigente público honesto de la mayoría de las instituciones, con un elemento de honestidad a prueba de bombas y a prueba de cualquier elemento de corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Pero es verdad que ese 2% del conjunto de las instituciones públicas, del conjunto de los cargos públicos que están manchados por la corrupción, que están manchados por el transfuguismo, tiene unas manchas tan amplias que desgraciadamente ensucia la honestidad de esa gran parte de la esencia política que hay en el conjunto de las administraciones públicas y especialmente de los ayuntamientos. Estamos hablando de 8.115 ayuntamientos en el conjunto del Estado y de 712 en el conjunto de nuestra Comunidad Autónoma. Estamos hablando de 65.000 concejales de los que el 80% no cobran. Y, por lo tanto, nosotros creemos que, en este debate, también merecen ser reivindicados, rescatados de ser mirados con desconfianza o de ser señalados por parte de los ciudadanos, o con el dedo de los ciudadanos, en el marco de la indecencia o de la deshonestidad, cuando están muy alejadas de esos elementos que han practicado, ya digo, en un número de casos importante, a los que también me referiré.</parrafo>
        <parrafo>Los corruptos y los corruptores, por lo tanto, dañan la economía, dañan la democracia, dañan las instituciones, dañan el prestigio y el valor de las ideas; dañan, cómo no, el tema de los propios ideales que cada fuerza está obligada a representar y está obligada a defender. En ese sentido, por lo tanto, cuando un cargo público incurre en el delito de corrupción, está despreciando los principios democráticos, de ética política, de honradez, de transparencia, de rendición de cuentas, de vocación pública, de respeto a la soberanía del pueblo que le confiere un respaldo y que le confiere una confianza.</parrafo>
        <parrafo>La ciudadanía está llamada, por lo tanto, también, y a ella apelamos en esta iniciativa, a abandonar tolerancias con la corrupción y con los corruptos, no dándole, lógicamente, importancia a la misma en los procesos electorales.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que también hemos sentido en muchas ocasiones, cuando hay elementos claros de corrupción, elementos claros de transfuguismo, que han sido, desgraciadamente, respaldados por determinados sectores sociales, de algunas localidades que habían confundido los elementos del valor de la ética y el valor de la honestidad, depositando el tema de la confianza en personas claramente corruptas, que solo jugaban a sus intereses particulares o a los intereses de determinados grupos delictivos, de determinados grupos mafiosos, determinados grupos de blanqueo de dinero, determinados grupos del desastre territorial vivido en muchas partes del territorio del conjunto del Estado, de nuestra Comunidad Autónoma, especialmente en todo lo que representa el tema del Mediterráneo, o también los grandes centros de población.</parrafo>
        <parrafo>En ese sentido, por lo tanto, la corrupción y el transfuguismo deben ser perseguidos, jurídica, penal, política y electoralmente. Y en eso incido con nuestra propuesta y nuestra iniciativa.</parrafo>
        <parrafo>La España y la Andalucía de los últimos años han vivido demasiados sobresaltos sobre la base del modelo económico especulativo, cuyos desvaríos nos han llevado, desde 1990 hasta hoy, a unos casos que mencionaré y recordará quien los quiera escuchar: tema de Gil, de Roldán, de Filesa, de Gürtel, de Pretoria, del Palau, de la Operación Malaya, de Astapa, de la Operación Poniente, de Santa Coloma, últimamente. Son casos, efectivamente, en los que las manchas son tan grandes, crean tanta preocupación en el conjunto de la ciudadanía, que afectan a toda la clase pública, a toda la clase política; o a transfuguismo a manos de la corrupción de la economía, política y moral, de determinados dirigentes. Podemos afirmar que esta indeseable situación nos ha perseguido, proliferando peligrosamente en las instituciones.</parrafo>
        <parrafo>Y voy terminando, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>La corrupción también se ha visto facilitada por una legislación débil e insuficiente, un uso clientelar de las instituciones, la externalización abusiva de empleados públicos, de privatizaciones, de servicios públicos, la debilidad de controles públicos, la escasez de medidas de fiscalía, tribunales de cuentas, agencias tributarias, inspecciones públicas, lentitud de la justicia, déficit del sistema de financiación local, llevando a una deficiencia del proceso de ordenación del territorio, del urbanismo y de la vivienda.</parrafo>
        <parrafo>La falta de transparencia y los obstáculos que frenan la participación ciudadana en el control de lo público; el menosprecio de los valores éticos y solidarios; una ley electoral, también, injusta; un modelo de financiación de partidos meramente instrumental, opaco o destinado a favorecer el bipartidismo, y también, cómo no, el fracaso del pacto sobre el transfuguismo. Yo creo que es un fracaso en el que tienen una gran responsabilidad, especialmente, las dos fuerzas políticas mayoritarias del conjunto de nuestra Comunidad Autónoma y del conjunto del Estado. Pero también, cómo no, el dinero mafioso, los paraísos fiscales, la impunidad de las actuaciones de los poderes financieros en [...] especulativo, blanqueo de dinero, o evasión de capitales.</parrafo>
        <parrafo>Y termino, de verdad, señor Presidente. En tal sentido, y en aras a la mayor eficacia en la prevención, la lucha contra el fraude fiscal y la corrupción, el tema de la regeneración ética, democrática, de la vida pública, así como reforzar la vigilancia de los controles, endurecer las penas y reforzar las medidas políticas legislativas, es el objetivo de nuestra proposición no de ley. Planteamos medidas relativas a la persecución de los delitos; a la prevención contra el fraude fiscal; al control de los procesos de contrataciones públicas; medidas de control interno de los procedimientos urbanísticos, del planeamiento, de la recalificación, de las licencias; medidas sobre los cargos públicos; medidas para facilitar el control y la fiscalización de las cuentas públicas; la Ley de Financiación de Partidos Políticos, y medidas contra el transfuguismo.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, más y nuevas penas frente a la corrupción y el transfuguismo, medidas claras legislativas contra la corrupción, más allá de los acuerdos políticos que podamos alcanzar las fuerzas que nos damos cita en este Parlamento, y, por lo tanto, la recuperación del prestigio y la ética democrática, como el mayor y mejor antídoto contra el veneno de la corrupción, y, al mismo tiempo, preconizando la necesidad del rearme ético, desde el regreso a los valores, a la dotación de instrumentos para erradicar la indecencia y prestigiar la honestidad de los dirigentes públicos, de las instituciones públicas, de las fuerzas políticas, que, efectivamente, necesitan recuperar su espacio de confianza.</parrafo>
        <parrafo>Espero que, efectivamente, esta iniciativa encuentre para desarrollarla, en el mayor nivel de consenso y de plenitud, el apoyo del resto de grupos políticos de esta Cámara.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente por su benevolencia.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Valderas.</parrafo>
        <parrafo>Turno ahora para el Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Su portavoz, don Jorge Ramos Aznar.</parrafo>
        <parrafo>Señor Ramos, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Sin duda, esta iniciativa tiene que ser bien recibida y aceptada desde el momento en que pretende ser una iniciativa de carácter positivo y constructivo, de cara, sin duda, a una situación que no hay que negar en relación a que, sin duda, la corrupción, la existencia de la corrupción es un hecho; que esa corrupción produce alarma social, eso es innegable, y que la corrupción se ha instalado como una de las preocupaciones de los ciudadanos, también, igualmente, es una realidad.</parrafo>
        <parrafo>Y frente a esta realidad, señorías, señor Valderas, sin duda hay que actuar frente a conductas corruptas, y hay que actuar de una forma muy clara y muy tajante: permisividad cero.</parrafo>
        <parrafo>Pero no se trata simple y llanamente de mostrar una voluntad, no se trata solo de rechazar esos comportamientos indignos, sino que también se trata de adoptar medidas claras y medidas inequívocas frente a la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Y yo creo que en eso es, exactamente, en lo que hay que estar y en eso, exactamente, es en lo que la sociedad nos demanda que estemos. ¿De qué forma? Pues, evidentemente, los grupos políticos haciendo propuestas y, sin duda, las administraciones regulando mecanismos para luchar contra la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, el Partido Popular, queremos estar y ser vanguardia de la lucha contra la corrupción. Por eso, con independencia de estar debatiendo su iniciativa, llevamos días trabajando, precisamente, en ofrecer no solamente un paquete de propuestas, sino un paquete de propuestas y su desarrollo, precisamente, al servicio de la lucha contra la corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes traen su iniciativa en este momento; nosotros traeremos nuestras bases, nuestras propuestas, en el momento oportuno. Y, sin duda, estamos ante una propuesta que valoramos positivamente, que vamos a apoyar, señor Valderas, pero que vamos a ampliar y vamos a desarrollar, como acabo de decirles, y que ofreceremos al resto de las fuerzas políticas, para declarar la guerra a la corrupción y a los corruptos.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, con independencia del endurecimiento de penas, sobre la que me pronunciaré a continuación, yo creo que hay una forma efectiva de luchar contra la corrupción, y, sin duda, tiene que ser prevenir para que no ocurra esa corrupción.</parrafo>
        <parrafo>Naturalmente, señor Valderas, ocurrido un caso de corrupción, todo el peso de la ley ha de caer sobre el responsable, qué duda cabe. Por tanto, todo cuanto sea tendente a endurecer las sanciones penales, tanto en el ámbito público como privado, y de igual manera todo lo que sea extremar aún más el control en la financiación, también, de los partidos políticos, evidentemente, como punto de su iniciativa, son iniciativas que, sin duda, apoyamos. Es más, me felicito y los felicito, a Izquierda Unida y al Partido Socialista, que se sumen, precisamente, a esta posición, porque, exactamente, esta posición es la que Izquierda Unida y Partido Socialista rechazaron en el Congreso de los Diputados, exactamente en 2007, exactamente hace dos años y medio, porque se dijo en aquel momento que no hacía falta llevar a cabo el endurecimiento de esas penas y, sin duda, incurrir, haciéndose eco de las recomendaciones que posteriormente planteaba el Informe Greco, precisamente, en llegar a un mayor control, más exhaustivo, de lo que tenía que ser la financiación de los partidos políticos. Y ya decíamos en su momento que había que ir a la prohibición de las condonaciones de créditos por las entidades financieras los partidos políticos, y alguien o algún grupo debería de dar explicaciones en esta Cámara de por qué, si ha accedido a llegar y ha sido receptor de condonaciones en ese ámbito.</parrafo>
        <parrafo>Defendíamos también los controles anuales a los partidos, pero no excluyéndose ni siquiera el ámbito local de las organizaciones políticas, y, desde luego, repito, no se aprobó. Y no se aprobó porque, precisamente, entre otras fuerzas políticas, no lo quiso el Partido Socialista y no lo quiso Izquierda Unida.</parrafo>
        <parrafo>Propusimos igualmente, también, señor Valderas, rechazándose también, naturalmente, potenciar los medios económicos, humanos, a la Agencia Tributaria -exactamente a la Agencia Tributaria, como dice en su iniciativa-, también a la Cámara de Cuentas, y también a la Fiscalía Anticorrupción. Y en este caso el PSOE sí cumplió: Cumplió en relación a la Fiscalía Anticorrupción para convertirla en lo que, desgraciadamente, sirve de poco en la lucha contra la corrupción, como sería la lucha contra la corrupción al convertirla en un apéndice más del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, en cualquier caso, señoras y señores diputados, nos parece bien, nos parecía y nos sigue pareciendo bien. Me alegro de que ahora todos estemos de acuerdo.</parrafo>
        <parrafo>Pero les decía al principio: lo importante es la prevención -prevención y control-, y eso pasa por la transparencia. Y sí tengo que decir aquí, señorías, que en eso sí tengo dudas, y dudas razonables, de que la voluntad, en este caso del partido que sustenta al Gobierno, vaya en esa línea.</parrafo>
        <parrafo>Esta mañana -ahí tenemos la primera prueba-, esta mañana... Es decir, no se trata de hablar de medidas para plantear la transparencia, la regeneración democrática y contra la corrupción, e intentar escabullir el bulto en las medidas que le afectan y que son competencia de esta Administración autonómica de la Junta de Andalucía. Y esta mañana, señorías, hemos vuelto a preguntar por MATSA. Otros días lo hicimos por Mercasevilla. Y, desde el año 1995 -yo creo que esto es un ejemplo de la transparencia que usted busca, señor Valderas, pero que yo me temo que no va a encontrar en el Partido Socialista-, desde el año 1995, en Andalucía no se ha podido debatir -digo debatir, no aprobar- ni una sola comisión de investigación. Esto, sin duda, no es el mejor ejemplo de la transparencia que usted pretende en su iniciativa, de igual manera que no es, tampoco, el mejor ejemplo el control de las contrataciones, como ha sido denunciado, incluso, por el Tribunal Superior de Justicia de Andalucía, o como es la opacidad de la que se hace gala en la Administración autonómica en el entramado de las empresas públicas y de las fundaciones. En definitiva, señor Valderas, no se equivoque: estamos ante un muro infranqueable en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me preguntaría y le preguntaría al Partido Socialista: ¿A qué temen ustedes? ¿Quizás a un uso indebido de la Administración que han hecho en un periodo de borrachera de poder que les dura treinta años, y que les ha llevado a pensar e identificar a la Administración de todo el conjunto de los andaluces con el Partido Socialista? Yo me temo -por eso le decía, señor Valderas- que la regeneración democrática, que es el título de su proposición no de ley, posiblemente no sea compatible con el Partido Socialista en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y hablaba también, aparte de la transparencia, hablaba del control.</parrafo>
        <parrafo>Si hablamos de casos de corrupción, por delitos, por poner un ejemplo, contra la ordenación del territorio y el medio ambiente, será siempre -parece lógico- mejor prevenir y controlar, aunque, cuando se dé el caso de que cometa un delito, le caiga todo el peso de la ley.</parrafo>
        <parrafo>Y yo me pregunto, le pregunto a la Junta de Andalucía, le pregunto al Partido Socialista en el ejercicio de sus competencias: En el caso de la ordenación del territorio, ¿qué forma de prevenir han tenido ustedes ante la multitud de casos que se han dado en Andalucía, en Marbella, en Estepona? ¿Cómo permiten ustedes, incluso -cómo permiten ustedes, incluso-, que los responsables de una comarca en Málaga, como es La Axarquía, sin que se haya visto ninguna oposición al respecto por parte del Gobierno andaluz, se dirijan ni más ni menos que al Ministerio de Justicia pidiendo un trato en el enjuiciamiento de que pueden ser objeto en el caso de infracciones urbanísticas en suelo no urbanizable para que se planteen no como delito penal? ¿Cómo se puede asistir, desde el ámbito competencial de la Junta de Andalucía, a no ejercer esas competencias a través de una política adecuada de prevención?</parrafo>
        <parrafo>Y, mire, podría citarle muchísimos casos...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, debería su señoría ir concluyendo.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Voy concluyendo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Podría citarle muchos casos donde han hecho una clara dejación de lo que son sus responsabilidades.</parrafo>
        <parrafo>Tengo la lista de imputados de cargos públicos del Partido Socialista, los condenados, los condenados que ya son ex altos cargos. Pero, en cualquier caso, señoras y señores del Partido Socialista: ¿Están ustedes satisfechos, para hacer frente a la corrupción, de la forma en que ustedes han defendido los intereses de Andalucía? Y, si es así, me gustaría que me contestasen a una pregunta: Cítenme las veces que, en cuanto a delitos por corrupción contra la ordenación del territorio o el medio ambiente, la Junta de Andalucía se ha personado para el ejercicio y defensa de la tutela de las competencias que le corresponden a la Junta de Andalucía. Díganmelo ustedes, porque han hecho ustedes una clara dejación de lo que es la defensa de sus propias competencias y -lo que es más importante- de los intereses generales de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Asisto con estupor -y concluyo- a que incluso el Partido Socialista, que yo creo que no tiene capacidad de regeneración democrática [rumores] -no tiene, no tiene, sinceramente lamento decirlo-, a no ser que pasen antes por la oposición, se atreven...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
        <parrafo>Concluyo, si me permiten sus señorías, concluyo...</parrafo>
        <parrafo>Yo es que pienso que no tienen regeneración democrática...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, ya sí debe acabar su señoría, por favor.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Se atreven, se atreven, incluso, a través de una enmienda, a algo que me parece que ya es la dejación clara y manifiesta -señor Valderas, atento al dato-: a que se cumpla el artículo 40 de la Ley de Ordenación Urbanística de Andalucía, que aprobaron en 2002, que dice, entre otras cosas, lo de los registros de los convenios urbanísticos. Pero dice más...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Ramos, ya su tiempo ha terminado con creces: lo sabe su señoría.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAMOS AZNAR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Concluyo, señor presidente.</parrafo>
        <parrafo>Dice la vía telemática de publicidad de las operaciones urbanísticas. Si no tienen ustedes que decir que se vele: lo que tienen que hacer es cumplir las cosas que ustedes no han hecho durante todos estos años.</parrafo>
        <parrafo>Muchísimas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos y rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>En nombre del Grupo Parlamentario Socialista, para fijar su posición y defensa de sus enmiendas, tiene la palabra su portavoz, don Juan José Díaz Trillo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, Presidente. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, menos mal que íbamos a hablar en los términos que precisa este debate, no a entrar en la provocación en la que ha entrado el portavoz del Partido Popular. Luego hablaremos de eso.</parrafo>
        <parrafo>La iniciativa que trae hoy aquí Izquierda Unida nos remite a una consideración fundamental de la política y del ejercicio de la política. Es cierto que en ella la exposición es corta, pero el propio señor Valderas la ha podido expresar en los justos términos de lo que estamos hablando. Estamos hablando, como bien dicen ustedes, de algo tan fundamental, como es el ejercicio de la política como sostén básico de la democracia. Si se deteriora la política se está deteriorando la democracia. Nuestra Constitución recoge desde el primer artículo el valor de la política, ahí habla, en ese artículo, del pluralismo político, y es en el artículo 6 donde señala expresamente a los partidos...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Un momento, señor Trillo, por favor.</parrafo>
        <parrafo>Ruego a sus señorías y al público asistente que guarden silencio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... como la expresión de...</parrafo>
        <parrafo>[Rumores.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>Un momento señor Trillo. Le dirá la Presidencia cuando las condiciones son las que merece el debate.</parrafo>
        <parrafo>Puede su señoría continuar.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ TRILLO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Decía que, en el artículo 6, se señala expresamente a los partidos políticos como depositarios de ese pluralismo, y por tanto de la expresión democrática del pueblo.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, desde el Grupo Parlamentario Socialista tenemos que hacer, en primer lugar, un elogio y una defensa -si cabe, además, apasionada- de la política. Y lo hacemos desde 130 años de historia con una trayectoria intachable del ejercicio de la política. [Aplausos.] Y desde esa convicción y desde esa historia, desde luego, no vamos a aceptar ni provocaciones, ni mucho menos que nos diga usted que no tenemos capacidad de regeneración democrática.</parrafo>
        <parrafo>Quiero señalar, además, que, en estos momentos donde se han sucedido episodios de corrupción, efectivamente, hay un desapego de algunos ciudadanos, y lo que es peor, también de algunos políticos. Incluso a algunos conozco personalmente, que siguen hablando de la política en tercera persona, como si no fuera con ellos, pensando que si se deteriora la política a ellos no les va a pasar nada, seguramente porque les fue muy bien cuando no había política.</parrafo>
        <parrafo>La política es el instrumento de la esperanza de la gente, es la forma que nos damos en democracia para cambiar las condiciones de vida de los pueblos.</parrafo>
        <parrafo>Y en el plano personal me gustaría traer a colación aquí a don Manuel Azaña, al Presidente de la República, que decía que para él «la sensibilidad política es el punto más alto de la cultura personal». Y qué duda cabe de que si uno a su propia vocación o profesión añade esa otra tarea mayor, que es la de dedicarse a los demás, está cumpliendo una función no solo imprescindible para la ciudadanía, sino seguramente cargada también de sentido ético, de sentido ético de la vida pública.</parrafo>
        <parrafo>La corrupción, como apunta también el diccionario, trata de pervertir ese sentido, ese servicio al bien común. Y la corrupción... En este debate la ha situado el señor Valderas, yo creo que en sus justos términos en la dedicación que tenemos..., perdón, el espacio y la consideración que tenemos que dedicarle. Y me parece que para hablar de política hay que hablar siempre de la realidad en sus justos términos. Él lo ha hecho. ¿De qué estamos hablando? Estamos hablando... Y quiero hacerlo además, como él ha hecho, en nombre de los miles y miles, 66.000 concejales y concejalas en toda España, cientos de diputados y diputadas, cientos de cargos públicos y miles y miles de funcionarios públicos que ejercen su función soberana, sagrada en democracia, de servicio público a los demás.</parrafo>
        <parrafo>Estamos hablando, seguramente, de ni siquiera un 1%, un cero coma algo por ciento; pero estamos hablando también -y luego me referiré más detenidamente a esto- de muchos casos de corrupción, muchísimos.</parrafo>
        <parrafo>Se quiere muchas veces mezclar la simple sospecha, la simple irregularidad en algún caso, que se ha podido cometer, persiguiendo precisamente el bien común, con casos -en fin, miro a esa bancada, porque creo que los tienen ustedes muy a mano para poder traerlos a colación-..., casos evidentes [aplausos], casos evidentes de robo a las arcas públicas y de perversión precisamente de ese servicio al que nos debemos cuando nos dedicamos a la política.</parrafo>
        <parrafo>En segundo lugar, cuando uno está gobernando -y tiene el depósito de confianza que ahora tenemos nosotros y que ustedes tuvieron antes-, uno tiene que actuar y tomar medidas. Medidas está tomando el Gobierno de España, desde el punto de vista organizativo en la Fiscalía, la Agencia Tributaria, Fuerzas de Seguridad... Solo le voy a dar algunos datos. Digo esto porque ha citado usted mismo al fiscal anterior; señor que, por cierto, según un juez el otro día en la radio, decía..., en fin, más o menos, desanimaba a los jueces a que investigaran casos como el de Marbella. Esto pasaba anteriormente, ahora no pasa; seguramente por eso aparecen tantos casos de corrupción, porque hay 500 efectivos más dedicados a las tareas de persecución de la corrupción, porque hay una dotación específica en cada provincia, que se llama precisamente unidades [...], para investigar la corrupción, porque hay una nueva central operativa destinada a esto, porque hay grupos operativos en cada comunidad autónoma, y porque hay, además, un paquete de medidas legislativas que se toma desde el mismo momento que el Partido Socialista vuelve a gobernar en el año 2004. Estoy hablando de, desde un código de buen gobierno del año 2005, hasta reformas importantes como la de financiación de partidos en el año 2007, o bien, por venirme a la Comunidad Autónoma andaluza, las medidas que se tomaron aquí en el año 2004, 2005. Estoy hablando de hace cuatro años cuando un Gobierno que acababa de obtener la mayoría absoluta pone en marcha un paquete de leyes que se llama de impulso democrático. Medidas que se referían a la financiación de partidos, a la Ley Electoral de Andalucía, a un régimen de incompatibilidades y de declaración de actividades y bienes, que es vanguardia en España y en Europa. Cualquier ciudadano de nuestra Comunidad aprieta un botón y sabe de modo transparente cuáles son nuestros bienes y cuáles nuestras actividades. Esto solo ocurre en Andalucía. Me gustaría que ocurriera, por ejemplo, en Valencia o en Madrid.</parrafo>
        <parrafo>En este sentido, aparte de tomar estas medidas, yo creo que es importante acompañar -lo ha dicho el señor Valderas, el proponente-, y fundamental, la actitud de los partidos, el compromiso de los partidos. Más allá de la gestión de Gobierno, de las medidas y de las leyes que promulguemos, se necesita una actitud contundente, una actitud de intolerancia o de tolerancia cero contra la corrupción. Hombre, lo que no puede servir, lo que no vale, es hacernos trampas a nosotros mismos -por ser benévolos en la consideración-. No hacer huidas hacia adelante o montajes, como el que hacen ustedes este último fin de semana con una serie de propuestas, que, por cierto, podrían haber traído a este debate de hoy donde están perdiendo una oportunidad, que es traer al Parlamento esas medidas de las que ustedes están hablando.</parrafo>
        <parrafo>Pero para que tenga un último ejemplo de cuál es la actitud del Partido Popular... Usted ha sacado el tema, yo no pensaba decirle esto, pero... Primero atacan al juez que promueve toda la investigación del caso Gürtel, después atacan a los fiscales y a la policía, y ahora quieren acabar con el sistema de escucha que hizo posible esos resultados de la investigación. O sea, ustedes acaban siempre atacando al mensajero y no mirando hacia dentro y haciendo lo que tienen que hacer [aplausos], que es una depuración democrática, un ejercicio saludable, para ustedes primero y para la democracia después.</parrafo>
        <parrafo>Hombre, y lo que no vale es ir promulgando por ahí campañas de regeneración democrática... Hombre, esto es hacer trampas, es hacer trampas. Menos mal que además no tengo que decirlo yo aquí esta tarde. El mismo domingo, a la misma hora que su líder promulgaba esas medidas, había un fichaje estrella que estaba diciendo que aquello servía de poco; no era papel mojado, era papel quemado. Y, en ese sentido, decía que «no robarás, no codiciarás los bienes ajenos» y no sé qué más. Yo añadiría un mandamiento más: no organicen viajes al Papa para quedarse con el dinero [aplausos], que lo pongan en los mandamientos.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, yo creo que esta actitud, en el debate que tenemos hoy ayuda poco, y acompaña menos, en una tarea fundamental. Usted lo ha reconocido en la primera parte. Ya luego, en la segunda, se ha engolfado en el sentido ya de querer atacar al Partido Socialista. Pero, mire usted, no es creíble. Es como si mañana mismo el futbolista este de la selección francesa que metió un gol con la mano hace una campaña en favor del balonmano. Es que no se lo va a creer nadie. No vale en política hacer trampas. En política la esencia es más importante que la apariencia. La propaganda no puede tapar la verdad en política. Se exige un compromiso ético, pero de verdad, no solo de palabra, de compromiso. Empiecen por ustedes mismos.</parrafo>
        <parrafo>Quiero terminar como empecé, porque el debate, como dijo el mismo Presidente de este Parlamento, es muy importante. Esto requiere, en primer lugar, respeto; no respeto de pegatina, respeto de verdad a los ciudadanos y a nosotros mismos que ejercemos la política. Requiere una labor pedagógica también. La política es una tarea demasiado importante para que se frivolice con ella con campañas como las que ustedes quieren poner en marcha. Sean serios. Actúen en consecuencia cuando tengan un caso de corrupción -y tienen para elegir-, actúen de modo ejemplarizante, como hacen otros partidos. Y en cuanto a las medidas que se toman en Andalucía, también, ahí están las leyes. Le he hablado de un paquete de cinco leyes muy importantes. La Ley de Ordenación del Urbanismo en Andalucía también contempla medidas al respecto.</parrafo>
        <parrafo>Y, hombre, tenga usted la gallardía, o tenga usted por lo menos el pluralismo democrático al que alude la Constitución de, cuando cite casos, no cite nada más que los casos donde aparece un episodio de corrupción en un ayuntamiento socialista. Hombre, hay para elegir del Partido Popular. Voy a tener el buen gusto de no hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
        <parrafo>Termino como quería empezar, y como quería y hubiera sido mi deseo que hubiera ido este debate, haciendo grande la política y haciéndola grande con el ejemplo, con el ejemplo en la expresión de la importancia de la política.</parrafo>
        <parrafo>Y, por cierto, a la política también le hace mucha falta la educación, la educación en valores; educación para la ciudadanía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Valderas. Antes de darle la palabra, le recuerdo que en este turno debe su señoría, imperativamente, posicionarse en relación con las enmiendas que tiene esta proposición no de ley, del Grupo Parlamentario Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Presidente, señorías. Más allá de posicionarme sobre enmiendas que ha presentado el Grupo Socialista, yo creo que es necesario ampliar alguna reflexión más de las que se han hecho en esta tribuna. Y lo es, señores portavoces del Grupo Popular y del Grupo Socialista, porque yo subo aquí en la reivindicación imprescindible de la ética del gobernante. De esa ética del gobernante que tiene que estar muy ajustada a los elementos de servicio a lo público y del servicio al interés general. Y creo que compartirá conmigo que, al menos en las formaciones políticas que han precedido en el uso de la palabra, después de mi exposición, yo creo que ha habido muchas marras, bastantes marras. Y no es bueno, porque la ciudadanía las conoce, ocultar esa realidad. Lo bueno es plantear la disposición de todas las fuerzas políticas, y de esta Cámara, del conjunto de las instituciones andaluzas, a combatir con fuerza para cortar la cabeza y erradicar la corrupción. Y con la corrupción se erradican dos cuestiones: al corrupto y al corruptor. Pero, además, hay que situar la suficiente firmeza para apartar de la vida pública al que meta la mano en lo que es el dinero público, el erario público, lo que es de todos. Y no me negaréis que, especialmente por los casos que habéis tenido que vivir y que soportar, señor Ramos Aznar, señor Díaz Trillo, uno y otro, no podéis dar todos los ejemplos. Y digo que no podéis dar todos los ejemplos, y es bueno reconocerlo, porque unos y otros habéis gobernado este país, estáis gobernando este país, han gobernado este país. Por eso no me vale ni lo que dice el señor Ramos Aznar, del año 2007, ni me puede valer el canto que usted hace a la necesidad de la lucha contra la corrupción, cuando habéis tenido en vuestras manos todos los elementos necesarios para impedirla y cortarla de raíz.</parrafo>
        <parrafo>Y, claro, esta fuerza política, humilde si queréis, sube aquí habiendo sido capaz de estar en la vanguardia de la lucha contra la corrupción desde hace bastante tiempo. ¿O es que a mí se me va a olvidar mi lucha contra lo que significó Costa Doñana, con mi juicio frente a Felipe González, Palomino [...] y Pellón? En defender todo lo que era un territorio que hoy todo el mundo dice que qué contentos con ese territorio, en cuanto a modelo de desarrollo sostenible y solidario, que hoy preconizamos, pero que yo luché frente a estos tres que les estoy diciendo, en el año 1988, 1987, 1989, y ahí están las hemerotecas, y está este Parlamento.</parrafo>
        <parrafo>Entonces, aquí han ocurrido muchas cuestiones, y se ha sido permisivo, y eso, lógicamente, necesita de una autocrítica. Y a mí me hubiera gustado, aquí, haber significado autocrítica por parte de todos, porque mi intervención ha sido tremendamente constructiva, tremendamente respetuosa. No he querido ni entrar en lo que habéis entrado otras fuerzas políticas. Autocrítica ante el conjunto de la sociedad, para que la sociedad nos crea, para que la sociedad se privilegie, para que los ciudadanos y ciudadanas alcancen nuevamente confianza con respecto a nosotros.</parrafo>
        <parrafo>Y, situado ese tema, yo, simplemente, posicionarme ya, con alguna que otra intervención, en el terreno de los elementos del debate.</parrafo>
        <parrafo>Miren, yo creo que la corrupción en España y en Andalucía ha sido prácticamente, en los últimos veinte años, un elemento inseparable al desvarío del modelo económico de carácter especulativo, al modelo insaciable de ordenación, que más que ordenación ha sido de no ordenación, de carácter territorial; a la permisividad, y también, cómo no, al no haber sido capaces de superar elementos de financiación de determinadas instituciones, como los ayuntamientos, o también de determinados elementos necesarios, con la máxima claridad, de la financiación de los partidos políticos. Y se han cometido errores, y ha habido errores cometidos solo adjudicables o achacables al dirigente avaricioso, insaciable, corrupto, que debe apartarse de la vida pública. Pero yo no puedo olvidar que hay temas que, efectivamente, han hecho mirar a determinadas organizaciones, cuando lo ha visto, para otro lado. Y ha habido elementos muy fuertes en la vida política del conjunto de Andalucía en el Estado. ¿O es que yo olvido Filesa, o es que olvido los elementos del Gobierno, o es que voy a olvidar Gürtel? No lo puedo olvidar. Están ahí.</parrafo>
        <parrafo>Pero con eso yo sí creo en la capacidad de regeneración de la vida democrática, pero sí creo en la regeneración desde las medidas más contundentes que tenemos que poner encima de la mesa.</parrafo>
        <parrafo>Refiriéndome a esas medidas contundentes, yo voy a aceptar, señorías, tres de las enmiendas que propone el Partido Socialista. No voy a hacerlo con la primera, la que habla con referencia al apartado a), que el Parlamento de Andalucía considera conveniente que las formaciones políticas favorezcan las distintas instituciones de la comunidad. Eso lo doy por hecho, es de obligada realización. Porque no quiero desnaturalizar la importancia que tiene elaborar y aplicar un código ético del cargo público. Y lo digo con razones. Decía el Gobierno del Estado, decía este portavoz, hace pocos días, refiriéndome a la Ley de Autonomía Local, que sería un momento clave para poner un apartado, todo un título, con respecto a la situación del código ético de las fuerzas políticas. Lo ha dicho también, para las bases del conjunto de la Ley de Bases del Estado. Por lo tanto, no lo puedo quitar. Creo que tiene su reconocimiento. Así como el tema de la regulación y limitación de los regalos e invitaciones a empleados públicos. Y no quiere decir que yo esté en contra de esa propuesta que rechazo; lo que pasa es que se me plantea quitando las que nosotros planteamos, y no lo puedo aceptar.</parrafo>
        <parrafo>El resto de propuestas es velar por el cumplimiento. Nosotros creemos que, efectivamente, hay que velar por el cumplimiento, pero yo quiero hacer aquí una reflexión: lleva razón la propuesta, está legislado, que se cumpla lo legislado. Pero ¿me podéis contestar, especialmente aquellos...? Y nos metemos también nosotros, ¿cómo que no?, si tenemos un número importante de ayuntamientos en el conjunto de Andalucía. ¿Cuántos ayuntamientos han abierto el registro al que están obligados? Por lo tanto, en ese sentido, nosotros aceptamos esa propuesta, y lo hacemos desde un plano de autocrítica, de autocrítica fuerte, en ese terreno.</parrafo>
        <parrafo>Las enmiendas siguientes, a nosotros nos plantean, simplemente, que se sustituyera el punto 1 y el punto 3 del apartado b). Nosotros aceptamos sustituir el tema del apartado 3, pero no del apartado 1, y ponerlo con esta enmienda. Y, luego, la otra es una enmienda de incorporación, mejora el texto, refuerza el texto. Le digo aquí, en este momento, al Partido Popular: si el Partido Popular hubiera presentado enmiendas en la línea en que lo ha hecho el Partido Socialista, a mí no me hubiera importado aceptarlas. ¿Sabéis por qué? Porque yo hace tiempo que aprendí que esto necesita de un gran consenso, de un gran acuerdo, de la capacidad de que, incluso las normas legales que pongamos encima de la mesa, sean capaces de encontrar el acuerdo de todos los grupos políticos. ¿Por qué? Porque estamos sufriendo lo que ha sido el pacto de la ley anti transfuguismo y estamos viendo, al menos desde Izquierda Unida, cómo las dos fuerzas políticas mayoritarias no cumplen ninguno de los puntos que están en la ley, en el pacto, perdón, anti transfuguismo. Por eso creemos que es necesario también, cómo no, que ese tema se sitúe en los elementos de legislación.</parrafo>
        <parrafo>Y en ese sentido, por lo tanto, nosotros creemos que se abre una posibilidad importante para que se legisle aquí, se concluyan aquí determinados acuerdos, se concluyan determinados elementos normativos, pero sabemos que aquí suficiente no es, que necesita también que el Congreso de los Diputados actúe en esta materia, y por eso hay una parte que situamos en el debate del Congreso de los Diputados.</parrafo>
        <parrafo>Yo anuncio que mi grupo parlamentario, en el Congreso de los Diputados -si no lo ha registrado hoy lo hará mañana-, ha presentado ya una iniciativa con 50 propuestas en esta materia, en línea con el debate que hoy tenemos aquí; un debate que yo creo que debería cerrar, si somos valientes, si queremos una regeneración democrática, si queremos ganar la confianza de la ciudadanía, si queremos ser capaces de ser ejemplares, desde lo público, ante el conjunto de una ciudadanía que, cuando nos da su confianza, nos está trasladando soberanía de su confianza, de su derecho también al control, a través de nosotros mismos, de lo que significa el máximo respeto a los fondos públicos.</parrafo>
        <parrafo>Pero yo no quiero olvidar -y termino- que siempre, junto a un corrompido, hay un corruptor, y muchas veces hemos puesto exclusivamente el sello en el que se ha dejado corromper.</parrafo>
        <parrafo>Yo creo que ha llegado la hora también de situar en el punto de mira a quien corrompe, a los dirigentes públicos, a los cargos públicos o institucionales que se dejan corromper, porque entonces yo creo que estaremos prácticamente dejando o haciendo imposible que la corrupción corra en el marco de las instituciones públicas, de las fuerzas políticas o de los que vienen a la vida pública para aprovecharse y no para servir.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Valderas, disculpe un momento.</parrafo>
        <parrafo>Señor Valderas, hay una enmienda sobre la que a esta Presidencia no le ha quedado claro su posicionamiento, que es la relativa a añadir el apartado c) del texto.</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Sí. Eso es. La acepta su señoría.</parrafo>
        <parrafo>Y, en cuanto a la ordenación de las que usted ha aceptado favorablemente, ¿habría algún inconveniente? Es que hay una propuesta del Grupo Socialista que atiende a la ordenación del texto. Por lo tanto, no se puede considerar enmienda...</parrafo>
        <parrafo>[Intervención no registrada.]</parrafo>
        <parrafo>Eso es.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VALDERAS SOSA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-No, no entro en la ordenación: la ordenación no es una enmienda [...] ¿De acuerdo?</parrafo>
        <parrafo>Es decir, lo que he dicho que incorporo en la enmienda número 2, en el apartado al texto 4, se incorpora el apartado c), y, en todo caso, la enmienda que habla de suprimir el apartado 3 del punto b), en cuanto a los puntos 1 y 3, nosotros nos quedamos con el 1, mantenemos el 1, y sustituimos la enmienda del Partido Socialista por nuestro apartado 3 del apartado b).</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

