<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>59</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 33,</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>8</dia>
    <mes>octubre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Compensación financiera, Estatuto de autonomía, Hacienda regional, Modo de financiación, Presupuesto del estado</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000451</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000451. Pregunta oral relativa a la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía para Andalucía (pág. 14).</extracto>
    <proponentes>el Ilmo. Sr. D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>D. Pedro Vaquero del Pozo, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. Dña. Carmen Martínez Aguayo, Consejera de Economía y Hacienda.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Finalizado este punto, pasamos al siguiente, al punto sexto del orden del día, preguntas orales. Y, por lo tanto, empezamos por la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a la Disposición Adicional Segunda del Estatuto de Autonomía para Andalucía, que formula don Pedro Vaquero del Pozo, del Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta. Y, además, como ha estado usted ayer en la Comisión de Política Fiscal y Financiera, espero que nos traiga buenas noticias.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMER DEL PARLAMENTO DE AANDALUCÍAO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor diputado.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Economía y Hacienda, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bueno. Como ya le dije la semana pasada, con motivo de mi comparecencia en la Comisión de Economía y Hacienda, el Gobierno ha solicitado que figure expresamente en los Presupuestos Generales del Estado la capacidad de que podamos satisfacer, en cualquiera de las formas admitidas en Derecho, el pago de la Deuda histórica -lo que llamamos Deuda histórica, ¿no?, la disposición adicional segunda-. Así se recoge en la disposición adicional cuadragésima séptima del proyecto, y, por lo tanto, nuestra valoración es muy positiva.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero del Pozo, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor VAQUERO DEL POZO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Presidente. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>La Deuda histórica fue, un día, el máximo reflejo de la dignidad de Andalucía. No ha sido fácil conseguir la autonomía de Andalucía, y uno de los principales hitos de esa soberanía andaluza se ha ido aquilatando sobre la base de hacer entender a toda España que la dignidad de todo un pueblo dependía de que se le reconociese la deuda que el Estado tenía contraída con ella.</parrafo>
        <parrafo>Salimos pobres de la Dictadura, y el centralismo quería que siguiéramos pobres, e incluso divididos. ¿No se acuerdan ustedes de la UCD, de las dos Andalucías, de la vía del 143? Pero el pueblo andaluz salió a la calle para reivindicar su dignidad, es decir, su exigencia de ser lo mismo que los demás. Y, cuando ya nadie se acordaba de esa Deuda histórica, Izquierda Unida suscitó, a través de tres manifestaciones y múltiples actuaciones en el Parlamento, esa Deuda histórica que aparecía en el Estatuto de Carmona. No nos echó cuenta nadie, incluso se burlaban de nosotros, y, al final, hoy todo el mundo reconoce que hay una Deuda histórica, e incluso aparece, después también de superar determinados obstáculos, en el nuevo Estatuto de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Pero, de esa Deuda histórica, llevamos treinta años sin catar un duro, excepto los 120.000 euros que se dieron en 1995, el acuerdo de 1995, y, por lo tanto, nosotros seguimos reivindicando la Deuda histórica.</parrafo>
        <parrafo>En el Estatuto de Autonomía, el nuevo, aparecen tres compromisos concretos: un plazo para la cuantificación, otro para la liquidación, y la posibilidad de anticipos a cuenta, y ninguno de los tres se ha cumplido por parte de este Gobierno. El primero se atrasó varios meses, y al final parió un ratón -una cantidad ridícula-. El segundo, efectivamente, el anticipo a cuenta de los 300 millones. Hoy, nos decía usted el otro día, en la comparecencia, que a lo mejor era mejor no cobrarlos este año, cuando se había comprometido el Gobierno, sino que era mejor cobrarlos ya el año que viene. Pero bueno, vamos a ver, ¿es que en 2009 no ha habido necesidades como para cobrar ese compromiso de anticipo a cuenta, como su mismo nombre indica? Punto 3 de la disposición adicional segunda.</parrafo>
        <parrafo>Y el tercero, que aún todavía no hay plazo para que se haya podido cumplir o no, pero, sin embargo, ustedes están poniendo el parche antes de que salga el grano para poder saldar esa deuda que tiene el Estado con Andalucía, cobrando la Deuda histórica, simplemente no en euros, sino a través de metros cuadrados: un intercambio de solares.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, yo le digo ya que Izquierda Unida no vamos a estar por pasar esta jugada. Esta jugada no es razonable, y posiblemente no es ni siquiera legal, porque...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Vaquero, lo siento, pero su tiempo ha concluido. Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora MARTÍNEZ AGUAYO, CONSEJERA DE ECONOMÍA Y HACIENDA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señor Vaquero, lo que hemos recibido de la disposición adicional segunda son, hasta el momento, 420 millones de euros, porque ya recibimos un anticipo a cuenta, además de los 120 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, nosotros hemos hecho un trabajo muy sólido de reivindicación en base a un derecho propio, a un derecho mal llamado «Deuda histórica»; algo a que tenemos derecho porque se nos reconoció en el Estatuto, en relación con unas asignaciones que correspondían a nuestra Comunidad Autónoma, asignaciones que nos correspondían en el marco de una financiación y de una transferencias: nada tiene que ver con ninguna otra cuestión. Y al día de hoy está reconocida la cantidad y está comprometida la fecha, la cantidad y la fecha. Cantidad que se ha justificado euro a euro, porque Andalucía no pide caridad de nadie: pide lo que se merece. Y lo justifica, aquí y delante de toda España, euro a euro.</parrafo>
        <parrafo>Y lo va a cobrar como mejor interese a los intereses de los andaluces y andaluzas: como mejor interese. En cualquiera de las fórmulas admitidas en Derecho: en cualquiera. Y no vamos a renunciar a ningún derecho tampoco en ese campo: a ninguno. No hemos renunciado ni a un euro, y no renunciamos a ninguna de las posibilidades que nos permite la ley: a ninguna.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

