<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>93</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 52</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>16</dia>
    <mes>septiembre</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Mociones</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Mociones</tipo_iniciativa>
    <materias>Ejecución del presupuesto, Inversión pública, Política de inversión, Política presupuestaria, Presupuesto del estado, Presupuesto regional</materias>
    <numero_expediente>8-10/M-000008</numero_expediente>
    <extracto>8-10/M-000008. Moción relativa a política general en materia de inversiones (pág. 8).</extracto>
    <proponentes>el G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <votacion>Votación: Punto 3, rechazado por 46 votos a favor, 56 votos en contra, 5 abstenciones. Resto de los puntos, rechazados por 51 votos a favor, 56 votos en contra, ninguna abstención.</votacion>
    <intervienen>D. Jaime Raynaud Soto, del G.P. Popular de Andalucía. D. Ignacio García Rodríguez, del G.P. Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. D. Juan Antonio Cebrián Pastor, del G.P. Socialista.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Bien, señorías, vamos a reanudar la sesión plenaria con la tramitación de la moción consecuencia de interpelación sobre política de infraestructuras, del Grupo Parlamentario Popular.</parrafo>
        <parrafo>Para su defensa, tiene la palabra, en su nombre, el señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, todo sea por la salud de sus señorías, y espero que en estos momentos estén haciendo la oportuna revisión médica y que eso es lo que implica la ausencia en la sala.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hace dos meses y medio registramos esta moción, que defiendo en nombre del Grupo Parlamentario Popular, como continuación a la interpelación, como bien ha anunciado el Presidente, presentada el pasado día 24 de junio. Han pasado, pues, señorías, dos meses y medio, y la moción no solo continúa siendo de actualidad, sino que se ha acrecentado después de las decisiones adoptadas por el Gobierno de la Junta de Andalucía y por el Gobierno de la Nación. Sin duda, medidas que han contribuido a aumentar la confusión en materia inversora, a la recesión económica y, lo que es peor, el aumento del paro en nuestra tierra, el triste y dramático aumento del paro en Andalucía. Y si había alguien que en esta sesión plenaria debería comparecer para explicar los recortes de su Consejería, que tanto influyen en materia de inversión, es la Consejera de Obras Públicas y Vivienda, tal y como se solicitó por la oposición en la Diputación Permanente, y se aceptó y anunció por el grupo mayoritario y el propio Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no tuvimos turno de réplica en la Junta de Portavoces, celebrada la semana pasada, para dejar claro que la obligación de comparecer era del Gobierno, y que no la ha cumplido, y que el interés de mi grupo queda de manifiesto en esta moción que ya estaba presentada. Por lo tanto, huelga cualquier comentario respecto al interés del grupo que represento para debatir sobre este tema.</parrafo>
        <parrafo>Moción que en su conjunto rechaza el recorte de inversiones y gasto de capital que ha emprendido el Gobierno socialista, tanto de la Junta de Andalucía como del Gobierno de España, que tanto daño está ocasionando a los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Una moción que insta al Gobierno a impulsar la inversión pública, en esta situación de crisis, a impulsar la licitación pública, a cumplir con los compromisos adquiridos en los presupuestos del 2010, en su anexo de inversiones, tanto en los de financiación pública cien por cien como en los de inversión específica público-privada, manejada con una absoluta frivolidad por el Gobierno de sus cantidades, de los plazos, de los conceptos y de determinación de las obras. Y espero, señorías del Partido Socialista, que, dado que han sido ustedes incapaces de cobrar en efectivo la Deuda histórica y, por tanto, de cumplir los compromisos adquiridos con los andaluces de todos los rincones de nuestra tierra con cargo a esa deuda, que, al menos, tengan ustedes la valentía de responder de la misma manera con cualquier pago pendiente con el Estado y no mermen la liquidez que obligue a reprogramar ese eufemismo que emplean: nuevas inversiones en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Resulta esperpéntico, señorías, oír decir aquí, como oímos por boca de la Consejera de Hacienda, del esfuerzo de la Junta acelerando inversiones para luchar contra la crisis, cuando en el año 2008 el porcentaje de inversiones reales sobre el presupuesto fue de 3.000 millones de euros, el 9,45%; cuando, en 2009, bajó a 2.955, el 8,75%, y este año, en el 2010, todavía se ha reducido más, 2.306 millones de euros, un 6,84% sobre el total del presupuesto. ¿Eso es, señorías, incentivar y acelerar las inversiones para luchar contra la crisis y combatir el desempleo? Y todavía nos anuncian más recortes para el año 2011.</parrafo>
        <parrafo>Ya les daré más datos que confirman ese esfuerzo, entre comillas; esfuerzo que, desde luego, si lo están haciendo ustedes, van en la dirección contraria. Porque miren ustedes los últimos datos. Ayer no tuvo la ocasión mi compañero Antonio Sanz de replicar a la Consejera de Presidencia, en relación a la estadística del Instituto de Estadística de Andalucía, sobre la evolución del Producto Interior Bruto en el segundo trimestre del 2010, y hay que dejar las cosas claritas como el agua, negro sobre blanco, y los datos son los datos. Respecto al mismo trimestre del año anterior, la economía andaluza decreció un 0,4%, eso no tiene ninguna duda. Respeto al mismo trimestre del año anterior, la economía andaluza decreció un 0,4%.</parrafo>
        <parrafo>Pero hay más, señorías: el sector agrario y pesquero ha experimentado un retroceso de su actividad del 2,6%, nueve décimas superior al dato registrado para el conjunto de España.</parrafo>
        <parrafo>Las ramas energéticas registran un crecimiento interanual del 3% negativo, con una contribución negativa de una décima al Producto Interior Bruto. El crecimiento de este agregado en el resto de España se situó en el 0,2% positivo. En el segundo trimestre del 2010, el valor añadido bruto del resto de la industria decreció en Andalucía un 1,3% negativo. En España, este sector tuvo un crecimiento del 2,2% positivo.</parrafo>
        <parrafo>Y hay más, señorías: el sector de la construcción registró una tasa de crecimiento del 5,6% negativo, ocho décimas, ocho décimas de variación respecto a la anterior.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la verdad pura y dura, y no la manipulación de los datos que, en el día de ayer, la Consejera de Presidencia pretendió hacer en esta Cámara, rebatiendo a mi compañero Antonio Sanz.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, si ayer dijo la Consejera que Andalucía está mejor preparada que nunca, y hemos visto los datos en el sector agrícola, en las industrias avanzadas o en la construcción, y no dijo la verdad la Consejera, si está mejor preparada que nunca, señorías, eso es de aurora boreal.</parrafo>
        <parrafo>Pero permítanme, señorías, que demos un repaso también a la evolución del paro, datos de la EPA del segundo trimestre del 2010:</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la Comunidad en la que se registra un mayor incremento de paro, en términos absolutos, en este segundo trimestre: 23.200 parados más. Nuestra Comunidad supera ya la cifra de 1.100.000 parados, casi el 24% del total de parados de España son parados andaluces. Mientras que, en el conjunto nacional no se ha destruido empleo en el último trimestre, hay 82.700 ocupados más, en Andalucía se han destruido 21.000 empleos.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía se han destruido, en el último año, 61.200 empleos; por tanto, el 34,3% del total de los empleos destruidos en el último año corresponden a este último trimestre, más de uno de cada tres.</parrafo>
        <parrafo>En Andalucía, la tendencia es la pérdida de asalariados en el sector privado, mientras que aumentan en el sector público. En el conjunto español se crea empleo en el sector privado y se destruye en el sector público.</parrafo>
        <parrafo>Ayer, la Consejera hablaba: «Crear empleo es lento». Pero vean, señores del Gobierno, para ustedes lo rápido que es crear desempleo.</parrafo>
        <parrafo>Y les instamos a ustedes a garantizar, en la moción, y a cumplir con las inversiones previstas. Hagan ustedes al menos el esfuerzo de cumplir los mínimos. Y los mínimos es llevar un calendario razonable y escalonado del gasto efectivo, porque una vez más, y a pesar de las graves circunstancias socioeconómicas que pesan sobre Andalucía, la ejecución presupuestaria es lamentable, señoría: lamentable.</parrafo>
        <parrafo>Los datos a 30 de mayo nos sitúan en que estamos en un cumplimiento del Capítulo VI y del Capítulo VII del 20,39% y del 12,52% respectivamente. Como para sentirse satisfechos. Y el paro ha aumentado, y las industrias auxiliares cayendo. El consumo de áridos, un 27,2% de bajada respecto al año anterior. Andalucía, la quinta que más cae. El cemento, primer semestre de 2010, bajada de dos millones de toneladas respecto al primer semestre de 2009; la industria cerámica, bajada de las ventas, de 2009 a 2008, un 29% de media nacional. En Andalucía, el 33,9%, cinco puntos más de bajada que la media.</parrafo>
        <parrafo>Mármol, granito y pizarra. La producción en 2007, 3.200 millones de euros; en 2008, 2.503; en 2009, 2.150 millones de euros. Y ustedes importando mármol de Carrara para colocarlo en San Telmo. Pero el mármol, el granito y la pizarra nacional, en picado y cayendo hacia abajo.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, miremos por donde miremos, su política económica no tiene ni pies ni cabeza. Tanto como alaban las políticas de Obama, señoría, imítenlo. Aumenten la inversión y bajen los impuestos, que algo, desde luego, mejorará la situación. Seguro.</parrafo>
        <parrafo>Hablemos de la financiación específica, esa de la que ustedes no querían ni oír hablar. Esa financiación público-privada que ya incluían en los Presupuestos de 2009 y de 2010, que, según la Consejera de Obras Públicas, iba a crear 40.000 empleos. ¿A qué esperan? ¿Cómo se puede tardar años en hacerlo realidad, para un edificio administrativo? Para uno. Para el resto, vueltas y más vueltas: que si tal inversor, que si este sí, que si este no, que si ya están consensuados los pliegos...</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué no ha firmado el Gobierno un convenio, ya que firman ustedes tantos convenios inútiles, un convenio concreto, riguroso, de compromiso real, que desarrolle el protocolo y las fotos que se hicieron ustedes con los bancos? Que es una mera declaración de intenciones, que al menos garantice de verdad financiación, financiación de verdad, para poder inyectar liquidez a las empresas andaluzas; que frenen esa sangría de ruinas de autónomos y subcontratas y el despido de miles de trabajadores.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud, procure ir su señoría terminando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señor Presidente. Termino enseguida.</parrafo>
        <parrafo>Miren, señoría, con la paralización y la rescisión de contratos con las grandes empresas, los grandes perjudicados son los subcontratistas y los proveedores, que ellos no tienen cláusula de rescisión ni lucro cesante. La tragedia, la gran tragedia, la están pasando esos: esos maquinistas que se han empeñado hasta los ojos; que han respaldado, si es que han podido, con sus bienes, para comprar una máquina de obras públicas, y que ahora les dicen que la obra no se va a hacer, o que la obra se va a retrasar dos o tres años. ¿Quién les paga esas letras, señoría? ¿Quién se las paga? Y ustedes recortando inversión.</parrafo>
        <parrafo>Liciten de manera inmediata, como se comprometió aquí la Consejera de Hacienda. ¿O es que para ustedes la inmediatez la han convertido en eternidad?</parrafo>
        <parrafo>Ejecuten las inversiones, bajen los gastos corrientes en beneficio del gasto productivo, apriétense el cinturón de verdad, pero no recorten más las inversiones. ¿No les parece suficiente con lo que hay? Ya han bajado 846 millones de euros las inversiones, de un tirón, para compensar. Al menos deberían ustedes haber adjudicado en la licitación público-privada esa misma cantidad.</parrafo>
        <parrafo>Miren, han venido esgrimiendo durante estos años un falso liderazgo sobre la licitación de obra, sobre la licitación de obra pública entre comunidades, sin tener en cuenta ni la extensión ni la población de Andalucía. Ya ni eso, ni siquiera ese porcentaje pueden ustedes defenderlo.</parrafo>
        <parrafo>Apoyen nuestra moción. Al menos descarguen su conciencia política y se aproximarán en algo de lo que pregonan a lo que hacen.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GRACIA NAVARRO, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Raynaud.</parrafo>
        <parrafo>Corresponde el turno, a continuación, al Grupo Parlamentario de Izquierda Unida Los Verdes-Convocatoria por Andalucía. En su nombre tiene la palabra el señor García.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Esta moción es ante todo consecuencia de una interpelación, presentada en el último Pleno del periodo de sesiones anterior, en la que intervino la Consejera de Hacienda. Tenemos que empezar lamentando en este momento que ni la Consejera de Hacienda ni la Consejera de Obras Públicas, la señora Aguilar, directamente afectadas por el objeto de esta moción, y en su momento por la interpelación, estén presentes en este Pleno. Quizás sería bueno plantearse para el futuro algún cambio reglamentario que supusiese cierto compromiso, aunque fuese testimonial, o cierto..., eso es, compromiso ético de los consejeros y consejeras del Gobierno para estar presentes cuando se traten temas de importancia que afecten a su consejería.</parrafo>
        <parrafo>En cualquier caso, lo que trasciende en el fondo de este debate es, un poco, cómo se ajusta el déficit de la Administración pública, cómo se ajusta el déficit, en este caso de la Junta de Andalucía, subyaciendo también el mismo tema referido al Gobierno de la Nación. Es evidente que, para equilibrar unas cuentas, hay dos posibilidades: una es recortar los gastos, y otra, evidentemente, aumentar los ingresos. Por en medio está el endeudamiento, que también puede servir en algún momento, especialmente en comunidades autónomas como Andalucía, que tienen -se supone- una cierta, todavía, capacidad de endeudamiento si se compara con otras comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, aquí se están poniendo sobre la mesa distintos programas de gobierno; yo diría, incluso, distintas concepciones de lo público y distintas concepciones, incluso ideológicas, de lo que es el Estado y de lo que es la Administración pública.</parrafo>
        <parrafo>Desde Izquierda Unida, efectivamente, queremos que no se recorten las políticas sociales, pero también queremos que no se reduzca la inversión pública, porque eso es desmantelar el Estado y porque eso tiene consecuencias directas en el empleo, que es, ahora mismo, el mayor lastre de la economía andaluza, el mayor lastre de la economía española. Por lo tanto, no a los recortes.</parrafo>
        <parrafo>Parece ser que el Partido Popular también dice no a los recortes de las políticas sociales, pero y además, y además, no, según dice en esta moción, no a los recortes de obras públicas. ¿Cuál es la diferencia? La diferencia es que Izquierda Unida va absolutamente en serio.</parrafo>
        <parrafo>Y nosotros decimos no a los recortes de políticas sociales, no a los recortes de inversión pública; pero para esto, que no es más que una operación de suma y resta, planteamos una solución, y es una reforma fiscal que aumente los ingresos del Estado. Esa es la diferencia.</parrafo>
        <parrafo>El Partido Popular pretende resolver esta ecuación, de menos gasto social, o de igual gasto social e igual inversión pública, disminuyendo, además, los ingresos. Así es imposible equilibrar las cuentas del Estado, así es imposible equilibrar las cuentas de la Junta de Andalucía. Esa es la gran diferencia, y conviene dejarlo claro.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros vamos en serio. Asumimos la necesidad de una reforma fiscal, asumimos la necesidad de subir, en consecuencia, los impuestos a los que más tienen; pero de subir los impuestos, y no de manera indirecta, como se ha hecho con el IVA, con el céntimo sanitario, con las bolsas de plástico, etcétera, etcétera.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, y dejando claras las diferencias, centrándonos un poco en esta moción, tenemos que, efectivamente, reconocer que el Gobierno andaluz en su conjunto está insultando a la inteligencia de los andaluces con esa nueva acepción, por negativa, de la palabra «recorte», que parece ser que quieren eliminar del diccionario.</parrafo>
        <parrafo>Según el Gobierno andaluz, las obras se paran, o se invierte menos, o crean menos empleo, pero no hay recortes, sino reprogramación. El otro día, un sobrino mío, que se ve obligado a repetir curso, me dijo: «Tío, yo no repito curso; reprogramo mis estudios». En eso estamos cayendo, en ese insulto a la inteligencia que supone pretender la cuadratura del círculo, al manifestar que con estas eufemísticas reprogramaciones -entiéndase recortes- se mantiene la creación de empleo y el ritmo inversor.</parrafo>
        <parrafo>Si hay reprogramación -es decir, retraso, cuando no paro total- hay menos gente trabajando -donde había tres turnos puede haber un solo- y se consumen menos materiales, y, por lo tanto, hay menos ritmo inversor. Y esto lo entiende cualquier persona de Andalucía, parece ser, salvo el Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Dicho esto, el Gobierno de Zapatero y el Gobierno de la Junta de Andalucía han apostado por recortes en políticas sociales, que quieren camuflar y creo que ayer se demostró en Educación, y han apostado por recortes en inversión y, en general, en infraestructuras, lo que no tienen ningún empacho en confesar. Eso sí, sin criterios excesivamente claros, pues todavía no sabemos con qué criterios se han parado determinadas obras, con qué criterios se han reprogramado otras, y con qué criterios, en el caso del Gobierno central, después, se han reconducido y se ha disminuido el recorte -es decir, se ha recortado el recorte-. Y no entendemos tampoco por qué estos recortes, en concreto, en Andalucía, afectan de manera significativa también al ferrocarril, cuando Andalucía sufre un retraso ferroviario secular que está contribuyendo a su separación del resto de Europa, a su aislamiento, y que está suponiendo el desaprovechar la oportunidad que supone nuestra situación geográfica, que permitiría el enlace con El Estrecho.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bien, nos gustaría que alguna vez -y esperamos que sea en la próxima Comisión de Obras Públicas- nos dijeran si, lo mismo que el Ministerio de Fomento rebajó en 700 millones su previsión de recorte pasando de 6.400 millones de euros a 5.700, la Junta de Andalucía piensa hacer algo similar. Porque la Junta, paralelamente al Ministerio de Fomento, anunció recortes de 850 millones de euros; posteriormente, el Ministerio de Fomento recortó los recortes, y dijo que los recortes iban a ser inferiores. Pero no sabemos lo que va a hacer la Junta; es decir, si la Junta va a reprogramar esos recortes, si la Junta va a recuperar algunas de las obras que, eufemísticamente, recortaba, reprogramaba, o que, simplemente, ha parado.</parrafo>
        <parrafo>Lo que es cierto es que hay recorte en obra pública, y esto va a suponer, en el conjunto del Estado, del orden de ciento veinte o ciento cincuenta mil empleos menos; posiblemente, en Andalucía estemos hablando de entre veinticinco y treinta mil empleos menos.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la situación. Y esto, evidentemente, no es una solución para la salida de la crisis, ni es una solución para las numerosas familias andaluzas que tienen sus miembros en paro, todos o algunos de ellos, por la disminución de la inversión pública de las administraciones en general.</parrafo>
        <parrafo>Creemos, desde el punto de vista de la estrategia económica, que se comete un gran error, pues la política de inversiones públicas debe tener un efecto contracíclico. Y creo que el Presidente Obama lo está demostrando. En un momento como el actual, donde también Estados Unidos tiene una gran crisis, lo que hace Obama es plantear un ambicioso plan de inversiones -creo que son treinta mil millones de dólares- para crear empleo, para reactivar la economía y para que la gente pueda seguir comprando y consumiendo. Y aquí, sin embargo, en la neoliberal Europa, en la neosuperliberal España, y en la neosuperliberal Andalucía, se recortan inversiones y se renuncia a ese efecto beneficioso contracíclico. Y, además, nos instalamos en la ambigüedad -y tenemos el ejemplo patente en Cádiz-, cuando primero se dice que el segundo puente sobre la bahía se retrasa, y, después, se dice que se va a recuperar gracias a la financiación privada. Pero cuando solamente queda un trimestre del ejercicio presupuestario, nadie sabe nada, nadie conoce nada, ni siquiera están claros los pliegos de condiciones que se van a utilizar para contratar esa participación privada en las inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Aún no sabemos, exactamente, cómo se va a pagar al inversor privado. Estamos hablando de peajes, estamos hablando de peajes en la sombra, estamos hablando de concesiones de servicios auxiliares... ¿De qué estamos hablando? ¿Por qué tiene que invertir? ¿Por qué tiene que participar...?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor García Rodríguez, ruego a su señoría que vaya concluyendo.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor GARCÍA RODRÍGUEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Termino.</parrafo>
        <parrafo>¿Por qué tiene que participar la inversión privada en algo que, a la larga, va a suponer costes económicos y sociales mayores para el conjunto de Andalucía, así como, en muchos casos, aumentar las diferencias sociales a través del peaje?</parrafo>
        <parrafo>En esta moción -y termino, señora Presidenta-, Izquierda Unida va a solicitar el voto separado del punto tres, precisamente, porque no estamos de acuerdo en una participación privada en las inversiones que supone una renuncia a la planificación estratégica de las mismas. Naturalmente, los inversores privados van a participar solo en aquellas inversiones que les interesen, y, por tanto, la programación de la Junta va a quedar a expensas de los intereses privados.</parrafo>
        <parrafo>Y con esto, desde Izquierda Unida, no podemos estar de acuerdo, como no podemos estar de acuerdo, en general, con el recorte de inversiones públicas por sus efectos sobre el empleo, por su renuncia a su carácter anticíclico para estimular la economía, y, en definitiva, por su renuncia a los beneficios sociales, a través del empleo, que crean estas inversiones.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor García Rodríguez.</parrafo>
        <parrafo>Continuamos con el turno de posicionamiento, y corresponde la palabra al Grupo Parlamentario Socialista. Su portavoz, en esta ocasión, será el señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señor Cebrián, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta. Señorías.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, siempre que el señor Arenas pierde unas elecciones, o el Partido Popular pierde un debate, piden, inmediatamente, la repetición de las elecciones o del debate, porque, aunque saben que lo más normal es que vuelvan a perderlas, piensan que igual suena la flauta y alguna vez ganan.</parrafo>
        <parrafo>Lo ha demostrado usted al intentar enmendar la nefasta intervención, ayer tarde, del señor Sanz. Y esta moción es fruto de una estrategia que ustedes pusieron en marcha inmediatamente después del debate del estado de la Comunidad, con lo que trataban, fundamentalmente, de tapar la derrota del señor Arenas frente al Presidente Griñán, en ese debate del estado de la Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, frente al rigor, la seriedad y la valentía política que el Presidente Griñán tuvo al plantear, en el debate del estado de la Comunidad, una serie de medidas para hacer frente a la crisis económica -con dos premisas fundamentales: garantizar los derechos sociales de los andaluces e impulsar medidas que favorecieran la creación de empleo-, el Partido Popular y todos ustedes, a coro, están, sistemáticamente, en la propuesta de la nada, del vacío, simplemente, intentando confundir, engañar y manipular a la opinión pública andaluza.</parrafo>
        <parrafo>Ustedes se han pasado todo el verano denunciando recortes de inversión que no se han producido, recortes en derechos sociales que no se han producido, y pidiendo debates, plenos extraordinarios de esta Cámara, para hablar de temas como este, la Función Pública, que, ahora que tienen la oportunidad, señor Raynaud, ustedes no plantean. Ustedes han tenido la oportunidad de plantear en este Pleno, y también en el Consejo de Gobierno... Han planteado dos comparecencias, una sobre inicio del curso y otra sobre las prioridades políticas del Gobierno. Ustedes han tenido la posibilidad de plantear la comparecencia de la Consejera de Obras Públicas para que hable de este tema, y no lo han hecho. Pero es que usted ayer, señor Raynaud, al elaborar el orden del día en la Comisión, de infraestructuras..., ni siquiera quería que en esta Comisión habláramos de la reprogramación de obras de la Consejería de Obras Públicas, y dejarlo para octubre. Por lo tanto, ustedes se quedan en el debate en los medios de comunicación y en las ruedas de prensa fáciles, pero, después, no son capaces de abordar el debate en la Cámara.</parrafo>
        <parrafo>¿Y por qué es esto, señorías? Pues, probablemente, porque la verdad y la realidad sean tercas como una mula, y siempre ponen de manifiesto que en Andalucía no se han producido recortes en los proyectos de inversión pública comprometidos con los ciudadanos, y mucho menos, señoría, en los derechos sociales de los andaluces; cosa que, por desgracia, sí está sucediendo en las comunidades donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Aunque a ustedes les pese -y yo sé que les pesa-, porque pensaban que habían encontrado un apoyo para su evasión política, la mayor parte de las inversiones comprometidas por el Ministerio de Fomento y por la Junta de Andalucía se van a ejecutar con normalidad, y solamente un número muy reducido de ellas se va a retrasar algo en el tiempo, o se financiará a través de la colaboración público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Esto es así, señorías, porque la inversión pública ha sido, es y será siempre una de las prioridades políticas en la acción del gobierno socialista en nuestra Comunidad. Gracias a la confianza que los ciudadanos han depositado en nosotros, en nuestros procesos electorales, hemos contribuido desde la acción del gobierno a la mejora de vida de los ciudadanos y a la consolidación de nuevos derechos sociales. De ese proceso de transformación, de cambio, de mejora de la sociedad andaluza de inversión pública ha jugado un papel determinante. Gracias al esfuerzo inversor de los gobiernos socialistas hemos mejorado la infraestructura del transporte, los equipamientos, sanitarios, educativos, culturales, deportivos, las infraestructuras hidráulicas, las políticas de vivienda y el tejido industrial de nuestra tierra. Y en ese esfuerzo inversor no hemos estado solos, hemos contado siempre con la colaboración y el compromiso de la sociedad andaluza, con el trabajo y el esfuerzo de los empresarios, de los trabajadores de nuestra tierra.</parrafo>
        <parrafo>Y, cómo no, hemos contado siempre con la colaboración, la lealtad y la solidaridad de los gobiernos socialistas presididos por Felipe González y José Luis Rodríguez Zapatero, una colaboración y una lealtad con la que desgraciadamente no pudimos contar en los ocho años de gobierno del Partido Popular; ocho años, señorías, en los que Aznar y Rajoy se encargaron de negarnos el pan y la sal, y de quitarnos, con el silencio cómplice y vergonzante del señor Arenas y de todos los dirigentes del Partido Popular en Andalucía, las inversiones que en justicia nos correspondían.</parrafo>
        <parrafo>Por eso, señor Raynaud, resulta raro, chocante, yo diría que indignante, que vengan ustedes ahora con su cara, con la cara que tienen ustedes, a pedirnos que aumentemos la inversión pública y que cumplamos con los compromisos establecidos en los presupuestos de nuestra Comunidad. Presupuestos, por cierto, que ustedes no votaron y a los que presentaron infinidad de enmiendas, que ahora ni siquiera se atreven a defender como tales enmiendas, quizás, porque eran, como siempre que ustedes plantean algo, un intento de engaño y manipulación, pero nunca un compromiso con los ciudadanos.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía, señor Raynaud, es la Comunidad Autónoma que más ha invertido en obra pública desde el inicio de la crisis. Si usted analiza con rigor y con seriedad, cosa difícil en usted, siempre dado a la demagogia, al engaño, a la mentira y a la manipulación cuando utiliza datos estadísticos. Si usted analiza la licitación de obra pública, facilitada por Seopan, que usted tanto se refiere, en los dos últimos años y medio, en el período de crisis, usted podrá comprobar que Andalucía ha licitado sola 5.700 millones de euros en obra pública; Valencia, 1.780; Madrid, 2.850, y Castilla y León, 2.080.</parrafo>
        <parrafo>Es decir, señor Raynaud, que Andalucía ha licitado más del triple que Valencia, más del doble que Madrid y casi el triple que Castilla y León. O, para que ustedes lo entiendan, usted hablaba de parámetros de población, de territorio... Pues, mire usted, Andalucía sola ha licitado casi lo mismo que Madrid, Valencia y Castilla y León. Por lo tanto, es claramente demostrable desde el rigor y la seriedad que estamos muy por encima en inversión pública que las comunidades autónomas donde ustedes gobiernan.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que si analizamos otro elemento importante, que es la deuda de las comunidades autónomas, nuestra Comunidad, gracias al rigor y la seriedad del Gobierno, está en mejores condiciones que las comunidades gobernadas por ustedes para acceder al endeudamiento, cuando la situación económica y en cumplimiento de los objetivos de estabilidad presupuestarias, planteados por el Gobierno de la Nación, lo permitan.</parrafo>
        <parrafo>Un objetivo en el que, lógicamente, nos gustaría contar con su apoyo y que dejaran de hacer en este tema, como en otros muchos, políticas desde la miseria intelectual y la ramplonería, porque, claro, ustedes que son los líderes donde gobiernan en deuda de comunidades autónomas, en una comunidad donde estamos muy por debajo de la media, cuando hablamos de aumentar la deuda ustedes dicen que eso es despilfarro. Y, sin embargo, sus representantes en Valencia, pues, son unos magníficos gestores de préstamos; es la diferencia, pero bueno.</parrafo>
        <parrafo>Pero, sobre todo, señor Raynaud, es que ustedes, que ahora lo plantean en estos términos, nos dejaron a deber 2.500 millones de euros del sistema de financiación, derivaron a otras comunidades 4.000 millones de euros de Fondos de la Unión Europea que correspondían a Andalucía y mantuvieron la inversión en Andalucía, durante ocho años en el gobierno, el 23% por debajo de la media que nos correspondía de acuerdo con nuestra población.</parrafo>
        <parrafo>En definitiva, ustedes que ahora piden que mantengamos, que aumentamos la inversión pública, negaron a Andalucía, cuando tuvieron responsabilidades de gobierno 10.500 millones de euros en inversión. Y ahora vienen a pedirnos, a exigirnos, que hagamos lo que ustedes no hacen donde gobiernan ni hicieron por Andalucía cuando tuvieron la oportunidad de hacerlo.</parrafo>
        <parrafo>A pesar de la situación de dificultad económica, señorías, la inversión comprometida por los gobiernos de España y de Andalucía está garantizada y se va a ejecutar.</parrafo>
        <parrafo>Andalucía es la Comunidad en la que menos se va a notar la reprogramación del Ministerio de Fomento, y, aunque a ustedes les pese, las actuaciones del Ministerio en nuestra Comunidad se van a seguir ejecutando con absoluta normalidad, segundo puente de Cádiz, la SE-40, la A-32, la A-7.</parrafo>
        <parrafo>Y en lo que se refiere a actuaciones propias de la Comunidad la reprogramación planteada por la Consejería de Obras Públicas y Vivienda garantiza el cumplimiento de los compromisos adquiridos desplazando, es verdad, temporalmente la ejecución de algunas obras y recurriendo a la financiación pública, privada en algunos casos.</parrafo>
        <parrafo>Pero lo que más me ha preocupado, señor Raynaud, no solamente en la intervención de hoy de usted, sino también en la interpelación es la relación directa que usted intentar plantear, según usted, entre la disminución en la inversión pública y el aumento del desempleo en nuestra Comunidad. Usted llegó a decir textualmente en la interpelación que ha dado origen a esta moción, que por cada 4.400 euros que se disminuye en la inversión un andaluz va al paro.</parrafo>
        <parrafo>Me podría usted explicar, señor Raynaud, con 4.400 euros de inversión en obra pública qué empleo se crea, en qué condiciones y por cuánto tiempo.</parrafo>
        <parrafo>Señor Raynaud, eso es simple y llanamente demagogia, porque si no fuera cierto, que no lo es, para crear un empleo durante un tiempo razonable, con inversión en obra pública hace falta bastante más dinero. Usted, señor Raynaud, en base a los 10.500 millones de euros que dejaron de invertir en nuestra Comunidad serían responsables, mire usted, de qué barbaridad, de 2.386.000 desempleados en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, lo que yo le pido es que siempre utilice usted con rigor y con seriedad las estadísticas, pero, sobre todo, en un tema tan sensible y tan delicado como el que afecta a las personas que están paradas en nuestra Comunidad.</parrafo>
        <parrafo>Entonces lo que le pido, de verdad, es que si ustedes tienen alguna forma de luchar contra la crisis económica, de contribuir a la disminución del desempleo, que la planteen con rigor y con seriedad, pero que no utilicen de manera ventajista la situación de las personas que no tienen empleo para conseguir ventajas o beneficios políticos.</parrafo>
        <parrafo>Yo sé que ustedes no pueden explicar cómo se sale de la crisis económica ni cómo se crea empleo, porque, entre otras cosas, donde ustedes tienen la responsabilidad de gobernar no lo han hecho.</parrafo>
        <parrafo>Pero si nos venimos a Andalucía, yo me pregunto, señor Raynaud, ¿la forma que tienen ustedes de crear empleo en nuestra Comunidad es la que han empleado en el Ayuntamiento de Torremolinos para cubrir una plaza de diseñador gráfico, con el sueldo y el procedimiento de selección empleado? Yo creo que no, yo creo que hay otras formas más éticas, más transparentes y que están al beneficio de los ciudadanos andaluces.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Cebrián, le ruego que vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor CEBRIÁN PASTOR</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino inmediatamente, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Por lo tanto, señorías, creo que el Gobierno de la Junta de Andalucía, el Gobierno de España va a seguir comprometido con la inversión pública en nuestra Comunidad, porque somos conscientes de que es verdad que ha jugado en el pasado, juega en el presente y va a jugar en el futuro un papel muy importante en el desarrollo económico de nuestra Comunidad y en la creación de empleo en la misma.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, y muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-A continuación, y para cerrar el debate, en nombre del grupo autor de la iniciativa, el Grupo Parlamentario Popular, tiene la palabra su portavoz, el señor Raynaud. Señor Raynaud, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señor Cebrián, no me ha sorprendido en absoluto su intervención, en absoluto; la misma actitud, los mismos ridículos y falaces pseudoargumentos, la misma chabacanería de siempre y el mismo bagaje de siempre. Un equipaje cortito, cortito, nulo de ideas, pero eso sí, repleto de insultos y de descalificaciones.</parrafo>
        <parrafo>Diga usted la verdad. Hoy, ustedes aquí, más que en una interpelación que se queda en palabras, se van ustedes a mojar; se van ustedes a mojar si están dispuestos a votar sí o no, si el Parlamento de Andalucía rechaza el recorte de inversiones y de gastos en nuestra tierra; se van ustedes a mojar si el Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a impulsar la inversión pública en Andalucía creando empleo; se van ustedes a mojar si el Parlamento de Andalucía insta al Consejo de Gobierno a cumplir con la financiación público-privada; se van ustedes a mojar si el Parlamento de Andalucía insta al Gobierno a que se ejecuten las inversiones con cargo a la Deuda histórica. Esa es la realidad pura y dura, lo demás son sus insultos y sus descalificaciones, pero esa es la realidad pura y dura. Diga usted la verdad. Y ayer, en el orden del día, ustedes impidieron que en la Comisión de Obras Públicas hubiera tres debates separados: el recorte de las inversiones estatales, el recorte de las inversiones de la Junta de Andalucía y la disminución en la inversión público-privada. Ustedes, con su voto mayoritario. Y nos obligaron a agrupar el debate. Y ahí está el acta de la Mesa celebrada en el día de ayer.</parrafo>
        <parrafo>Lo único que le quería también comentar al portavoz de Izquierda Unida es que, por supuesto, nosotros también vamos en serio, absolutamente en serio, señor portavoz de Izquierda Unida. Esto no es ninguna broma.</parrafo>
        <parrafo>Pero, bueno, allá ustedes, señores socialistas. Yo no voy a entrar a ese quiebro que hacen ustedes de continuo y no voy a desperdiciar la oportunidad de dar datos, citas, hechos concretos. En definitiva, de hacer parlamentarismo, algo de lo que ustedes, como de inversiones, andan cortitos de verdad.</parrafo>
        <parrafo>Les he dicho, en mi primera intervención, que ustedes, en un continuo ejercicio de manipulación, hablan, hablan y hablaban -ahí está el Diario de Sesiones y mi respuesta- de liderar porcentualmente, en el porcentaje de inversión pública, entre comunidades.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues veamos los datos, tanto del Gobierno como de la Junta, porque le recuerdo por enésima vez, por enésima vez, que, en obras de infraestructuras para el transporte, el Estado tiene en Andalucía unas obligaciones que doblan a las autonómicas. Aunque la Mesa interprete que el apartado de nuestra interpelación y de nuestra moción original número 5 de esta moción no resulta congruente con la interpelación inicial.</parrafo>
        <parrafo>Pero veamos los datos.</parrafo>
        <parrafo>Mire, señoría, licitación pública de la Administración central en obras civil y edificación para Andalucía. Bajada en el primer semestre del año 2010 respecto al año 2008, 57,2%. Bajada del año 2010 respecto al año 2009 -hablo de la Administración central-, 33,4% menos de inversión en Andalucía que en el año 2008. Porcentaje de licitación de obra estatal en Andalucía, enero a junio del año 2009, 15,2%; enero a junio del año 2010, 14%.</parrafo>
        <parrafo>Dígame si estoy manipulando datos.</parrafo>
        <parrafo>Pero vayamos a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Licitación pública Administración Junta de Andalucía. Enero a junio del año 2008, 2.062 millones de euros. Enero a junio del año 2010, 352 millones de euros. Bajada, 82,9%.</parrafo>
        <parrafo>Mismo porcentaje respecto al año anterior. Bajada y licitación Junta de Andalucía, 71,6%. Lo licitado por la Administración de la Junta de Andalucía en el primer semestre del año 2010 solo ha supuesto el 8% de la totalidad de las administraciones, señor Cebrián. El 8%; bajada, el 12,3%.</parrafo>
        <parrafo>Ya ni siquiera lideran ustedes ese porcentaje manipulado del que hablaban, de ser la comunidad que más licitaba del resto; 8%, en estos momentos, de la totalidad licitada por las comunidades autónomas en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Dígales usted, dígales a los autores de la fuente que estoy manipulando datos. Esta es la realidad, señor Cebrián. Esto es incentivar la inversión para impulsar el crecimiento económico y bajar el paro. Esto es cumplir los objetivos del PISTA, 30.000 millones de euros teóricos hasta el año 2013. Así les luce el pelo, señores del Partido Socialista.</parrafo>
        <parrafo>Y ayer nos permitíamos oír aquí a la Consejera que están contentos ustedes porque han conseguido que el señor Zapatero nos va a recortar 120 millones de euros, menos, de esos miles de millones de euros de inversión que hay que hacer en Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, hablemos de la licitación público-privada. «Licitación inmediata para reactivar la economía y combatir el desempleo», palabras de la Consejera de Hacienda. Licitación inmediata. Un edificio administrativo en Los Bermejales. ¿Sabe el tiempo que ha tardado usted en resolver el expediente? Cuatro años y dos meses. Cuatro años y dos meses. Licitación inmediata para un edificio de 7,5 millones de euros al año.</parrafo>
        <parrafo>Pero, eso sí, la Junta licitará 2.500 millones de euros en obras hasta mediados del año 2011. ¿A este ritmo, señoría? ¿A este ritmo van ustedes a licitar 2.500 millones de euros hasta el primer semestre del año 2011?</parrafo>
        <parrafo>Sigamos con el cumplimiento de esas inversiones publico-privadas, señorías. Inversiones publico-privadas que, en el anexo de inversiones de los presupuestos del año 2009 y 2010, tenían el siguiente detalle:</parrafo>
        <parrafo>Año 2009, 300 millones de euros de licitación.</parrafo>
        <parrafo>Año 2010, a la Dirección General de Patrimonio, 114 millones de euros; a la Consejería de Justicia, la Ciudad de la Justicia de Córdoba, sedes judiciales en Cádiz, Granada y Málaga, 115 millones de euros. Obras Pública y Transportes, 184 millones de euros. Consejería de Igualdad y Bienestar Social, 16 millones de euros. Consejería de Cultura, 15 millones de euros. Consejería de Medio Ambiente, 20 millones de euros.</parrafo>
        <parrafo>Esto es lo que ustedes ponen en los presupuestos del año 2010. Yo les ruego, señorías, que atiendan detalladamente y detenidamente, porque, miren, respuestas a preguntas parlamentarias formulada por este parlamentario:</parrafo>
        <parrafo>Consejería de Presidencia, no se ha licitado ni adjudicado proyecto alguno de inversión pública ni en el año 2009 ni en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Consejería de Gobernación y Justicia, la encargada de hacer la Ciudad de la Justicia de Córdoba y las sedes judiciales, no se ha realizado ningún contrato bajo la fórmula de financiación público-privada ni en el año 2009 ni en el año 2010.</parrafo>
        <parrafo>Consejería de Salud, no hay ningún..., no ha habido licitación y, por tanto, adjudicación en proyectos de inversión bajo la fórmula público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Consejería de Educación, no existen proyectos de adjudicación público-privada.</parrafo>
        <parrafo>Consejería para la Igualdad y Bienestar Social -consulten la página web, página web de la consejería-, no hay licitación publico-privada.</parrafo>
        <parrafo>Consejería de Agricultura y Pesca, no se ha licitado ni adjudicado ningún proyecto bajo la citada fórmula.</parrafo>
        <parrafo>Esta es la realidad, señorías. Esta es la diferencia entre lo que ustedes prometen y lo que hacen. Esta es una mentira más, escandalosa, del Partido Socialista y de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y sabemos que el acuerdo con las entidades bancarias es una mera declaración de intenciones. No incluye ningún presupuesto de financiación, no tiene calendario, se produce sin la participación de las empresas. En definitiva, no hay ni el más mínimo compromiso. Pero, eso sí, el señor Griñán, el 23 de junio, dice: «Las entidades financieras van a colaborar». «La Consejera Moreno augura el éxito de la financiación público-privada». «La Consejera de Presidencia destaca el volumen enorme de licitaciones». Dios mío de mi alma, si eso es el volumen enorme de licitaciones, una licitación en cuatro años y dos meses, de siete millones y medio de euros al año. Licitación... «Destaca el volumen enorme». Eso sí, los constructores exigen implicación a la banca en las obras público-privadas. Ahí está la realidad, ahí está donde les duele.</parrafo>
        <parrafo>La Consejera de Obras Publicas: «Las inversiones en infraestructuras, mediante colaboración publico-privada, permitirán crear casi 40.000 empleos en la construcción».</parrafo>
        <parrafo>Pues, mire usted por dónde, vamos a hablar del empleo en la construcción.</parrafo>
        <parrafo>Sector de la construcción. Mire, en el Pleno del 29 de abril del año 2010, el señor Griñán le dice al señor Arenas: «Yo llevé al Gobierno un programa de licitación de 1.400 millones de euros porque era febrero del año 2008 cuando me di cuenta de que se estaba cayendo la construcción. Llevé un paquete de licitación porque se estaba cayendo la construcción».</parrafo>
        <parrafo>Desde que lo dijo el señor Griñán, casi la mitad de las personas que trabajaban en este sector han perdido su empleo y el número de parados se ha duplicado, y eso que fue el primero en tomar medidas, que se dio cuenta en febrero del año 2008. Menos mal que se dio cuenta el señor Griñán de que el sector de la construcción se estaba cayendo y fue el primero en advertir que este sector se caía.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, no tienen por dónde cogerse los datos. Ustedes no tienen la más mínima justificación, con este recorte brutal, que está propiciando el aumento despiadado del paro.</parrafo>
        <parrafo>Pero, miren, les voy a dar algunos datos verdaderamente demoledores. Pregunté también por escrito sobre el número de empleos generados en el sector de la construcción por la ejecución de las infraestructuras del transporte, por la Administración pública andaluza. Señorías, y se lo pregunté a la Consejería de Trabajo. Les voy a leer la respuesta textual de la Consejería de Trabajo. Asómbrense:</parrafo>
        <parrafo>Año 2008. El empleo total, el empleo total generado en el sector de la construcción por la ejecución de infraestructuras del transporte, públicas, en Andalucía, la creación, el empleo generado en el año 2008, 27.431 empleos, 27.431 empleos; en el año 2009, 20.548, 7.000 empleos menos generados por ustedes, y ustedes recortando inversiones y ustedes imposibilitando la creación de empleo.</parrafo>
        <parrafo>Pero es que esto no es lo peor. ¿Saben ustedes, al 22 de julio del presente año, los empleos que ha generado la obra pública en Andalucía? Pues 2.119 empleos</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud, le ruego vaya finalizando.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, ayer lo dijo la Consejera: Que el empleo en la construcción ya no se va a recuperar, y que hay que reciclar.</parrafo>
        <parrafo>¿Saben ustedes lo que se esconde detrás de esa afirmación, de esa definición? Que ustedes han tirado la toalla. Son incapaces de encontrar la fórmula para levantar la crisis en Andalucía, son ustedes incapaces de crear empleo en Andalucía, son ustedes incapaces de hacer prosperar a Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Vamos a hablar, vamos a tratar de reciclar, como dijeron ustedes -exactamente la misma frase de Zapatero-, vamos a reciclar -la misma frase de Chaves-, vamos a transformar los empleos. ¿Dónde está la transformación? ¿Dónde está la creación de empleo?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Raynaud, le ruego finalice.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor RAYNAUD SOTO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Termino, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sigan ustedes su camino, señorías del Partido Socialista, mintiendo, incumpliendo. Así les va. ¿Pero saben ustedes lo peor? Que a ustedes les da exactamente igual y quienes lo sufren son los andaluces.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

