<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>13</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 7</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2008</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Inspección administrativa, Infracción urbanística, Planeamiento urbanístico</materias>
    <numero_expediente>8-08/POP-000132</numero_expediente>
    <extracto>8-08/POP-000132. Pregunta oral relativa al control urbanístico (pág. 59).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Sanz Cabello y Dña. María Esperanza Oña Sevilla, del G.P. Popular de Andalucía (BOPA 39).</proponentes>
    <intervienen>D. Javier Arenas Bocanegra, del G.P. Popular de Andalucía. D. Juan Espadas Cejas, Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>A continuación, pasamos a la pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a control urbanístico.</parrafo>
        <parrafo>Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía tiene la palabra el ilustrísimo señor don Javier Arenas Bocanegra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Doy por formulada la pregunta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Bueno, pues, en primer lugar, yo creo, señor Arenas, que lo primero que me gustaría es aclarar, en este caso- la pregunta es muy genérica, el control urbanístico-, yo creo que lo primero que tenemos que aclarar, en este caso, es exactamente cuál es el papel del Gobierno de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros colaboramos -y usted lo sabe perfectamente- con las corporaciones locales y las diputaciones provinciales en el ejercicio de las competencias municipales de disciplina urbanística. Ese es el primero de los elementos. El segundo de los elementos es prestar la colaboración y el auxilio que nos requieran los órganos judiciales y el Ministerio Fiscal. Y, como sobre ese trabajo prefiero no hacer valoraciones -ahora veremos cuáles son las que su señoría hace-, sí le voy a dar datos, de actuaciones, en este caso respecto a ese ámbito que es nuestra competencia, actuaciones que ha hecho la Dirección General de Inspección y de Ordenación del Territorio, Urbanismo y Vivienda desde 2005 a 2008. Y son: 169 expedientes de disciplina urbanística; en ejecución de resoluciones administrativas o sentencias firmes se ha procedido a la demolición de 27 edificaciones; se han tramitado 853 expedientes de revisión de oficio e impugnaciones en sede contencioso-administrativa; la Dirección General de Inspección ha tramitado denuncias con un total de 11.285 registros de salida entre enero de 2006 y mayo de 2008, con una media de 389 registros de salidas mensuales, y, en colaboración con jueces y fiscales, se han emitido 327 informes, a solicitud de juzgados y tribunales, fiscalías o Fuerzas y Cuerpos de Seguridad del Estado, actuando como policía judicial.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Arenas, tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ARENAS BOCANEGRA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, yo creo que los controles urbanísticos de la Junta de Andalucía son un perfecto desastre. La situación así lo describe.</parrafo>
        <parrafo>Desde 1997 tienen denuncias de la Cámara de Cuentas sobre las irregularidades urbanísticas que se estaban produciendo en Estepona, desde 1997. Tienen constancia política y administrativa de todo lo que estaba pasando; han informado a la opinión pública de que la primera denuncia la formulan en 2003 -86 desde 2003-. ¿Qué pasó desde 1997 hasta el año 2003? Mientras tanto, sabiendo todo lo que pasaba, han seguido aprobando convenios y han seguido aprobando modificaciones del planeamiento, en concreto, más de sesenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, diga lo que diga, ustedes tienen responsabilidad política, porque tienen competencias en materia de control y, como ha reconocido, en materia de disciplina urbanística. Abren expediente, luego se olvidan de incoarlo, no hacen las anotaciones preventivas en los registros... ¿Qué tipo de control es este?</parrafo>
        <parrafo>La situación de Estepona, señor Consejero, se ha convertido en el desgobierno absoluto. A la vez, las comisiones provinciales de urbanismo son órganos políticos que no funcionan en el desarrollo de sus competencias. Hoy hay en Estepona nueve concejales imputados, más de veintiséis detenidos, y, en mi modesta opinión, desde la actual corporación en Estepona, no se pueden ofrecer garantías a los ciudadanos de futuro.</parrafo>
        <parrafo>Por eso aprovecho esta pregunta para pedirle, como miembro del Gobierno andaluz, que insten al Gobierno de España sobre la posible disolución de la corporación municipal. Cuando pasa lo que ha pasado en Estepona, lo que toca es darles la palabra a los ciudadanos, porque en Estepona, en este momento, hace falta lo mismo que en Marbella, regeneración, y eso solo llegará a Estepona cuando allí haya un alcalde o una alcaldesa como la que tiene hoy Marbella.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Arenas.</parrafo>
        <parrafo>Tiene la palabra el señor Consejero de Vivienda y Ordenación del Territorio.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí, señor Arenas, creo que la pregunta, en este caso centrada en el informe de la Cámara de Cuentas, es la que viene con posterioridad. Pero, en cualquier caso, y centrándome un poco más en esta, lo primero que quiero decirle es que, si vamos a hablar exclusivamente de Estepona y no del control urbanístico con carácter general, ¿eh?, lo primero que quiero es aclararle, como hemos hecho públicamente, nuestra posición ahí. Nuestra posición es de absoluta colaboración y cooperación con la justicia, que está en estos momentos en una fase clave de esa investigación. Nuestra personación, en este caso, en esas actuaciones, y la información sobre las actuaciones que hemos hecho allí, que las conoce -86 denuncias tramitadas, un expediente de ejercicio de disciplina urbanística, cuatro impugnaciones, un requerimiento de revisión de oficio, etcétera. Pero yo creo que aquí el problema es otro. El problema es que usted nos acusa de, bueno, que la Junta de Andalucía no ha actuado con diligencia, que miramos para otro lado.</parrafo>
        <parrafo>Creo que confunde cuál es el papel..., no lo confunde, claramente y de manera intencionada plantea, en este caso, una responsabilidad que no nos corresponde. Y no lo digo yo, la valoración la hace el fiscal coordinador de todas las fiscalías en materia de urbanismo y la hizo en el periódico el otro día. Y fue muy claro y muy contundente, a la pregunta de que si había responsabilidad de la Junta, dijo: «No estoy de acuerdo en que se atribuya responsabilidad a la Junta de Andalucía. El reparto de competencias que establece la legislación andaluza y estatal, en materia urbanística, no organiza una relación jerárquica de las comunidades autónomas con respecto a los ayuntamientos. Son repartos horizontales y en este sentido la facultad de gestión de los ayuntamientos es limitada».</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señor Consejero, lo siento pero su tiempo ha finalizado. Señor Consejero, muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ESPADAS CEJAS, CONSEJERO DE VIVIENDA Y ORDENACIÓN DEL TERRITORIO</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Por tanto, esas son, exactamente, señorías, nuestras competencias.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

