<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>65</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 36</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>26</dia>
    <mes>noviembre</mes>
    <anio>2009</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Innovación, Ayuda a la industria, Investigación y desarrollo, Parque tecnológico, Ayuda estatal</materias>
    <numero_expediente>8-09/POP-000597</numero_expediente>
    <extracto>8-09/POP-000597. Pregunta oral relativa a los resultados para Andalucía de las ayudas nacionales en infraestructuras de I+D+i en parques científicos y tecnológicos (pág. 40).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Antonio Núñez Roldán y D. Fernando Manuel Martínez Vidal, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Antonio Núñez Roldán, del G.P. Socialista. D. Martín Soler Márquez, Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias.</parrafo>
        <parrafo>Señora Tudela, tiene siete... No los va...</parrafo>
        <parrafo>Bien, pasamos entonces a la siguiente pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno relativa a resultados para Andalucía de las ayudas nacionales en infraestructuras de I+D+i en parques científicos y tecnológicos. Para formular la misma, en nombre del Grupo Parlamentario Socialista, tiene la palabra el señor Núñez Roldán.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, dentro del Plan Nacional de Investigación, Desarrollo Tecnológico e Innovación, que administra y gestiona el Ministerio de Ciencia e Innovación, se contemplan dos tipos de convocatorias dirigidas a los parques científico-tecnológicos: unas dirigidas a las ayudas a proyectos de I+D+i y otras a ayudas para infraestructuras.</parrafo>
        <parrafo>En la anterior convocatoria, el conjunto de los parques andaluces había conseguido algo más de 33 millones de euros entre ambos tipos de ayudas. Sabemos que, en esta última convocatoria, pues, los parques -el PITA de Almería, Cartuja 93 de Sevilla, el PTA de Málaga, el de Ciencias de la Salud de Granada, Tecnobahía de Cádiz- han participado todos en esta convocatoria. Por tanto, en nombre del Grupo Socialista le hago las siguientes preguntas: ¿Cuál ha sido el grado de participación de los parques científico-tecnológicos andaluces en las convocatorias del plan nacional de I+D+i? ¿Qué valoración hace el Consejo de Gobierno de los resultados que han obtenido los parques andaluces?</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Núñez.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero de Innovación, Ciencia y Empresa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor SOLER MÁRQUEZ, CONSEJERO DE INNOVACIÓN, CIENCIA Y EMPRESA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, como bien ha explicado usted en su pregunta, el Gobierno de la Nación, a través del Ministerio de Ciencia y de Innovación, tiene un plan nacional de apoyo, precisamente, a las infraestructuras científico-tecnológicas y, en particular, a incentivar la investigación aplicada de aquellas empresas que se instalan en nuestros parques. Se ha resuelto la convocatoria en un procedimiento de concurrencia competitiva, y Andalucía ha captado 151 millones de euros de los 450 que se distribuían. Eso significa el 34% del total de la convocatoria. Si recordamos lo que significa la economía andaluza en el contexto nacional, que somos el 14%, o la población, que somos el 18%, en este epígrafe, en captación de fondos, hemos logrado el 34%. ¿A qué programas se dedican? Hay un programa que es para construir instalaciones científico-tecnológicas en los parques. Ese programa ha captado casi 140 millones de euros, con inversiones muy potentes a lo largo y ancho de los once parques andaluces, que vienen a reforzar la construcción de infraestructuras de apoyo a la investigación y al desarrollo y, en particular, a la incubación y creación de nuevas empresas de base tecnológica.</parrafo>
        <parrafo>Hay un dato especialmente relevante, y es que, de la convocatoria de investigación aplicada a las empresas que se ubican dentro de los parques, hemos captado el 40% de lo que se repartía para toda España. Esto significa, además, que hemos aumentado nuestro peso relativo, un incremento de casi el 300% respecto al año pasado. ¿Esto por qué ocurre? Esto está ocurriendo porque en Andalucía hemos creado un sistema público de apoyo a la innovación, once parques científico-tecnológicos, la mayor red de nuestro país, y que, en este momento, se están convirtiendo en elementos tractores, dinamizadores de la economía y de su entorno. Y creo, además, que nuestros parques científico-tecnológicos son el ejemplo de la nueva economía, de que la nueva economía es posible, de que además genera empleo y lo genera creando empresas más internacionalizadas y con más productividad.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora GARCÍA-PELAYO JURADO, VICEPRESIDENTA SEGUNDA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señor Núñez, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor NÚÑEZ ROLDÁN</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señor Consejero, estos resultados nos llenan de satisfacción, como no podía ser de otra manera, y demuestran la pujanza, la solidez del binomio ciencia-empresa que se ha desarrollado en los últimos años y que va a ser el motor, como usted muy bien ha dicho, de lo que es la nueva economía, la Andalucía sostenible que estamos defendiendo.</parrafo>
        <parrafo>Creemos... Además, quiero resaltar una de sus frases, o uno de los adjetivos que usted ha puesto a estas convocatorias, que son «de concurrencia competitiva». No son, por tanto, subvenciones. Ha habido que trabajar, los parques andaluces han luchado con el resto de los parques de toda España por conseguir esos fondos y han triunfado trayendo el doble de lo que les hubiera correspondido por un reparto proporcional, como usted muy bien ha dicho.</parrafo>
        <parrafo>Creo que... Nos gustaría, señor Consejero, que usted trasladara a los responsables de todos estos parques nuestra felicitación. Creemos que estamos en el buen camino. Dos parques, el Cartuja 93 y el PTA de Málaga, son dos de los tres parques más importantes de España. Creo que estamos por el buen camino y que, de seguro, como usted muy bien ha dicho, van a ser un motor fundamental por esta nueva idea de Andalucía, por esta nueva economía.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

