<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>77</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 43</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>18</dia>
    <mes>marzo</mes>
    <anio>2010</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Administración municipal, Corrupción, Procedimiento judicial, Provincia de Almería</materias>
    <numero_expediente>8-10/POP-000120</numero_expediente>
    <extracto>8-10/POP-000120. Pregunta oral relativa al levantamiento del sumario de la Operación Poniente, El Ejido (pág. 27).</extracto>
    <proponentes>la Ilma. Sra. Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía.</proponentes>
    <intervienen>Dña. Rosalía Ángeles Espinosa López, del G.P. Popular de Andalucía. D. Antonio Ávila Cano, Consejero de la Presidencia.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, señora diputada.</parrafo>
        <parrafo>Pregunta con ruego de respuesta oral en Pleno, relativa al levantamiento del sumario de la Operación Poniente, El Ejido, que formula doña Rosalía Ángeles Espinosa López, del Grupo Parlamentario Popular de Andalucía. Esta pregunta se acoge al criterio de máxima actualidad.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, tiene su señoría la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señor Pizarro, señores del Gobierno socialista de la Junta de Andalucía, el Partido Popular, el 11 de abril del año 2007, presentó una denuncia ante la Fiscalía Anticorrupción por hechos dañosos para el Ayuntamiento de El Ejido que estaban siendo denunciados por los medios de comunicación, y a la vista de todos los ejidenses y de todos los almerienses. Estos hechos, gravemente dañosos para el Ayuntamiento de El Ejido, estaban siendo realizados a la vista de todo el mundo y denunciados por los medios de comunicación, por sus socios de Gobierno, por el Partido de Almería, a la cabeza el Alcalde de El Ejido, Juan Enciso. Sus socios de Gobierno en la Diputación.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros solicitamos que se esclarecieran esos hechos, y nosotros presentamos esa denuncia porque no nos quedó más remedio, porque el Partido Socialista de Almería, y concretamente el Partido Socialista de El Ejido, no quiso apoyar una auditoría interna para esclarecer qué estaba pasando en el Ayuntamiento de El Ejido y para esclarecer qué estaba pasando con el dinero público, de todos los almerienses, de todos los andaluces, que estaba yendo al Ayuntamiento de El Ejido.</parrafo>
        <parrafo>Nosotros, durante todo este tiempo, hemos seguido la denuncia; nosotros, durante todo este tiempo, hemos llevado y hemos cumplimentado esa denuncia con muchos acuerdos que se han tomado en el Ayuntamiento de El Ejido, con el apoyo del Partido Socialista de El Ejido; nosotros hemos asistido ahora al levantamiento del secreto del sumario, y nosotros hemos visto cómo el Partido Socialista, y muchos miembros, algunos miembros del Consejo de Gobierno de la Junta de Andalucía, entre ellos el señor Pizarro o el señor Martín Soler, son protagonistas indiscutibles de ese sumario. La aparición en ese sumario de miembros del Partido Socialista de Andalucía, del señor Pizarro, del señor Martín Soler, del señor Diego Asensio, que está aquí, en la tribuna, son continuas, de forma directa e indirectamente. Quedan ustedes para comer, quedan ustedes para cenar, y el señor Alcalde de El Ejido, hoy en prisión, va a apretarles, va a apretarles, porque son ustedes socios de Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>A mí me gustaría..., a mí me gustaría que fuesen ustedes, por fin, responsables, que se apartaran de esa actitud irresponsable. Y, por favor, me gustaría que valorara y que conteste a la pregunta que consta en el orden del día.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora diputada.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de la Presidencia tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, en estos momentos estamos ante un proceso judicial abierto, y, contestando a su pregunta, a la pregunta que efectivamente ha trasladado, no cabe hacer valoraciones por parte del Gobierno.</parrafo>
        <parrafo>Usted se está refiriendo a unas conversaciones que reflejan unas relaciones institucionales, a nivel político, entre responsables políticos de dos grupos políticos, que estaban en un acuerdo de Gobierno en la Diputación de Almería. Son encuentros, según lo que usted se refiere, para fijar agenda, acciones de gobierno en la Diputación de Almería. Y según lo que usted se refiere también, en cuanto que se confirma la imputación de un responsable político, del PAL, en este caso, inmediatamente el Grupo Socialista, señoría, rompe el pacto, rompe el pacto y se cesa a todos los responsables del PAL que estaban en órganos de Gobierno de la Diputación.</parrafo>
        <parrafo>Por tanto, le resumo: reacción inmediata, reacción inmediata y tolerancia cero con posibles casos de corrupción.</parrafo>
        <parrafo>[Aplausos.]</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Consejero.</parrafo>
        <parrafo>Señora Espinosa, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Sí. Gracias, señor Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Mire usted, el procedimiento judicial está abierto, y hay responsabilidades políticas que se esclarecen en sede judicial..., responsabilidades penales en sede judicial, las responsabilidades políticas en sede política. En este Parlamento se está tardando, se está tardando en establecer una Comisión de investigación, que vea qué ha pasado con los fondos Proteja, que vea qué ha pasado con los créditos ICO, que vea qué ha pasado con muchas subvenciones, como aparece ya..., como aparece ya en las conversaciones. Porque hay indicios delictivos, indicios delictivos. Se han cometido, presuntamente, muchos delitos que tienen que ver con la Administración pública. Está quedando en evidencia el Parlamento de Andalucía y, por supuesto, el Consejo de Gobierno.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Espinosa...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora ESPINOSA LÓPEZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Las responsabilidades políticas en sede política y en este Parlamento...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁLVAREZ DE LA CHICA, VICEPRESIDENTE PRIMERO DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-... su tiempo ha concluido.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor Consejero de la Presidencia tiene la palabra.</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo />
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor ÁVILA CANO, CONSEJERO DE LA PRESIDENCIA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Gracias, Presidente.</parrafo>
        <parrafo>Señoría, cuando hay un Gobierno de coalición, son normales los encuentros periódicos entre los responsables políticos de los partidos. Y ustedes lo saben también, por experiencia propia.</parrafo>
        <parrafo>Lo que a mí, a lo mejor, no me resulta entonces tan comprensible es que también estén apareciendo en la prensa conversaciones de miembros del Partido Popular con estos señores, cuando no había ninguna necesidad de acuerdo político. A lo mejor, entonces, pues yo también me tengo que preguntar por esas otras razones.</parrafo>
        <parrafo>Porque, señoría, no hay ningún socialista ahora mismo implicado en este caso, ningún cargo de la Administración ha tenido que ver con los problemas, con las presuntas ilegalidades que se están investigando. Pero, una vez más, asistimos a su expreso deseo, a su voluntad de judicializar, como siempre, la vida política en esta comunidad autónoma, y ahora, además, pues pretenden implicar a la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Y qué lejos quedan aquellos tiempos en los que el señor Arenas decía que el señor Enciso, Alcalde entonces de El Ejido, era el mejor alcalde de España, qué lejos quedan aquellos tiempos. Y qué lejos queda también de la realidad y de sus valoraciones el que se siga pensando que se ha ganado una batalla, cuando la Fiscalía solicita cuatro años y medio de prisión y 19 de inhabilitación para un alcalde de su partido. Qué lejos quedan también esas valoraciones. Y qué lejos quedan también otras posibles valoraciones que habría que hacer sobre secretarios generales de su partido, que lo eran cuando el señor Bárcenas era tesorero. Y podemos seguir así, y podemos seguir así. No lo voy a hacer porque me parece que Andalucía no se merece una oposición de tierra quemada.</parrafo>
        <parrafo>Gracias.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

