<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<iniciativa_completa>
  <legislatura>VIII</legislatura>
  <numero_diario>122</numero_diario>
  <tipo_sesion>ordinaria</tipo_sesion>
  <organo>pleno</organo>
  <presidente>Excma. Sra. Dña. Fuensanta Coves Botella</presidente>
  <numero_sesion>Sesión plenaria número 67</numero_sesion>
  <fecha>
    <dia>9</dia>
    <mes>junio</mes>
    <anio>2011</anio>
  </fecha>
  <tipo_epigrafe>Preguntas orales</tipo_epigrafe>
  <iniciativa>
    <tipo_iniciativa>Preguntas orales</tipo_iniciativa>
    <materias>Explotación agrícola, Medio rural, Producción agrícola, Robo, Seguridad pública</materias>
    <numero_expediente>8-11/POP-000277</numero_expediente>
    <extracto>8-11/POP-000277. Pregunta oral relativa al plan contra robos en el medio rural (pág. 33).</extracto>
    <proponentes>los Ilmos. Sres. D. Felipe Jesús Sicilia Alférez y D. Ramón Díaz Alcaraz, del G.P. Socialista.</proponentes>
    <intervienen>D. Ramón Díaz Alcaraz, del G.P. Socialista. Dña. Clara Eugenia Aguilera García, Consejera de Agricultura y Pesca.</intervienen>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Cebrián Pastor.</parrafo>
        <parrafo>Señorías, continuamos con la siguiente pregunta, relativa a plan contra robos en el medio rural, que formula el señor Díaz Alcaraz y que dirige a la Consejera de Agricultura y Pesca.</parrafo>
        <parrafo>Señor Díaz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ ALCARAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, desde el Grupo Parlamentario Socialista, ante la preocupación de ver la oleada de robos que se están produciendo en el medio rural, nos gustaría nos informara sobre el paquete de medidas que se han puesto en marcha desde el Gobierno de España con la estrecha colaboración del Gobierno de la Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, aunque es conocido que los robos a los cuales se hace referencia son de muy escasa cuantía, no es menos cierto el importante perjuicio que se está ocasionando a las explotaciones agrarias y ganaderas, ya que en muchos casos incluso llegan a paralizar a las propias explotaciones.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera, nos gustaría conocer las medidas adoptadas, el número de efectivos dedicados a tal fin y el resto de medidas puestas en marcha en este plan de prevención de robos, al objeto de atajarlos lo antes posible.</parrafo>
        <parrafo>De igual manera, nos gustaría conocer si se ha informado a las organizaciones sectoriales representativas en este importante sector de actividad económica.</parrafo>
        <parrafo>Y por último, señora Consejera, destacar el elevado grado de colaboración entre los gobiernos de España y de la Junta de Andalucía para afrontar conjuntamente problemas como este, que afectan a cientos de agricultores y ganaderos andaluces que van a ver reducidas sus pérdidas mediante las medidas que ya se han adoptado.</parrafo>
        <parrafo>Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señor Díaz.</parrafo>
        <parrafo>Señora Consejera de Agricultura y Pesca, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora AGUILERA GARCÍA, CONSEJERA DE AGRICULTURA Y PESCA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Presidenta.</parrafo>
        <parrafo>Sí, señor diputado. Efectivamente, teníamos detectado que especialmente durante los años 2009 y 2010 se había registrado en Andalucía -también en toda España, pero nuestra preocupación, lógicamente, era por Andalucía- un incremento en los robos de las explotaciones agrícolas y ganaderas, en torno al 15,2%, especialmente vulnerables por la dispersión de las instalaciones. Esto les creaba una inseguridad y un hábito habitual para ese incremento de los robos en las explotaciones. Estos robos, como usted ha dicho, pueden tener graves consecuencias para la viabilidad de esas explotaciones, además de provocar un encarecimiento en las pólizas de los seguros que hacían los agricultores, que están haciendo los agricultores.</parrafo>
        <parrafo>Por ello, el Gobierno de España ha puesto en marcha, desde el 2 de mayo, el Plan contra el Robo en Instalaciones Agrícolas y Ganaderas. Este plan lo presentamos en Andalucía con el Delegado del Gobierno el 4 de mayo ante las organizaciones agrarias Asaja, COAG, UPA y la Federación de Cooperativas, para dar a conocer los detalles del operativo. Se trata de un dispositivo de vigilancia para combatir este tipo de delitos en nuestras áreas rurales, en el que se han desplegado 1.236 agentes de la Guardia Civil en nuestra Comunidad Autónoma.</parrafo>
        <parrafo>Esto supone un trabajo coordinado entre diversas unidades de todas las comandancias de Andalucía. El objetivo fundamental es mejorar la prevención y, especialmente, incrementar la seguridad de las explotaciones y reducir al máximo estos robos.</parrafo>
        <parrafo>Para ello, el trabajo se está centrando, entre otros aspectos, en las siguientes medidas: creación de unidades funcionales y específicas para atender a esta situación, refuerzo de las labores de investigación en la policía judicial, la puesta en marcha de dispositivos específicos sobre establecimientos de compraventa de material robado, e intensificación de los servicios de prevención en franjas horarias de mayor incidencia de robos.</parrafo>
        <parrafo>La cooperación con el sector está resultando esencial para poder llegar a donde se ocasione y haya..., y, sobre todo, para hacer esa prevención.</parrafo>
        <parrafo>Y a petición de Andalucía, se ha incluido también lo que es la acuicultura, especialmente todo lo que es los pescados de los esteros. Estos delitos afectan en Andalucía especialmente a las zonas de esteros del Bajo Guadalquivir, de las marismas de Isla Cristina y Ayamonte y las marismas de la Bahía de Cádiz. Nos parecía importante, porque el sector acuícola estaba teniendo una incidencia también especialmente. Es muy difícil, no pueden asegurar y también se han introducido en este plan de robos.</parrafo>
        <parrafo>Creo que la colaboración institucional está funcionando y, por lo tanto, espero que, cuando tengamos los resultados, hayan disminuido considerablemente, y yo lo que sé, por las organizaciones, es que está siendo bastante efectivo desde la puesta en marcha de las...</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>La señora COVES BOTELLA, PRESIDENTA DEL PARLAMENTO DE ANDALUCÍA</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Muchas gracias, señora Consejera, su tiempo ha concluido.</parrafo>
        <parrafo>Gracias, señor Díaz Alcaraz, su señoría tiene la palabra.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
    <intervencion>
      <interviniente>El señor DÍAZ ALCARAZ</interviniente>
      <discurso>
        <parrafo>-Señora Presidenta. Señora Consejera.</parrafo>
        <parrafo>Simplemente quiero felicitarla y felicitarnos, porque este plan, como usted bien ha dicho, se ha hecho incluso extensivo a otros sectores que no estaban previstos. Y esperemos que eso venga a disminuir la oleada de robos que se están produciendo y, fundamentalmente, las pérdidas que se están ocasionando a los agricultores y a los ganaderos en un momento en el que la agricultura y la ganadería andaluza precisan, si acaso, si cabe, de la mayor las ayudas y del mayor de los apoyos como, en este caso, queda claro que le presta tanto el Gobierno de España como la propia Junta de Andalucía.</parrafo>
        <parrafo>Nada más, señora Presidenta.</parrafo>
      </discurso>
    </intervencion>
  </iniciativa>
</iniciativa_completa>

